<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 5</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 5</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="190-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k137889"><!-- l4d43a5 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k137889-Hd1e101">Articulus 5</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e103">
          Distinctio. V 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e105">
          <lb ed="#V" n="58"/>Consequenter queritur de. e 
          princi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>pali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e112">
          ¶ Et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="60"/>queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e117">
          ¶ Primo vtrum omnes homines simul 
          <lb ed="#V" n="61"/>resurgent. Secundo vtrum resurrectio cuiuslibet erit 
          <lb ed="#V" n="62"/>in instanti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e125">
          ¶ Tertio vtrum resurgent in eisdem locis in 
          <lb ed="#V" n="63"/>quibus fuerunt sepulti. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k137889-Dd1e130">
          <head xml:id="kzz7yh-k137889-Hd1e132">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e134">
            Questio I.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e136">
            <lb ed="#V" n="64"/>PRimo ostendo quod non omnes simul resurgent. 
            <lb ed="#V" n="65"/>apiem I ad Thessalo. 4. Mortui quod 
            <lb ed="#V" n="66"/>in christo sunt resurgentprmi. deide nos qui viuimus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e145">
            <lb ed="#V" n="67"/>¶ Item apoc. 20. Ceteri mortuorum non vixerunt 
            <lb ed="#V" n="68"/>donec consumentur mille auni. ergo aliqui post mille annos resur¬ 
            <!--00411.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>gent post alios.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e158">
            ¶ Item homines non simul formantur. ergo a simili 
            <lb ed="#V" n="70"/>nec simul reformabut.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e164">
            ¶ Item corpora ordinantur ad animas sed 
            <lb ed="#V" n="71"/>resurrectio. animarum non est simul. ergo neque corporum. 
            <lb ed="#V" n="72"/>x apostolus ad heb en1 dicit de probatis testi¬ 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e171">
            <lb ed="#V" n="73"/>Cont monio fidei quod non acceperunt repromissionem 
            <lb ed="#V" n="74"/>scilicet resurrectionis vt non sine nobis consumarentur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e178">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="75"/>prime ad corin. 15 Sicut in Adam omnes moriuntur: ita et in 
            <lb ed="#V" n="76"/>christo omnes viuificabuntur: sed necessitatem moriendi omnes in 
            <lb ed="#V" n="77"/>adam incurrimus. ergo omnes simul per christum resurgemus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e187">
            <lb ed="#V" n="78"/>¶ Item ea que fiunt in momento simul siunt: sed sicut 
            di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cit apostolus. e. c. Omnes resurgemus in momento. ergo 
            <lb ed="#V" n="80"/>omnes simul resurgemus. 
            <lb ed="#V" n="81"/>quod illi qui in aduentu iudicis 
            inue<lb ed="#V" n="82" break="no"/>Respondec nentur mortur omnes simut resurgent. 
            <lb ed="#V" n="83"/>omnes etiam illi qui inuenientur viui simul morientur et 
            simul<lb ed="#V" n="84" break="no"/>resurgent: sed non omnes illi qui inuenientur mortui ante 
            re<lb ed="#V" n="85" break="no"/>surgent quam illi qui viui inuenientur: et huie concordat glo. 
            <lb ed="#V" n="86"/>super illud prime ad thesus. 4. Mortui qui in christo 
            sun<lb ed="#V" n="87" break="no"/>resurgent primi: non enim videtur mihi hoc intelligendum 
            <lb ed="#V" n="88"/>de primitate dignitatis: quia multi de eis qui in aduetum 
            iu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dicis inuenientur viui erunt maioris meriti quam multi de 
            il<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lis qui tunc inuenientur mortu: ecclesia enim est vt 
            castro<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rum acies ordinata: in qua in principio et fine in ponuntur 
            <lb ed="#V" n="92"/>fortiores: sed propter paruam moram inter resurrectionem illorum 
            <lb ed="#V" n="93"/>et instorum quandoque dicuntur tam illi quam isti simul 
            resurre<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ctur id est quod autem inter resurrectionem illorum et istorumparua sit 
            <lb ed="#V" n="95"/>mora paret sic: quia secundum glo. super illud i. corum 15 Omnes 
            qui<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dem refurgemus et secundum Augu. 20. de ci. c. 20. Illi qui viui 
            <lb ed="#V" n="97"/>imuenientur in aduentu christi in paruo spacio passuri sunt 
            <lb ed="#V" n="98"/>mortem: et accepturi immortalitatem. illi autem qui inuenientur 
            <lb ed="#V" n="99"/>mortui simul resurgent quando illi qui inuenientur viui 
            morien<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e239">
            ¶ Aliqui tamen dicunt quod primo resurgent electi qui 
            an<lb ed="#V" n="101" break="no"/>te cessationem motus celi erunt mortui: quos dicunt 
            aposto<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lum voluisse significare cum dicit I1 t ad thes. 4 quod mortui in 
            <lb ed="#V" n="103"/>christo resurgent primi: reprobos enim mortuos non dicit 
            <lb ed="#V" n="104"/>mortuos in christo: sed tantum electos. deinde resurgent 
            ali<lb ed="#V" n="105" break="no"/>electi: qui morientur propter cessationem motus celi: 
            quasi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>statim et cito post resurgent. deinde omnes reprobi simul. Ad 
            <lb ed="#V" n="107"/>significandum enim quod electi libentissime venient ad iudicium: 
            <lb ed="#V" n="108"/>et reprobi inuiti: ordinauit deus quod citius aliquantulum re 
            <lb ed="#V" n="109"/>surgent electi quam reprobi: quia tamen mora modica valde erit 
            <lb ed="#V" n="110"/>inter resurrectionem vtrorumque: vt illa mora propter sui 
            breuita<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tem dicatur ab apitulo i. corum 15 momentum secundum glo. ibidem ideo 
            <lb ed="#V" n="112"/>dicuntur omnes simul resurrecturi. Melius tamen est et 
            securi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>us dicere quod siue electi qui in aduentu iudicis inuenientur 
            <lb ed="#V" n="114"/>mortui: et iili qui tunc inuenientur viui simul sint 
            resurre<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cturi. ita quod illi qui. tunc inuenientur viui moriantur ante 
            re<lb ed="#V" n="116" break="no"/>surrectionem aliorum: et purgetur si quid in aliquibus 
            illo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rum erat purgandum: et statim post cum aliis simul resurgant. 
            <lb ed="#V" n="118"/>siue inter resurrectionem istorum: et illorum sit futura valde 
            mo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dica mora. ita vt ab apitulo dicatur mo. nentum: quod tamen inter 
            re<lb ed="#V" n="120" break="no"/>surrectionem electorum et reproborum nullus erit temporis ordo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e285">
            <lb ed="#V" n="121"/>¶ Congruitas autem quare homines non resurgent vnus post 
            <lb ed="#V" n="122"/>alium sicut vnus post alium moriuntur triplex est. Una vt in 
            <lb ed="#V" n="123"/>communi gaudio omnium maius sit gaudiu singulorum vt dicit 
            <lb ed="#V" n="124"/>glo. super illud ad heb. xi. deo pro nobis aliquid melius 
            <lb ed="#V" n="125"/>prouidente.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e299">
            ¶ Alia est vt sancti propter naturale 
            deside<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rium resumendi corpora sua efficacius orent pro nobis: quia 
            <lb ed="#V" n="127"/>statim cum implebitur numerus electorum erit 
            resurre<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ctio mortuorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e308">
            ¶ Tertio quia ex electis hominibus et 
            <lb ed="#V" n="129"/>angelis vna constituetur superna ciuitas. angeli autem 
            con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>plementum sui accidentalis premii non habebunt 
            quo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>usque ministrare deferint: quia ministrando semper 
            me<lb ed="#V" n="132" break="no"/>rentur augmentum accidentale premii. ministrabunt 
            au<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tem quamdiu erit generatio hominum et corruptio: et ideo 
            <lb ed="#V" n="134"/>durante hominum generatione et corruptione non est 
            eo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>rum resurrectio de lege communi ne ante angelos 
            recipi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ant sui accidentalis premii complementum. 
            <!--00412.xml-->
            <pb ed="#V" n="190-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e334">
            <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositum patet solutio ex 
            di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctis: secundum enim Augusti. 
            <lb ed="#V" n="3"/>20. de ciui. dei. c. 20. per hoc quod dicit apostolus. 
            Dein<lb ed="#V" n="4" break="no"/>de nos qui viuimus. intelligit personas illorum quos iudex 
            <lb ed="#V" n="5"/>in suo aduentum viuos inueniet: qui vt dixi parum post 
            il<lb ed="#V" n="6" break="no"/>los qui tunc inuenientur mortui resurgent.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e350">
            ¶ Ad 
            secun<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dum dicendum quod secundum Augu. 20. de ciui. dei. c. 7. Ibi 
            acci<lb ed="#V" n="8" break="no"/>piuntur mille anni pro omnibus annis huius seculi vsque 
            <lb ed="#V" n="9"/>ad cuius temporis finem reprobi non viuent vita 
            corpora<lb ed="#V" n="10" break="no"/>li nec vnquam viuent vita gratie. electi autem mortui per totum 
            <lb ed="#V" n="11"/>illud tempus viuent vita gratie et glorie in anima: et post 
            <lb ed="#V" n="12"/>illud tempus viuent gloriosi in anima et in corpore.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e366">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="13"/>tertium dicendum quod non est simile: quia post primos 
            paren<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tes aliorum hominum formatio christo excepto est per 
            na<lb ed="#V" n="15" break="no"/>turam: que non potest vnum producere nisi mediante alio 
            <lb ed="#V" n="16"/>eorum autem reformatio erit per diuinam potentiam: que 
            <lb ed="#V" n="17"/>potest vnum reformare non mediante alio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e379">
            ¶ Preterea 
            <lb ed="#V" n="18"/>non sic est conueniens omnes homines esse simul in 
            sta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tu corruptionis: sicut omnes simul reparari in fine status 
            cor<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ruptibilis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e389">
            ¶ Ad quartum dicendum quod non est simile: quia 
            re<lb ed="#V" n="21" break="no"/>surrectio animarum respicit merita que sibi inuicem 
            suc<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cedunt resurrectio corporum ordinatur ad retributionem 
            <lb ed="#V" n="23"/>vltimatam: quam omnes simul recipient.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e398">
            ¶ Argumenta 
            <lb ed="#V" n="24"/>ad partem aliam gratia principalis conclusionis possunt 
            <lb ed="#V" n="25"/>concedi: tamen per illud momentum de quo loquitur 
            aposto<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lus intelligitur angustissimum temporis spacium in quo 
            <lb ed="#V" n="27"/>mora est breuis secundum glo. ibidem. et ideo verbum illud non 
            <lb ed="#V" n="28"/>cogit quod in eodem instanti resurgant illi qui in aduentum 
            <lb ed="#V" n="29"/>iudicis inuen ientur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k137889-Dd1e415">
          <head xml:id="kzz7yh-k137889-Hd1e417">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e419">
            Questio II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e421">
            <lb ed="#V" n="30"/>sEcundo quaeritur vtrum resurrectio 
            cu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>iuslibet erit in instanti. Et 
            vi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>detur quod non. Ee. 37. vbi dominus sibi 
            osten<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dit in visione resurrectionem futuram dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="34"/>accesserunt ossa ad ossa vnumquodque ad iuncturam suam 
            <lb ed="#V" n="35"/>et super ea nerui et carnes ascenderunt et extenta est in eis 
            <lb ed="#V" n="36"/>cutis desuper et spiritum non habebant. ergo corporum 
            re<lb ed="#V" n="37" break="no"/>formatio precedat tempore ipsorum iteratam 
            animatio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e443">
            ¶ Item omnis effectus est successiuus cuius 
            cau<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sa est succesiua: sed vox tube que erit causa resurrectionis 
            <lb ed="#V" n="40"/>erit successiua. ergo et ipsa resurrectio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e450">
            ¶ Item omnis 
            mu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tatio vel est motus vel finis motus: sed resurrectio non erit 
            <lb ed="#V" n="42"/>finis alicuius motus. ergo erit motus: sed secundum philosophum. 4o 
            <lb ed="#V" n="43"/>phy. omnis motus est in tempore. ergo resurrectio erit in tempore. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e460">
            <lb ed="#V" n="44"/>Contra resurrectio erit per infinitam potentiam: sed 
            <lb ed="#V" n="45"/>infinita potentia potest operari in non 
            tem<lb ed="#V" n="46" break="no"/>pore. ergo resurrectio poterit esse in non tempore. cum 
            er<lb ed="#V" n="47" break="no"/>go conuenientius sit eam futuram esse in instanti quam in 
            <lb ed="#V" n="48"/>tempore ipsa erit in instanti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e473">
            <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod in resurrectione consideranda 
            <lb ed="#V" n="50"/>sunt tria scilicet preparatio ad corporum 
            <lb ed="#V" n="51"/>reformationem et corporum reformatio: et corporum 
            refor<lb ed="#V" n="52" break="no"/>matorum cum suis animabus propriis iterata vnio 
            pri<lb ed="#V" n="53" break="no"/>mum fiet creata virtute: quia puluerum collectio fiet 
            mi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nisterio angelico. vox tube procedet a christo inquantum 
            <lb ed="#V" n="55"/>est homo: quamuis ab ipso inquantum est deus sit 
            spiritua<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lem. virtutem supernaturalem habitura: et ista sient in 
            tem<lb ed="#V" n="57" break="no"/>pore. alia duo erunt per virtutem diuinam: et fient in 
            eo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dem instanti: ordine tamen nature vnio auimarum ad 
            cor<lb ed="#V" n="59" break="no"/>pora sequitur ipsorum reformationem: que est dispositio 
            <lb ed="#V" n="60"/>ad animarum fusceptionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e502">
            <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum in oppositum dicendum quod propheta 
            nar<lb ed="#V" n="62" break="no"/>rare non potuit in instanti quod in 
            <lb ed="#V" n="63"/>instanti futurum est. vnde ea que dicit ibi non notant 
            ordi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nem temporis: sed nature.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e513">
            ¶ Ad secundum dicendum quod non 
            <lb ed="#V" n="65"/>oportet cause successiue effectum esse: successiuum 
            quan<lb ed="#V" n="66" break="no"/>do non operatur nisi in suo vltimo instanti. sic autem 
            coo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>perabitur vox tube ad resurrectionem mortuorum: sicut 
            <lb ed="#V" n="68"/>videmus quod effectus verborum sacramentalium est in vlti¬ 
            <!--00412.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>mo instanti eorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e531">
            ¶ Ad tertium dicendum quod maior est 
            ve<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ra de naturali mutatione. Resurrectio autem erit 
            superna<lb ed="#V" n="71" break="no"/>turalis mutatio. in naturali etiam mutatione habet 
            ma<lb ed="#V" n="72" break="no"/>iorem instantiam: vt patet in illuminatione medii: que per se 
            <lb ed="#V" n="73"/>non est alicuius motus finis: quia in eodem instanti in quo 
            <lb ed="#V" n="74"/>sol fuit formatus medium illuminauit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e544">
            ¶ Ex dictis in 
            <lb ed="#V" n="75"/>quaestione patet quomodo procedat argumentum ad partem secundam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k137889-Dd1e550">
          <head xml:id="kzz7yh-k137889-Hd1e552">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e554">
            Quaestio III
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e556">
            <lb ed="#V" n="76"/>Tertio queritur vtrum resurgent in eisdem 
            <lb ed="#V" n="77"/>locis in quibus fuerunt sepulti. Et 
            <lb ed="#V" n="78"/>videtur quod non: quia resurrectio erit a morte: sed 
            <lb ed="#V" n="79"/>mors magis de prope respicit locum mortis quam 
            <lb ed="#V" n="80"/>sepulture. ergo resurgent in locis in quibus decesserunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e569">
            <lb ed="#V" n="81"/>¶ Item secundum philosophum i. celi et mundi. animalium corpora 
            com<lb ed="#V" n="82" break="no"/>posita sunt ex. 4. elementis. ergo resoluuntur in. 4. 
            elemen<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ta: quia vt habetur. tertio phy Omne corruptibile 
            resos<lb ed="#V" n="84" break="no"/>uitur in illud ex quo sit. sed possibile est quod illa 
            elemen<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ta ad alia loca transferantur. ergo resurgent alibi quam in 
            lo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>co sepulture.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e585">
            ¶ Item possibile est quod caput sepeliatur in 
            <lb ed="#V" n="87"/>vno loco. cor in alio loco. totum aliod corpus in tertio: quo 
            <lb ed="#V" n="88"/>facto non esset possibile vt resurgat in loco sepulture quia 
            <lb ed="#V" n="89"/>resurgendo simul esset in diuersis locis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e595">
            <lb ed="#V" n="90"/>Contra. <ref>Ee. 37.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/ez37_12@12-23">Ego aperiam tumulos vestros et 
            <lb ed="#V" n="91"/>educam vos de sepulchris vestris populus
            <lb ed="#V" n="92"/>meus</quote>.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e604">
            ¶ Item. <ref>Mat. 27</ref>. monumenta aperta sunt et 
            mul<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ta corpora sanctorum que dormierant resurrexerunt 
            exe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>untes de monumento etc. Ibi dicit glo. quod monumenta 
            <lb ed="#V" n="95"/>aperta sunt in typum resurrectionis future. ergo 
            resurre<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctio mortuorum erit in monumentis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e615">
            <lb ed="#V" n="97"/>Respondeo quod mortui resurgent in illis locis in 
            <lb ed="#V" n="98"/>quibus tempore resurrectionis erit pars 
            <lb ed="#V" n="99"/>principalior corporis: siue ibi a principio fuerint sepulta 
            <lb ed="#V" n="100"/>eorum corpora siue non. Si autem illo tempore contingat alicuius 
            cor<lb ed="#V" n="101" break="no"/>poris. partes eque principales esse mn pluribus locis: vt 
            <lb ed="#V" n="102"/>pote: quia medietates capitis et medietas corporis et 
            me<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dietas omnium aliorum membrorum in vno loco: et alie 
            <lb ed="#V" n="104"/>medietates in alio: et sint eque distantes a loco mortis et 
            <lb ed="#V" n="105"/>loco iudicii. tunc cum non sit ratio quare magis resurgat 
            <lb ed="#V" n="106"/>in vno loco istorum quam in alio: dicendum est quod rationabilius 
            <lb ed="#V" n="107"/>est quod resurgat. in illo loco in quo deus eum resurgere 
            volue<lb ed="#V" n="108" break="no"/>rit. vnde non est dicendum quod deus volet istum in hoc loco 
            resur<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gere: quia rationabilius est: sed ideo rationabilius est quod dei voluntas 
            <lb ed="#V" n="110"/>imperabit hoc eo enim ipso factum est rationabile: quia deus vult illud fieri. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e648">
            <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum in oppositum dicendum quod resurrectio non 
            <lb ed="#V" n="112"/>tantum erit a morte: sed etiam ab 
            incine<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ratione. incineratio autem magis de prope respicit locum 
            sepul<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ture quam locum mortis: et praeterea vt iam dixi resurgent vbi pars 
            <lb ed="#V" n="115"/>principaliors sui corporis erit tempore resurrectionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e661">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="116"/>dicendum quod sicut corpus primo sepultum in vno loco si postea 
            <lb ed="#V" n="117"/>per. 10 annos: vel. 20. sepeliretur in alio resurgeret in 2o non 
            <lb ed="#V" n="118"/>in primo: sic dico quod corpora que penitus resoluta. sunt in 
            ele<lb ed="#V" n="119" break="no"/>menta: que translata sunt ad loca alia ita quod de ipsis nihil 
            <lb ed="#V" n="120"/>est in locis in quibus fuerunt sepulta resurgent vbi plus in 
            <lb ed="#V" n="121"/>uenietur de materia que fuit corporum predictorum: ille enim locus 
            <lb ed="#V" n="122"/>pro illo tempore erit eis loco sepulture.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e679">
            ¶ Ad tertium dicendum 
            <lb ed="#V" n="123"/>quod secundum quosdam facta diuisione predicta alie partes 
            tem<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pore resurrectionis congregabuntur in loco vbi tunc erit 
            cor<lb ed="#V" n="125" break="no"/>quia primo formatur cor inter alia membra secundum philosophum. 16 de 
            ani<lb ed="#V" n="126" break="no"/>malibus et sicut dicit Auic. 3 libro de animalibus c. i. est primum 
            <lb ed="#V" n="127"/>membrorum in vita et etiam primum principium venarum et 
            ner<lb ed="#V" n="128" break="no"/>uorum: et ab ipso tanquam a principio primo deriuatur per 
            to<lb ed="#V" n="129" break="no"/>totum corpus influentia anime vitalium motum causatiua: 
            <lb ed="#V" n="130"/>quia ab ipso est prima origo spirituum: qui sunt delatiui 
            in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>fluentie ipreius anime circa cor: et alia membra congregantur sicut 
            cir<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ca centrum: et est illud quod vltimo moritur in homine
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e704">
            ¶ Alii dicunt 
            <lb ed="#V" n="133"/>quod homo resurget vbi tunc erit caput: quia vt habetur st. de reli. et sump. 
            <lb ed="#V" n="134"/>fun scilicet cum in diuersis. ibi est hominis sepultura vbi est caput 
            <lb ed="#V" n="135"/>eius sepulum. Ambro. etiam in gl. super illud psalms. Uide 
            humi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>litatem meam et eripe me. dicit quod caput totum corpus dirigit 
            <!--00413.xml-->
            <pb ed="#V" n="191-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>et sensibus implet: et ibi expresse videtur sibi attribuere primatum 
            <lb ed="#V" n="2"/>inter omnes partes totius corporis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k137889-d1e726">
            ¶ Preterea. corpus 
            <lb ed="#V" n="3"/>humanum non resurget nisi propter animam rationalem. ergo 
            re<lb ed="#V" n="4" break="no"/>surrectio hominis erit vbi pars corporis erit que magis de 
            <lb ed="#V" n="5"/>propinquo respicit operationes anime rationalis. hoc autem est 
            <lb ed="#V" n="6"/>caput: quia in capite sunt sensus tam interiores quam 
            exterio<lb ed="#V" n="7" break="no"/>res qui maxime deseruiunt operationibus rationalis 
            ani<lb ed="#V" n="8" break="no"/>me: et si enim tactus sit quasi per totum corpus diffusus. origo tamen 
            <lb ed="#V" n="9"/>eius proxima est a capite. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>