<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="158-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f112937"><!-- l2d39a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f112937-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      quarun<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e108">
      ¶ Primo vtrum eadem sit potentia voluntas 
      na<lb ed="#V" n="106" break="no"/>turalis et deliberatiua.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum actus 
      volunta<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tis possit esse culpa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e118">
      ¶ Tertio vtrum eodem actu 
      volui<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tas possit velle bonum et nolle malum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f112937-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f112937-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f112937-Hd1e130" type="question-title">Utrum eadem sit potentia voluntas naturalis et deliberativa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e128">
      ¶ Quaestio 
      <lb ed="#V" n="109"/>PRimo ostendo quod voluntas 
      natu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ralis et 
      deliberati<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ua non sit vna potentia: <ref xml:id="kzz7yh-f112937-Rd1e141">philosophus. 2. phy.</ref> distinguit
      <lb ed="#V" n="112"/>ea que sunt a natura contra ea que sunt ab  
      intel<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lectu: ergo a simili vel multo fortius ea que sunt a natura
      <lb ed="#V" n="114"/>distinguuntur contra ea que sunt a voluntate: quod verum non esset
      <lb ed="#V" n="115"/>si eadem potentia esset voluntas naturalis et deliberatiua:
      <lb ed="#V" n="116"/>quia tunc quod esset a voluntate esset a natura. 
      <!--TODO:Insert new paragraph here-->
      <!--Item Dam.-->
      <lb ed="#V" n="117"/>lib. 2ca. 21. <!--This is a reference--> voluntatem diuidit in natu¬ 
      <!--00331.xml-->
      <pb ed="#V" n="159-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Sed sententialis est deliberatiua: ergo voluntas 
      delibera<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tiua distinguitur contra naturalem: quod non esset verum si esset 
      <lb ed="#V" n="3"/>eadem potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e163">
      ¶ Item per obiecta sola ratione 
      differen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tia est realis potentiarum distinctio: intellectus enim et 
      vo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>luntas que sunt potentie realiter differentes obiecta scilicet verum 
      <lb ed="#V" n="6"/>et bonum: sola ratione differunt. Sed obiecta voluntatis 
      natu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ralis et deliberatiue ratione differunt. Quia naturalis 
      obie<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ctum est bonum absolute deliberatiue bonum in relatione vel 
      <lb ed="#V" n="9"/>circumstantiatum: ergo videtur quod sint realiter distincte 
      poten<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e181">
      ¶ Item sicut voluntas praesupponit intellectum: ita 
      intel<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lectus pesupponit naturam: ergo sicut voluntas non est 
      intelle<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctus: ita videtur quod nec volutas nec intellectus sint natura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f112937-Rd1e207">secundum Aug. 12. de trinitate. ca. 4.</ref> superior portio 
      <lb ed="#V" n="14"/>rationis et inferior sunt eadem potentia 
      reali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ter: et haec etiam superius ostensum est. Sed non minus videntur 
      <lb ed="#V" n="16"/>differre quam potentia naturalis et deliberatiua. Cum vna 
      <lb ed="#V" n="17"/>ordinetur ad eterna consulenda: alia ad temporalia tractanda: 
      <lb ed="#V" n="18"/>ergo voluntas naturalis et deliberatiua: realiter sunt vna 
      <lb ed="#V" n="19"/>potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e207">
      ¶ Item per eandem potentiam vult homo finem 
      <lb ed="#V" n="20"/>et ea que sunt ad finem. Sed voluntas respectu finis dicitur 
      <lb ed="#V" n="21"/>voluntas naturalis: respectu eorum que sunt ad finem: 
      vo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>luntas deliberatiua: ergo eadem est potentia voluntas 
      natu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ralis et deliberatiua. 
   </p>
   <!--Left off here-->
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e218">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Respondeo quod voluntas naturalis et 
      deliberati<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ua est eadem potentia realiter: que 
      mo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ueri potest et naturaliter et deliberatiue: cuius motus 
      natu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ralis: obiectum est bonum absolute: quod inquantum tale quantum 
      <lb ed="#V" n="28"/>est ex parte sua vniformiter mouet: et eius regula est 
      natu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ralis cognitio intellectus et principium: voluntas sub ratione 
      <lb ed="#V" n="30"/>qua natura. Eius autem motus deliberatiui obiectum est 
      bo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>num incomparatione ad aliud quod diuersimode mouet secundum 
      <lb ed="#V" n="32"/>diuersam sui comparationem ad diuersa: eius regula 
      intel<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lectus cognitio acquisita vel infusa: et in natura consiliante 
      <lb ed="#V" n="34"/>est a voluntate post intellus consiliationem: seu deliberationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e244">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod philosophus ibi 
      <lb ed="#V" n="36"/>accipit naturam: prout est in rebus 
      <lb ed="#V" n="37"/>ratione carentibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e253">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod illa diuisio voluntatis 
      <lb ed="#V" n="38"/>non est voluntatis diuisio in diuersas potentias: sed est in 
      diuer<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sos modos mouendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e260">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod distinctio potentiarum 
      <lb ed="#V" n="40"/>non est secundum distinctionem obiectorum quoruncumque. Sed 
      obie<lb ed="#V" n="41" break="no"/>etorum formalium: que sunt prime rationes mouendi 
      po<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tentiam. Prima autem ratio mouendi voluntatem in ratione 
      obie<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cti: est bonum generaliter dictum non sub ratione qua 
      vnifor<lb ed="#V" n="44" break="no"/>miter mouens vel difformiter: et ideo plures differentie 
      <lb ed="#V" n="45"/>boni non requiruntur differentiam diuersarum potentiarum in 
      <lb ed="#V" n="46"/>appetitu rationali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e278">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod non est simile 
      <lb ed="#V" n="47"/>de comparatione voluntatis et intellectus ad naturam: et 
      <lb ed="#V" n="48"/>inter se: quia vtrumque eorum est natura: et ideo neutrum eorum 
      <lb ed="#V" n="49"/>distinguitur ab omni natura quamuis distinguantur a 
      na<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tura existente in rebus carentibus intellectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e290">
      ¶ 
      Argu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>menta ad partem aliam gratia conclusionis possunt 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cedi.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f112937-Dd1e298">
               <head xml:id="kzz7yh-f112937-Hd1e300">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f112937-Hd1e321" type="question-title">Utrum actus voluntatis possit esse culpa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e302">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="53"/>SEcundo queritur vtrum actus 
      <lb ed="#V" n="54"/>voluntatis 
      <lb ed="#V" n="55"/>possit esse culpa. Et videtur quod non. <ref xml:id="kzz7yh-f112937-Rd1e332">Dio. 4. ca. de 
      <lb ed="#V" n="56"/>di. no.</ref> dicit quod malum est propter voluntatem: ergo 
      <lb ed="#V" n="57"/>voluntas nunquam vult malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e315">
      ¶ Item voluntas est liber 
      <lb ed="#V" n="58"/>rima. Sed posse peccare est contra libertatem. Unde Anselmnus 
      <lb ed="#V" n="59"/>in libro de libertate arbitrii: parum post principium: dicit 
      <lb ed="#V" n="60"/>quod ipotestas peccandi: nec est libertas: nec pars libertatis: 
      <lb ed="#V" n="61"/>ergo actus voluntatis nunquam potest esse peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e326">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="62"/>velle est inclinari in aliquid: nihil autem inclinatur nisi 
      <lb ed="#V" n="63"/>ad sibi conueniens. Sed omne conueniens voluntati est 
      <lb ed="#V" n="64"/>bonum: ergo voluntas nunquam vult nisi bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e335">
      ¶ Item actum 
      <lb ed="#V" n="65"/>reponitur in specesartie per suum primarium et formale obiectum. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Sed illud quod primo et principaliter est voluntatis motiuum 
      <lb ed="#V" n="67"/>in quolibet eius obiecte est ratio boni: ergo quilibet actus 
      <lb ed="#V" n="68"/>voluntatis est in specie bonorum actuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e347">
      <!--00331.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f112937-Rd1e380">Aug. I retrac. ca. 8.</ref> voluntas est qua 
      pecca<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tur: et recte viuitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e358">
      ¶ Item secundum philosophum 
      lib<lb ed="#V" n="71" break="no"/>peryher. potestates rationales sunt ad opposita. Sed 
      volun<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tas est potestas rationalis: ergo cum bonum velle et 
      ma<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lum velle sint opposita: sicut voluntas potest velle 
      bo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>num: ita et malum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e369">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo triplex est velle scilicet naturale: et 
      deli<lb ed="#V" n="76" break="no"/>beratiuum et velle quod est ex 
      surre<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ptione. Primus actus non potest esse peccatum: quia illud velle
      <lb ed="#V" n="78"/>est actus voluntatis: vt est natura. Et sicut dicit philosophus 8 phy. 
      <lb ed="#V" n="79"/>nihil est inordinatum eorum que natura et secundum naturam 
      <lb ed="#V" n="80"/>sunt. Secundus actus volendi et tertius: possunt esse 
      pecca<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ta. Cuius veritas satis potest haberi per hoc quod superius 
      osten<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sum est a voluntate creata sumpsisse malum originem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e389">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod malum 
      <lb ed="#V" n="84"/>esse praeter voluntatem intelligendum 
      <lb ed="#V" n="85"/>est sub ratione qua malum: malum enim per accidens est a 
      vo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>luntate: vt superius est ostensum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e400">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>voluntas nostra liberima est inquantum cogi non potest: tamen 
      <lb ed="#V" n="88"/>quia defectibilis est: non est ita libera: sicut diuina volutas quae 
      <lb ed="#V" n="89"/>deficere non potest: potestas tamen peccandi non est contra 
      li<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bertatem a coactione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e411">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: quod nihil 
      <lb ed="#V" n="91"/>incliinatur nisi ad sibi conueniens etc. dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="92"/>naturali inclinatione. Inclinatione tamen deliberatiua 
      frequen<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ter inclinatur aliquid per accidens in illud quod non est sibi 
      <lb ed="#V" n="94"/>conueniens: et hoc sufficit ad peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e423">
      ¶ Ad quartum 
      dicen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dum: quod formale obiectum voluntatis non semper est ratio 
      veri<lb ed="#V" n="96" break="no"/>boni: siue boni simpliciter. Sed quandoque vult voluntas aliquid 
      <lb ed="#V" n="97"/>sub ratione boni: vt nunc: quod tamen est malum simpliciter. Et hoc 
      <lb ed="#V" n="98"/>est peccare. Unde formale voluntatis obiectum est ratio 
      bo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ni que extenditur ad rationem boni simpliciter et boni secundum quid: quod 
      <lb ed="#V" n="100"/>tamen est simpliciter malum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f112937-Dd1e440">
               <head xml:id="kzz7yh-f112937-Hd1e442">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f112937-Hd1e472" type="question-title">Utrum eodem actu voluntatis possit velle bonus: et nolle malum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e444">
      ¶ Questio. III 
      <lb ed="#V" n="101"/>TErtio queritur vtrum eodem actu
      <lb ed="#V" n="102"/>voluntatis 
      pos<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sit velle bonum: et nolle malum. Et videtur quod sic: 
      <lb ed="#V" n="104"/>quia in motu locali accessus et recessus: sut vnus 
      <lb ed="#V" n="105"/>motus: ergo a simili in motu voluntatis recessus a malo quod 
      <lb ed="#V" n="106"/>est nolle malum: et accessus ad bonum qui est velle bonu 
      <lb ed="#V" n="107"/>sunt vnus motus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e462">
      ¶ Item sicut dicit <ref xml:id="kzz7yh-f112937-Rd1e495">philosophus. 5. ethi. ca. 6.</ref> in 
      <lb ed="#V" n="108"/>boni ratione sit minus malum ad maius malum: ergo a 
      si<lb ed="#V" n="109" break="no"/>mili non malum respectu mali habet rationem boni Sed 
      nol<lb ed="#V" n="110" break="no"/>le malum est velle non habere: vel non esse malum: ergo cum non habere 
      <lb ed="#V" n="111"/>malum rationem boni hebeat: vt probatum est: codem actu potest 
      volun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tas nolle malum et velle bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e475">
      ¶ Item nolle malum est 
      nolle<lb ed="#V" n="113" break="no"/>absentiam boni debiti: sed nolle absentiam boni debiti est 
      velle<lb ed="#V" n="114" break="no"/>eius praesentiam: sicut nolle absentiam luminis est velle eius 
      pre<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sentiam: ergo eadem actu potest voluntas nolle malum et 
      vel<lb ed="#V" n="116" break="no"/>le bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e486">
      ¶ Item voluntas non potest simul esse in 
      duo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bus actibus. Sed certum est quod simul potest nolle malum 
      <lb ed="#V" n="118"/>et velle bonum: ergo sunt idem actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e494">
      ¶ Item secundum philosophum id est 
      <lb ed="#V" n="119"/>de generatione: corruptio vnius est genratio alterius: 
      er<lb ed="#V" n="120" break="no"/>go similiter abiectio mali que est nolle malum est 
      inductio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>boni que est velle bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e503">
      ¶ Item eodem actu intelligo 
      <lb ed="#V" n="122"/>paulum esse bonum et non malum: quia in bono includitur 
      <lb ed="#V" n="123"/>ratio non mali: ergo similiter eodem actu volo bonum: et 
      no<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lo malum illi bono oppositum. 
      <!--TODO: Insert Paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="125"/>Contra respectu duorum obiectorum non est vnus 
      vo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>luntatis actus. Sed bonum et malum sunt 
      <lb ed="#V" n="127"/>duo voluntatis obiecta: ergo respectu boni et mali non potest 
      <lb ed="#V" n="128"/>esse vnus voluntatis actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e521">
      ¶ Item non minus videntur vnus 
      <lb ed="#V" n="129"/>actus moueri ad repellendum malum: et moueri ad 
      declinatio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nem mali vel fugam: quam nolle malum: et velle bonum. Sed 
      <lb ed="#V" n="131"/>velle repellere malum: et fugere malum: duo motus sunt: 
      <lb ed="#V" n="132"/>scilicet audacia et timor: ergo duo motts sunt: nolle 
      ma<lb ed="#V" n="133" break="no"/>lum et velle bonum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e534">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Ad istam questionem dicunt quidam: 
      <lb ed="#V" n="135"/>quod duplex est actus 
      <lb ed="#V" n="136"/>voluntatis. Unus simplex qui est respectu eius quod est ad 
      <!--00332.xml-->
      <pb ed="#V" n="159-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>finem tantum vel respectu finis tantum. Alius compositus qui est 
      re<lb ed="#V" n="2" break="no"/>pectu eius quod est ad finem: non est absolute: sed in relatione 
      <lb ed="#V" n="3"/>ad finem: qui actus dicitur compositus: non quia ibi sint 
      <lb ed="#V" n="4"/>actualiter duo actus. Sed quia resolubilis est in duos actus scilicet 
      <lb ed="#V" n="5"/>in actum volendi illud quod est ad finem absolute: et 
      in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>actum volendi finem ipsum. Cum ergo homo vult non 
      <lb ed="#V" n="7"/>habere malum non absolute: sed in relatione ad 
      adeptio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nem boni: videtur esse vnus voluntatis actus: secundo modo 
      <lb ed="#V" n="9"/>dictus. Cum ergo velle non habere malum: idem sit quod 
      <lb ed="#V" n="10"/>nolle malum: videtur quod possit esse idem actus nolle 
      ma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lum: et velle bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e573">
      ¶ Sed sic ponentes decipiuntur in 
      <lb ed="#V" n="12"/>sua positione: non enim idem est velle non habere malum: 
      <lb ed="#V" n="13"/>et nolle malum: sed sunt duo motus voluntatis 
      consequen<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ter se habentes: ex hoc enim quod homo vult non habere 
      ma<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lum qui est motus voluntatis in aliquid tanquam sibi 
      conue<lb ed="#V" n="16" break="no"/>niens. Ex hoc mouetur contra malum tanquam contra sibi 
      disco<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ueniens: et talem motum importat nolle malum. 
      Impor<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tat enim motum odii respectu mali: motus autem 
      volunta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tis in id quod est ad finem in relatione ad finem se habet 
      <lb ed="#V" n="20"/>ad vtrumque eorum: sicut ad conueniens volenti. Et ideo non 
      <lb ed="#V" n="21"/>oportet quod si ille motus sit vnus: quod propter hoc nolle 
      ma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>lum propter adeptionem boni sit vnus motus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e599">
      ¶ 
      Dicen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dum ergo quod voluntas nostra non potest vno actu 
      nolle<lb ed="#V" n="24" break="no"/>malum et velle bonum: nolle enim malum est odire 
      ma<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lum: velle bonum est amare bonum: amor autem et odium 
      <lb ed="#V" n="26"/>si sunt respectu eiusdem sunt duo motus contrarii. Si autem 
      <lb ed="#V" n="27"/>sunt respectu oppositorum sunt duo motus consequenter 
      <lb ed="#V" n="28"/>se habentes. Non sic autem dicendum est de velle bonum: 
      <lb ed="#V" n="29"/>et non velle malum: quia non velle malum: nullum dicit 
      <lb ed="#V" n="30"/>actum: et ideo in volendo bonum et non volendo malum: 
      <lb ed="#V" n="31"/>non oportet quod sint duo actus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e622">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="33"/>in motu locali recessus a 
      termi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>no a quo et accessus ad terminum ad quem sint vnus 
      mo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tus. Ex hoc tamen non sequitur quod nolle malum et velle 
      bo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>num: sint vnus voluntatis actus: quia nolle malum non 
      <lb ed="#V" n="37"/>tantum dicit recessum a malo: sed motum voluntatis contra 
      ma<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lum. Sed quia voluntas quantum accedit ad bonum tantum 
      <lb ed="#V" n="39"/>recedit a malo: et volendo bonum accedit ad bonum: ideo 
      <lb ed="#V" n="40"/>per vnum actum voluntatis qui est velle bonum: 
      volun<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tas recedit a malo et accedit ad bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e646">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="42"/>cum dicitur quod nolle malum est velle non habere malum etc. 
      <lb ed="#V" n="43"/>dico quod falsum est: immo sunt duo motus consequenter se 
      ha<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bentes: vt in corpore quaestionis visum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e655">
      ¶ Potest tamen 
      <lb ed="#V" n="45"/>dici quod non est intellectus philosophi quod minus malum: et non 
      ma<lb ed="#V" n="46" break="no"/>lum importent aliquam rationem boni secundum rei veritatem. Sed 
      <lb ed="#V" n="47"/>vult differe: quod sicut iniustum faciens plus habet de bono: 
      <lb ed="#V" n="48"/>et iniustum passus minus. Ita in malo est contrarium: et quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>eiusdem rationis est plus de malo et minus de malo quantum 
      <lb ed="#V" n="50"/>ad ruptionem equalitatis que debet obseruari iniustitia 
      <lb ed="#V" n="51"/>distributiua: sicut plus de bono: et minus de bono.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e673">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="52"/>tertium soluendum est per interpretationem minoris: 
      absen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tia enim boni debiti apprehenditur: vt aliquid repugnans 
      vo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>luntati contra quod mouetur voluntas nolendo. Presentia autem 
      <lb ed="#V" n="55"/>boni debiti apprehenditur vt aliquid conueniens voluntati 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad quod inclinatur volendo. Unde sunt duo motus 
      consequen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ter se habentes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e689">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod maior falsa 
      <lb ed="#V" n="58"/>est: voluntas enim potest esse in duobus actibus quorum vnus 
      <lb ed="#V" n="59"/>est ratio alterius: velle autem bonum ratio est nolendi 
      ma<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lum sibi oppositum: et etiam in duobus actibus quorum 
      <lb ed="#V" n="61"/>vnus est perfectio alterius: vnde potest simul velle bonum 
      <lb ed="#V" n="62"/>et velle se hoc velle: et tamen sunt duo actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e702">
      ¶ Ad quantum 
      <lb ed="#V" n="63"/>dicendum: quod non fuit intentio philosophi: quod corruptio vnius 
      con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>trarii esset alterius genetatio: sed quod ad corruptionem vnius: 
      <lb ed="#V" n="65"/>sequitur generatio alterius: quia natura non intendit 
      corru<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ptionem: nisi propter generationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e714">
      ¶ Ad sextum 
      dicen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dum: pro si eodem actu possum intelligere paulum esse 
      bo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>num: et non esse malum: eodem actu possum velle habere 
      <!--00332.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bonum: et non habere malum: sed ex hoc non sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>eodem actu possim velle bonum: et nolle malum: quia 
      velle<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bonum: et velle non habere malum est motus inclinationis 
      <lb ed="#V" n="72"/>ad ipsum bonum. Sed nolle malum est motus 
      repugnan<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tie contra malum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e736">
      ¶ Dici tamen potest quod paulum esse bonum: 
      <lb ed="#V" n="74"/>et ipsum non esse malum: non intelliguntur vno actu: nisi sub 
      <lb ed="#V" n="75"/>aliqua ratione communi: et sub aliqua etiam ratione communi 
      <lb ed="#V" n="76"/>eodem actu possum velle ipsum esse bonum et non malum: 
      <lb ed="#V" n="77"/>non tamen eodem actu possum velle ipsum esse bonum: et 
      <lb ed="#V" n="78"/>nolle ipsum esse malum: propter rationem superius dictam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f112937-d1e749">
                  <lb ed="#V" n="79"/>¶ Argumenta ad partem aliam gratia conclusionis possunt 
      <lb ed="#V" n="80"/>concedi. Minor tamen argumenti secundi falsa est: multo 
      <lb ed="#V" n="81"/>enim plus differunt timor et audacia: quam amor et odium 
      re<lb ed="#V" n="82" break="no"/>spectu oppositorum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>