<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 6</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 6</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="43-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k30646"><!-- l4d10a6 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k30646-Hd1e101">Articulus 6</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e103">
    Distinctio VI. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e105">
               <lb ed="#V" n="19"/>Consequenter queritur de sexto 
      <lb ed="#V" n="20"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="21"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      vir<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tute sacramenti sit corpus christi sub qualibet parte 
      ho<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e125">
      ¶ Secundo vtrum sub quolibet indiuisibili ipsius hostie.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k30646-Dd1e127">
               <head xml:id="kzz7yh-k30646-Hd1e129">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e131">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Questio II 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e136">
                  <lb ed="#V" n="25"/>PRimo ostendo quod corpus christi non sit 
      to<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tum sub qualibet parte hostie. 
      <lb ed="#V" n="27"/>partes corporis christi distincte sunt et ordinate. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Sed si omnes essent simul sub qualibet parte 
      ho<lb ed="#V" n="29" break="no"/>stie essent inordinate et confuse: ergo corpus christi non est 
      <lb ed="#V" n="30"/>totum sub qualibet parte hostie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e152">
      ¶ Item intentio 
      con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>fecrantis non refertur ad quamlibet partem hostie: sed ad 
      <lb ed="#V" n="32"/>totam simul. Sed intentio consecrantis requiritur ad hoc 
      <lb ed="#V" n="33"/>vt ibi sit corpus christi: ergo virtute consecrationis quamuis 
      <lb ed="#V" n="34"/>sit totum sub hostia: non tamen sub qualibet eius parte 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Item quamuis imago reluceat in qualibet parte 
      specu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>li fracti: non tamen est tota in qualibet parte speculi integri: 
      <lb ed="#V" n="37"/>ergo a simili quamuis corpus christi sit totum in qualibet parte 
      <lb ed="#V" n="38"/>hostie fracte: non tamen in qualibet parte hostie integre. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Contra. Innmo de offi. mis. parte. 3. c. 9. Reor salua 
      <lb ed="#V" n="40"/>fidei maiestate quod vbi panis est consecratus 
      <lb ed="#V" n="41"/>sub tota specie totum corpus existit: sic enim miraculose 
      <lb ed="#V" n="42"/>totum corpus singulis partibus continetur. Et parum post 
      <lb ed="#V" n="43"/>sequitur. Quoniam in quotcumque partes specles diuidatur sub 
      sin<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gulis partibus totus est christus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e191">
      ¶ Item corpus est ibi pter 
      <lb ed="#V" n="45"/>hoc quod panis transubstantiatur in ipsum. Sed quelibet pars 
      <lb ed="#V" n="46"/>panis est panis cum sit totum homogeneum: ergo quelibet 
      <lb ed="#V" n="47"/>pars panis transubstantiatur in corpus totum: sed sub qua 
      <lb ed="#V" n="48"/>libet parte speciei erat pars substantie panis: ergo post 
      <lb ed="#V" n="49"/>transubstantiationem sub qualibet parte speciei est corpus totum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e204">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Respondeo quod corpus christi totum est sub qualm 
      <lb ed="#V" n="51"/>parte hostie. Si enim pars et non 
      <lb ed="#V" n="52"/>totum esset sub parte. sequeretur quod corpus christi commensura 
      <lb ed="#V" n="53"/>retur hostie: contentum enim cuius vna pars est sub vna 
      <lb ed="#V" n="54"/>parte continentis: et alie partes sub aliis partibus 
      commen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>surantur continenti: corpus autem christi speciei non 
      commen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>suratur: vt superius habitum est: nec ex dictis sequitur 
      cor<lb ed="#V" n="57" break="no"/>pus christi in sacramento contineri ab infinitis: quia quamuis continuum sit 
      <lb ed="#V" n="58"/>diuisibile in partes sine fine tamen cum sunt in continuo non 
      <lb ed="#V" n="59"/>habent actualem distinctionem inter se: nec sunt actu 
      plu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ra: sed vnum. Unde nec dicimus animam esse in infinitis 
      <lb ed="#V" n="61"/>in actu: quamuis sit in qualibet parte corporis tota. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e233">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Ad primum in oppositum dicendum quod partes 
      <lb ed="#V" n="63"/>corporis christi habent esse distinctum 
      <lb ed="#V" n="64"/>et ordinatum in suo toto: sed non per comparationem ad 
      spe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ciem continentem: vnde ex hoc non sequitur quod partes 
      cor<lb ed="#V" n="66" break="no"/>poris sint inordinate et confuse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e246">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="67"/>quod cum inentio consecrantis fertur ad panem: et quelibet 
      <lb ed="#V" n="68"/>pars panis sit panis implicite saltem fertur ad quamlibet 
      <!--00116.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>partem panis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e259">
      ¶ Ad tertium dicendum quod illud quod 
      vi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>detur in speculo non est imago: sed ipsa res. Unde 
      homo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>respiciens in speculo seipsum videt per lineam reflexam: et 
      <lb ed="#V" n="72"/>quia ab vna superficie continua sit continua refiexio: ideo 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>speculo integro non videt nisi vnum. Cum autem 
      spe<lb ed="#V" n="74" break="no"/>culum fractum est: quia superficies discontinuata est: fiunt 
      di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>stincte reflexiones: et ideo vna res videtur plures res: non 
      <lb ed="#V" n="76"/>est ergo intelligendum quod species que reflectebatur a 
      superfi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cie continua per fractionem speculi distinguatur in duas: 
      <lb ed="#V" n="78"/>sed a qual ibet parte speculi fracti sit reflexio noua. Si 
      au<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tem corpus christi non esset sub qualibet parte hostie ante 
      <lb ed="#V" n="80"/>fractionem post fractionem non posset esse sub qualiber 
      <lb ed="#V" n="81"/>virtute fractionis illius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e289">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      <lb ed="#V" n="82"/>concedenda sunt: et valent ad declarationem questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k30646-Dd1e295">
               <head xml:id="kzz7yh-k30646-Hd1e297">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Questio II. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e304">
                  <lb ed="#V" n="84"/>SEcundo queritur vtrum corpus 
      chri<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sti sit sub quolibet indiuisibi 
      <lb ed="#V" n="86"/>li ipsius hostie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30646-d1e313">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Respondeo quod non. Sicut secundum philosophum. 4 
      phy<lb ed="#V" n="88" break="no"/>Instans non est tempus nec pars temporis: neque secundum ipsum 
      <lb ed="#V" n="89"/>sexto phy. Punctus non est linea nec pars linee: sic dico 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod nec linea est superficies nec pars superficiei: nec superficies 
      <lb ed="#V" n="91"/>corpus nec pars corporis. Cum ergo corpus christi sub 
      sacra<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mento non sit nisi in ipsa specie et partibus eius: non 
      de<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bet concedi quod sit in aliquo puncto: nec in superficie: nec in 
      <lb ed="#V" n="94"/>aliqua linea ipsius hostie: accipiendo punctum proprie 
      <lb ed="#V" n="95"/>secundum quod est aliquid simpliciter indiuisibile: et lineam secundum quod est 
      <lb ed="#V" n="96"/>longitudo sine quacumque latitudine: et superficiem secundum quod est 
      <lb ed="#V" n="97"/>latitudo sine quacumque spissitudine. Concedendum est 
      ta<lb ed="#V" n="98" break="no"/>men corpus christi esse sub superficie ipsius hostie 
      inquan<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tum continetur sub illa specie: sed non est idem esse in 
      su<lb ed="#V" n="100" break="no"/>perficie: et sub superficie coutineri nisi vocetur esse in 
      su<lb ed="#V" n="101" break="no"/>persicie: esse insra ambitum superficiei continentis: sicut 
      <lb ed="#V" n="102"/>dicimus quod spera ignis est in spera lune: quia continetur 
      <lb ed="#V" n="103"/>ab ea.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>