<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="68-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a46528"><!-- l1d19cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-a46528-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a46528-d1e103">
          <lb ed="#V" n="133"/>Circa litteram. (Non alio magnus alio deus est) 
          <lb ed="#V" n="134"/>supple loquendo de alienitate secundum rem: quod 
          <lb ed="#V" n="135"/>magnitudo et deitas idem sunt re: et differunt ratione. 
          <lb ed="#V" n="136"/>(In generatione et generationem anni tui). Nota quod annus 
          <!--00151.xml-->
          <pb ed="#V" n="69-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>quantum ad perfectam durationem: quam importat propter rationem 
          cir<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cuitionis solis a puncto ad punctum in 3odiaco circulo 
          eter<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nitati comparatur quantum autem ad fluxum et variationem siue 
          tempora<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lem successionem non. Nota est quod eternitas quamuis sit simplex 
          <lb ed="#V" n="5"/>dicitur tamen anni in plurali eo quod propter suam immensitatem simul 
          compre<lb ed="#V" n="6" break="no"/>hendit omnes annos inferioris mensurem scilicet temporis. (Nec exemplum 
          <lb ed="#V" n="7"/>aliquod diuinis rebus comparatio humana praestabat) quod 
          intelligen<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dum est de exemplo totaliter proprio et per omnia simili: quia nullum 
          <lb ed="#V" n="9"/>exemplum in creatura diuinis rebus potest adaptari quod plus 
          <lb ed="#V" n="10"/>non hebeat de dissimilitudine quam de similitudine. (Quod 
          <lb ed="#V" n="11"/>in patre est hoc et in filio est et loqutur hic de essentialibus quamuis 
          <lb ed="#V" n="12"/>est paternitas possit dici esse in filio non vt proprietas filii 
          distin<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctiua: sed ad similitudinem illius modi: quo aliqua res est in 
          <lb ed="#V" n="14"/>alia per accidens et mediate. Est enim proprietas patris distinctiua: er 
          <lb ed="#V" n="15"/>pater est in filio propter personarum circuincessionem: si partem eiusdem 
          <lb ed="#V" n="16"/>qui genuit accepit neuter perfectius est: quod intelligendum est de 
          <lb ed="#V" n="17"/>perfectione simpliciter: et summa quae nullam peartitionem admittit: 
          <lb ed="#V" n="18"/>cnon per duplicem conuenientium generm coniunctionem): per hoc 
          exclu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dit generationem physicam. Neque per insitiuam capacioris substantiae 
          <lb ed="#V" n="20"/>naturam sicut surculus inseritur ramo. (Sed per nature vnitam 
          <lb ed="#V" n="21"/>similitudinem) id est per nature similitudinem que est vna. (
          Per<lb ed="#V" n="22" break="no"/>natiuitatem viuentis ne id est viuentis qui est natura. (In his nouum 
          <lb ed="#V" n="23"/>est) nil alienum scilicet ab extrinseco insertum. (Nil separabile) quia 
          <lb ed="#V" n="24"/>non est ibi diuersitas substantie. (Nisi credideritis non 
          intelli<lb ed="#V" n="25" break="no"/>getis.) hoc sumitur de Isaia. vii. secundum aliam translationem. 
          <lb ed="#V" n="26"/>ota hic quod intelligere quid est quod dicitur per nomen bene 
          praece<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dit credere: sed intelligere quare ita debet esse: et per quem modum 
          <lb ed="#V" n="28"/>ita est: praesupponit credem in his quae sunt fidei: et sic debet exponi 
          <lb ed="#V" n="29"/>verbum praedictum: Nisi credideritis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>