<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="87-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a59379"><!-- l1d27a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a59379-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e103">
      ¶ Circa principium querutur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e105">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mo vtrum proprietates distinguntur ab inuicem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e110">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="59"/>vtrum generatio actiua et paternitas significent eandem 
      pro<lb ed="#V" n="60" break="no"/>prietatem: et similiter intelligas de generatione passiua et filiatione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e117">
      ¶ 3om 
      <lb ed="#V" n="61"/>vtrum proprietas sit ratio actus personalis vel econuerso.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a59379-Dd1e123">
               <head xml:id="kzz7yh-a59379-Hd1e125">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e127">
      <!--00187.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="62"/>Rimo ostendo quod proprietates personales non 
      di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>stinguntur ab inuicem. quia in divinis 
      nul<lb ed="#V" n="64" break="no"/>la est distinctio nisi secundum originem: sed vna prop. ietas 
      <lb ed="#V" n="65"/>non oritur ab alia: quia orui non conuenit proprietati: 
      <lb ed="#V" n="66"/>persona ergo vna proprietas non distinguitur ab alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e145">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="67"/>que simul sunt in vno simplici non componuntur: sed plures 
      <lb ed="#V" n="68"/>proprietates sunt: simul in vno simplici scilicet inascibilitas 
      patr<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nitas: communis spiratio: in patre: ergo inter se non opponuntur: 
      <lb ed="#V" n="70"/>sed secundum Ansel. in libro de processione spiritu sancti non multum post 
      <lb ed="#V" n="71"/>principium in diuinis non est distinctio nisi per oppositionem 
      re<lb ed="#V" n="72" break="no"/>latiuam: ergo non distinguntur inter se ergo a simili nec alie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e161">
                  <lb ed="#V" n="73"/>¶ Item secundum philosophum. 3. physicorum. Actio et passio sunt in 
      mo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>te: ergo a simili generatio actiua: et passiua sunt in 
      genera<lb ed="#V" n="75" break="no"/>to: ergo similiter paternitas et filiatio in filio: ergo ille qui est 
      si<lb ed="#V" n="76" break="no"/>lius est etiam pater: ergo paternitas et filiatio realiter non 
      di<lb ed="#V" n="77" break="no"/>stinguntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e174">
      ¶ Item illud per quod ens est non est: quia ens est per 
      <lb ed="#V" n="78"/>esse: et secndum Boe. de hebdomatibus. Esse nondum est. At vero id 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod est accepta essendi forma est atque consistit: ergo a simili 
      il<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lud quod est ratio distinguendi distinctum non est: sed 
      proprie<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tates sunt ratio distitionis personarum ergo non sunt inter se distincte. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Contra proprietates personales inquantum sunt 
      subsisten<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tes: sunt ipse persone: sed persone realiter sunt 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>stincte ergo et ipse proprietates personales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e195">
      ¶ Item distincta 
      <lb ed="#V" n="85"/>rum substantiarum substantiales proprietates distincte sunt: ergo simili 
      <lb ed="#V" n="86"/>ter distinctarum personarum personales proprietates distincte sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Respondeo quod proprietates personales realiter ab 
      in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uicem distincte sunt persone enim 
      distingun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tur per proprietates personales tamquam per principia formalia 
      disti<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctionis: et proprietates personales distinguntur seipsis sicut 
      vi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>des quod ea que habent differentias per suas differentias differunt et ipse 
      <lb ed="#V" n="92"/>differentie seipsis. Unde sicut dicit Auice. v. Metaphi. 
      <lb ed="#V" n="93"/>c. vi. Non opetet vt vnicuique differentie sit alia differentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e220">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod vna proprietas non 
      <lb ed="#V" n="95"/>oritur ab alia etc. Dico quod quamuis 
      orri<lb ed="#V" n="96" break="no"/>proprie loquendo non conueniat proprietati sub ratione qua 
      pro<lb ed="#V" n="97" break="no"/>prietas est: sed persona est tamen principium formale persone quae 
      <lb ed="#V" n="98"/>oritur et non tantummodo distinguitur res que oritur a re a qua 
      <lb ed="#V" n="99"/>oritur: sed etiam principium formale rei que oritur a 
      principio<lb ed="#V" n="100" break="no"/>formali rei a qua oritur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e238">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod innascibilitas 
      <lb ed="#V" n="101"/>paternitas communis spiratio in patre non habent oppositum etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>solutio huius argumenti patebit in sequenti. Di. quando 
      <lb ed="#V" n="103"/>queretur de pluralitate notionum in patre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e247">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="104"/>quod actio passio sunt in moto etc. dico quod verum est de actione 
      <lb ed="#V" n="105"/>radicata in motu quae actio nihil aliud e quam motus vt a 
      mo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uente: et quia motus est in re mota siue in passo: actio autem 
      <lb ed="#V" n="107"/>generandi in diuinis non est radicata in motu. Et ideo 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>co quod remanet in agente: vnde generatio actiua non est in 
      <lb ed="#V" n="109"/>genito nisi loquamur de esse per circuincessionem. Sic autem 
      <lb ed="#V" n="110"/>esse in non prohibet distinctionem realem inter res quarum. vna 
      <lb ed="#V" n="111"/>est in alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e268">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod esse non est etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>Boe. intelligit quod esse creatum non est vt quod subsistens in si 
      <lb ed="#V" n="113"/>est tamen in ente: et ei competit esse inquantum est ratio 
      exi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>stendi: ita dico quod proprietatibus personalibus conuenit 
      <lb ed="#V" n="115"/>distingui inquantum sunt formales rationes distinctiuarum 
      <lb ed="#V" n="116"/>personarum: que per eas distinguntur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a59379-Dd1e282">
               <head xml:id="kzz7yh-a59379-Hd1e284">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e286">
     Quaeod II. 
      <lb ed="#V" n="117"/>SEcundo queritur vtrum generatio actiua: 
      <lb ed="#V" n="118"/>et paternitas significent eandem 
      proprie<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tatem et videtur quod non quia si in baptizando puerum 
      <lb ed="#V" n="120"/>dicamus. Ego baptizo te in nomine genitoris et 
      ge<lb ed="#V" n="121" break="no"/>niti et spirati non est puer vere baptizatus. Sed oportet vt 
      di<lb ed="#V" n="122" break="no"/>camus ego baptizo te in nomine patris: et filii et spiritus sancti: 
      <lb ed="#V" n="123"/>ergo generatio actiua et paternitas non significat eandem proprie 
      <lb ed="#V" n="124"/>tatem: nec generatio passiua: et filiatio: nec spiratio passiua. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Et illa proprietas quam intendimus exprimere nomine spiritus 
      <lb ed="#V" n="126"/>sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e310">
      ¶ Item esse patrem dicitur de diuina substantia: sed generare 
      <lb ed="#V" n="127"/>non dicitur de ea: ergo videtur quod non significent eandem 
      proprieta<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tem. Item si significarent eandem proprietatem quicunque genera 
      <lb ed="#V" n="129"/>ret esset pater: quod falsum est. Ignis enim generat ignem: nec tamen 
      <!--00188.xml-->
      <pb ed="#V" n="87-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>proprie pater ignis geniti dici potest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e328">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Contra si generatio actiua et paternitas esent plures 
      pro<lb ed="#V" n="3" break="no"/>prietates: tunc in personis divinis essent plures 
      <lb ed="#V" n="4"/>notiones quam quinque: quod superius falsum esse ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e337">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="5"/>inter generationem actiuam et paternitatem non est aliqua 
      op<lb ed="#V" n="6" break="no"/>positio: sed secundum Ansel. in libro de procession e spiritus sancti non 
      mul<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum post principium. Sola oppositio re lationis est ratio 
      di<lb ed="#V" n="8" break="no"/>stinctionis in diuinis: ergo generatio actiua et paternitas 
      <lb ed="#V" n="9"/>non sunt proprietates distincte. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e351">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Respondeo quod si loquamur de generatione actiua et 
      <lb ed="#V" n="11"/>paternitate generaliter sic differnt in re 
      signi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ficata: quia generatio actiua in creaturis est actio: paternitas autem 
      <lb ed="#V" n="13"/>habitudo consequens istam actionem: non tamen semper: quia generare 
      su<lb ed="#V" n="14" break="no"/>perius est ad esse patrem differunt etiam in modo 
      significan<lb ed="#V" n="15" break="no"/>di: quia generatio significat vt nomen verbale: paternitas vero non 
      <lb ed="#V" n="16"/>Si aut loquamur de istis secundum quod sunt in diuinis tantum sic 
      di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>eo quod non differunt quantum ad rem significatam: vnde de se 
      <lb ed="#V" n="18"/>inuicem predicantur: et in concreto vt cum dicitur pater generat et in 
      <lb ed="#V" n="19"/>abstracto: vt cum dicitur paternitas est generatio. Differnt tamen secundum 
      <lb ed="#V" n="20"/>rationem etiam cum significantur in abstracto: et secundum quod 
      signifi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cantur in concreto differunt etiam secundum rationem: et secundum modum 
      signn<lb ed="#V" n="22" break="no"/>di: quia esse patrem significat proprietatem in hypostasi. Genera 
      <lb ed="#V" n="23"/>re aut significat proprietatem quasi per modum egredientis ab 
      <lb ed="#V" n="24"/>hypostasi. Generare etiam significat emantionem: et esse patrem 
      <lb ed="#V" n="25"/>significat habitudinem: et quamuis illa emanatio et habitudo 
      <lb ed="#V" n="26"/>differant secundum rationem sunt tamen eadem proprietas secundum rem: quia 
      <lb ed="#V" n="27"/>generare in deo nullam in deo penitus importat mutationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e393">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quonon est baptismus 
      <lb ed="#V" n="29"/>dicendo. Ego baptizo te in nomine 
      ge<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nitoris et geniti et spirati etc. dico quod verum est: quia de forma 
      <lb ed="#V" n="31"/>baptismatis non solum est res significata: sed etiam modus 
      <lb ed="#V" n="32"/>significandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e406">
      ¶ Ad 2m enim dico quod ratio quare divina substantia 
      <lb ed="#V" n="33"/>dicitur pater: et tamen non generat est: quia paternitas et 
      gene<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ratio significant realiter aliam et aliam proprietatem: sed quia alio 
      <lb ed="#V" n="35"/>modo significatur nomine patris: et alio modo vocabulo generandi 
      <lb ed="#V" n="36"/>Uides enim quod quamuis albedo: et album rem eandem 
      signifi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cent: quia secundum philosophum in predicamentis album solam quantitatem 
      si<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gnificat: tamen propter diuersum modum significandi album 
      praedi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>catur de animali: de quo non praedicatur albedo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e424">
      ¶ Tertium 
      ar<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gumentum non plus concludit nisi quod paternitas et 
      generatio<lb ed="#V" n="41" break="no"/>in creaturis non significant realiter eandem proprietatem et 
      <lb ed="#V" n="42"/>hoc est verum: quia non omnis generatio creature est 
      re<lb ed="#V" n="43" break="no"/>spectu similis in natura cum generante: et de substantia 
      ge<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nerantis. Sed in diuinis non potuit esse generatio nisi 
      ta<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lis quia alie generationes sunt imperfecte.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a59379-Dd1e441">
               <head xml:id="kzz7yh-a59379-Hd1e443">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e445">
      Quaestio iii. 
      <lb ed="#V" n="46"/>TErtio Queritur vtrum proprietas sit ratio actus 
      <lb ed="#V" n="47"/>personalis. et videtur quod non. Dicit enim 
      <lb ed="#V" n="48"/>magister in littera quod pater ideo semper est pater: quia 
      sem<lb ed="#V" n="49" break="no"/>per generat: ergo generare est ratio paternitatis non 
      <lb ed="#V" n="50"/>econuerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e458">
      ¶ Item prius est secundum rationem intelligendi genera 
      <lb ed="#V" n="51"/>ri quam esse filium: ergo a simili prius est secundum rationem 
      intelligen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>di generare quam esse patrem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e465">
      ¶ Item illud est prius secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="53"/>intelligendi quod prius occurrit intellectui. Sed si volo 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>telligere aliquem esse patrem prius occurrit intellectui meo 
      <lb ed="#V" n="55"/>ipsum generare: vel genuisse: ergo generare prius est secundum 
      ratio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nem intelligendi quam patrem esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e476">
      ¶ Item relatiua simul sunt 
      <lb ed="#V" n="57"/>secundum rationem intelligendi: sed generare sic precedit esse filium 
      <lb ed="#V" n="58"/>ergo precedit esse patrem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e484">
      ¶ Item omnis relatio posterior est 
      <lb ed="#V" n="59"/>secundum rationem intelligendi suo fundamento: sed 
      fundamen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tum paternitatis est generatio: ergo generatione secundum 
      ra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tionem intelligendi paternitas est posterior. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e493">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Contra generare in diuinis cum sit actus 
      comple<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tus est ab hypostasi complete constituta: sed 
      <lb ed="#V" n="64"/>hypostasis patris non est plene constituta nisi per paternitatem: 
      <lb ed="#V" n="65"/>ergo paternitas secundum rationem intelligendi praecedit 
      generatio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e506">
      ¶ Item generare conuenit patri non quia deus: quia sic 
      <lb ed="#V" n="67"/>conueniret filio et spiritui sancto: nec quia innascibilis: quia per 
      innasci<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bilitatem non refertur ad filium: nec quia spirator: quia sic etiam 
      <!--00188.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>conueniret filio: conuenit ergo sibi quia pater.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e519">
      ¶ Item ipsa 
      patr<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nitas inquantum subsistens est hypostasis ipsius patris. Cum 
      <lb ed="#V" n="71"/>ergo hypostasis patris secundum rationem intelligedi praecedat generare 
      <lb ed="#V" n="72"/>sequitur quod ipa paternitas prior sit secndum rationem intellgendi ipsa generatione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e528">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod proprietas non est 
      <lb ed="#V" n="74"/>ratio actus personalis in patre. Non enim 
      <lb ed="#V" n="75"/>ideo generat quia pater: sed econuerso. Generat autem inquantum 
      <lb ed="#V" n="76"/>est quaedam hypostasis complete constituta per essentiam et suam primi 
      <lb ed="#V" n="77"/>tatem: que secundario includitur in significato innascibilitatis: et 
      <lb ed="#V" n="78"/>distincta complete ab omni hypostasi alterius essentie 
      di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>stinguibilis per proprietatem relatiuam ab alia hypostasi 
      eius<lb ed="#V" n="80" break="no"/>dem essentie habens omnimodam primitatem respectu omnis 
      <lb ed="#V" n="81"/>emanationis per quam est in ea formalis plenitudo ad 
      om<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nem emanationem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e552">
      ¶ Aliis autem non placet hic modus 
      <lb ed="#V" n="83"/>dicendi propter rationes factas in opponendo contra opinionem istam 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e558">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Item adhuc sic arguunt contra istum modum dicendi si 
      hypo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>stasis patris est res aliqua constituta per proprietatem absolutam 
      <lb ed="#V" n="86"/>pari ratione et hypostasis filii: et hypostasis spiritus sancti. Et 
      <lb ed="#V" n="87"/>sic in diuinis essent tres distincti secundum aliquid absolutum: quod esse 
      <lb ed="#V" n="88"/>videtur contra simplicitatem diuinam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e571">
      ¶ Preterea cum 
      h<lb ed="#V" n="89" break="no"/>postasis patris esset persona per proprietatem absolutam: per 
      paternita<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tem non esset persona: sed tantum pater quod est contra communem 
      magi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>strorum opinionem: qui volunt quod paternitas est proprietas 
      con<lb ed="#V" n="92" break="no"/>stitutiua persone patris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e582">
      ¶ Ideo dicunt alii quod proprietas est 
      <lb ed="#V" n="93"/>ratio actus personalis moti propter ea que nunc dicta sunt: et 
      pert<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rationes que pro parte ista adducte fuerunt in argumento. 
      Di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>citur etiam in commento super. 51 propositionem de maximis 
      the<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ologie: quod cum dicitur pater est principium filii predicat 
      pa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ternitatem. Dicunt ergo quod de intellectu paternitatis sunt et 
      <lb ed="#V" n="98"/>per se subsistentia et ipsa generatio actiua et ipsa habitudo ad 
      fi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lium que in paternitate sunt differentia secundum rationem tantum. Ipisenta 
      <lb ed="#V" n="100"/>enim proprietas paternitatis est res subsistens: et est ipsa 
      actiua<lb ed="#V" n="101" break="no"/>generatio: et est quaedam habitudo ad filium. Dicut ergo quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>ipsa proprietas paternitatis inquantum est subsistens est ipse pater 
      <lb ed="#V" n="103"/>et quia generare praesupponit secundum rationem intelligendi rem sub 
      <lb ed="#V" n="104"/>sistentem cuius sit actus: ideo paternitas inquantum est 
      subsi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>stens precedit secundum rationem intelligendi ipsum generare: sed 
      <lb ed="#V" n="106"/>inquantum est habitudo ad filium sequitur secundum rationem 
      intelli<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gendi generare. Unde si aliquis bene inspiciat potest dici quod ideo 
      <lb ed="#V" n="108"/>est pater: quia generat accipiendo paternitatem tantummodo 
      inquan<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tum est habitudo ad filium. Potest etiam bene dici quod ideo 
      <lb ed="#V" n="110"/>generat. quia pater accipiendo paternitatem inquantum est res sub 
      <lb ed="#V" n="111"/>sistens hypostasis patris constitutiua. Et per hunc 
      mo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dum forte possent concordari opiniones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e628">
      ¶ Qui vult tenere 
      <lb ed="#V" n="113"/>hanc vltimam opinionem potest respondem ad argumentua qui videntur esse contra eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e633">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum cum dicitur quod pater ideo semper est pater 
      <lb ed="#V" n="115"/>quia semper generat etc. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="116"/>est accipiendo paternitatem ratione habitudinis ad filium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e642">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="117"/>2m cum dicitur quod prius est secundum rationem intelligendi gener 
      <lb ed="#V" n="118"/>ri quam esse filium etc. dico quod verum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e650">
      ¶ Sed ex hoc non 
      <lb ed="#V" n="119"/>sequitur propositum: quia generari non est actio geniti: sicut 
      <lb ed="#V" n="120"/>generare est actio generantis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e657">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>generare prius occurrit intellectui meo quam esse patrem etc. 
      <lb ed="#V" n="122"/>dico quod verum est si accipiatur pater ratione habitudinis ad filium 
      <lb ed="#V" n="123"/>quia ipsa hypostasis patris que est ipsa paternitas vt est subsistens 
      <lb ed="#V" n="124"/>prius occurrit intellectui meo quam generare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e668">
      ¶ Ad 4m 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>co quod ex hoc non plus concluditur nisi quod generare praecedit 
      <lb ed="#V" n="126"/>etiam paternitatem secundum rationem intelligendi sub ratione qua est 
      <lb ed="#V" n="127"/>quedam habitudo ad filium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e677">
      ¶ Ad 5m dicitur quod fundamo 
      <lb ed="#V" n="128"/>tum paternitatis est generatio etc. dico quod verum est sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="129"/>paternitas est quedam habitudo ad filium non autem sub ratione 
      <lb ed="#V" n="130"/>qua est res subsistens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a59379-d1e686">
      ¶ Qui vult tenere opinionem primam 
      <lb ed="#V" n="131"/>potest dicem ad argumenta que sunt contra eam quod non plus concludunt nisi quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>ipsa paternitas sub ratione qua est res subsistens quae est hypostasis 
      <lb ed="#V" n="133"/>patris secundum rationem intelligendi praecedit generare: et hoc est verum.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>