<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="19-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a12966"><!-- l1d3p2a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a12966-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e103">
               <lb ed="#V" n="78"/>Consequenter queritur de etur orincipali: 
      <lb ed="#V" n="79"/>
               <lb ed="#V" n="80"/>ginis que consistit in mente notitia et amore. Et 
      cir<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e114">
      ¶ Primo vtrum notitia et 
      <lb ed="#V" n="82"/>amor secundum quod sunt partes imaginis nominent 
      po<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tentias vel habitus vel naturales actus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e121">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="84"/>mens nominet ibi substantiam anime vel potentiam.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a12966-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-a12966-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e130">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Rimo dicunt actus: quia secundum quod sunt actus 
      <lb ed="#V" n="86"/>detut elums: qutim quod sunt actus 
      <lb ed="#V" n="87"/>non sunt semper in mente: sed secundum quod sunt partes 
      ima<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ginis semper sunt in mete: ergo non dicunt actus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="89"/>¶ Item videtur quod non dicant habitus quia cum habitus 
      ha<lb ed="#V" n="90" break="no"/>beantur per acquisitionem non semper fuerunt in anima. Sed 
      noti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tia et amor secundum quod sunt partes imaginis semper fuerunt in 
      <lb ed="#V" n="92"/>anima: quia imago dei semper in anima est: ergo son dicunt habitus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e152">
                  <lb ed="#V" n="93"/>¶ Item videtur quod non dicant potentias: quia imago 
      <lb ed="#V" n="94"/>non consistit in potentiarum dualitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Respondeo quod notitia et amor possunt nominare et habitus 
      <lb ed="#V" n="96"/>nues et actus stales em quod sunt partes 
      ima<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ginis: ita vt dicatur hec imago consistere in mente notitia et 
      <lb ed="#V" n="98"/>amore secundum quod mens est nomen substantiae que se nouit et amat: et 
      <lb ed="#V" n="99"/>notitia et amor sunt naturales actus vel habitus: et ita 
      consi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>stit imago in tribus scilicet in vnitate substantiae et duobus habitibus 
      <lb ed="#V" n="101"/>vel actibus naturalibus anima enim seipsa habet naturalem 
      aptitu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dinem ad se cognoscendum et amandum: et naturaliter seipsam 
      co<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gnoscit et amat ita quod mens in praedicta assignatione 
      imagi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nis: et nominat substantiam que se nouit et amat et est sibi loco 
      me<lb ed="#V" n="105" break="no"/>morie respectu notitie suiipsius et amoris: et ita secundum 
      viam<lb ed="#V" n="106" break="no"/>istam non tantummodo consideramus ibi trinitatem: sed 
      trinita<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tem et vnitatem: quia vnitas substantiae in nomines mentis intelligitur 
      tri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nitas in ipsamet mente prout sibiipsi est loco memorie et in 
      <lb ed="#V" n="109"/>notitia et in amore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e195">
      ¶ Ex his patet quod hec assignatio 
      imagi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nis differt a prima: quia illa est expressior quam ista: quia in illa ex 
      <lb ed="#V" n="111"/>primuntur trinitas in memoria intelligentia et voluntate: et 
      <lb ed="#V" n="112"/>vnitas in substantia anime. hoc autem sub nomine mentis duo comprehenduntur 
      <lb ed="#V" n="113"/>secuet substantia anime et naturalis actus vel habitus memorandi respectu 
      <lb ed="#V" n="114"/>fuiipsius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e208">
      ¶ Preus imago prima assignari videtur potissimum 
      <lb ed="#V" n="115"/>per comparationem ad obiectum quod est deus: hoc autem per 
      compa<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rationem ad obiectum quod est ipsamet anima: et ita prima 
      as<lb ed="#V" n="117" break="no"/>signatio imaginis satis est expressior quam ista. 
      <lb ed="#V" n="118"/>Cum arauis primo quod notitu t amor non dicant actus 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tem ueto ese arum est quio memorari cognoscere et 
      a<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mare secundum quod sunt actus acquisiti non sunt de ratione 
      imagi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nis quia sic actus memorie oritur ab actu intelligentie. 
      <lb ed="#V" n="122"/>respectu enim eorum quorum acquiro cognitionem 
      pri<lb ed="#V" n="123" break="no"/>us est actualiter cognoscere et deinde memorie commenda 
      <lb ed="#V" n="124"/>re: secundum autem quod sunt de ratione imaginis debet esse 
      econ<lb ed="#V" n="125" break="no"/>uerso: quia cognoscere respondet filio memorari patri: 
      <lb ed="#V" n="126"/>et filius oritur a patre: et non econuerso: sed respectu 
      eo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rum quorum cognitio innata est actus memorie non 
      ori<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tur ab actu intelligentie: sed econuerso: quapropter tam 
      <lb ed="#V" n="129"/>in ista assignatione imaginis quam in alia: debemus 
      dice<lb ed="#V" n="130" break="no"/>re quod imago consistit in anima nostra respectu obiecti 
      na<lb ed="#V" n="131" break="no"/>turaliter cogniti et amati. Unde Augustinus. 14 de 
      tri<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nitate. capitulo tertio dicit: quod in anima hominis: id est 
      <!--00052.xml-->
      <pb ed="#V" n="19-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rationali siue intellectuali imago creatoris immortaliter 
      <lb ed="#V" n="2"/>immortalitati eius est infita. Et si dicis quod isti actus 
      natu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>rales: secuet cognoscere et amare semetipsum non semper actu 
      <lb ed="#V" n="4"/>sunt in anima: dico quod verum est. Sed ex hoc non 
      sequi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tur quin imago sit in anima semper: quamuis non secundum ratio 
      <lb ed="#V" n="6"/>nem ita perfectam quando sunt potentie et habitus natura 
      <lb ed="#V" n="7"/>les non in actibus suis sicut quando sunt in actibus suis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e271">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Ad 2m cum dicitur quod habitus habentur per 
      acquisitio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nem etc. Dico quod verum est de aliquibus: tamen bene sunt 
      ali<lb ed="#V" n="10" break="no"/>qui habitus naturales. In hac autem assignatione imaginis 
      <lb ed="#V" n="11"/>notitia et amor non accipiuntur pro habitibus acquisitis sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>innatis: quia anima naturaliter habilis est ad cognoscendum se 
      <lb ed="#V" n="13"/>et diligendum: et tales habitus semper in anima fuerunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e287">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Ad 3m cum dicis quod non possunt nominare potentias 
      <lb ed="#V" n="15"/>dico quod immo nec propter hoc esset ista assignatio imagiuis 
      <lb ed="#V" n="16"/>in potentiarum dualitate: quia ipsa substantia anime respectu 
      <lb ed="#V" n="17"/>cognitionis fuiipsius est sibi loco potentie memoratiue: ita 
      <lb ed="#V" n="18"/>vt in isto casu potentia memoratiua non addit respectum 
      <lb ed="#V" n="19"/>super essentiam anime nisi ad ipsamet qui magis est respectus 
      <lb ed="#V" n="20"/>rationis quam rei: et sic patet quod ratio imaginis potest assignarisim mente 
      <lb ed="#V" n="21"/>notitia et amore: sed valde incomplete: si notitia et amor 
      acci<lb ed="#V" n="22" break="no"/>perentur pro potentiis: expressius autem si accipiantur pro 
      ha<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bitibus naturalibus siue actibus: sed adhuc magis 
      expres<lb ed="#V" n="24" break="no"/>se secundum quod sunt in actibus suis naturalibus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a12966-Dd1e315">
               <head xml:id="kzz7yh-a12966-Hd1e317">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a12966-d1e319">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Ex perdictis patet solutio ad aliam quaestionem: quia mens 
      <lb ed="#V" n="26"/>ibi accipitur pro substantia anime 
      <lb ed="#V" n="27"/>in qua etiam intelligitur memoria eo quod respectu 
      cognitio<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nis fuiipsius ipsa est sibi loco memorie vt dictum est siue 
      <lb ed="#V" n="29"/>memoria nominet potentiam siue naturalem habitum eo quod 
      il<lb ed="#V" n="30" break="no"/>le naturalis habitus nullam rem addit super ipsam: sed tamen 
      <lb ed="#V" n="31"/>addit aliquid differens tantum secundum rationem ab anima.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>