<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="9-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k63991"><!-- l4d2a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k63991-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e103">
     Dist. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e105">
      <!--00046.xml-->
               <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>Consequenter queritur de et 
      principa<lb ed="#V" n="70" break="no"/>li.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e116">
      ¶ Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="71"/>queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e121">
      ¶ Primo vtrum baptismus Io. erat 
      sa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cramentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e127">
      ¶ Secundo a quo fuit institutus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e129">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>vtrum conferebat gatiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e134">
      ¶ Quarto vrrum illo 
      baptismoba<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ptizati remanserunt obligati ad recipiendum christi baptisium. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k63991-Dd1e139"><!-- l4d2a2q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k63991-Hd1e142">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum baptismus John non erat sacramentum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e144">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e146">
                  <lb ed="#V" n="75"/>PRimo ostendo quod baptismus Ioannis non erat 
      sa<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cramentum. <ref>Aug. libro 5. de baptismus</ref> contra 
      donati<lb ed="#V" n="77" break="no"/>stas longe ante medium dicit quod Ion baptizabat 
      ba<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ptismus non diu mansuro: sed quantum satis esset ad parandum 
      <lb ed="#V" n="79"/>viam domino. Sed primparatorium ad viam domini non erat sacramentum: sed 
      di<lb ed="#V" n="80" break="no"/>spositio ad susceptionem sacramentorum eius: ergo baptismo Io. nen erat 
      sa<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e164">
      ¶ Item <ref>Glo. super illud Io. 3.</ref> erat Io. baptizans. 
      Quan<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tum cathecumis nondum baptizatis prodest doctrima fidei: 
      tan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tum profecit baptismus Io. ante baptisium christi: sed praedicta doctrima 
      <lb ed="#V" n="84"/>non est sacramentum: ergo baptismuo Io. non erat sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e173">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Contra sacramentum est sacre rei signum: sed baptismus 
      <lb ed="#V" n="86"/>Io. erat sacre rei signum: erat enim signum 
      baptis<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mi christi: quia erat via et priparatio ad ipsum: vt habetur in glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="88"/>Io. 3. Et baptizabat: ergo erat sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Respondeo quod si extendamus nomen sacramenti ad omne 
      <lb ed="#V" n="90"/>signum rei sacramentis suscipientem. sic 
      <lb ed="#V" n="91"/>baptismus Io. erat sacramentum: quia expresse repraesentabat christi baptisitum: qui 
      <lb ed="#V" n="92"/>est res sacrans suscipientem: si aut restringamus nomen sacramenti 
      <lb ed="#V" n="93"/>ad id quod est sacre rei signum et causa: sic non erat sacramentum: quia non 
      <lb ed="#V" n="94"/>conferebat gratiam ex vi sacramenti: vt in 3 q. ostendetur. Unde respectu 
      <lb ed="#V" n="95"/>baptismi christi debet dici fuisse sacramentale: quia fuit quedam dispotmo 
      <lb ed="#V" n="96"/>et preperatio ad illius baptismi susceptionem: et pro tanto potest 
      <lb ed="#V" n="97"/>dici pertinuisse ad no l. per reductionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e207">
      ¶ Argumentum ad partem 
      <lb ed="#V" n="98"/>secundam procedit de sacro secundum quod extenditur ad omne signum 
      <lb ed="#V" n="99"/>rei sacrantis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e214">
      ¶ Alia duo ad partem primam procedunt de scramento 
      <lb ed="#V" n="100"/>secundum quod est sacre rei signum et causa. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k63991-Dd1e220"><!-- l4d2a2q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k63991-Hd1e223">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">A quo John baptisus fuit institutius</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e225">
      Quaestio II 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="101"/>SEcundo queritur a quo Ioannis baptismus fuit  
      in<lb ed="#V" n="102" break="no"/>stitutus. Et videtur quod a deo: quia 
      <lb ed="#V" n="103"/>ille facit rem cuius auctoritate sit. Unde ille Angelus quod 
      <lb ed="#V" n="104"/>Moysi loquebatur in persona dei dixit. Ego sum
      <lb ed="#V" n="105"/>deus patris tui. <ref>Exo. 3.</ref> Sed Io. baptizauit auctoritate christi: vnde 
      <lb ed="#V" n="106"/>vt pater Io. primo. Io. dicit. Qui misit me baptizare in 
      aqua<lb ed="#V" n="107" break="no"/>etc. ergo christus Io. baptisum istituit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e245">
      ¶ Item vt habetur Mat. 21. christo 
      <lb ed="#V" n="108"/>querenti de baptismo Io. vtrum esset ex celo: aut ex hominibus: iudei quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>libenter impedissent: non fuerunt ausi dicere quod ex hominibus: 
      <lb ed="#V" n="110"/>ergo non fuit ab homine institutus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e254">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Contra si non fuisset institutus a Io. sed tantummodo 
      ba<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ptizasset auctoritate christi non debuisset dici 
      baptis<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mus Io. quia baptismus quo auctoritate christi baptizabant eius 
      disci<lb ed="#V" n="114" break="no"/>puli: non dicebatur baptismus alicuius disciptuli: cum ergo ille baptismus 
      spe<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cialiter diceretur baptismus Io. ab ipso institutus fuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e268">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Respondeo. quod diuina institus alicuis rei duplex 
      <lb ed="#V" n="117"/>est:quedam expresse a deo: quedam 
      ocul<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ta mediante ministro cui soli committitur potestas instituendi: alii 
      <lb ed="#V" n="119"/>tamen potest conuenire potestas exequendi: vel cui soli committitur potestas 
      <lb ed="#V" n="120"/>instituendi et exequendi primoodo fuit institutus baptismus christi ab ipso 
      <lb ed="#V" n="121"/>christo. Secundoodo fuerunt instituta sacramenta legalia. deus enim illa instituit 
      <lb ed="#V" n="122"/>per Moysen: sed institutorum execuus non fuit soli moysi commissa. 
      <lb ed="#V" n="123"/>plurles enim alii illa sacramenta ministrauerunt 3oo fuit institutus baptismus. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Io. a deo. auctoritate enim dei Io. illum baptisium instituit: et sibi soli fuit 
      <lb ed="#V" n="125"/>executio reseruata. Unde institutio illius baptismi non fuit nisi 
      <lb ed="#V" n="126"/>ad tempus vite Io. baptiste.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e294">
      ¶ Argumenta ad partem primam non plus 
      <lb ed="#V" n="127"/>concludunt: nisi quod baptismus Io. fuit institutus a deo: et hoc verum est: 
      fu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>it tamen institutus mediante Io. tamque singiturari mininistro: et 
      institutio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nis et executionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e303">
      ¶ Ad argumentum ad partem aliam dicendum: quod quamuis 
      ba<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ptismus Io institutus fuerit a deo modo praedicto: tamen recte dictus est 
      <lb ed="#V" n="131"/>bypsus Io. eo quod ipse solus fuit minister primarie institutionis et 
      exe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cutionis illius baptismi: et quia ab ipso erat totum quod in illo 
      ba<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ptismo fiebat ratione operis operati: quia sic per illum baptismum nihil 
      <lb ed="#V" n="134"/>interius in anima fiebat: sed baptismus christi quo baptizauerunt eius 
      discipu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>li non fuit ipsis mediantibus a deo institutus: sed immediate a deo: 
      <lb ed="#V" n="136"/>nec ab ipsis erat interior operaus que per baptisitum christi in suscipiente
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k63991-Dd1e322"><!-- l4d2a2q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k63991-Hd1e325">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e327">
      <!--00047.xml-->
                  <pb ed="#V" n="10-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e338">
                  <lb ed="#V" n="2"/>TErtio queritur vtrum baptismus Io. 
      confere<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bat gratiam. Et videtur quod sic. quanto 
      <lb ed="#V" n="4"/>sacramenta fuerunt legi euangelice propinquora tanto 
      fue<lb ed="#V" n="5" break="no"/>runt magis accedentia ad perfectionem: vnde 
      dignio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ra fuerunt sacramenta scilicet scripte quam ilices nature. Sed baptismus Io. fuit a 
      <lb ed="#V" n="7"/>pinquor scilicet euangelice quam circuncius: cum ergo circuncisio gratiam 
      <lb ed="#V" n="8"/>conferret: mlto fortius baptismuo Io.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e356">
      ¶ Item Mat. primo dicitur quod Io. 
      fu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>it baptizans in deserto in remissionem peccatorum: sed 
      re<lb ed="#V" n="10" break="no"/>missio peccatorum non est nisi per gratiam: ergo baptismus 
      <lb ed="#V" n="11"/>Ioan. gratiam conserebat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e365">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra <ref>gl. super illud Luc. 3.</ref> praedicans baptisitum poenitente: dicit 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod Io. dare non potuit baptisium quo peccata 
      solue<lb ed="#V" n="14" break="no"/>rentur: Sed baptismo quo consertur gratia. soluuntur peccata: ergo baptismus Io. 
      <lb ed="#V" n="15"/>gratiam conferre non poterat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e377">
      ¶ Item illo baptismo in quo christus 
      inte<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rius non baptizat non confertur gratia. Sed taluis erat baptismus Io. Unde 
      <lb ed="#V" n="17"/>de consecr. di. 4. Aliud: et est sumptum ab Aug. super Io. trac. 5. 
      <lb ed="#V" n="18"/>versus si. Si quos baptizauit iudas non sunt interum baptizati: 
      <lb ed="#V" n="19"/>et quos baptizauit Io. iterum sunt baptizati: ergo in baptismus 
      <lb ed="#V" n="20"/>Io. non conferebatur gratia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e390">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Respondeo quod tantum habuit baptius Io. de 
      virtu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>te et non plus quantum sibi dare voluit 
      <lb ed="#V" n="23"/>principalus instituens causa: institutus aut fuit a deo sicut a principali causa: 
      <lb ed="#V" n="24"/>vt patet ex quaestine praecedenti tantum: ergo hunit de virtute et non 
      plus<lb ed="#V" n="25" break="no"/>quantm sbi deus dare voluit: deus aut noluit sibi dare virtutem 
      <lb ed="#V" n="26"/>gratiam conferendi: nec characterem imprimendi: non danda enim est 
      prampera<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tioni virtus que postea est in medicima futura: baptismus aut Io. fuit 
      <lb ed="#V" n="28"/>quedamlpreparatio ad baptismum christi: et per ipsum fuit quedam 
      <lb ed="#V" n="29"/>assuefactio hominum ad baptismum christi recipiendum: et 
      <lb ed="#V" n="30"/>ideo nec characterem imprimebat: nec gratiam conferebat: sed baptisitum 
      <lb ed="#V" n="31"/>christi significabat: et quo ad hoc erat aliquo modo sacramentum: et ad 
      <lb ed="#V" n="32"/>eius susceptionem pramperabat: et quo ad hoc erat sacramentale: et erat matera 
      <lb ed="#V" n="33"/>merendi quo ad illos qui ipsum in fide et deuotione suscipiebant 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e421">
                  <lb ed="#V" n="34"/>¶ Unde Mat. 3. dicit. Ego quidem vos baptizo in 
      aqua<lb ed="#V" n="35" break="no"/>in poenitentiam: qui autem post me venturus est: et sequitur: vos 
      <lb ed="#V" n="36"/>baptizabit in spiritu sancto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e430">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior veritatem 
      <lb ed="#V" n="38"/>habet de accessu ad perfectionem quantum 
      <lb ed="#V" n="39"/>ad expressionem significandi: et sic baptismo Io. fuit perfectior quam 
      cir<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cuncisio: expressius enim quam circuncius baptisium christi significauit: vnde 
      si<lb ed="#V" n="41" break="no"/>baptismo Io. non fuisset institutus nisi ad significandum baptisium christi non 
      <lb ed="#V" n="42"/>fuisset superflua eius institutio: eo quod per ipsum significabatur 
      expressi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>us baptismus christi: quam fuit significatus in id est vei tamen vt visum est in 
      cor<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pere quaestionis non fuit institutus causa significandi tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e450">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>ibi non dicitur quod Io. esset baptizans in renissionem peccatorum: sed quod erat 
      <lb ed="#V" n="46"/>baptizans et praedicans baptisitum poenitentie in remissionem perctorum id est 
      ba<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ptismum christi in quo erant remittenda peccata: vnde glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="48"/>Luc. 3 praedicans baptismum penitentie. dic. non ait dans 
      <lb ed="#V" n="49"/>baptismum poenitentie: sed predicans. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k63991-Dd1e465"><!-- l4d2a2q4 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k63991-Hd1e468">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum baptismo John baptizati remanserunt obligati ad recipiendum baptismum christi</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e470">
      Quaestio IIII 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e472">
                  <lb ed="#V" n="50"/>QUarto queritur vtrum baptismo Ioan baptizati 
      <lb ed="#V" n="51"/>remanserunt obligati ad 
      recipien<lb ed="#V" n="52" break="no"/>dum baptisium christi: et videtur quod non: <ref>magister in littera huius di. c. 
      <lb ed="#V" n="53"/>vltio</ref>. Qui specie posuerunt in baptismo Io. et patrem et 
      <lb ed="#V" n="54"/>si. et spiritum sanctum credebant: non post baptizati fuert: sed 
      impositio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ne manuum ab apostolis super eos facta spiritum scilicet acceperunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e488">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="56"/>in receptione sacramentorum quod datur non est iterandum: sed si aliquid omittitur 
      <lb ed="#V" n="57"/>postea est suppledum. extra de clerico per saltum promoto: cum 
      <lb ed="#V" n="58"/>ergo in baptismo Ioan. daretur ablutio exterior non fuit 
      <lb ed="#V" n="59"/>iteranda: sed interior supplenda. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e499">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Contra <ref>de consecr. di. 4.</ref> Aliud: et <ref>suptum est ab Aug.</ref> similiter 
      <lb ed="#V" n="61"/><ref>Io. trac. 5.</ref> versus si. Si quos baptizauit 
      Iu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>das non interum sunt baptizati. Et quos baptizauit Io. interum 
      <lb ed="#V" n="63"/>sunt baptizati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e511">
      ¶ Item Aug. 5 libro de baptismus contra donatistas 
      lltio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ge ante mectum Dominus ispus christus tali baptismos mundat ecclestiam: quo 
      ac<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cepto nullum alterum requiratur. Io. autem tali baptismo praetingebat: 
      <lb ed="#V" n="66"/>quo accepto esset etiam baptismum dominicum necessarium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e520">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Respondeo. cum baptismus Io esset quaedam 
      pre<lb ed="#V" n="68" break="no"/>paratio ad baptismum christi: sicut ad 
      <!--00047.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>medicinam sanatiuam: ideo sicut accepta praepaeratione: 
      nihilomi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nus est infirmo necessaria medicina: sic illis qui baptismum 
      <lb ed="#V" n="71"/>Io. susceperant necessaria erat baptismi christi susceptio: sicut 
      <lb ed="#V" n="72"/>bene ostendunt auctoritates allegate ad hanc partem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e540">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa opio 
      magi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>stri que modo communiter non tenetur: nec 
      fa<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cit pro illa opinione illud quod habetur <ref>Act. 8.</ref> quod Petrus et 
      Ioa<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nes non baptizauerunt illos qui in samaria receperant verbum 
      <lb ed="#V" n="77"/>dei: sed tantummodo imponebant manus super illos: et 
      accipie<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bant spiritum secntum: quia illi baptizati erant a Philippo in 
      no<lb ed="#V" n="79" break="no"/>miue isophu christi: vt patet per. tex. ibidem: expresse autem inuenitur Act. 
      <lb ed="#V" n="80"/>is quod baptizatos baptismo Io. Paulus baptizauit baptismo 
      <lb ed="#V" n="81"/>christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k63991-d1e562">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod maior non est vera de eis que in 
      sa<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cramento ita connexa sunt: quod neutrum sine alio concommunitantem 
      <lb ed="#V" n="83"/>possit effectum habere sacramenti: sic autem se habent in 
      ba<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ptismo ablutio et forma verborum: vnde si hodie aliquis ab 
      <lb ed="#V" n="85"/>lueret puerum: et die crastina diceret formam verborum non 
      <lb ed="#V" n="86"/>esset puer baptizatus: nisi iteraretur ablutio. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>