<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="233-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k169786"><!-- l4d50a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k169786-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e103">
               <sic>Distinctio.</sic> II. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e108">
               <lb ed="#V" n="48"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="49"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e117">
      ¶ Primo vtrum anima 
      se<lb ed="#V" n="51" break="no"/>parata possit psuam naturalem virtutem se 
      mo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uere de loco ad locum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e124">
      ¶ Secundo vtrum possit mouere 
      <lb ed="#V" n="53"/>aliquod corpus de loco ad locum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e130">
      ¶ Tertio vtrum possit 
      <lb ed="#V" n="54"/>vniri alicui corpori vt propruis eius motor. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k169786-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-k169786-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e139">
    Quaestio I. 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="55"/>PRimo ostendo quod anima separata non potest per 
      <lb ed="#V" n="56"/>suam naturalem virtutem se 
      mo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uere de loco ad locum si enim se posset mouere per 
      <lb ed="#V" n="58"/>suam naturalem virtutem de loeo ad locum non 
      <lb ed="#V" n="59"/>portaretur ad locum quietis: quia ad illum libentissime 
      moue<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ret se: sed vt dicitur Lu. 16 factum est vt moreretur mendicus 
      <lb ed="#V" n="61"/>et portaretur ab angelis in sinum Abrahe. ergo anima 
      sepa<lb ed="#V" n="62" break="no"/>rata non potest per suam naturalem virtutem se de loco ad 
      lo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cum mouere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e163">
      ¶ Item quedam sunt substantie corporales 
      <lb ed="#V" n="64"/>que quamuis habeant imaginationem et sensitiuum 
      appeti<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tum: et sint ab alio mobilia secundum locum: tamen illo motu 
      seip<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sas mouere non possunt. dicit enim philosophus: secundo de anima quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>sensitiuorum quedam sunt que non habent motum secundum locum: 
      <lb ed="#V" n="68"/>et hoc est propter imperfectionem eorum ergo a simili sunt quedam 
      <!--00498.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>substantie spirituales que quamuis habeant intellectum 
      <lb ed="#V" n="70"/>et liberam voluntatem et sint mobiles ab alio secundum locum: 
      <lb ed="#V" n="71"/>tamen propter eorum imperfectionem seipsas illo modo mouere 
      <lb ed="#V" n="72"/>non possunt: sed non est inuenire aliquas substantias 
      ta<lb ed="#V" n="73" break="no"/>les nisi animas separatas que habent imperfectum existendi 
      mo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dum. ergo videtur quod seipsas non possint mouere secundum locum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Item secundum sententiam phlosophi. 8. physi. omne quod potest se 
      mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uere de loco ad locum resolubile est in talia duo quorum vnum 
      <lb ed="#V" n="77"/>est per semouens: et aliud per se motum: sed anima non est 
      <lb ed="#V" n="78"/>resolubilis in talia duo. est enim simplicis nature. ergo 
      <lb ed="#V" n="79"/>non potest se mouere de loco ad locum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Contra vt ostensum est. lib. i. dis. 37. In illa quaestione. 
      <lb ed="#V" n="81"/>vtrum angelus sine assumpto corpore 
      pos<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sit se mouere de loco ad locum angelus potest se mouere de 
      <lb ed="#V" n="83"/>loco ad locum. ergo a simili cum anima separata sit 
      ali<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cubi definitiue: et aliquo modo assimiletur angelis in 
      per<lb ed="#V" n="85" break="no"/>se existendo: nisi in hoc quod habet imperfectiorem. 
      existen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>di modum: potest se mouere de loco ad locum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e226">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Respondeo quod anima separata per suam 
      natura<lb ed="#V" n="88" break="no"/>le virtutem potest se mouere de loco 
      <lb ed="#V" n="89"/>ad locum. Et ad intelligendum hanc veritatem magis 
      distin<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e237">
      ¶ Primo intendo declarare quod potest moueri de 
      loco<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ad locum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e242">
      ¶ Secundo quod aliquando mouetur de loco ad locum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e244">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Tertio quod potest se mouere de loco ad locum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e249">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="93" break="no"/>to quod aliquando mouet se de loco ad locum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e255">
      ¶ Primum 
      <lb ed="#V" n="94"/>declaro sic. per philosophum tertio physico. motus est actus 
      en<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tis in potentia secundum quod huius. sed anima separata est 
      <lb ed="#V" n="96"/>in aliquo loco definitiue: et est in potentia ad existendum 
      in<lb ed="#V" n="97" break="no"/>loco alio. ergo de vno loco ad alium moueri potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e266">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cundum articulum declaro sic. animarum recedentium a 
      cor<lb ed="#V" n="99" break="no"/>poribus quedam recedunt in mortali peccato: et ille 
      tran<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sferuntur ad infernum: quedam recedunt cum charitate: 
      <lb ed="#V" n="101"/>et illarum quedam nihil portant secum purgandum: et ille 
      tram<lb ed="#V" n="102" break="no"/>feruntur ad celum empyreum: quedam portant secum aliquid 
      <lb ed="#V" n="103"/>purgabile: et ille de lege communi transferuntur ad 
      purgato<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rii locum: et postquam purgate sunt transferuntur ad celum em 
      <lb ed="#V" n="105"/>pyreum: sed praedicte tramnslationes sunt motus seu per 
      mo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tum. ergo anime separate aliquando mouentur de loco ad locum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e288">
                  <lb ed="#V" n="107"/>¶ Tertium articulum declaro sic. maius est rem 
      tran<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mutare ad formam etiam accidentalem quam eam transmutare de 
      <lb ed="#V" n="109"/>loco ad locum. vt enim ostensum est lib 2. di. 7. i. questione 
      <lb ed="#V" n="110"/>articuli quarti: demon per suam virtutem non potest 
      imme<lb ed="#V" n="111" break="no"/>diate transmutare materiam ad formam substantialem: nec 
      <lb ed="#V" n="112"/>etiam ad accidentalem naturalem: quamuis eam transmutare 
      <lb ed="#V" n="113"/>possit secundum locum: et etiam ad formam artificialem: eo quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>talis forma causatur mediante aliquo motu partium secundum 
      <lb ed="#V" n="115"/>locum: sed anime separate possunt semetipsas mouere ad formam 
      <lb ed="#V" n="116"/>accidentalem: quia possunt mouere semetipsas secundum diuersas 
      affe<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ctiones. ergo multo fortius possunt per suam naturalem 
      vir<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tutem semetipsas mouere de loco ad locum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e317">
      ¶ Preterea. 
      <lb ed="#V" n="119"/>cum anima separata hebeat intellectum quo se potest dirigere in 
      <lb ed="#V" n="120"/>mouendo de loco ad locum: et liberam voluntatem qua potest 
      <lb ed="#V" n="121"/>talem motum imperare: probabile videtur et conueniens quod a 
      crea<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tore accepit motiuam potentiam qua talem motum potest 
      exe<lb ed="#V" n="123" break="no"/>qui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e330">
      ¶ Quartum articulum declaro sic. anime recedentes a 
      <lb ed="#V" n="124"/>corporibus in charitate nihil portantes secum purgabile sciunt 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod voluntas dei est quod statim ad celum empyreum 
      tran<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sferantur: cum ergo sciant se mouere et velint: quia 
      vehemen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ter locum illum desiderant et poscunt: vt iam dictum est: 
      proba<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bile est quod ad illum locum seipsas moueant: quamuis ab angelis 
      <lb ed="#V" n="129"/>ob reuerentiam associentur. recedentes est a corporibus in 
      cha<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ritate secum portantes aliquid purgabile sciunnt quod 
      volun<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tas dei est quod ad locum purgationis transferantur: cum ergo hoc 
      <lb ed="#V" n="132"/>sciant et facere possint et velint: eo quod iusticie diuine sint 
      obe<lb ed="#V" n="133" break="no"/>dientes: videtur quod ad illum locum moueant se: quamuis ob aliquam 
      <lb ed="#V" n="134"/>causam illuc deducantur a bonis angelis: vt aliqui volunt: vel 
      <lb ed="#V" n="135"/>a malis: vt dicunt alii. anime etiam recedentes a 
      corpori<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bus in peccato mortali mouent seipsas ad locum inferni¬ 
      <!--00499.xml-->
      <pb ed="#V" n="234-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sicut latro qui ducitur ad patibulum seipsum mouet: et quia prius 
      <lb ed="#V" n="2"/>vult ire ad patibulum quam illuc trahi vel in via plus affligi. 
      <lb ed="#V" n="3"/>in oppositum dicendum quod illa portatio¬ 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e374">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum 
      <lb ed="#V" n="5"/>de qua loqutur ibi saiuator est 
      por<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tatio cuiusdam reuerentie: sicut videmus quod magne 
      perso<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ne aliquando euntes de vno loco ad alium interdum portantur 
      <lb ed="#V" n="8"/>ad honorabilibus personis in signum reuerentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e388">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="9"/>dicendum quod non omnia bruta imperfecta carent potentia 
      mouen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>di se secundum locum. aliqua enim sunt que non possunt generare sibi 
      <lb ed="#V" n="11"/>simile: et in hoc imperfecta sunt: et tamen se mouent secundum locum: et 
      quam<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uis sint aliqua maioris imperfectionis: propter quam secundum locum 
      <lb ed="#V" n="13"/>se mouere non possunt: tamen similis imperfectio non deceret aliquam 
      <lb ed="#V" n="14"/>spiritualem substantiam. illa enim bruta que secundum locum se non 
      mo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uent tali motu non indigent: quia vel suum nutrimentum habent 
      <lb ed="#V" n="16"/>coniunctum vel natura prouidit vt eis portetur: sicut patet quod mare 
      <lb ed="#V" n="17"/>per suum fluxum portat nutrimentum conchis existentibus in 
      sa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>bulo: non tamen talia totaliter carent potentia mouendi se: quia 
      <lb ed="#V" n="19"/>astringendo se et dilatando secundum partes aliqualiter mouent se 
      <lb ed="#V" n="20"/>secundum locum. decens autem est et ordo iusticie hoc requirit. vt 
      <lb ed="#V" n="21"/>anima rationalis postquam a corpore est separata vadat vel ad 
      infer<lb ed="#V" n="22" break="no"/>num: vel ad purgatorium vel ad celum feratur empyreum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e421">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>tertium patet solutio per illud quod dictum est. libro 1 di. 37. in illa quaestione. 
      <lb ed="#V" n="24"/>vtrum angelus possit se mouere de loco ad locum: et per 
      st<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lud quod supra dictum est in hoc quarto in illa quaestione. vtrum 
      <lb ed="#V" n="26"/>in beata fruitione voluntas tantum sit passiua. in 
      solutio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ne secundi argumenti. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k169786-Dd1e435">
               <head xml:id="kzz7yh-k169786-Hd1e437">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e439">
      Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e441">
                  <lb ed="#V" n="28"/>SEcundo queritur vtrum anima separata 
      pos<lb ed="#V" n="29" break="no"/>st mouere aliquod corpus 
      de<lb ed="#V" n="30" break="no"/>loco ad locum per suam naturalem virtutem. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>non:ranima corpori coniuncta non mouet corpus 
      in<lb ed="#V" n="32" break="no"/>telligendo et volendo tantum: quod patet quia aliquando multum vigent 
      <lb ed="#V" n="33"/>in homine vsus intellectus et voluntatis: et tamen seipsum non 
      <lb ed="#V" n="34"/>potest mouere de loco ad locum propter debilitatem: et quando habet 
      mem<lb ed="#V" n="35" break="no"/>brum quod mouere non potest propter membri infirmitatem vt patet 
      <lb ed="#V" n="36"/>in membro para ytico: sed in anima separata non est aliqua 
      poten<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tia alia ab intellectu et voluntate: quia non respicit ens nisi 
      <lb ed="#V" n="38"/>sub ratione duplici scilicet sub ratione veri sub qua est obiectum 
      in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tellectus: et sub ratione boni sub qua est obiectum voluntatis. 
      <lb ed="#V" n="40"/>ergo anima separata nullum corpus potest mouere per suam naturalem 
      <lb ed="#V" n="41"/>virtutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e474">
      ¶ Item sicut anima corpori coniuncta audit 
      median<lb ed="#V" n="42" break="no"/>te organo corporeo: sic mouet corpus de loco ad locum: 
      or<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gano corporeo mediante: mouet enim ipsum mediantibus 
      <lb ed="#V" n="44"/>musculis et neruis et spiritibus deferentibus influentias 
      <lb ed="#V" n="45"/>anime: quod patet: quia potest contingere talis lesio in musculis et 
      <lb ed="#V" n="46"/>neruis vel talis opilatio que prohibet transire spiritus 
      predi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ctos: ita quod anima corpus suum de loco ad locum mouere non 
      <lb ed="#V" n="48"/>potest: sed quia organum quo audit anima non separatur cum anima. 
      <lb ed="#V" n="49"/>ideo separata audire non potest: quamuis per intellectum 
      ap<lb ed="#V" n="50" break="no"/>prehendat audibilia. ergo a simili cum musculi nerui et spiritus 
      <lb ed="#V" n="51"/>supradicti non separentur cum anima: ipsa separata nullum 
      cor<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pus per suam naturalem virtutem mouere potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e500">
      ¶ Item ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>actum exercendum quem anima exercere potest separata nullo 
      <lb ed="#V" n="54"/>organo indiget: etiam dum est corpori coniuncta. vnde quia anima 
      <lb ed="#V" n="55"/>separata potest habere actum intelligendi: quia sibi conuenit 
      secun<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dum se: non exercet illum actum: etiam coniuncta corpori 
      ali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>quo organo mediante: quapropter dicitur quod intellectus non est 
      po<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tentia organo alligata: nec volutas similiter: sed anima corpori 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>iuncta non potest mouere corpus nisi organo mediante. 
      er<lb ed="#V" n="60" break="no"/>go ipsa separata nullum corpus potest mouere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e521">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Contra quia angelus potest mouere seipsum de 
      loco<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ad locum: potest est mouere aliquod corpus 
      <lb ed="#V" n="63"/>de loco ad locum. ergo a simili cum anima separata possit 
      moue<lb ed="#V" n="64" break="no"/>re seipsam de loco ad locum: vt patet ex praecedenti quaestione: 
      po<lb ed="#V" n="65" break="no"/>test mouere aliquod corpus de loco ad locum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e534">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="66"/>si deus alligaret supernaturaliter vnam paleam anime separate: 
      <lb ed="#V" n="67"/>et postea relinqueret animam sue naturali virtuti: quero vtrum 
      il<lb ed="#V" n="68" break="no"/>la anima possit se mouere de loco ad locum. si dicas quod sic. 
      ha<lb ed="#V" n="69" break="no"/>beo propositum: quis tunc. moueret paleam. si dicas quod non. 
      <!--00499.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>ad dictum tuum sequeretur hoc inopinabile quod vna 
      pa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lea impediret eam ne se ipsam posset mouere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e554">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod anima separata potest per suam 
      natura<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lem virtutem mouere aliquod 
      cor<lb ed="#V" n="74" break="no"/>pus de loco ad locum nisi prohibeatur a superiori virtute. in 
      <lb ed="#V" n="75"/>anima enim separata est virtus motiua secundum locum: quia vt patet ex 
      praece<lb ed="#V" n="76" break="no"/>denti quaestione: se ipsam potest mouere de loco ad locum. illam etia 
      <lb ed="#V" n="77"/>potentiam potest facere praesentem alicui corpori: quia simul posset 
      <lb ed="#V" n="78"/>esse cum vno lapide vel cum alio corpore. multa est sunt 
      cor<lb ed="#V" n="79" break="no"/>pora: quorum nullum tantam hebet potentiam in resistendo 
      quam<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tam habet anima in trahendo vel in pellendo: quod patet quia virtuo 
      <lb ed="#V" n="81"/>sior est anima separata quam corpori corruptibili vnita: quia vt dicitur. 9. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Sap. corpus quod corrumpitur aggrauat animam: et tamen corpori 
      cor<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ruptibili vnita plus potest in trahendo vel pellendo corpus 
      <lb ed="#V" n="84"/>suum quam ipsum corpus resistendo: cum ergo ad hoc quod vna res 
      <lb ed="#V" n="85"/>moueat aliam secundum locum sufficiat quod in illa re sit 
      motiua<lb ed="#V" n="86" break="no"/>virtus: et quod possit eam vnire rei mobili: et quod sit prepotens 
      <lb ed="#V" n="87"/>super eam: sequitur quod anima separata potest per suam naturalem virtutem 
      <lb ed="#V" n="88"/>aliquod corpus de loco ad locum mouere. Et credunt aliuo 
      <lb ed="#V" n="89"/>etiam quod aliquando moueat. refert enim Grego. 4 li. dialo. inter 
      <lb ed="#V" n="90"/>medium et finem. Germanum capuanum episctum inuenisse 
      Pascha<lb ed="#V" n="91" break="no"/>sium diaconum qui erat desunctus stantem et obsequentem in 
      <lb ed="#V" n="92"/>balneis: cum ergo illa anima non esset illius corporis forma: et 
      <lb ed="#V" n="93"/>tamen ipsum mouebat patet quod aliquando anima separata mouet aliquod 
      <lb ed="#V" n="94"/>corpus secundum locum. Nec dicendum est vt aliqui dicunt quod esset 
      ange<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lus bons vel malus in specie paschasii: quia hoc faciendo ille 
      pas<lb ed="#V" n="96" break="no"/>chasius faciebat poenitentiam suam: nec tamen fuit idem corpus cuius 
      fue<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rat anima paschasii soma anima enim dum est separata prohibetur diuinia 
      virtu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>te mouere corpus illud cuius forma fuit: et quodcumque aliud 
      cor<lb ed="#V" n="99" break="no"/>pus quod fuit animatum rationali anima: et est corpora brutorum ne esset 
      <lb ed="#V" n="100"/>hominibus occasio ruendi in vilem et horrendum errorem opinam 
      <lb ed="#V" n="101"/>tium intellectum posse transire de corpore in corpus: ita quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>successiue sit proprius motor diuersorum corporum: et 
      <lb ed="#V" n="103"/>quamlibet animam quodlibet corpus ingredi posse vt 
      <lb ed="#V" n="104"/>pythagorice fabule dicunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e628">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Ad primum in oppositum dicendum quod minor est 
      fal<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sa. in anima enim separata est potentia 
      mo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tiua secundum locum. ipsa enim non tantum respicit ens sub ratione 
      veri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>vel boni vt supponebas in arguendo: sed est sub ratione 
      mobi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lis secundum locum sub qua ratione est obiectum potentie 
      motiue<lb ed="#V" n="110" break="no"/>secundum locum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e644">
      ¶ Ad secundum dicendum quod argumentum non 
      plus<lb ed="#V" n="111" break="no"/>conludit nisi quod anima separata non potest per suam naturalem 
      vir<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tutem mouere aliquod corpus de loco ad locum illo modo 
      <lb ed="#V" n="113"/>quo mouet coniuncta: tamen sicut separata alio modo 
      comprehen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dit audibilia quam coniuncta. sic alio modo mouet corpus 
      quam<lb ed="#V" n="115" break="no"/>coniuncta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e657">
      ¶ Ad tertium dicendum quod maior vera esset si illum 
      <lb ed="#V" n="116"/>actum quem exercet anima separata exerceret coniuncta: et eodem 
      <lb ed="#V" n="117"/>modo. vt autem iam dictum est. anima coniuncta corpori non 
      mo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uet corpus suum illo modo quo separata mouet corpus aliud: 
      <lb ed="#V" n="119"/>dum enim actu est corporis forma: non potest per suam naturalem 
      vir<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tutem ipsum mouere de loco ad locum totum simul. 
      vide<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mus enim quod cum homo mouet se de loco ad locum: dum vna pars 
      <lb ed="#V" n="122"/>mouetur alia quiescit: ita vt pars quiescens mouet per 
      virtu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tem anime partem aliam: non sic autem mouet aliud corpus 
      dum<lb ed="#V" n="124" break="no"/>est separata: immo mouet totum simul. Et cum arguis quod 
      intelle<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ctus est coniunctus non intelligit organo mediante. dico quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>inquantum actus intelligendi intellectus coniuncti similis 
      <lb ed="#V" n="127"/>est actui intelligendi intellectus separati organo non 
      ind<lb ed="#V" n="128" break="no"/>get: inquantum tamen intellectus coniunctus alio modo 
      intel<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ligit quam separatus actus eius ab organo corporali dependet per 
      <lb ed="#V" n="130"/>accidens: inquantum per suam naturalem virtutem: et de lege communi nihil 
      <lb ed="#V" n="131"/>intelligere potest sine fantasmate: quod requirit organum 
      cor<lb ed="#V" n="132" break="no"/>porale: nec est sine ministerio alicuius virtutis sensitiue 
      <lb ed="#V" n="133"/>que organo est alligata. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k169786-Dd1e700">
               <head xml:id="kzz7yh-k169786-Hd1e702">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e704">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e706">
                  <lb ed="#V" n="134"/>TErtio queritur vtrum anima separata 
      pos<lb ed="#V" n="135" break="no"/>sit per suam naturalem virtutem vniri 
      ali<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cui corpori vt proprius eius motor. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="137"/>sic. non obstante quod intelligentia mouens orbem 
      <!--00500.xml-->
      <pb ed="#V" n="234-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non est orbis forma: tamen est eius proprius motor. ergo a 
      si<lb ed="#V" n="2" break="no"/>mili non obstante quod anima separata a suo corpore non 
      pos<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sit esse alterius corporis forma: tamen potest fieri alterius 
      <lb ed="#V" n="4"/>corporis proprius motor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e732">
      ¶ Item spiritus est proprius 
      mo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tor corporis propter eius naturalem inclinationem ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="6"/>mouendum: sed in anima separata a suo corpore 
      rema<lb ed="#V" n="7" break="no"/>net naturalis inclinatio ad mouendum ipsum. ergo 
      vi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>detur quod illius corporis possit esse proprius motor: etiam 
      <lb ed="#V" n="9"/>dum non est actu eius forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e745">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Contra si anima potest sui separationem a copore posset 
      <lb ed="#V" n="11"/>iterum per suam naturalem virtutem esse illius 
      <lb ed="#V" n="12"/>corporis proprius totor: posset ipsum iterum reintrare vt 
      <lb ed="#V" n="13"/>motor: sed secundum Chrysosto. homelis 28 super Matth. 
      <lb ed="#V" n="14"/>anima separata non potest ante resurrectionem reintrare 
      cor<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pus suum. ergo ante resurrectionem non potest esse 
      pro<lb ed="#V" n="16" break="no"/>prius motor corporis illius. ergo a simili nec alicuius 
      alte<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rius corporis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e766">
      ¶ Item a domino Stephano Parisiensi episcopo 
      <lb ed="#V" n="18"/>et sacre theologie doctore excommunicati sunt 
      dogmatizan<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tes quod intellectus potest transire de corpore in corpus: ita 
      <lb ed="#V" n="20"/>quod successiue sit motor corporum diuersorum: quod de proprio 
      <lb ed="#V" n="21"/>motore est intelligendum. ille enim articulus fuit 
      excom<lb ed="#V" n="22" break="no"/>municatus propter opinantes quamlibet animam 
      quod<lb ed="#V" n="23" break="no"/>libet corpus ingredi secundum pythagoricas fabulas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e782">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Respondeo quod anima separata non potest vniri 
      cor<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pori alicui vt proprius eius motor 
      an<lb ed="#V" n="26" break="no"/>te resurrectionem: sed tunc diuina virtute iterum fiet 
      for<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ma eiusdem corporis in numero quod ante 
      animaue<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rat: et proprius erit eius motor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e795">
      ¶ Ad cuius veritatis 
      in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>telligentiam primo declarandum est quid est spiritum esse 
      mo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>torem alicuius corporis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e802">
      ¶ Secundo ex hoc declarabit 
      <lb ed="#V" n="31"/>propositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e807">
      ¶ Primum declaro sic. spiritum esse motorem 
      <lb ed="#V" n="32"/>alicuius corporis non est idem quod ipsum posse mouere 
      il<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lud corpus: sicut nec homo potest dici proprius motor omnium 
      re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rum quas mouet. nec est dicitur proprius motor corporis quia 
      <lb ed="#V" n="35"/>possit mouere illud corpus non aliud: quia anima que est sui 
      <lb ed="#V" n="36"/>corporis proprius motor dum actu est eius forma alia 
      <lb ed="#V" n="37"/>corpora mouere potesti. mediante motu corporis sui: et 
      <lb ed="#V" n="38"/>interdum mouet. et est separata potest immediate mouere 
      ali<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quod corpus. vt in precedenti quaestione declaratum est: nec 
      <lb ed="#V" n="40"/>etiam dicitur proprius corporis motor: quia illud corpus 
      <lb ed="#V" n="41"/>ab alio moueri non possit de loco ad locum: quia corpus 
      <lb ed="#V" n="42"/>humanum moueri posset de loco ad locum per vnum 
      an<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gelum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e836">
      ¶ Dicendum ergo quod ideo spiritus dicitur proprius corporis 
      <lb ed="#V" n="44"/>motor: quia est specialiter deputatus ad mouendum illud 
      <lb ed="#V" n="45"/>corpus aliquo speciali modo: quo nullum aliud corpus mouet: 
      <lb ed="#V" n="46"/>et quo illud corpus a nullo alio motore mouetur. et ideo anima 
      <lb ed="#V" n="47"/>quamdium actu est sui corporis forma eius est proprius motor: 
      <lb ed="#V" n="48"/>quia deputata est a creatore ad ipsum mouendum quodam 
      <lb ed="#V" n="49"/>speciali modo quo nullum aliud corpus mouere potest: nec suum 
      <lb ed="#V" n="50"/>corpus ab alio motore potest tali modo moueri. mouetur enim ab 
      <lb ed="#V" n="51"/>anima vt a propria eius forma. Intelligentia est est orbis quem 
      <lb ed="#V" n="52"/>mouet proprius motor: non quia sit eius forma: sed quia a 
      crea<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tore deputata est ad mouendum illum orbem aliquo 
      specia<lb ed="#V" n="54" break="no"/>li motu quo nullum aliud corpus monet: et quia orbis ille 
      <lb ed="#V" n="55"/>a nulla alia intelligentia creata mouetur per se: quod ideo dico: 
      <lb ed="#V" n="56"/>quia orbes inferiores mouentur a motore orbe primi: inquantum 
      <lb ed="#V" n="57"/>mediante motu illius orbis reuoluit orbes inferiores ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>partem oppositam illi parti per quam mouentur a suis 
      mo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>toribus propriis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e874">
      ¶ Ex dictis patet propositum anima enim 
      sepa<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rata a corpore non potest fieri alterius corporis forma: nec est 
      <lb ed="#V" n="61"/>eiusdem corporis quousque per diuinam virtutem fuerit 
      ite<lb ed="#V" n="62" break="no"/>rum organizatum et dispositum illa dispositione et 
      orga<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nizatione que requiritur ad hoc vt anima possit eius esse 
      for<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ma: et quia corpus non sic organizabitur nec disponetur vsque ad 
      <lb ed="#V" n="65"/>resurrectionem. ideo vsque. tunc anima separata nullius 
      <lb ed="#V" n="66"/>corporis potest esse proprius motor. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e892">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="68"/>est simile de anima et intelligentia 
      <!--00500.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quia intelligentia non est apta nata esse aliculus 
      cor<lb ed="#V" n="70" break="no"/>poris: quia per se habet suum naturalem completum 
      <lb ed="#V" n="71"/>essentie modum. vnde fieri potuit proprius motor 
      cor<lb ed="#V" n="72" break="no"/>poris: cuius non est forma: sed anima est apta nata esse 
      hu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mani corporis forma. et ideo deus ordinauit vt nullius 
      <lb ed="#V" n="74"/>corporis sit proprius motor nisi sui corporis proprii: et 
      <lb ed="#V" n="75"/>quamdiu actus est eius forma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k169786-d1e918">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dum quod in anima non est naturalis inclinatio ad 
      mo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>uendum corpus suum nisi sit tale vt possit esse eius 
      for<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ma: sed corpus a quo separatur non erit tale vsque ad 
      re<lb ed="#V" n="79" break="no"/>surrectionem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>