<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="15-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a10381"><!-- l1d3p1a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a10381-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e103">
               <lb ed="#V" n="123"/>Consequenter queritur de 
      vesti<lb ed="#V" n="124" break="no"/>gle detin 
      crea<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tura. Et circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e112">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="126"/>vtrum vestigium dei sit in omni creatura.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rcundo vtrum addat rem aliquam vltra 
      crea<lb ed="#V" n="128" break="no"/>turam in qua est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum cognitio dei per vesti 
      <lb ed="#V" n="129"/>gium sit prima cognitio quam habemus de deo per naturam. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a10381-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-a10381-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e134">
                  <lb ed="#V" n="130"/>¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Rimo ostendo quod vestigium dei non est in 
      <lb ed="#V" n="132"/>om catura. q. vestigium 
      disti<lb ed="#V" n="133" break="no"/>guiturcontra imaginem. ergo in creatura que est 
      <lb ed="#V" n="134"/>dei imago non est dei vestigium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e147">
      ¶ Item vesti¬ 
      <!--00044.xml-->
      <pb ed="#V" n="15-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>gium consistit in modo specie et ordine: quorum quodlibet 
      <lb ed="#V" n="2"/>est creatura: et tamen in neutro eorum per se videtur esse 
      vesti<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gium: quia sic esset vestigii vestigium sine fine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e163">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="4"/>Ambro. in examer. libro primi versus finem. Natura lucis est 
      <lb ed="#V" n="5"/>vt non sit numero pondere et mensura: sicut cetera 
      cre<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ata: Sed in illis tribus consistit dei vestigium ergo 
      lux<lb ed="#V" n="7" break="no"/>non est vestigium dei. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Contra Augsiensuper Senm ad littram libro 4 ante ment. 
      <lb ed="#V" n="9"/>uit u omnis creatura gerit vestigium 
      <lb ed="#V" n="10"/>creatoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e184">
      ¶ Item Augustinus. xi. de ci. 4. c. Omnes creature 
      <lb ed="#V" n="11"/>clamant deum eas fecisse. ergo per creaturas deus 
      inue<lb ed="#V" n="12" break="no"/>stigari potest. Sed vestigium est per quod deus inuestigari 
      <lb ed="#V" n="13"/>potest. ergo quelibet creatura est vestigium creatoris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo quod vestigium dei est in omni creatura: ad 
      cu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ius altiorem intelligentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e200">
      ¶ Primo 
      de<lb ed="#V" n="16" break="no"/>clarandum est quare creatura est vestigium creatoris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e205">
                  <lb ed="#V" n="17"/>¶ Secundo quare dicat consistere in modo specie et ordine. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e210">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Tertio vtrum modus species et ordo dicant rem 
      ali<lb ed="#V" n="19" break="no"/>quam vltra creaturam in qua sunt. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Quantum ad printu sciendum quod vestigium est 
      impres<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ns sacta aliesua parte et maxime 
      pedi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bus animalis per quam inuestigatur via incessus eius non 
      in<lb ed="#V" n="23" break="no"/>diuiduum animalis. Sed genus vel speciem debiliter 
      represen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tans: et quia representatio non secundum indiuiduum sed secundum 
      ge<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nus vel speciem est confusa. ideo tractum est nomen 
      vesti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gium ad signandum similitudinem cuiuscumque rei ipsam 
      confu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>se et debiliter representantem. Et quia omnis effectus gerit 
      ali<lb ed="#V" n="28" break="no"/>quo modo similitudinem sue cause: et deus est cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="29"/>creature causa: et ita quelibet creatura aliquam 
      similitu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dinem dei gerit debiliter et confuse maxime propter 
      infini<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tam sublimitatem dei super creaturam. ideo quelibet 
      creatu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ra vestigium est creatoris per quod aliqua cognitio de 
      crea<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tore inuestigari potest secundum modum qui supra dictus est. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Et hec de primo articulo 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e249">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Quantum ad eritum sciendum quod modus vno modo 
      <lb ed="#V" n="36"/>uem est quod terminus: et quia terminatum 
      <lb ed="#V" n="37"/>est limitatum et mensuratum: ideo accipitur modus interdum 
      <lb ed="#V" n="38"/>pro rei limitatione vel mensura species etiam interdum 
      ac<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cipitur pro pulchritudine secundum quod dicitur iste est valde 
      spe<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ciosus id est pulcher. Ex hoc autem quod deus est causa 
      creatu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>rarum efficiens exemplaris et finalis oportet in 
      om<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ni creatura esse bonitatem eoipso quod effecta est: et 
      pul<lb ed="#V" n="43" break="no"/>chritudinem eoipso quod ad pulcherrimum exemplar facta est 
      <lb ed="#V" n="44"/>et ordinem eoipso quod finem habet. In re enim que habet 
      <lb ed="#V" n="45"/>finem opetet esse ordinem ad finem. Quia ergo modus creatu 
      <lb ed="#V" n="46"/>re hoc est eius limitatio vel mensura deum representat 
      <lb ed="#V" n="47"/>sub ratione cause efficientis: et pulchritudo eius deum 
      repre<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sentat sub ratione cause exemplaris. Et ordo ipsum 
      represen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tat sub ratione cause finalis que est representatio non 
      di<lb ed="#V" n="50" break="no"/>stincta: quia non est quantum ad propria personarum: sed 
      quan<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tum ad appropriata: non tamen sub ratione qua appropriata 
      <lb ed="#V" n="52"/>sunt. ideo in qualibet creatura dicitur consistere dei 
      vestig<lb ed="#V" n="53" break="no"/>um quantum ad eius modum id est limitationem: vel mensuram 
      <lb ed="#V" n="54"/>et eius speciem: idest pulchritudinem: et eius 
      ordinem<lb ed="#V" n="55" break="no"/>in ipsum finem. Et hec de secundo articulo. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Quantum ad eisciendum quod ista tria inquantum 
      <lb ed="#V" n="57"/>sut purde estis quio supe treaturam inn 
      <lb ed="#V" n="58"/>qua sunt: non addunt rem aliquam absolutam. ipsa enim 
      <lb ed="#V" n="59"/>essentia creata seipsa limitata est: ita quod ille ablatiuus non 
      <lb ed="#V" n="60"/>importat habitudinem cause efficientis: sed habitudinem 
      <lb ed="#V" n="61"/>per modum cause formalis ita quod limitatio create 
      essen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tie super ipsam creatam essentiam non addit nisi relationem 
      <lb ed="#V" n="63"/>ad causam efficientem: et sua pulchritudo relationem ad causam 
      <lb ed="#V" n="64"/>exemplarem: et eius ordo relationem ad causam finalem. 
      ali<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ter enim esset modus modi: pulchritudo pulchritudi 
      <lb ed="#V" n="66"/>nis: ordo ordinis in infinitum: aut non reperiretur in 
      <lb ed="#V" n="67"/>qualibet creatura vestigium dei. 
       <!-- reason for no question 2 here -->
       Et sic patet solutio¬ 
      <!--00044.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>ad questionem secundam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e333">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum dico quod quamuis vestgium 
      di<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ate aibus u smu 
      pos<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sunt esse in eadem creatura sub rone alia ita quodsic vesti 
      <lb ed="#V" n="72"/>gium ratione modi: speciei: et ordinis. imago aut ratione 
      <lb ed="#V" n="73"/>alicuius specialioris distinctionis per quam deum 
      ma<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gis distincte representat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e349">
      ¶ Secundum argumentum 
      so<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lutum est per id quod dictum est in 3o quaestionis articulo. quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>ista non addunt rem absolutam super creatam essentiam 
      <lb ed="#V" n="77"/>que ratione istorum vestigium dicitur esse: relatio autem 
      creatu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>re ad deum non refertur ad ipsum mediante alia relatione. 
      <lb ed="#V" n="79"/>et ideo non opetet esse vestigium vestigii sine sine: quamuis in 
      <lb ed="#V" n="80"/>omni creatura sit dei vestigium vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e365">
     Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="81"/>cum arguebatur per auctoritatem Ambtur. dico quod non 
      intende<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bat negare modum: speciem: et ordinem esse in luce secundum quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>sunt partes vestigii: sed intendebat quod non sunt in 
      luce<lb ed="#V" n="84" break="no"/>modo ita limitato sicut in ceteris corporalibus 
      crea<lb ed="#V" n="85" break="no"/>turis eo quod maxime est sui diffusiua: et qualitas 
      corpo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ralis agentis maxime communis scilicet celi per quam agit in 
      <lb ed="#V" n="87"/>hec inferiora.
   </p>
            </div>
            <!-- no questio 2; it is considered answered in the above -->
            <div xml:id="kzz7yh-a10381-Dd1e386">
               <head xml:id="kzz7yh-a10381-Hd1e388">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e390">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Tertio queritur vtrum cogutio dei per 
      ve<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tigium sic eeonitio quam 
      ha<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bemus de deo per naturam. Et videtur quod non. quia 
      <lb ed="#V" n="91"/>secundum Augutinum 8. de trinitate. c. 6 nullus potest cognoscere 
      <lb ed="#V" n="92"/>signa animi iusti omnino nesciens quid sit iustus. ergo a 
      si<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mili nullus potest cognoscere signa dei omnino nesciens quid 
      <lb ed="#V" n="94"/>sit deus. sed vestigium est aliquod signum dei. ergo nullus 
      <lb ed="#V" n="95"/>dndum cononcete deicne de i etentutdee ex dereciue 
      <lb ed="#V" n="96"/>ti nec deum cognoscere per vestigium nisi prius 
      preco<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gnito aliquo modo quid sit deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e414">
      ¶ Item anima non 
      mo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>uet se ad acquirendum cognitionem alicuius rei: cuius 
      nul<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lam penitus habet cognitionem. quia secundum philosophum 6 phy. om 
      <lb ed="#V" n="100"/>ne quod mouetur ad aliquid partem habet de eo ad quod mouetur. 
      <lb ed="#V" n="101"/>sed cognitio dei per vestigium est cognitio acquisita. ergo 
      <lb ed="#V" n="102"/>talis cognitio presupponit aliquam cognitionem de deo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e427">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Item cognitio dei per vestigium praesupponit 
      appeti<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tum cognoscendi deum. quia sicut dicit Augustinus 9 de trinitate. c. vlt. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Partum mentis antecedit appetitus: sed appetitus 
      cogno<lb ed="#V" n="106" break="no"/>scendi deum presupponit aliquam cognitionem de deo. quia si 
      <lb ed="#V" n="107"/>cut dicit Aug. x. de trinitate. c. prim. Nisi impressam cuiusque 
      do<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctrine heberemus in animo notionem: nullo ad eam discendam 
      <lb ed="#V" n="109"/>studio flagraremus. ergo cognitio dei per vestigium 
      pre<lb ed="#V" n="110" break="no"/>supponit aliquam de deo cognitionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e447">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Contra. Auga eququis c eaigens de de  
      deri<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sectus: quia anima no eot acquirere cognitionem 
      <lb ed="#V" n="113"/>de re aliqua nisi per eius effectum vel causam. Deus autem 
      <lb ed="#V" n="114"/>non habet causam. Sed cognitio dei persuos effectus est 
      <lb ed="#V" n="115"/>cognitio eius per vestigium. ergo prima nostra naturalis 
      co<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gnitio de deo est per vestigium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e464">
      ¶ Item omnis nostra naturalis 
      <lb ed="#V" n="117"/>cognitio de deo est per vestigium vel per imaginem: quia 
      <lb ed="#V" n="118"/>deum non possumus naturaliter cognoscere per seipsum. Sed 
      <lb ed="#V" n="119"/>prior est in nobis cognitio dei per vestigium quam per 
      ima<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ginem: quia est magis confusa: ergo cognitio dei per 
      vesti<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gium est prima cognitio quam de deo hebemus per naturam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e477">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Respondeo quod quamuis omnis cognitio quam hebemus de 
      deo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>er naturam sit valde in generali: tamen vna 
      ma<lb ed="#V" n="124" break="no"/>gis est in generali quam alia. Cum enim intelligimus ens in 
      <lb ed="#V" n="125"/>communi non descendendo adens creatum vel increatum 
      intel<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ligimus deum intellectione generalissima: inquantum 
      intel<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ligimus aliquid commune sibi et cuilibet creature non 
      con<lb ed="#V" n="128" break="no"/>munitate vniuoca sed analoga. Et hec naturalis 
      cognitio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>de deo prior est quam dei cognitio per vestigium: quia ista 
      pre<lb ed="#V" n="130" break="no"/>supponit in intellectu alicuius alterius cognitionem. 
      <lb ed="#V" n="131"/>sed illa non. Unde secundum Auic. libro primio meta. c. 5 ens commune 
      omni<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bus rebus nullo modo potest manifestari nobis per aliquid 
      <lb ed="#V" n="133"/>notius illo. Alio modo cognoscitur deus a nobis in 
      genera<lb ed="#V" n="134" break="no"/>li inquantum coguoscimus esse aliquod ens increatum 
      <!--00045.xml-->
      <pb ed="#V" n="16-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>cuiuslibet entis creati: causam effectiuam exemplarem et 
      <lb ed="#V" n="2"/>finalem: et hanc cognitionem habemus de deo per 
      natu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ram: primo per vestigium. patet igitur quod etiam naturali 
      cognitio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ne quam habemus de deo inquantum cognoscitur vt quid 
      <lb ed="#V" n="5"/>distinctum ab ente creato cognitio per vestigium est primo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e525">
                  <lb ed="#V" n="6"/>¶ Duo prima argumenta ad partem primam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="7"/>cognitione dei generalissima qua cognoscitur in rationem entis 
      <lb ed="#V" n="8"/>generalissime dicti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e534">
      ¶ Ad 3m dicendum simili modo tamei non omnem 
      <lb ed="#V" n="9"/>cognitionem per vestigium opetet praecedere appetitum: quamuis 
      <lb ed="#V" n="10"/>dporteat quod precedat ordine nature vel temporis formatam 
      <lb ed="#V" n="11"/>cognitionem que est partus mentis vel non sine partu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a10381-d1e543">
                  <lb ed="#V" n="12"/>¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de cognitione 
      <lb ed="#V" n="13"/>dei qua cognoscitur vt quid distinctum ab ente creato. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>