<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="40-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k28655"><!-- l4d10a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k28655-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e103">
    Distinctio II. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e105">
               <lb ed="#V" n="95"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="96"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="97"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e117">
      ¶ Primo vtrum dei 
      <lb ed="#V" n="98"/>filius possit facere corpus suum esse in illa 
      spe<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cie vt in loco: sub qua continetur in sacramento.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e125">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cundo vtrum ipse possit facere corpus suum in pluribus 
      <lb ed="#V" n="101"/>locis simul.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k28655-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-k28655-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e136">
     Questio II 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e138">
                  <lb ed="#V" n="102"/>PRimo ostendendo quod deus potest facere 
      cor<lb ed="#V" n="103" break="no"/>pus suum esse in illa specie: vt in 
      <lb ed="#V" n="104"/>loco sub qua continetur in sacramento. Omne quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>continetur ab alio: ita quod neque excedit: nec 
      ex<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ceditur est in eo vt in loco: sed sic se habet corpus 
      christi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ad speciem sub qua continetur: ergo est in ea vt in loco. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e154">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Item omne corpus: vel est locus: vel est in loco: sed 
      <lb ed="#V" n="109"/>corpus christi vt contentum sub illa specie non est locus: 
      <lb ed="#V" n="110"/>ergo est ibi vt in loco. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Contra omne quod est in ioco non potest 
      definere<lb ed="#V" n="112" break="no"/>esse in loco nisi mutetur: sed corpus christi 
      <lb ed="#V" n="113"/>potest desinere esse sub specie absque hoc quod mutetur: sicut 
      <lb ed="#V" n="114"/>patet cum species corrumpitur: ergo non est in ea vt in 
      <lb ed="#V" n="115"/>loco: sed videtur quod si possibile fuisset hoc fieri quod deus 
      fe<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cisset: quia magis fuisset in hoc manifesta potentia sua: 
      er<lb ed="#V" n="117" break="no"/>go videtur quod facere non possit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e182">
      ¶ Item si corpus 
      chri<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sti esset ibi vt in loco: aut vt in communi: aut in proprio. 
      <lb ed="#V" n="119"/>non primo modo: quia deus non potest facere quod parua quam 
      <lb ed="#V" n="120"/>titas excedat maiorem: locus autem communis excedit 
      lo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>catum: neque secundo modo: quia deus non potest facere quod minor 
      <lb ed="#V" n="122"/>quantitas sit equalis maiori. quantitas autem locati: et loci 
      pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>prii equantur: ergo deus non potest facere vt corpus 
      su<lb ed="#V" n="124" break="no"/>um sit in illa specie: vt in loco. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo corpus christi non ese iub illa 
      specie<lb ed="#V" n="126" break="no"/>vt in loco: verum est: quia corpus 
      lo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>catum est in loco ratione quantitatis primo et per se: corpus 
      <lb ed="#V" n="128"/>vero christi continetur sub predicta specie ratione substantie 
      <lb ed="#V" n="129"/>primo et per se: vt in precedenti questione habitum est. 
      Un<lb ed="#V" n="130" break="no"/>de quantitas ibi non est nisi ex consequenti: et per 
      concomitan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tiam: et per aliud a se scilicet per substantiam. Unde corpus christi 
      con<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tinetur sub illa specie quasi modo contrario ei quo loca 
      <lb ed="#V" n="133"/>tum est in loco. Sed vt placet aliquibus: deus posset 
      face<lb ed="#V" n="134" break="no"/>re vt ibi esset vt in loco: innitentes secunde rationi facte ad 
      <lb ed="#V" n="135"/>partem primam. Et quia videtur eis quod hoc posset deus 
      face<lb ed="#V" n="136" break="no"/>re absque hoc quod circunscriberetu ab illa specie: quia sicut potest 
      <!--00111.xml-->
      <pb ed="#V" n="41-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>deus conseruare causam instuendo ad cause 
      permanenti<lb ed="#V" n="2" break="no"/>am: et non ad eius actionem: ita potest facere quod hec 
      spe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cies sicut locus corpus suum contineret: et tamen respectu 
      ipsi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>us non haberet actionem que est circunscriptio: ita quod in 
      <lb ed="#V" n="5"/>corpore illo non causaret vbi: quod secundum auctorem sex 
      prin<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cipiorum est circunscriptio corporis a loci 
      circunscrtptio<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ne procedens. Sed hoc aliis non videtur rationabile: quia 
      <lb ed="#V" n="8"/>aliquod corpus esse in alio vt in loco non est tantum 
      conti<lb ed="#V" n="9" break="no"/>neri ab illo: sed ei com mensurari et ei configurari vel locum 
      <lb ed="#V" n="10"/>sibi: corpus autem christi commensurari quantitati modice 
      spe<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ciei: et ei configurari videtur includere contradictionem 
      <lb ed="#V" n="12"/>quantitate corporis christi tota remanente: tamen corpus 
      <lb ed="#V" n="13"/>christi est in loco speciei vt in loco: non per se: sed per 
      ac<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cidens: inquantum continetur sub specie que per se est 
      <lb ed="#V" n="15"/>in loco: sicut anima per accidnes est in loco corporis: vt 
      <lb ed="#V" n="16"/>in loco: inquantum est in corpore quod per se est in loco: 
      <lb ed="#V" n="17"/>sed sicut ex hoc non sequitur quod anima sit in corpore vt 
      <lb ed="#V" n="18"/>in loco: ita ex dictis non sequitur quod corpus christi sit sub 
      <lb ed="#V" n="19"/>speie: vt in loco. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e276">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum 
      dicen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dum 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod non oportet maiorem esse veram nisi de eo quod 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tinetur in alio circunscriptiue et dimensionaliter: anima 
      <lb ed="#V" n="24"/>enim est in corpore vt in loco: et tamen ipsum non 
      tran<lb ed="#V" n="25" break="no"/>scendit seu exceditsubstnaliter: cum non sit nisi vbi est 
      cor<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pus vel pars: corporis nec corpus excedit eam: cum sit in 
      <lb ed="#V" n="27"/>qualibet parte corporis tota: eorpus autem christi non 
      <lb ed="#V" n="28"/>continetur sub illa specie circunscriptiue nec dimensiona 
      <lb ed="#V" n="29"/>liter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e300">
      ¶ Potest etiam dici quod minor argumenti est falsa. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Unam enim quantitatem excedere aliam est eam esse 
      ma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>iorem illa: et certum est quod quantitas corporis maior est quam 
      <lb ed="#V" n="32"/>quantitas speciei: et nihilominus continetur sub illa per 
      mo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dum qoui supradictus est. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Ad secundum dicendum quod non 
      plus<lb ed="#V" n="35" break="no"/>concludit: 
      <lb ed="#V" n="36"/>nisi quod corpus christi est in loco: et hoc est verum: quia 
      <lb ed="#V" n="37"/>iliud idem corpus in numero quod sub specie 
      contine<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tur in celo est vt in loco. Sed hec solutio magis est ad 
      <lb ed="#V" n="39"/>hominem quam ad rem posset enim deus transubstantiare 
      <lb ed="#V" n="40"/>substantiam panis in aliquod corpus non prius 
      exi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>stens: quod esset sub illa specie modo simili sicut est 
      cor<lb ed="#V" n="42" break="no"/>pus christi sub illa: et si ita esset illud corpus non esset sub 
      <lb ed="#V" n="43"/>illa specie: nec alibi vt in loco.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e333">
      ¶ Dicendum ergo quod 
      quam<lb ed="#V" n="44" break="no"/>uis corpus christi sip in celo: vt in loco: tamen inquantum 
      <lb ed="#V" n="45"/>est sub sacramentali specie: nec est locus: nec in aliquo vt 
      <lb ed="#V" n="46"/>in locco per se: sed est in aliquo vt in signo signatum 
      ve<lb ed="#V" n="47" break="no"/>re et realiter continente intelligenda est ergo maior 
      argu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>menti ad hoc vt sit vera secundum ordinem: quem deus in 
      cor<lb ed="#V" n="49" break="no"/>poribus instituit secundum legem communem: deus enim 
      crea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>re posset vnum lapidem non infra ambitum vltimi 
      ce<lb ed="#V" n="51" break="no"/>li: nec ipsum caelum contingentem: et sicut posset facere 
      <lb ed="#V" n="52"/>aliud caelum non contentum ab isto: nec istud continens 
      <lb ed="#V" n="53"/>seu contingens: et si lapis sic crearetur: nec esset locus: 
      <lb ed="#V" n="54"/>neque esset in loco. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Primum argumentum ad partem 
      <lb ed="#V" n="56"/>aliam: 
      quan<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uis concedi posset ratione principalis conclusionis: 
      ta<lb ed="#V" n="58" break="no"/>men maior falsa est: per destructionem enim loci posset 
      <lb ed="#V" n="59"/>locatum desinere esse in loco vbi erat sine sui mutatione: 
      <lb ed="#V" n="60"/>sic et corpus christi per corruptionem speciei desinit esse 
      <lb ed="#V" n="61"/>in aliquo vbi erat sine sui mutatione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k28655-Dd1e376">
               <head xml:id="kzz7yh-k28655-Hd1e378">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e380">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Questio I 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e385">
                  <lb ed="#V" n="63"/>SEecundo quaeritur vtrum filius 
      dei<lb ed="#V" n="64" break="no"/>possit facere corpus suum 
      <lb ed="#V" n="65"/>esse in pluribus locis simul. Et videtur quod non: 
      <lb ed="#V" n="66"/>quia esse hic includit non esse alibi: et econuer¬ 
      <!--00111.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>so: ergo vnum corpus simul esse in pluribus locis 
      inclu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dit contradictionem: deus autem contradictoria simul esse 
      <lb ed="#V" n="69"/>vera facere non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e407">
      ¶ Item esse in vno loco tanetum 
      con<lb ed="#V" n="70" break="no"/>uenit corpori eo ipso quod limitatum est: sed deus non potest 
      <lb ed="#V" n="71"/>facere quin corpus sit limitatum: ergo non potest facere 
      <lb ed="#V" n="72"/>quin sit in vno loco tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e416">
      ¶ Item Anselis monolis. c. 21. Unum 
      <lb ed="#V" n="73"/>totum non potest simul esse in diuersis locis: sed corpus 
      <lb ed="#V" n="74"/>est vnum totum: ergo simul non potest esse in diuersis: 
      <lb ed="#V" n="75"/>sed quod non est possibile esse non est possibile fieri: et 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod non est possibile fieri deus facere non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e428">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="77"/>termini locati et loci proprii simul sunt: sed quecunque sunt 
      <lb ed="#V" n="78"/>simul cum eodem in numero simul sunt inter se: sicut 
      que<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cunque vni et eidem sunt equalia: inter se sunt equalia. si 
      <lb ed="#V" n="80"/>ergo deus faceret vnum corpus in diuersis locis simul 
      <lb ed="#V" n="81"/>essent termini distantium locorum: quod 
      contradictio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nem includit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e444">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Contra. Hug. libro secundo de sacra. parte 
      <lb ed="#V" n="84"/>oocta. capitulo vndecimo 
      di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cit quod deus potest facere vnum corpus in diuersis locis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e453">
                  <lb ed="#V" n="86"/>¶ Item facit quod simul sit realiter contentum sub 
      specie<lb ed="#V" n="87" break="no"/>bus diuersis: ergo a simili potest facere quod simul sit 
      conten<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tum sub diuersis rebus: vt in diuersis locis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e462">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Respondeo. corpus christi es 
      sacramen<lb ed="#V" n="90" break="no"/>taliter in diuersis 
      <lb ed="#V" n="91"/>altaribus simul: omnibus fidelibus certum est: quia 
      ve<lb ed="#V" n="92" break="no"/>re et realiter continetur sub diuersis speciebus que sunt 
      <lb ed="#V" n="93"/>in diuersis altaribus. Sed vtrum deus facere possit quod 
      si<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mul sit in diuersis rebus in qualibet: vt in loco proprio: 
      <lb ed="#V" n="95"/>siue localiter dubium est. Dicunt enim quidam quod non: 
      mo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ti propter rationes ad primam partem inductas: mihi 
      <lb ed="#V" n="97"/>autem videtur contrarium: sicut enim imaginabiliter 
      vi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>detur esse contra legem corporis et loci: vt vnum corpus 
      <lb ed="#V" n="99"/>simul sit in locis diuersis etiam per diuinam potentiam: 
      <lb ed="#V" n="100"/>ita videtur esse imaginabiliter contra legem corporis et 
      <lb ed="#V" n="101"/>loci vt plures soliditates simul sint in eodem loco. Unde 
      <lb ed="#V" n="102"/>omnes philosophi hoc habuerunt pro impossibili: et 
      ta<lb ed="#V" n="103" break="no"/>men videmus quod due soliditates manentes distincte per 
      <lb ed="#V" n="104"/>distinctionem substantiarum corporearum: quarum sunt 
      <lb ed="#V" n="105"/>soliditates: possunt esse in eodem loco proprio simul per 
      <lb ed="#V" n="106"/>diuinam potentiam: facit enim corpus esse glorificatum 
      <lb ed="#V" n="107"/>in eodem loco proprio cum non glorificato: ergo 
      vide<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tur a simili quod simul possit facere vnum corpus in 
      diuer<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sis locis. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Preterea deus posset transmutare 
      <lb ed="#V" n="111"/>dimensiones 
      <lb ed="#V" n="112"/>panis in dimensiones corporis sui: sicut substantiam 
      in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>substantiam: non enim minus distinguitur substantia 
      pas<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nis a substantia corporis christi quam dimensiones a 
      dimen<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sionibus: sed si hoc faceret: corpus christi esset vbi suit 
      pa<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nis: non tamen sacramentaliter: ergo cum istam tramsmu 
      <lb ed="#V" n="117"/>tationem simul posset facere in locis diuersis: sicut in 
      di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uersis locis simul facit transubstantiationem substantie 
      pa<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nis in substantiam corporis sui: posset facere corpus 
      su<lb ed="#V" n="120" break="no"/>um simul esse in diuersis locis non sacramentaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e534">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="121" break="no"/>terea sicut deus transubstantiat substantiam panis in 
      cor<lb ed="#V" n="122" break="no"/>pus suum: et posset transmutare dimensiones in 
      dimen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>siones: ita posset diuersas partes aeris: quarum quelibet 
      <lb ed="#V" n="124"/>esset equalis dimensionibus corporis christi simul trans 
      <lb ed="#V" n="125"/>mutare in corpus christi: ita quod substantiam in 
      substanti<lb ed="#V" n="126" break="no"/>am: et dimensiones in dimensiones: quod si faceret corpus 
      <lb ed="#V" n="127"/>christi simul esset in diuersis partibus aeris et in locis. 
      <lb ed="#V" n="128"/>Preterea effectum quem deus sacit 
      mer<lb ed="#V" n="129" break="no"/>diante causa 
      efficien<lb ed="#V" n="130" break="no"/>te secunda: posset facere sine illa quamuis autem 
      transub<lb ed="#V" n="131" break="no"/>stantiatio substantie panis in substantiam corporis 
      christi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sit ratio: vt sub illa specie siat presens corpus christi: non 
      <!--00112.xml-->
      <pb ed="#V" n="41-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tamen videtur ratio: vt ibi maneat: quia 
      transubstantia<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tio cum sit mutatio transit in preteritum: corpus autem 
      <lb ed="#V" n="3"/>christi ibi remanet: non est ergo ratio formalis essentie 
      cor<lb ed="#V" n="4" break="no"/>poris christi sub illis speciebus transubstantiatio 
      substan<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tie panis in ipsum: sed magis videtur reduci ad rationem 
      <lb ed="#V" n="6"/>cause efficientis presentie corporis christi sub illis 
      specie<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bus: eo modo quo mutatio ad causam reducitur 
      effecti<lb ed="#V" n="8" break="no"/>uam: ergo sine omni transmutatione deus posset facere 
      <lb ed="#V" n="9"/>corpus suum simul sub illis speciebus: ergo a simili et in 
      lo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cis ipsarum specierum etiam si ibi non essent species.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e591">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="11" break="no"/>terea ad h anc opinionem est auctoritas Hug 2 lib. de 
      sa<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cramentis: parte 8 c. 11. dicentis. Non est mirum si 
      mirabi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lis mirabilia operatur. Quomodo inquis corpus vnum eodem 
      <lb ed="#V" n="14"/>tempore in diuersis locis similiter noli mirari: qui locum 
      fe<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cit: et locum in corpore: et corpus in loco: et qui fecit vt 
      cor<lb ed="#V" n="16" break="no"/>pus vnum in loco vno esset: fecit sicut voluit: et si voluisset 
      <lb ed="#V" n="17"/>aliter facere potuisset: naturam et quando vult aliter facit. Et 
      <lb ed="#V" n="18"/>infra. Cogita facientem et desinet esse mirabile quicquid 
      <lb ed="#V" n="19"/>illud fuerit: et si forte esse mirabile non desierit: tamen 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>credibile non erit: si factor omnipotens cogitatur non 
      <lb ed="#V" n="21"/>erit impossibile quicquid erit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e618">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Ad primum in oppositum dicendum quod esse hic 
      <lb ed="#V" n="23"/>non includit non esse alibi 
      quan<lb ed="#V" n="24" break="no"/>do hoc fit per infinitam potentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e627">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cendum quod esse in vno loco tantum per finitam potentiam 
      con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uenit corpori eo ipso quod limitatum est. Uude sicut non 
      <lb ed="#V" n="27"/>potest non esse limitatum. ita non potest simul esse in 
      plu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ribus locis per virtutem finitam: sed ex hoc non sequitur 
      <lb ed="#V" n="29"/>quin hoc possit fieri per virtutem infinitam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e640">
      ¶ Ad 
      an<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctoritatem Ansel. dicendum quod vnum totum non posse 
      <lb ed="#V" n="31"/>simul esse in diuersis locis: intelligendum est per virtutem 
      <lb ed="#V" n="32"/>creatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28655-d1e649">
      ¶ Ad quartum dicendum quod minor non est 
      ve<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ra nisi quando illud vnum et idem in numero est in vno 
      <lb ed="#V" n="34"/>loco tantum: non enim oportet quod species sub quibus est vnum 
      <lb ed="#V" n="35"/>et idem corpus christi si mul sint inter se. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>