<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="132-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f93831"><!-- l2d32a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f93831-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e103">
               <lb ed="#V" n="5"/>Onsequenter queritur de et 
      princi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>pali. Et circa hoc 
      que<lb ed="#V" n="7" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e112">
      ¶ Primo vtrum illa macula 
      quam<lb ed="#V" n="8" break="no"/>amima contrahit ex carne iuste sibi imputetur 
      <lb ed="#V" n="9"/>a deo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum culpa dicatur vniuoce de 
      origi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nali: et actuali peccato.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f93831-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f93831-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e128">
      ¶ Quaestio I 
      <lb ed="#V" n="11"/>PRimo ostendo quod illa macula 
      <lb ed="#V" n="12"/>quam anima 
      con<lb ed="#V" n="13" break="no"/>trahit ex carne sibi iuste non imputetur a deo. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Aug. id est lib. retrac. ca. 14. reiteraus vnum quod dixe 
      <lb ed="#V" n="15"/>rat in libro de duabus animabus: sic ait peccati reum 
      te<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nere quemquam: quia non fecit quod facere non potuit summe 
      ini<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quitatis et dementie est. Sed anima vitare non potuit 
      il<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lam maculam: ergo iuste sibi imputari non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e148">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="19"/>deus non potest imputare anime pro culpa illud quod ipse 
      fe<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cit in ea. Sed infundendo animam carni ex qua de 
      neces<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sitate contrahit illam maculam: illam maculam facit in ea: que 
      <lb ed="#V" n="22"/>qui facit aliquid ad quod de necessitate sequitur aliud: et illud 
      <lb ed="#V" n="23"/>aliud facere videtur: ergo illa macula non sibi iuste 
      impu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tatur a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e164">
      ¶ Item benignior est deus homine: sed 
      nul<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lus homo iuste imputat alii illud quod de necessitate sest ei: 
      <lb ed="#V" n="26"/>ergo cum macula originalis de necessitate insit anime: deus 
      <lb ed="#V" n="27"/>eam iuste non imputat sibi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e173">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Contra deus iuste imputat vnicuique homini ad 
      pe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nam carentiam debite iustitie. Sed per 
      ma<lb ed="#V" n="30" break="no"/>culam originalis peccati est in anima paruuli carentia 
      de<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bite iustitie: vt supertus visum est: ergo illam maculam deus 
      <lb ed="#V" n="32"/>iuste sibi imputat ad penam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e187">
      ¶ Item sicut se habet 
      iusti<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tia ad premium: ita carentia debite iustitie ad penam: sed 
      <lb ed="#V" n="34"/>si paruuli nascerentur cum iustitia iuste praemiarentur. Cum 
      <lb ed="#V" n="35"/>ergo nascantur cum carentia debite iustitie: iuste puniuntur:e 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e196">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Respondeo quod duplex est pen scilicet pena damni: 
      <lb ed="#V" n="37"/>et pena sensus: loquendo de pena 
      <lb ed="#V" n="38"/>sensus deus non imputat paruulo decedenti ante 
      baptis<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mum illam maculam ad penam: quia pena sensus non 
      debe<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tur homini: nisi pro culpa quam incurrit omittendo 
      de<lb ed="#V" n="41" break="no"/>bitum: vel indebitum committendo propria voluntate. 
      Iu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ste tamen imputatur illa macula ipsi paruulo ad penam 
      <lb ed="#V" n="43"/>damni: quia pena damni est carentia visionis dei et 
      fruitio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>mis eiusdem. Ad predictam autem visionem requiritur 
      natu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ra perfecta per gtam gratum facientem: qua carent 
      paruu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>li sua origine: et ex consequenti iustum est quod illa visione 
      ca<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rent: que sine predicta gratia haberi non potest. Nec etiam 
      <lb ed="#V" n="48"/>iniustum est si deus a sua origine non restituit eos ad 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>gnitatem quam habuerunt parentes primi. Quod Anselmus 
      decla<lb ed="#V" n="50" break="no"/>rat per exemplum de concep. virgi. versus finem dicens siquis 
      <lb ed="#V" n="51"/>vir et xor eius ad magnam quandam dignitatem et 
      poffes<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sionem nullo suo merito: sed gratia sola prouecti: simul 
      cri<lb ed="#V" n="53" break="no"/>men graue inexcusabiliter committunt: et pro eo iuste deii 
      <lb ed="#V" n="54"/>ciuntur: et in seruittutem rediguntur. Quis dicet filios quos 
      <lb ed="#V" n="55"/>post seruitutem generant: eid m non debere subiacere 
      ser<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uituti: sed potius ad bona qua parentes iuste perdiderunt 
      <lb ed="#V" n="57"/>gratis oportere restitui: tales sunt primi parentes et filii 
      <lb ed="#V" n="58"/>eorum quos iuste pro culpa sua de beatitudine in miseriam 
      <lb ed="#V" n="59"/>damnati in eodem generant exilio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e251">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sicut 
      <lb ed="#V" n="61"/>Aug. respondet immediate post 
      au<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctoritatem allegatam: cur ergo paruuli tenentur rei 
      respositio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>detur: quia ex origine eius tenentur qui non fecit quod facere 
      <lb ed="#V" n="64"/>potuit: diuinum scilicet seruare mandatum. Intelligi tamen de 
      <lb ed="#V" n="65"/>bet verbum Aug. de reatu quantum ad penam damni: non 
      <lb ed="#V" n="66"/>quantum ad penam sensus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e269">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>deus on facit illam maculam in anima: quia quamuis ad 
      <lb ed="#V" n="68"/>vnionem antne ipsi corpori infecto de necessitate sequa¬ 
      <!--00277.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tur animam maculari: non tamen sequitur ad hoc ratione 
      ip<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sius infusionis que est a deo: sed ratione infectionis carnis: 
      <lb ed="#V" n="71"/>cui ipsa animo vnitur. Illa ergo maculatio non sequitur 
      <lb ed="#V" n="72"/>ad actionem dei per se: sed per accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e289">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="73"/>respondendum per quandam auctoritatem Anselmus de concep. 
      <lb ed="#V" n="74"/>virgi. non multum ante finem dicentis: aliter deus 
      erga<lb ed="#V" n="75" break="no"/>infantes debet agere: aliter homo. Nam homo non debet 
      <lb ed="#V" n="76"/>exigere a natura quod ipse non dedit: et quod sibi non debetur: nec 
      <lb ed="#V" n="77"/>iuste redarguit homo hominem: cum culpa nasci: sine qua 
      <lb ed="#V" n="78"/>ipse non nascitur: et de qua non nisi per alium sanatur. Deus 
      <lb ed="#V" n="79"/>vero recte exigit a tatura quod ei dedit: et quod sibi iuste 
      debe<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e309">
      ¶ Argumenta ad partem aliam non concluderent 
      <lb ed="#V" n="81"/>de pena sensus: sed damni.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f93831-Dd1e316">
               <head xml:id="kzz7yh-f93831-Hd1e318">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e320">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="82"/>SEcundo queritur vtrum 
      cul<lb ed="#V" n="83" break="no"/>pa dicatur 
      <lb ed="#V" n="84"/>vniuoce de originali et actuali peccato. Et 
      vi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>detur quod sic: Anselmus de concep. virgi. longe post 
      prin<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cipium dicit quod originale peccatum est absolute peccatum: 
      <lb ed="#V" n="87"/>et constat quod peccatum actuale peccatum est absolute: 
      er<lb ed="#V" n="88" break="no"/>go videtur quod culpa dicatur vniuoce de vtroque
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e338">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="89"/>philosophus libro predicamentorum: dicit quod vniuoca sunt 
      <lb ed="#V" n="90"/>quorum nomen commune: et ratio secundum illud nomen est ea 
      <lb ed="#V" n="91"/>dem. Sed culpa dicitur de peecato originali et actuali secundum 
      <lb ed="#V" n="92"/>eandem rationem que est carentia alicuius boni debiti: er 
      <lb ed="#V" n="93"/>go videtur quod culpa dicatur vniuoce de vtroque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e351">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="94"/>aut dicitur de vtroque vniuoce: aut equiuoce: non equiuo 
      <lb ed="#V" n="95"/>ce: quia plus conueniunt quam in sola voce. Quod patet: quia 
      <lb ed="#V" n="96"/>principalior pars pene debite actuali peccato: que est 
      ca<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rentia visionis dei: debetur etiam originali peccato: quod 
      ve<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rum non esset si communicantes in sola voce: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod culpa dicatur vniuoce de vtroque. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e367">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra peccatum actuale est iniustum facere: sed 
      ha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bere peccatum originale est iniuslum pati: 
      <lb ed="#V" n="102"/>quia illam carentiam originalis iustitie que est iniustitia 
      <lb ed="#V" n="103"/>paruulus non fecit: sed patitur. Sed sicut dicit Augu. 3 
      <lb ed="#V" n="104"/>lib. de libero arbitrio longe vltra medium: non iniuste 
      ali<lb ed="#V" n="105" break="no"/>quid pati: sed aliquid iniustum facere peccatum est: ergo 
      <lb ed="#V" n="106"/>videtur quod ratio culpe non conueniat ita proprie peccato 
      <lb ed="#V" n="107"/>originali: sicut actuali: ergo nec vniuoce dicitur de vtroque. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e388">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Item si aliquid dicitur vniuoce de aliquibus dubus: 
      <lb ed="#V" n="109"/>quicquid conuenit vni inquantum tale: conuenit alii 
      in<lb ed="#V" n="110" break="no"/>quantum tale: vt quicquid conuenit equo inquantum 
      ani<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mal conuenit boni inquantum animali. Sed peccato 
      actua<lb ed="#V" n="112" break="no"/>li inquantum culpa est conuenit pena sensus: et non 
      con<lb ed="#V" n="113" break="no"/>uenit peccato originali inquantum culpa est: ergo culpa 
      <lb ed="#V" n="114"/>non dicitur vniuoce de vtroque. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e406">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Ad istam questionem viletur mibi 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cendum sine 
      praeiu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dicio quod culpa non dicitur equiuoce de peccato 
      origina<lb ed="#V" n="118" break="no"/>li et actuali: quia sicut dicit philosophus. 7. physicorum 
      <lb ed="#V" n="119"/>que equiuoca sunt non comparantur. Sed originale et 
      <lb ed="#V" n="120"/>actuale inquantum sunt culpa comparantur: vere enim 
      <lb ed="#V" n="121"/>dicitur et proprie: quod peccatum actuale mortale est grauior 
      <lb ed="#V" n="122"/>culpa quam peccatum originale: et quod maior pena sibi debetur. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Nec dicitur etiam pure vniuoce: quia per prius et 
      prin<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cipalius dicitur de peccato actuali mortali quam de 
      origina<lb ed="#V" n="125" break="no"/>li. Ratio enim culpabilitatis est in peccato originali ex 
      <lb ed="#V" n="126"/>quadam habitudine ad peccatum actuale ipsius ade: si enim 
      <lb ed="#V" n="127"/>nunquam fuisset peccatum actuale: nec in primis parentibus: 
      <lb ed="#V" n="128"/>nec in aliis: nulla ratio culpabilitatis esset in paruulis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e439">
                  <lb ed="#V" n="129"/>¶ Dico ergo quod culpa dicitur de peccato originali et 
      ac<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tuali analogice: tunc enim aliquid dicitur de aliquibus 
      <lb ed="#V" n="131"/>duobus anauogice secundum vnum modum analogie quando 
      <lb ed="#V" n="132"/>directe et principaliter dicitur de vno: et de alio non dici 
      <lb ed="#V" n="133"/>tur nisi inquantum habet quandam habitudinem ad 
      il<lb ed="#V" n="134" break="no"/>lud de quo directe et principaliter dicitur. Uerbi gratia 
      <lb ed="#V" n="135"/>quia ens dicitur directe et principaliter de substantia: et 
      <lb ed="#V" n="136"/>non dicitur de accidente: nisi propter quandam habi¬ 
      <!--00278.xml-->
      <pb ed="#V" n="132-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tudinem ad substantiam: vtpote quia est quedam 
      disposi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tio substantie: vel modus. Propter quod dicit philosophus. 7. meta. 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod accidentia dicuntur entia: quia taliter entis: ideo dicitur 
      <lb ed="#V" n="4"/>analogice de substantia et accidente. Similiter quia 
      inordina<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tus actus exterior ipsius hominis non est culpa: nisi 
      in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quantum est actus alicuius membri moti ab inordinato actu 
      <lb ed="#V" n="7"/>voluntatis ipsius: de quo actu directe et principaliter dicitur 
      <lb ed="#V" n="8"/>culpa: ideo analogice dicitur culpa de actu vtroque. Cum 
      <lb ed="#V" n="9"/>ergo inordinatio nature que est in paruulo non dicatur 
      <lb ed="#V" n="10"/>culpa: nisi quia eius natura et eius deordinatio est per 
      mo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tionem generationis deriuata a primo parente qui 
      natu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ram deordinauit humanam per malum voluntatis actum: 
      <lb ed="#V" n="13"/>de quo directe et principaliter dicitur culpa: ideo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="14"/>analogice dicatur culpa. De peccato actuali mortali et 
      ori<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ginali: modo predicto assignandi rationem 
      culpabilita<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tis in originali peccato. Concordat Aug. in lib. retra. ca. 
      <lb ed="#V" n="17"/>14 dicens paruulos non proprietate voluntatis: sed 
      ori<lb ed="#V" n="18" break="no"/>gine reos teneri: omnis enim homo terrenus quid est 
      ori<lb ed="#V" n="19" break="no"/>gine: nisi adam: porro adam habebat voluntatem qua 
      vo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>luntate cum peccasset peccatum per eum intrauit in mundum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e509">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Ad primum argumentorum dicendum: quod 
      pecca<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tum originale non dicitur peccatum 
      <lb ed="#V" n="23"/>absolute: quia ita principaliter conueniat sibi ratio culpabili 
      <lb ed="#V" n="24"/>tatis: sicut actuali mortali peccato. Sed quia nihil aliud 
      <lb ed="#V" n="25"/>opertet supponere ad hoc quod sit peccatum quam ea que iam 
      acci<lb ed="#V" n="26" break="no"/>derunt scilicet infectionem nature humane factam per 
      pecca<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tum ade.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e527">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod debitum non 
      dici<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tur pure vniuoce de illo debito quo priuatur homo per 
      <lb ed="#V" n="29"/>peccatum actuale: et de illo cuius est priuatio peccatum 
      <lb ed="#V" n="30"/>originale. Magister enim fuit adam debitor iustitie 
      origi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nalis qui eam habuit: et eam conseruare potuit: quam 
      paruu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lus qui nunquam eam habuit: nisi inquantum fuit seminaliter 
      <lb ed="#V" n="33"/>in adam: cui pro se et pro sua tota posterioritate fuit data. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Similiter quicumque homo adultus magis est debitor illius 
      <lb ed="#V" n="35"/>boni quo se per actum proprie voluntatis priuat: quam 
      paruu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lus sit debitor originalis iustitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e549">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="37"/>quod quamuis culpa non dicatur equiuoce de vtroque peccato: 
      <lb ed="#V" n="38"/>tamen ex hoc non sequitur quod de illis dicatur pure vniuo 
      <lb ed="#V" n="39"/>ce. Ut in questione visxim est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e559">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Ad primum alterius partis dicendum: quod non eit 
      <lb ed="#V" n="41"/>idem iniuste pati et pati iniustum. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Iniuste pati inquantum huius nulla culpa est. Sed 
      iniu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>stum pati ex permissione iusta secundum quod iniustum pati est esse 
      <lb ed="#V" n="44"/>subiectum alicuius iniustitie bene potest rationem habere 
      <lb ed="#V" n="45"/>originalis culpe. Et potest dici quod et si natura paruuli: vt 
      <lb ed="#V" n="46"/>est istius paruuli nihil fecerit iniustum: tame pro tanto 
      <lb ed="#V" n="47"/>dici potest iniustum fecisse in primo parente: quia erat in 
      ip<lb ed="#V" n="48" break="no"/>so. seminaliter quando ille fecit iniustum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e581">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cendum: quod argumentum deficit tripliciter. Non enim est verum 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod quicquid conuenit homini inquantum animal 
      conue<lb ed="#V" n="51" break="no"/>niat equo inquantum animal equaliter: animalitas enim hominis 
      <lb ed="#V" n="52"/>nobilior est quanimalitas equi: quia est per nobiliorem formam: et 
      <lb ed="#V" n="53"/>similiter animalitas equi quam animalitas musce.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93831-d1e594">
      ¶ Alius defectum 
      <lb ed="#V" n="54"/>est: quia pena sensus non conuenit peccato actuali 
      inquan<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tum culpa tantum: sed inquantum culpa talis: cuius contrarium 
      <lb ed="#V" n="56"/>supponebatur in argumento. Tertius defectus est: quia 
      <lb ed="#V" n="57"/>argumentum non concludit contra id quod positum est: non 
      <lb ed="#V" n="58"/>enim sequitur si non dicitur vniuoce: quod propter hoc dicatur 
      <lb ed="#V" n="59"/>equiuoce: medium enim est: vt est in quaestione ostensum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>