<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="109-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a74778"><!-- l1d36a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a74778-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur tria. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e105">
               <lb ed="#V" n="20"/>¶ Primo vtrum deus cognoscat singularia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e110">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="21"/>vtrum cognoscat mala.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum omnia que 
      cogno<lb ed="#V" n="22" break="no"/>scit sint in ipso vita.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a74778-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-a74778-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e125">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="23"/>pRimo ostendo quod deus non cognoscit 
      singu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>laria: quia per causam communem non est 
      cogni<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tio singularium: sed sicut hitum est supra deus 
      ni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>hil cognoscit nisi per essentiam suam: cum ergo ipsa 
      <lb ed="#V" n="27"/>sint omnium entium communis causa: videtur quod deus non habeat 
      cogni<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tionem singularium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e141">
      ¶ Item omnis cognitio est per 
      assimilatio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nem: sed idem secundum idem non potest esse simile rebus differentibus in eo 
      <lb ed="#V" n="30"/>in quo difernt: ergo cum singularia inter se differant in sua 
      sin<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gularitate: et ideo mulla sit diuersitas. Uidetur quod deus non 
      <lb ed="#V" n="32"/>habeat similitudinem singularium: ergo non cognoscit singularia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e152">
                  <lb ed="#V" n="33"/>¶ Item Diony 2. c. de diui. nominibus vult quod creature in 
      perti<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cipando de bonitatem sic se habent ad deum: sicut linee tracte et 
      <lb ed="#V" n="35"/>centro ad circumferentiam se habent ad centrum: et sicut plures 
      si<lb ed="#V" n="36" break="no"/>gurationes facte ab eodem sigillo se hebent ad ipsum: sed per 
      cogni<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tionem centri non est sufficiens cognitio linearum 
      producta<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rum a centro inquantum hec non est illa: nec per cognitionem 
      <lb ed="#V" n="39"/>sigilli cognitio singularium figurarum expressarum ab eo: ergo similiter 
      <lb ed="#V" n="40"/>cognitio quam deus habet de sua essentia non est sufficiens 
      <lb ed="#V" n="41"/>ratio ad cognoscendum singularia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e174">
      ¶ Item Ala. 7. propositione 
      <lb ed="#V" n="42"/>de maximis theologie dicit: est spera intellectualis: cuius 
      cen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>trum est vbique circumferentia nusquam. ibi dicit commentum 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod creatura dicitur centrum et immensitas dei circumferentia: sed 
      <lb ed="#V" n="45"/>per cognitionem circumferentie non cognoscitur centrum: nisi 
      <lb ed="#V" n="46"/>sub ratione qua centrum: et non quantum ad eius conditiones 
      sin<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gulares: ergo similiter deus per cognitionem immensitatis sue 
      <lb ed="#V" n="48"/>non cognoscit creaturas nisi inquantum creature sunt: et non 
      <lb ed="#V" n="49"/>inquantum ad earum conditiones singulares.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e195">
      ¶ Item Agazel. 3 
      <lb ed="#V" n="50"/>metaphy. sue. c. 5. Primus non scit particularia nisi secundum 
      ma<lb ed="#V" n="51" break="no"/>neriem vniuersalem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contra. cognoscere rem in vti et non in fingulari non 
      <lb ed="#V" n="53"/>est cognitio perfecta: sed divina cognitio perfecta 
      <lb ed="#V" n="54"/>est: quia nulla imperfectio in deo est ergo non tantummodo cognoscit 
      <lb ed="#V" n="55"/>creaturarum vniversalia: sed etiam singularia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e213">
      ¶ Item Damas. lib. i. 
      <lb ed="#V" n="56"/>c. ix. vult quod deus dicatur a theaste id est a considerando omnia. Nulla 
      <lb ed="#V" n="57"/>enim eum latent: immo omnium est explanator: quod verum non esset nisi 
      <lb ed="#V" n="58"/>singularia cognosceret. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Respondeo quod deus cognoscit et creaturar 
      vtia<lb ed="#V" n="60" break="no"/>et singularia: et hoc patet triplici ratione 
      <lb ed="#V" n="61"/>prima est hec. Que deus creauit cognoscens creauit: sed 
      crea<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uit singularia. Quicquid enim a deo creatum est: singulare 
      <lb ed="#V" n="63"/>est. Uniuersale enim est per operationem intellectus sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="64"/>Aui. 3 libr. metaphy. sue. c. x. non creatur vniversale in singulari 
      sub<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ratione quae vniversale est: nisi sorte in potentia: ergo deus cognoscit 
      <lb ed="#V" n="66"/>singularia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e242">
      ¶ Secunda ratio est hec. Deus singularibus 
      ho<lb ed="#V" n="67" break="no"/>minibus prouidet: et electis vitam eternam retribuet: et condemna 
      <lb ed="#V" n="68"/>bit reprobos ad penam eternam singulares homines iudicans 
      <!--00232.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sicut iudex: sed iustus iudex non iudicat nisi de his que 
      co<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gnoscit ergo deus singulares homines: et singula eorum 
      merira<lb ed="#V" n="71" break="no"/>et demerita cognoscit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e260">
      ¶ Tertia ratio est hec. Deus omnium 
      bo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>norum singularium est immediata causa: quanuis quorundam 
      imme<lb ed="#V" n="73" break="no"/>diata tantum. Quorundam autem mediata et immediata. Et est eorum 
      <lb ed="#V" n="74"/>causa exemplaris vnumquodque eorum perfectissime repraesentans: 
      <lb ed="#V" n="75"/>et est eorum principalis causa finalis sed secundum philosophum id s posterioum 
      <lb ed="#V" n="76"/>Tunc aliquam rem scimus: cum cognoscimus eius causam secundum ideo 
      <lb ed="#V" n="77"/>quod est: et tamen cognoscimus: quia est causa illius rei: cum ergo deus 
      <lb ed="#V" n="78"/>feipsum cognoscat secundum id quod est: et inquantum est omnium bono 
      <lb ed="#V" n="79"/>rum singularium causa efficiens: exemplaris et finalis. Seque 
      <lb ed="#V" n="80"/>tur quod omnium bonorum singularium cognitor est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod per causam commuem non 
      <lb ed="#V" n="82"/>est cognitio singularium etc. dico quod vt 
      <lb ed="#V" n="83"/>rum est per causam communem communitate vniversalitatis. deus autem est communis causa 
      <lb ed="#V" n="84"/>in efficiendo: et habet proposiam rationem cuisisset rei singularis in 
      <lb ed="#V" n="85"/>se: et ideo quilibet res singularis expresse suo repraesentatur 
      intelle<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e299">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod rebus disferentibus in eo quod 
      diffe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>runt nihil potest esse simile secundum idem etc. dico quod non est 
      <lb ed="#V" n="88"/>vniversaiter verum: vbi intelligatur de identitate secundum rem et secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="89"/>Deus enim ratione eiusdem rei est similis cuilibet creature: 
      <lb ed="#V" n="90"/>immo vt proprius loquar: queliet creatura similis est ei secundum 
      ta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>men aliam et aliam rationem: sicut enim diuersarum rerum in specie 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uerse sunt rationes in deo: quia secundum Augu. lib. 83. q. quaestione. 46. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Non eadem ratione conditus est homo qua equus. Ita diuersarum 
      <lb ed="#V" n="94"/>creaturarum in numero sunt in deo rationes eis correspondentes. Unde 
      <lb ed="#V" n="95"/>in eadem quaestione post verba predicta dicit Augustinus quod singula 
      pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>priis rationibus sunt creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e323">
      ¶ Ad 3m dicendum quod non est 
      peni<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tus simile vno in pluribus dissimile de comparatione linearum ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>centrum et de comparatione figurarum a sigillo factarum ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="99"/>sigillum: et de comparatione creaturarum ad deum. Centrum enim 
      <lb ed="#V" n="100"/>non est tota et sufficiens causalinearum: nec sigillum tota causa 
      <lb ed="#V" n="101"/>sigurationum. Sigillum enim non est causa cere in qua figure 
      particu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lantur nec centrum causa situs seu positionis per quam linee 
      particu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lantur: deus autem est tota et sufficiens causa singularium: et 
      sin<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gularitatis eorum: quamuis propter communicationem bominitatis sue 
      <lb ed="#V" n="105"/>quedam singularia producat mediantibus causis secundis. In 
      quo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rum etiam productione ipse immediate operatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e347">
      ¶ Ad 4m 
      cuim<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dicitur quod per cognitionem circumferentie non cognoscitur centrum 
      <lb ed="#V" n="108"/>nisi sub ratione qua centrum etc. dico quod si hoc est verum non habet 
      <lb ed="#V" n="109"/>veritatem accipiendo circumferentiam metaphorice pro divina immen 
      <lb ed="#V" n="110"/>sitate et centrum pro creatura: quia sic circumferentia est 
      cau<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sa sufficiens sui centri: non sic aut est de circumferentia proprie 
      <lb ed="#V" n="112"/>dicta que quid creatum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e363">
      ¶ Ad quantum dico quod 
      auctori<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tas Agazel non recipitur in hac patte. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a74778-Dd1e369">
               <head xml:id="kzz7yh-a74778-Hd1e371">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e373">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="115"/>SEcundo queritur vtrum deus cognoscat 
      <lb ed="#V" n="116"/>mala et videtur quod non: quia malum non 
      <lb ed="#V" n="117"/>est in deo nec per essentiam nec per similitudinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e384">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="118"/>scientia nostra causatur a rebus et scientie dei causa est 
      re<lb ed="#V" n="119" break="no"/>rum. vnde Augu. 15 libro de tri. c. 13. dicit de deo quod 
      vniuer<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sas creaturas et spirituales et corporales non quia sunt ideo 
      no<lb ed="#V" n="121" break="no"/>uit: sed ideo sunt quia nouit: sed secundum Aug. libro 82. q. quaestione. 2. Deus 
      <lb ed="#V" n="122"/>actor malius non est: ergo non scit malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e397">
      ¶ Item Com. 
      su<lb ed="#V" n="123" break="no"/>per tertium de anima dicit. Quod si aliquis intellectus semper sit in 
      <lb ed="#V" n="124"/>actu non cognoscit priuationem: sed secundum beatum Aug. libro 83.q. 
      <lb ed="#V" n="125"/>quaestione 6 Totum nomen mali de speciei priuatione repertum est: ergo 
      <lb ed="#V" n="126"/>cum dinus intellectus semper sit in actu non cognoscit malum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e408">
                  <lb ed="#V" n="127"/>¶ Item Matth. 7. dicitur quod deus dicet malis. Non 
      no<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ui vos: ergo mala deus non cognoscit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e416">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra. Sicut iustus iudex prasunit peccatores propter 
      <lb ed="#V" n="130"/>mala: ergo cognoscit ea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e423">
      ¶ Item philosophus primo 
      <lb ed="#V" n="131"/>de anima dicit sic. Sufficiens est altera pars conrietatis seipsum 
      <lb ed="#V" n="132"/>iudicare et oppsium. recto enim et ipsum et obliquum cognoscimus sed 
      <lb ed="#V" n="133"/>malum est quaedam obliquatio a bono et bono oppositum: sicut priuatio: 
      <lb ed="#V" n="134"/>quia secundum Aug. xi. de ciui. dei. c. x. Mali nulla natura est: sed amis. 
      <lb ed="#V" n="135"/>sio boni mali nomen accepit: ergo cum deus cognoscat 
      bo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>na: cognoscit etiam mala. 
      <!--00233.xml-->
      <pb ed="#V" n="110-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e445">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod si deusnon cognoscat mala 
      ap<lb ed="#V" n="2" break="no"/>probando certissima: tamen nouit ea 
      <lb ed="#V" n="3"/>intuendo. Unde Iob ad dominum loquens. ca. vl. dicit 
      Nul<lb ed="#V" n="4" break="no"/>la te latet cogitatio: nec tantum intendebat ibi de bona: sed 
      <lb ed="#V" n="5"/>etiam de mala: quare tamen malum sub ratione qua malum 
      pri<lb ed="#V" n="6" break="no"/>uatio est: vt probatum est per auctoritatem Aug. ad partem 
      <lb ed="#V" n="7"/>hanc allegatam: ideam in deo non habet: sed cognoscitur per ideam 
      <lb ed="#V" n="8"/>boni: sicut tenebra per cognitionem lucis. vt vult Diony. de 
      <lb ed="#V" n="9"/>diui. nomi. ca. 7. dicens lux secundum causam in se ipsa cognitionem 
      <lb ed="#V" n="10"/>tenebrarum pseambiuit: non aliunde videns tenebras quam a luine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e469">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Ad primum in oppsitum dico quod quamuis mala non 
      <lb ed="#V" n="12"/>sint in deo nec per essentiam nec per 
      <lb ed="#V" n="13"/>similitudinem propostiam: tamen similitudo bonitatis sibi 
      oppo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>site per quam cognoscitur: in deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e480">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dum quod scientia dei causa est rerum que dicunt etiam essentiam 
      <lb ed="#V" n="16"/>que in deo habent similitudinem: malitie autem causa non est: quamuis 
      <lb ed="#V" n="17"/>causa cognoscat cognoscendo bonitatem sibi appositam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e489">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Ad tertium cum arguitur per auctoriatem Commen. dico quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>auctoritas illa intelligenda est de primo cognito quod est 
      ro<lb ed="#V" n="20" break="no"/>alia cognoscendi. et bene verum est quod loquendo de illo cognitiuo 
      <lb ed="#V" n="21"/>non cognoscit nisi seipsum: et per feipsum bona creata: et 
      per<lb ed="#V" n="22" break="no"/>hec mala bonis illis opposita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e503">
      ¶ Ad illud quod arguitur 
      <lb ed="#V" n="23"/>4. per auctoritatem Saluatoris: dico quod ista auctoritas 
      in<lb ed="#V" n="24" break="no"/>telligitur de notitia approbatiua. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a74778-Dd1e511">
               <head xml:id="kzz7yh-a74778-Hd1e513">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e515">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Tertio queritur vtrum omnia quae deus 
      <lb ed="#V" n="26"/>cognoscit sint in 
      <lb ed="#V" n="27"/>ipso vita: et videtur quod non: quia 3 de anima dicitur 
      <lb ed="#V" n="28"/>lapis non est anima: sed species lapidis: ergo similiter 
      crea<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tura non est in deo: sed species eius. Sed quod non est in deo 
      <lb ed="#V" n="30"/>non est eo vita: ergo cum deus cognoscat creaturam non 
      <lb ed="#V" n="31"/>omne cognitum ab ipso est in eo vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e533">
      ¶ Item deus 
      co<lb ed="#V" n="32" break="no"/>gnoscit creaturas que nusquam habent vitam sicut lapides et hius 
      <lb ed="#V" n="33"/>ergo nulla cognoscit que non sunt in ipso vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e540">
      ¶ Item de 
      <lb ed="#V" n="34"/>cognoscit peccata et alias priuationes que non sunt in eo 
      <lb ed="#V" n="35"/>sed que non sunt in deo non sunt in eo vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e547">
      ¶ Item deus 
      <lb ed="#V" n="36"/>non tantum cognoscit ideas creaturarum: sed etiam ipsas 
      crea<lb ed="#V" n="37" break="no"/>turas: et quamuis idee creaturarum sint in deo vita: non tamen 
      <lb ed="#V" n="38"/>creature quarum sunt idee sunt in deo vita. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e557">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Contra. Ioan ies Quod factum est in ipso vita erat: 
      er<lb ed="#V" n="40" break="no"/>go saltem ab eo cognita: quorum est causa in 
      <lb ed="#V" n="41"/>ipso sunt vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e566">
      ¶ Item Augu. 6 de trinitate. capi. X. dicit quod 
      <lb ed="#V" n="42"/>verbum dei est plena omnium rationum viuentium: ergo rationes 
      <lb ed="#V" n="43"/>omnium rerum viuunt in deo: sed ea quorum rationes viuunt in deo 
      <lb ed="#V" n="44"/>videntur esse in deo vita: ergo omnia cognita a deo sunt in ipso 
      <lb ed="#V" n="45"/>vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e577">
      ¶ Item Aug. ad Orosium quaestione. 26. Omnia que facta ine 
      <lb ed="#V" n="46"/>sunt et vitam non habent: et in ipso verbo dei vita sunt in 
      se<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ipsis vita non sunt: cum ergo omnia facta deus cognoscat: 
      vide<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tur quod cognita a deo in ipso sunt vita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e586">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod eorum quae deus cognoscit quaedam sunt 
      ma<lb ed="#V" n="50" break="no"/>la: quaedam bona et eorum quadam praeterita: 
      <lb ed="#V" n="51"/>quaedam praesentia: quaedam futura et quaedam poslbiatia: quae numquam erunt et omnia ista 
      <lb ed="#V" n="52"/>possunt dici esse in dei scientia: quia quamuis scientia significet 
      ean<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dem rem cum divina essentia tamen significat sub ratione alia. per 
      <lb ed="#V" n="54"/>quam connotat quandam relationem rationis ipsius dei ad 
      rem<lb ed="#V" n="55" break="no"/>scitam et ex conseqenti rei scite sub ratione qua scita est ad ipsum 
      de<lb ed="#V" n="56" break="no"/>um sub ratione qua est sciens. Qua propter cum aliquid dicitur esse in 
      <lb ed="#V" n="57"/>scientia dei: hec praepositio in notat habitudinem similem illi 
      hi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tudini que est obiecti ad habitum. Quamuis enim scientie dei non 
      <lb ed="#V" n="59"/>sit habitus: significat tamen per modum habitus: et quia omnia 
      te<lb ed="#V" n="60" break="no"/>mala quam bona siue praeterita: siue praesentia: fiue futura: siue 
      pos<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sibilia sunt obiectum divine scientie: concedendum est quod sint in 
      dei<lb ed="#V" n="62" break="no"/>scientia. Sed quia deus significat per modum existentis: cuius est 
      <lb ed="#V" n="63"/>agere: ideo cum dicitur aliquid esse in deo notat habitudinem 
      cau<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sati ad causam. Et quia deus malorum culpabilium non est causa: ideo 
      <lb ed="#V" n="65"/>non debet concedi quod sint in deo. Unde quamuis magister in 
      proasen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ti Dii non neget illa mala esse in dei scientia: negat tamen 
      il<lb ed="#V" n="67" break="no"/>la in deo esse: quia etiam quod nunquam erit: non respicit causam: 
      ni<lb ed="#V" n="68" break="no"/>si sub ratione qua potest efficere: et sub ratione quarepraesentat nec cau¬ 
      <!--00233.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sam finalem nisi sub ratione qua in ipsam possibile est 
      ordi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nari: vt in finem: ideo non est recipiendum quod bona 
      possi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bilia que nunquam erunt sint in deo nisi addendo sicut in causa 
      <lb ed="#V" n="72"/>potenti producem vel sicut in exemplari repraesentante. Concedendum 
      <lb ed="#V" n="73"/>est autem bona alia in deo esse: quia preterita et praesentia fecit: 
      <lb ed="#V" n="74"/>futura autem facturus est: quia vero essentia significat per 
      mo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dum forme: ideo cum dicitur aliqua essentia in dei essentia 
      no<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tantur realiter in ipsa essentia: et ideo concedendum est quod 
      bo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>na creata non sunt in dei essentia: sed ipsorum idee: quamuis 
      <lb ed="#V" n="78"/>bona creata sint in dei scientia. Unde magr. i. c. huius 
      distinctio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nis dicit quod non omnia que sunt in eius presentia: vel in eius 
      <lb ed="#V" n="80"/>cognitionem in eius essentia dici debent: si enim hoc diceretur 
      <lb ed="#V" n="81"/>intelligerentur cum eo esse eiusdem essentie. Ex predictis ptet 
      <lb ed="#V" n="82"/>quod non omnia que sunt in dei scientia sunt vita. nec 
      viuen<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tia: quia multa non viuentia sunt obiectum divine scientie: nec 
      <lb ed="#V" n="84"/>omnia que possunt dici esse in deo sunt vita: vel viuentia: quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>multa produxit et producet que nec vixerunt: nec viuunt: 
      <lb ed="#V" n="86"/>nec viuent: et quod omnia que possunt dici in diuina essentia sunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>vita. Unde idee creaturarum in divina essentia existentes sunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>in ea vita increata: quia realiter idem sunt quod divina essentia. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Ex predictis patet solutio pro maiori parte ad argumenta ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>vtranque partem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e684">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Argumenta ad partem primam concludunt quod non 
      <lb ed="#V" n="92"/>omnia cognita a deo sint in deo vita 
      <lb ed="#V" n="93"/>et hoc est verum: quanuis bona a deo cognita ratione suarum 
      <lb ed="#V" n="94"/>idearum dicantur esse vita in ipso deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a74778-d1e695">
      ¶ Auctoritates 
      <lb ed="#V" n="95"/>que allegate sunt ad partem aliam que videntur dicere quod 
      om<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nia bona creata sunt in deo vita: sic intelligi debent non quod 
      <lb ed="#V" n="97"/>omens creature sint in deo vita: sed quod idee ipsarum sunt in 
      <lb ed="#V" n="98"/>ipso vita. Unde cum dicit beatus Ioanes: quod factum est in ipso 
      <lb ed="#V" n="99"/>vita erat: intelligendum est quantum ad facti ideam: et modo 
      <lb ed="#V" n="100"/>simili alie auctoritates glosande sunt. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>