<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="15-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f10183"><!-- l2d3a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f10183-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e103">
      ¶ Circa primum que 
      <lb ed="#V" n="7"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e108">
      ¶ Primo vtrum in angelis sit aliqua 
      rea<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lis compositio: ex esse et essentia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum 
      eo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rum essentia sit composita: ex materia et forma. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f10183-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-f10183-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f10183-Hd1e124" type="question-title">Ostendo quod in angelis non sit aliqua realis composito ex esse et essentia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e122">
                  <lb ed="#V" n="10"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="11"/>PRimo ostendo quod in angelis non sit aliqua 
      <lb ed="#V" n="12"/>realis compositio ex esse et essentia. Quia 
      <lb ed="#V" n="13"/>ea que realiter inter se non differunt: nullam faciunt 
      rea<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lem compositionem. Sed esse angeli et sua essentia: realiter non 
      dif<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ferunt: quia si essentia angeli esset per esse aliud a se: pari ratione: 
      <lb ed="#V" n="16"/>et illud esse per aliud esse: et sic in infinitum. Ergo in 
      ange<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lo non est aliqua realis compotmo ex essentia et esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e142">
      ¶ Item si esse 
      an<lb ed="#V" n="18" break="no"/>geli realiter differret ab eius essentia non videretur esse nisi accidens 
      <lb ed="#V" n="19"/>essentie. Sed esse angeli non est accidens essentie eius: quia 
      substan<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tia est non per accidens. Ergo esse angeli non differt realiter ab 
      <lb ed="#V" n="21"/>eius essentia: et ex conseqenti ex illis non potest esse aliqua compotio realis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e153">
                  <lb ed="#V" n="22"/>¶ Item bonitas angeli est bona per seipsam. Ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="23"/>eius essentia est ens per seipsam: et si sic non est aliqua realis 
      con<lb ed="#V" n="24" break="no"/>positio ex essentia angeli et eius esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e162">
      ¶ Item per illud per 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod res est: per illud vna numero est. Unde Boetius. in libro 
      <lb ed="#V" n="26"/>de vnitate et vno: quicquid est: ideo est: quia vnum est. Sed res est 
      <lb ed="#V" n="27"/>vna numero per se ipsam: sub ratione qua indiuisa. quia secundum philosophum. i10. 
      <lb ed="#V" n="28"/>metha. vnum non addit super ens nisi in diuisionem. Ergo 
      <lb ed="#V" n="29"/>res est per se ipsam. igiaster suum esse non facit aliquam realem compositionem cum ea. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Contra in libro de ebdomadibus diuersum est esse et ideo 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod est. ergo realis est compotmo ex essentia angeli: quae 
      <lb ed="#V" n="32"/>est: et suo esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e185">
      ¶ Item que realiter differunt: si coniungantur 
      realem<lb ed="#V" n="33" break="no"/>faciunt compositionem. Sed essentia angeli realiter differt a suo esse: 
      <lb ed="#V" n="34"/>quia non potest intelligi praeter ipsam: et ipsa potest intelligi praeter esse. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Ergo in angelo est realis compotmo ex essentia et esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e194">
      ¶ Item ab 
      <lb ed="#V" n="36"/>eterno fuit vnam essentiam angeli esste essentiam. Sed ab 
      eter<lb ed="#V" n="37" break="no"/>no non fuerit vnam essentiam angeli esse. Ergo angeli 
      essen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tia realiter differt a suo esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod eo modo quo essentia angeli: et suum 
      <lb ed="#V" n="40"/>esse differunt. Est. ibi. compotio ex essentia 
      <lb ed="#V" n="41"/>et esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e212">
      ¶ Dicunt autem quidam: quod esse angeli: non differt a sua 
      <lb ed="#V" n="42"/>essentia: nisi secundum rationem. Et ideo in angelo non est compotmo ex 
      essen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tia et esse nisi secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e219">
      ¶ Sed hoc opinio stare non potest: quia ea et 
      <lb ed="#V" n="44"/>sola ratione differunt: vnum praedicatur de alio. Unde genus 
      praedicat<lb ed="#V" n="45" break="no"/>de specie. species de indiuiduo. quamuis secundum rationem differant. Sed hoc 
      <lb ed="#V" n="46"/>praedicatio est falsa: essentia angeli est suum esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e229">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="47"/>Hug. i. didascalicon. c. 6 in solo deo idem est esse et illud quod est 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e234">
                  <lb ed="#V" n="48"/>¶ Alii dicunt quod cum essentia angeli sit composita ex actuali et 
      <lb ed="#V" n="49"/>potentiali. Illud quod est actuale in eius essentia: est esse 
      actua<lb ed="#V" n="50" break="no"/>le eius. Et si dicatur eis quod potest intelligi simplici intellectione 
      <lb ed="#V" n="51"/>essentia praeter actualem eius existentiam: non tamen potest intelligi praeter ea 
      <lb ed="#V" n="52"/>que sunt de eius ratione. Rspondent quod essentia angeli: 
      intelligi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>non potest: nisi intellecta re quae est actualis eius existentia: quamuis 
      <lb ed="#V" n="54"/>non sub ratione actualis existentie. Nec mirum: illud enim quod est vnum 
      <lb ed="#V" n="55"/>re: bene est plura ratione: et illud quod est actuale in essentia angeli est 
      <lb ed="#V" n="56"/>sub alia ratione pars illius essentie et sub alia ratione est illius 
      essen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tie actuale esse. Et ita patet secundum istos: quomodo esse angeli non 
      <lb ed="#V" n="58"/>praedicatur de eius essentia: sicut nec pars de toto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e260">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Sed contra hoc sic potest argui: per illud quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>est possibile in essentia angeli: aut 
      intelli<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gunt carentiam perfectionis actualitatis: aut aliquam materiam 
      <lb ed="#V" n="62"/>intelligibilem: que est natura potentialis non simpliciter: sed respectu 
      <lb ed="#V" n="63"/>forme angeli. Aut aliquam naturam pure potentialem. Si primo 
      <lb ed="#V" n="64"/>modo cum illa carentia: non dicat aliquid reale positiuum: et ex conseqenti 
      <lb ed="#V" n="65"/>non possit esse pars essentie angeli: quia priuatio seu negatio non 
      <lb ed="#V" n="66"/>est essentia nec pars essentie. sequitur quod esse actuale essentie 
      <lb ed="#V" n="67"/>angeli: realiter: esset idem quod eius essentia: non differens ab ea 
      <lb ed="#V" n="68"/>secundum aliquid positiuum absolutum: seu relatiuum: et sic non esset essen¬ 
      <!--00043.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tie pars: sed essentia tota. Si secundo modo adhuc nihil esset de 
      <lb ed="#V" n="70"/>essentia angeli nisi actualitas: quia sicut possibilitas forme: 
      <lb ed="#V" n="71"/>non esset eius essentia: sic nec possibilitas materie: sed 
      tantum<lb ed="#V" n="72" break="no"/>modo constitutum ex actualitate materie in completa: et 
      actuali<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tate forme complete: et sic ad hoc sequaretur quod actuale esse 
      an<lb ed="#V" n="74" break="no"/>geli: esset realiter idem quod eius essentia: non pars eius. Si 
      ter<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tio modo probabilis esset opinio: supposito: quod in natura 
      an<lb ed="#V" n="76" break="no"/>geli posset esse aliqua nata pure potentialis de eius essenti: 
      <lb ed="#V" n="77"/>et apparenter concordaret illi verbo Boetii. i. lib. de trini. 
      <lb ed="#V" n="78"/>cap. 3. vbi dicit. quod nihil secundum materiam esse dicitur: sed secundum 
      propri<lb ed="#V" n="79" break="no"/>formam. Sed sicut patebit inferius illud quod est loco 
      mat<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rie in angelo non est natura pure potentialis: et ideo illi 
      opi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nioni non consentio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e317">
      ¶ Alii dicunt quod esse angeli vltra suam 
      <lb ed="#V" n="82"/>essentiam addit rem aliquam absolutam. Unde esse est actus ipsius 
      <lb ed="#V" n="83"/>essentie: nec est accidens: immo est quid nobilius essentia: 
      <lb ed="#V" n="84"/>cum ipsa essentia plus habeat de possibilitate: quam suum esse: et 
      <lb ed="#V" n="85"/>intelligunt de esse actuali. Quia omnes conueniunt in hoc: quod esse 
      <lb ed="#V" n="86"/>essentie non differt realiter: saltem in re absoluta ab ipsa 
      essen<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e333">
      ¶ Alii dicunt quibus magis consentio quod esse actuale: 
      ni<lb ed="#V" n="88" break="no"/>hil absolutum dicit super essentiam ipsius angeli: sed tantummodo 
      <lb ed="#V" n="89"/>realem relationem ad datorem ipsius esse. Quod declarant sic. quia talis est 
      <lb ed="#V" n="90"/>distinctio inter accidens et substantiam: quod substantia nata est 
      <lb ed="#V" n="91"/>existere in se. Accidens autem dicitur quod natum est existere in alio 
      <lb ed="#V" n="92"/>non sicut pars: nec potest existere per se: nisi miraculose. 
      Si<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ergo esse actuale: esset aliqua res absoluta vltra essentiam 
      <lb ed="#V" n="94"/>ipsius angeli: cum non sit natum existere in se: sed in essentia: 
      <lb ed="#V" n="95"/>esset quoddam accidens ipsius essentie: quod est inconueniens: 
      <lb ed="#V" n="96"/>quia cum esse sit quid actualius quam essentia. Accidens plus 
      <lb ed="#V" n="97"/>haberet de actualitate: quam subiectum: quod inconueniens est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="98"/>¶ Preterea cum secundum philosophum. i. de generatione. substantia non hebeat 
      <lb ed="#V" n="99"/>esse simpliciter per aliquod accidens: sed esse tale: iam 
      essen<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tia angeli per suum esse: non haberet esse simpliciter: eo esse quo 
      <lb ed="#V" n="101"/>simpliciter competit creature. Restat ergo quod vltra 
      essen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiam ipsius angeli. esse non addit nisi relatione ad deum. 
      In<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quantum est dator ipsius esse: et ideo quia essentia dicit 
      abso<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lute quod esse dicit in relatione ad datorem ipsius esse: ideo hec 
      <lb ed="#V" n="105"/>predicatio non recipitur: esse creature est ipsa essentia. 
      Si<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cut nec ista currere est cursus: eo quod illud quod cursus dicit 
      <lb ed="#V" n="107"/>absolute: currere signt in relatione ad currentem. Quia tamen 
      re<lb ed="#V" n="108" break="no"/>latio creature ad datorem esse: res aliqua est: quamuis non 
      ab<lb ed="#V" n="109" break="no"/>soluta: ideo siue ponatur: quod esse creature dicat aliquam rem abso 
      <lb ed="#V" n="110"/>lutam vltra essentiam ipsius creature: siue ponatur quod tantum 
      ad<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dat super essentiam relationem realem ad datorem ipsius esse. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Concedendum est quod in angelo et in omni creata substantia: 
      <lb ed="#V" n="113"/>est aliqua realis compositio ex essentia et esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e395">
      ¶ Et si dicatur 
      <lb ed="#V" n="114"/>contra predictam opinionem: quod possumus intelligere 
      angeli<lb ed="#V" n="115" break="no"/>actualem existentiam: non intelligendo eius relationem ad 
      crea<lb ed="#V" n="116" break="no"/>non intelligendo eum sub ratione qua est creatus. Dico quod eo 
      <lb ed="#V" n="117"/>modo. quo intelligo angeli actualem existentiam: intelligo 
      rela<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tione eius ad datorem sui esse. Si enim intelligo actualem 
      <lb ed="#V" n="119"/>relationem eius ad datorem sui esse implicite et in generali. 
      Si<lb ed="#V" n="120" break="no"/>autem intelligo actualem eius existentiam distincte et in speciali. 
      <lb ed="#V" n="121"/>intelligo relationem eius ad datorem sui esse distincte et in speciali. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      si<lb ed="#V" n="123" break="no"/>essentia angeli esset per esse aliuc 
      <lb ed="#V" n="124"/>a se: pari ratione: et illud esse per aliud esse etc. Dico quod non 
      <lb ed="#V" n="125"/>oportet: siue ponatur quod esse vltra omnem essentiam dicat 
      <lb ed="#V" n="126"/>rem relatiuam siue absolutam: quia relatio ad deum: non 
      <lb ed="#V" n="127"/>refertur per aliam relationem. Sicut etiam substantia est 
      <lb ed="#V" n="128"/>alba per albedinem: que est aliuda se. et quanta per 
      quan<lb ed="#V" n="129" break="no"/>titatem que est aliud a se: et tamen albedo non est alba per 
      <lb ed="#V" n="130"/>aliud a se formaliter nec quantitas quanta. Ita possibile 
      <lb ed="#V" n="131"/>est quod essentia angeli: sit per actualem existentiam: quae est res alia 
      <lb ed="#V" n="132"/>a se: absque hoc quod oporteat illam actualem existentiam: esse 
      <lb ed="#V" n="133"/>per aliam actualem existentiam formaliter: etiam si 
      ill<lb ed="#V" n="134" break="no"/>actualis existentia dicat rem absolutam super essentiam.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e446">
      <!--00044.xml-->
                  <pb ed="#V" n="15-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Alii dicunt quod ipsum esse non est: nisi inquantum per ipsum 
      <lb ed="#V" n="2"/>aliquid est. Unde Boe. lib. de ebdomadibus. ipsum esse 
      nun<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dum est at vero id quod est accepta essendi forma: est atque 
      con<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sistit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e464">
      ¶ Ad secundum dicendum quod si ponamus quod esse dicat aliquam 
      <lb ed="#V" n="5"/>rem absolutam vltra essentiam: non tamen opoertet propter hoc quod sit 
      <lb ed="#V" n="6"/>accidens: cum ipsum tamquam per actum primum ese heat essentia simpliciter 
      <lb ed="#V" n="7"/>secundum quod esse simplicitert dicitur de substantia creata. Nam autem accidentis 
      <lb ed="#V" n="8"/>est: non adueniem rei ante esse simpliciter sed post: ordine nature: cum 
      <lb ed="#V" n="9"/>substantia per ipsum non habeat esse simpliciter: sed tantum esse tale. 
      <lb ed="#V" n="10"/>vt esse album: rubeum: et sic de aliis. Si autem dicatur quod dicat ipsam 
      <lb ed="#V" n="11"/>essentiam cum quadam reali relatione ad datorem esse. ad hoc non 
      <lb ed="#V" n="12"/>sequitur: quod sit accidens. nec de ratione eius sit aliquod accidens. quia realis 
      <lb ed="#V" n="13"/>relatio fundata super substantiam accidens non est proprie loquem 
      <lb ed="#V" n="14"/>do: nisi extendas nullum accidentis ad omnem rem quae non est 
      substan<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tia: nec pars substantie: siue sit res relatiua siue absoluta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e490">
                  <lb ed="#V" n="16"/>¶ Ad 3m dicendum quod bonitas angeli: et si sit bona per se ipsam 
      <lb ed="#V" n="17"/>formaliter: tamen illa bonitas est ab alio. et ad alium vt ad finem 
      <lb ed="#V" n="18"/>refertur. Sic dico quod quamuis angelus sit per essentiam suam 
      quasi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>formaliter: tamen sua essentia est ab alio. Unde et suum esse super eam 
      <lb ed="#V" n="20"/>addit relationem ad illum a quo est. Si autem dicatur quod esse ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>dit super essentiam rem absolutam. tunc aliter oportet soluere ad argumenta 
      di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cendo quod non sic se habet essentia angeli adesse. sicut bonitas 
      <lb ed="#V" n="23"/>eius adesse bonam. sed sicut se habet esse adhuc sit. et eo modo. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Dico quod sicut bonitas angeli non est bona par aliam bonitatie 
      <lb ed="#V" n="25"/>formaliter: ita ipsum esse non est per aliud esse formaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e514">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="26"/>4cum dicitur. quod per illud quod res est: vna est etc. Dico quod sicut 
      <lb ed="#V" n="27"/>ignis calefacit calefactione et caliditate: ita res est per esse: 
      <lb ed="#V" n="28"/>et per essentiam. quia secundum Auic. 5. meta. ca. 5. quiditas est id quo 
      <lb ed="#V" n="29"/>est. quid est. Dico ergo quod res est vna numero per illud quod est 
      <lb ed="#V" n="30"/>sicut per essentia non per illud per quod est sicut per esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e528">
      ¶ 
      Ar<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gumenta ad partem aliam. gratia principalis conclusionis possunt 
      con<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cedi: quia tamen cum hoc nituntur concludere: quod actualis existentia 
      <lb ed="#V" n="33"/>sit quaedam res absoluta superaddita create essentie. quod falsum 
      ve<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quibusdam. ideo secundum opinionem illorum solui possit per modum qui sequitur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e539">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum cum dicitur quod diuersum est esse et id quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>est etc. Dicunt aliqui quod Boeus. ibi 
      vo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cat: id quod est. non essentiam tantum scilicet sed suppositum creatum: quod 
      di<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cit essentiam contritam cum proprietatibus naturalibus: sine quibus actualiter: et 
      <lb ed="#V" n="39"/>naturaliter esse non posset. Sed quia si deus crearet vnum angelum absque 
      <lb ed="#V" n="40"/>omni accidente absoluto quod planum est: deum posse facem si vel 
      <lb ed="#V" n="41"/>let. ille angelus eo ipso quo esset substantia in effectu. 
      suppo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>situm esset: nec ad hoc vero posset dici esse suum esse: secundum quod Boe. 
      <lb ed="#V" n="43"/>ibi loquitur de esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e561">
      ¶ Ideo potest dici quod ibi per esse intellectum 
      <lb ed="#V" n="44"/>non esse creatum quo creatum formaliter est: sed diuinum esse quo 
      <lb ed="#V" n="45"/>omnis creatura est effecta: et cuius quodlibet esse creatum imitatio 
      quae<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dam est. et per id quod est: intellectu ens creatum. Unde commen. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Cum dicit hoc est: vel corpus est: vel huiusmodi: theologi hoc esse 
      <lb ed="#V" n="48"/>dictum intelligunt quadam extrinseca denominiatione ab esse sui 
      prin<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cipii. Non enim dicunt corporeitate corpus esse. sed esse aliquid nec 
      <lb ed="#V" n="50"/>huanitate hominem esse scilicet esse aliquid. Qua propter secundum Dyo. 5 ca. de 
      <lb ed="#V" n="51"/>diui. no. Deus dicitur esse: esse subsistentium. Uel potest dici quod diuersum 
      <lb ed="#V" n="52"/>est esse: et id quod est in creatura propter relationem quam addit ipsum 
      <lb ed="#V" n="53"/>esse vltra essentiam creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e585">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis 
      essen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tia angeli: non possit intelligi preter id quod realiter idem est: quod 
      <lb ed="#V" n="55"/>suum esse loquendo de re absoluta: tamen potest intelligi: non sub 
      ratio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ne esse: quia bene sunt rationes diuerse rei eiusdem. vnde potest 
      intel<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ligi color non sub ratione qua aliquis specialis color. et tamen in 
      albe<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dine idem sunt albedo: color.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e598">
      ¶ Ad 3m dicendum quod eo modo quo 
      <lb ed="#V" n="59"/>ab eterno fuit veram essentiam angeli esse essentiam: fuit veram essentiam 
      <lb ed="#V" n="60"/>angeli esse: quia ab eterno non fuit veram essentiam angeli esse essentiam 
      <lb ed="#V" n="61"/>nisi quantum adeem intellitum. et ab eterno veram fuit essentiam 
      angeli<lb ed="#V" n="62" break="no"/>habere intellectum esse: quia quamuis non fuerit in effectu ab 
      eter<lb ed="#V" n="63" break="no"/>no: tamen a deo fuit intellectum ab eterno.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f10183-Dd1e613">
               <head xml:id="kzz7yh-f10183-Hd1e615">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f10183-Hd1e623" type="question-title">Utrum angelorum essentia sit composita ex materia et forma</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e617">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="64"/>SEcundo queritur vtrum angelorum essentia sit 
      <lb ed="#V" n="65"/>composita ex materia et forma. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod non. Quia si in ea esset materia: tunc angelus posset 
      intelli<lb ed="#V" n="67" break="no"/>gere obiectum non abstractum a materia: nec a conditionibus 
      <lb ed="#V" n="68"/>materie quod falsum videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e630">
      ¶ Item cum forma verius sit in intellectu 
      <!--00044.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quam in re extra. cum rem extra habentem materiam faciant talem: 
      vtpo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>te calidam vel nigram: multo fortius faceret intellectum 
      ange<lb ed="#V" n="71" break="no"/>licum talem: hoc est calidum vel nigrum si in ipso esset materia ergo in 
      <lb ed="#V" n="72"/>ipsa materia non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e646">
      ¶ Item angelus vna creatione creatus est. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Sed due res non creantur: vna creatione passiua. Ergo 
      essen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tia angeli ex duabus rebus composita non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e653">
      ¶ Item materia non 
      <lb ed="#V" n="75"/>est necessaria nisi propter possibilitatem adesse. Sed in angelo 
      nun<lb ed="#V" n="76" break="no"/>quam fuit aliqua possibilitas ad esse: quia nec antequam esset creatus. quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>vt vult Anselmus de casu dyab. c. 12. Mundus non potuit esse 
      <lb ed="#V" n="78"/>antequam esset: eo quod in nih lo nulla est possibilitas. Nec 
      post<lb ed="#V" n="79" break="no"/>quam fuit creatus quia quod est non est in possibilitate impossiblitate ad 
      <lb ed="#V" n="80"/>habitum esse. Ergo materia non est necessaria angelice essentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e670">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra Aui. 2. meta. sue. c. 1 Omne quod est in subiecto: 
      <lb ed="#V" n="82"/>est in subiecta materia: sed non conuertitur. Sed in 
      an<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gelo est aliquod accidens: vt in subiecto. ergo in angelo est 
      ma<lb ed="#V" n="84" break="no"/>teria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e681">
      ¶ Item secundum philosophum 2. de anima. Forma est actus. Ergo 
      <lb ed="#V" n="85"/>pura forma: est purus actus. Sed si essentia angeli non esset 
      <lb ed="#V" n="86"/>composita ex materia et forma esset pura forma. quia non esset 
      ni<lb ed="#V" n="87" break="no"/>si forma. ergo esset purus actus quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e690">
      ¶ Item in omni eo quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>patitur ab alio est aliquid realiter inferius eo per quod agens agit 
      ratio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ne cuius passum patitur. Sicut in aqua est materia quie est realiter 
      <lb ed="#V" n="90"/>inferior forma terre: per quam terra agit in aquam. Unde philosophus 
      <lb ed="#V" n="91"/>3. de anima dicit. quod semper honorabilius est agens patiente. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Quod non potest intelligi secundum rationem tantum: quia per hoc intendit philosophus 
      com<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cludere realem inferioritatem in intellectu possibili respectu 
      <lb ed="#V" n="94"/>intellectus agentis. Cum ergo mouere sit agere et 
      moueri<lb ed="#V" n="95" break="no"/>pati. secundum philosophum 1 de generatione. Et angelus moueat seipsum: vt 
      su<lb ed="#V" n="96" break="no"/>perius habitum est: oportet quod in ipso sit aliqua res inferior: per quam 
      <lb ed="#V" n="97"/>moueatur: et aliqua res superior: per quam moueat. Ergo 
      composi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tum est ex duabus naturis: quarum vna superior et actualis: alia 
      <lb ed="#V" n="99"/>inferior et possibilis respectu alterius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e719">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod esentia angeli non est 
      <lb ed="#V" n="101"/>composita ex materia et forma: siue 
      loqua<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mur de materia vnigenea cum materia corporalium: siue non. 
      <lb ed="#V" n="103"/>et tamen est essentia non pure actualis: sed aliquo modo 
      possi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bilis: non enim opetet quod quelibet possibilitas requirat 
      mate<lb ed="#V" n="105" break="no"/>riam: quia omnis forma creata inquantum est a deo: est dependens 
      <lb ed="#V" n="106"/>ab eo et possibilis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e737">
      ¶ Pro hac opinione videtur facere 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod dicit Boetius. in libro de duabus naturis: et vna 
      per<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sona christi. capitulo. 7. sece quod omnis natura incorporee 
      <lb ed="#V" n="109"/>substantie nullo materie nititur fundamento.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e746">
      ¶ Et illud 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod dicit Auice. primo methaphy. capitulo secundo scilicet quod esse 
      <lb ed="#V" n="111"/>substantie inquantum est substantia tantum: non pendet ex 
      ma<lb ed="#V" n="112" break="no"/>teria: alioquin non esset substantia nisi sensibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e756">
      ¶ Et quod 
      <lb ed="#V" n="113"/>dicit Diony. 7. capitulo. de diuinis nominibus. Quod 
      intelle<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctuales angelicorum animorum virtutes sunt ab omni 
      materia<lb ed="#V" n="115" break="no"/>li multitudine purgate. Secundo etiam capitulo. angelice 
      ie<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rarchie. Dicit essentias intellectuales esse immateriales. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e767">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Sed isti innituntur falso fundamento: non enim dici 
      <lb ed="#V" n="118"/>tur necessarium esse materiam: ad hoc vt res sit possibilis 
      <lb ed="#V" n="119"/>respectu cause prime: sed ad hoc vt sit possibilis respectu 
      <lb ed="#V" n="120"/>sui ipsius: vel alterius inferioris se. Angelus autem cum 
      <lb ed="#V" n="121"/>moueat semetipsum de vno velle: ad aliud velle. et de vna 
      <lb ed="#V" n="122"/>cogitatione ad aliam: et etiam de vno loco ad alium locum: 
      <lb ed="#V" n="123"/>quamuis non commensurando se loco: vt in primo libro 
      habi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tum est: possibilis est aliquo modo respectu sui ipsius: quia 
      <lb ed="#V" n="125"/>esse motum inquantum tale possibile est: respectu 
      moto<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e791">
      ¶ Auctoritates etiam Boetii et Diony. 
      intelligende<lb ed="#V" n="127" break="no"/>sunt: de materia vnigenea. cum materia corporalium: 
      cu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>iusmodi materia non est in angelis ponenda: vt inferius 
      <lb ed="#V" n="129"/>ostendetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e800">
      ¶ Non debent etiam inniti auctoritati 
      Aui<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cen. quia ipse et Aristoteles. et auctor de causis: senserunt 
      <lb ed="#V" n="131"/>intelligentias: nunquam incepisse: nec eas esse possibiles: 
      <lb ed="#V" n="132"/>nisi respectu cause prime: et nullo modo mutabiles. Et ideo 
      <lb ed="#V" n="133"/>non fuit mirum si in hoc errore permanentes: in eis 
      nega<lb ed="#V" n="134" break="no"/>uerunt materiam. Si enim credidisset Auic. eas incepisse 
      <lb ed="#V" n="135"/>et esse mutabiles: in eis materiam posuisset: cum ipse 
      di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cat. 4o methaphysice sue. capitulo secundo. Quod omne 
      <lb ed="#V" n="137"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <!--00045.xml-->
                  <pb ed="#V" n="16-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quod incipit esse prius non esse: habet sine dubio materiam. Et. 2. 
      meta<lb ed="#V" n="2" break="no"/>c. 2. dicit. quod res secundum quod est in pos: est alia res: et ipsa est alia res 
      <lb ed="#V" n="3"/>secundum quod in effectu. Si est credidisset philosophus quod a se ipsis essent 
      mu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tabiles: in eis materiam posuisset. cum ipse dicat. 2. metha. quod materiam 
      <lb ed="#V" n="5"/>in eo quod mouetur intelligere necesse est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e839">
      ¶ Uidetur igitur 
      mi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>hi dicendum quod essentia angeli composita est ex materia et forma: extendem 
      <lb ed="#V" n="7"/>do nullum materie: ad omnem naturam possibilem. exa qua: et alia 
      natu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ra magis actuali constituitur vnum per essentiam. Et hoc declaro 
      <lb ed="#V" n="9"/>sic. Idem respectu eiusdem non est agens et patiens simul: 
      re<lb ed="#V" n="10" break="no"/>spectu eiusdem rei: quia cum agens agit inquantum est in actu: et 
      <lb ed="#V" n="11"/>non inquantum est in potentia: et patiens patiatur inquantum est in 
      <lb ed="#V" n="12"/>potentia: et non inquantum est in actu. Si idem respectu eiusdem 
      <lb ed="#V" n="13"/>et ratione rei eiusdem simul esset agens et patiens: sequeretur quod 
      <lb ed="#V" n="14"/>idem respectu eiusdem: simul esset in actu et non in actu: et in pos: et non 
      <lb ed="#V" n="15"/>in potentia. que contradictoria sunt. vt trahi potest ex sententia philosophi. 
      prim<lb ed="#V" n="16" break="no"/>elench. Ubi ostendit que requiruntur ad contradictionem. Sed 
      mo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uere est agere et moueri pati. Ergo idem respectu eiusdem 
      <lb ed="#V" n="18"/>non est mouens: et motum simul ratione eiusdem rei. Cum ergo 
      an<lb ed="#V" n="19" break="no"/>gelus moueat seipsum: de vno velle ad alid velle. et de vna et 
      <lb ed="#V" n="20"/>cogitatione ad aliam: et de vno loco ad alium: eo modo quo in 
      <lb ed="#V" n="21"/>primo libo declaratum est. patet quod simul idem angelus est mouens et 
      <lb ed="#V" n="22"/>motus: respectu eiusdem: quia respectu sui ipsius. Ergo in eius 
      <lb ed="#V" n="23"/>essentia est vna res per quam ipse se mouet: et alia res per 
      quam<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ipse mouetur: et primam rem dicimus formam: secundam dicimus materiam: 
      <lb ed="#V" n="25"/>accipiendo materiam: secundum quod in principio huius opinionis expositum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e885">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Pro hac opinione videtur est facere quod dicit Aug. 12. confes. 
      <lb ed="#V" n="27"/>circa medium scilicet quod omne mutabile insinuat notitie nostre 
      quan<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dam informitatem qua formam capit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e895">
      ¶ Et illud quod dicit 
      con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>men. super. 12. metha scilicet quod causa potentie in rebus in quibus est potentia: 
      <lb ed="#V" n="30"/>est materia. Et etiam super 8. phy scilicet quod hoc praepositio est conuertibit. 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod simplex est: caret potentia. et quod caret potentia est simplex 
      <lb ed="#V" n="32"/>potentia enim est causa compositionis alicuius ex duabus substantiis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e906">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="33"/>illud quod dicit Boeus id est liro de trini. ca. 3. Forme subiecte esse 
      <lb ed="#V" n="34"/>non possunt: naum quod certe forme accidentibus subiecte sunt. vt 
      <lb ed="#V" n="35"/>humanitas non illa accidentia suscipit in eo quod ipsa est: sed eo 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod materia est ei subiecta. Et paucis interpositis subiungit. quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>forma quae est sine materia non poterit esse subiectum. Angelus aut 
      <lb ed="#V" n="38"/>aliquorum accidentium subiectum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e922">
      ¶ Pro hoc est facit: illud 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod dicit idem Boe. in libro de vnitate et vno. De angelo et 
      ani<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ma quod vnumquodque eorum vnum est coniunctione materie et forme. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e929">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod angelum 
      intel<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ligere obiectum non abstractum a 
      <lb ed="#V" n="43"/>materia: non est falsum. cuius contrarium in argumentua suppositionebatur. Intelligit 
      <lb ed="#V" n="44"/>tamen ipsum per speciem in materialem non enim opetet quod quia habet materiam: ideo 
      intel<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ligat suum obiectum per speciem composita ex materia et forma: quia 
      ta<lb ed="#V" n="46" break="no"/>le quid non potest recipi: in aliquo per modum forme 
      accidenta<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lis. Sed intelligit compositum ex materia et forma: per illius 
      compo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>siti similitudinem. qui ex materia et forma non est composita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e949">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="49"/>dicendum quod forma caliditatis non est verius intellectu 
      angeli<lb ed="#V" n="50" break="no"/>co quam in igne: quia in igne est secundum veritatem sue essentie: in 
      in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tellectu aut per suam similitudinem. quia secundum philosophum. 3. de anima. res non 
      <lb ed="#V" n="52"/>est in anima: sed species rei: et sicut ignis est calidus per realitatem 
      <lb ed="#V" n="53"/>caliditatis: ita proportionaliter intellectus est similis calido per 
      <lb ed="#V" n="54"/>similitudinem caliditatis. Sed sicut similitudo caliditatis non est 
      <lb ed="#V" n="55"/>caliditas: ita esse similem calido non similitudine vniuoca: sed 
      <lb ed="#V" n="56"/>per similitudinem non vniuoce repraesentantem: non est esse calidum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e969">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Ad 3m cum dicitur. quod due res non creantur: vna creatione 
      passi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ua etc. Dico quod verum est. existentes due in actu. Sed materia et 
      for<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ma dum sunt constituentes vnam essentiam: non sunt due res in 
      <lb ed="#V" n="60"/>actu sed in potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e981">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod materia non est necessaria 
      <lb ed="#V" n="61"/>nisi propter possibilitatem adesse etc. Dico quod falsum esta loquem 
      <lb ed="#V" n="62"/>do de esse substantiali. et possibilitate que duratione praecedit 
      <lb ed="#V" n="63"/>illud esse. talis enim possibilitas materie non est necessaria adeem rerum 
      <lb ed="#V" n="64"/>que exierunt ineen per. creationem. siue sint corporales siue 
      <lb ed="#V" n="65"/>spirituales. quia antequam esset tota potentia sue factibilitatis: erat 
      <lb ed="#V" n="66"/>ex parte dei tantum. Est tamen necessaria materia ad hoc quod ille res sint 
      <lb ed="#V" n="67"/>id quod sunt. et vt sint mutabiles a se: vel ab aliquo inferio 
      <lb ed="#V" n="68"/>ri se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e1001">
      ¶ Argumenta ad partem oppositam non plus concludunt 
      <!--00045.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nisi quod essentia angeli composita est ex duabus naturis: 
      quari<lb ed="#V" n="70" break="no"/>vna respectu alterius est potentialis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f10183-d1e1012">
      ¶ Secundum tamen argumentum gratia 
      <lb ed="#V" n="71"/>forme: non cogit. quia quamuis forma informans materiam non sit 
      co<lb ed="#V" n="72" break="no"/>posita ex materia et forma: tamen non est pura forma nec purus 
      a<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tus. Quia in ea est defectus perfectionis alicuius actualitatis 
      <lb ed="#V" n="74"/>non est autem pura nec purus actus: vbi est perfectionis alic 
      <lb ed="#V" n="75"/>actualitatis defectus. Unde si essentia angeli non esset composita 
      <lb ed="#V" n="76"/>ex duabus naturis. tamen eo ipso quod non haberet omnem actualitatis 
      <lb ed="#V" n="77"/>perfectionem cum adhuc esset creatura: non esset pura 
      fo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ma nec purus actus. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>