<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="168-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f119594"><!-- l2d42a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f119594-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e103">
      ¶ Circa principium quaeruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e105">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="42"/>actus exterior et inordinatus actus voluntatis interior sunt vnum 
      <lb ed="#V" n="43"/>peccatum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e112">
      ¶ 2o vtrum plius demereatur peccans per vtrumque illorum actuum 
      <lb ed="#V" n="44"/>quam per actum voluntatis interiorem tantum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f119594-Dd1e117">
               <head xml:id="kzz7yh-f119594-Hd1e119">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f119594-Hd1e124" type="question-title">Utrum actus exteriori et inordinatus voluntatis actus interior non sint unum peccatum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e121">
      Quaestio I.
      <lb ed="#V" n="45"/>PRimo ostendo quod actus exterior et 
      inordina<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tus voluntatis actus interior non 
      <lb ed="#V" n="47"/>sint vnum peccatum. quia <ref xml:id="kzz7yh-f119594-Rd1e135">exod. 20.</ref> habemus quod aliud est 
      <lb ed="#V" n="48"/>praeceptum non concupisces ab illo praecepto non 
      me<lb ed="#V" n="49" break="no"/>chaberis. Sed vnum peccatum non prohiberetur per duo praecepta: ergo 
      <lb ed="#V" n="50"/>videtur quod non est vnum peccatum: mechia exterior et inordinatus actus 
      <lb ed="#V" n="51"/>concupiscentie interior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e139">
      ¶ Item multiplicato inferiori 
      multi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>plicatur superius. Sed peccatum est superius ad actionem malam: omnis enim 
      <lb ed="#V" n="53"/>actio mala semper est peccatum: sed non conuertitur: peccatum enim 
      omissio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nis non est actio mala: ergo cum inordinatus actus exterior et inordima 
      <lb ed="#V" n="55"/>tus actus interior sint due actiones male videtur quod sint duo 
      pec<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e152">
      ¶ Item multiplicato subiento multiplicatur accidens: sed actus 
      <lb ed="#V" n="57"/>est subiectum deordinationis: ergo cum actus exterior et interior sint 
      <lb ed="#V" n="58"/>duo actus: videtur quod in eis sint due deordinationes: et 
      <lb ed="#V" n="59"/>ex consequenti duo peccata vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e161">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f119594-Rd1e174">philosophus. 3.</ref> Topi vbi vnum propter alterum nihil magis 
      <lb ed="#V" n="61"/>eligendum vtraque quam vnum: ergo a simili: nec magis 
      <lb ed="#V" n="62"/>culpandum. Sed actus exterior non est peccatum nisi propter actum inte 
      <lb ed="#V" n="63"/>riorem: ergo illi duo actus non sunt nisi vnum peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e173">
      ¶ Item vnum 
      <lb ed="#V" n="64"/>est peccatum inchoatum et consumatum. Sed peccatum inchoatur in inte 
      <lb ed="#V" n="65"/>riori actu voluntatis et consumatur in exteriori: vnde Iac. I. dicitur 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod concupiscentia parit peccatum: peccatum cum 
      consuma<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tum fuerit generat mortem: ergo videtur quod interior actus 
      <!--00349.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>et exterior sint vnum peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quod de interiori actu voluntatis et 
      <lb ed="#V" n="70"/>exteriori possumus loque dupliciter. Aut 
      <lb ed="#V" n="71"/>comparando exteriorem actum ad actum voluntatis a quo non 
      <lb ed="#V" n="72"/>catur: et sic planum est quod non sunt vnum peccatum. Aliud enim peccatum 
      <lb ed="#V" n="73"/>est fornicari ab actu volendi fornicationem qui fornicationis 
      <lb ed="#V" n="74"/>illius causa non fuit. Uel comparando actum exteriorem ad actum 
      vo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>luntatis interiorem a quo caustur. Et sic dico quod formaliter sunt 
      <lb ed="#V" n="76"/>vnum peccatum: quamuis enim sint duo actus in esse: nec tamen sunt vnus 
      <lb ed="#V" n="77"/>actus in esse moris: eo quod actus exterior non est moralis nisi per 
      <lb ed="#V" n="78"/>comparationem ad actum interiorem voluntatis et rationis. Quod patet. 
      <lb ed="#V" n="79"/>quia si furiosus perfecte cum perfecte furiosa carnaliter copularetur 
      <lb ed="#V" n="80"/>ille actus non esset in genere moris: vnde non esset 
      morali<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ter nec bonus nec malus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod diuersis praeceptis 
      pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>hibetur actus mechandi interior id est velle 
      <lb ed="#V" n="84"/>mechari non coniunctus operi exteriori et actus mechandi 
      interior<lb ed="#V" n="85" break="no"/>coniunctus operi exteriori. Sed diuersis praeceptis non prohibentur 
      <lb ed="#V" n="86"/>velle mechari et exterior actus ab illo actu volendi causatus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e235">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Ad 2m cum dicitur: quod multiplicato inferiori multiplicatur 
      su<lb ed="#V" n="88" break="no"/>perius etc. Dicendum quod verum est si multiplicatur inquantum continetur 
      <lb ed="#V" n="89"/>sub superiori: actus autem interior et exterior non continentur sub 
      <lb ed="#V" n="90"/>peccato nisi inquantum in eis est malitia moralis: et sub hac ratione 
      <lb ed="#V" n="91"/>non sunt duo actus. Sunt enim vnus actus: vt superius ostensum est. 
      <lb ed="#V" n="92"/>in esse moris: vnde et in eis non est nisi vna moralis malitia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e251">
                  <lb ed="#V" n="93"/>¶ Ad tertium dicendum: quod in duobus subientis quantum ad esse nature potest 
      <lb ed="#V" n="94"/>esse vna moralis malitia: non tamen eam primo Sed in vno primo et per se 
      <lb ed="#V" n="95"/>in alio autem ex sui comparatione ad aliud. Sic dico quod moralis 
      <lb ed="#V" n="96"/>malitia primo et per se est in actu deordinato voluntatis 
      interio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ri. In actu autem exteriori ab illo casato est per quandam relationem 
      <lb ed="#V" n="98"/>ad actum voluntatis interiorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e267">
      ¶ Aliqui tamen dicunt quod quandoque 
      <lb ed="#V" n="99"/>sunt due deordinationes: sed non nisi vna culpa: quia 
      deordina<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tio actus exterioris non culpatur: nisi quia est ab illa que 
      <lb ed="#V" n="101"/>est in actu interiori. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f119594-Dd1e278">
               <head xml:id="kzz7yh-f119594-Hd1e280">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f119594-Hd1e294" type="question-title">Utrum peccans plus de mereatur per utrumque illorum actuum quam per actum voluntatis interiorem tantum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e282">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="102"/>SEcundo queritur vtrum peccans plus
      de<lb ed="#V" n="103" break="no"/>mereatur per vtrumque illorum actuum 
      <lb ed="#V" n="104"/>quam per actum voluntatis interiorem tantum. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>non <ref xml:id="kzz7yh-f119594-Rd1e307">Glo.</ref> super illud pslamum. Et enim iniquitates in corde
      <lb ed="#V" n="106"/>dicit quod si vis et non potes deus factum reputat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e295">
      ¶ Item 
      Ala<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nus in libro de maximis theologie. In commento super propositioni 
      <lb ed="#V" n="108"/>73 non magis gratus est deo: si vult et facit quam si tantum vult cum 
      <lb ed="#V" n="109"/>impossibile non possit: ergo a simili non magis peccat qui malum opimus 
      vuli<lb ed="#V" n="110" break="no"/>et facit: quam si tantum vult cum impossibile non possit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e306">
      ¶ Item sicut ostensum 
      <lb ed="#V" n="111"/>est in quaestione praecedenti. Deordinatus actus voluntatis interior et 
      <lb ed="#V" n="112"/>actus exterior ab illo causatus sunt vnum peccatum. hoc autem non 
      <lb ed="#V" n="113"/>esset verum si alia malitia esset in actum exteriori: ab illa quae est 
      <lb ed="#V" n="114"/>in actu interiori: ergo non plus demeretur homo per vtrumque illorum: 
      <lb ed="#V" n="115"/>quam per actum interiorem tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e319">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f119594-Rd1e342">Apoc. cap. 18.</ref> dicitur quantum se glorificauit: et in 
      <lb ed="#V" n="117"/>delitiis suis tantum date illi tormentum et luctum: 
      <lb ed="#V" n="118"/>Sed magis est delectatio in deordinato actum exteriori et 
      <lb ed="#V" n="119"/>interiori simul: quam in interiori tantum: ergo maiorem meretur penam per 
      <lb ed="#V" n="120"/>vtrumque eorum simul quam per interiorem tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e333">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-f119594-Rd1e356">Aug. 13. de tri. c. 5.</ref> 
      <lb ed="#V" n="121"/>mala enim voluntate vel sola quisque miser efficitur. Sed misernior 
      <lb ed="#V" n="122"/>potestate qua desiderium male voluntatis impletur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e340">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-f119594-Rd1e365">Aug. 
      <lb ed="#V" n="123"/>lib. 1. de libe. arberi</ref> ante medium dicit nihil esse iustum in lege 
      tem<lb ed="#V" n="124" break="no"/>porali atque legitimum: quod non ex eterna lege sibi homines 
      deri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>uauerunt. Sed secundum temporalem legem iuste magis punitur homo propter 
      ma<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lum voluntatis actum interiorem et exteriorem simul: quam propter 
      interio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rem tantum: ergo similiter ita est secundum legem eternam vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e353">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod supposito 
      <lb ed="#V" n="129"/>quod actus voluntatis 
      inte<lb ed="#V" n="130" break="no"/>rior sit eque intensus in deordinatione sua sine actum 
      exterio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ri: sicut cum actu exteriori: non magis demeretur peccans per 
      <lb ed="#V" n="132"/>vtrumque eorum simul quam per actum voluntatis interiorem tantum: qui 
      <lb ed="#V" n="133"/>opere compleri non potest. Et hoc intelligo de merito quantum ad 
      in<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tensionem: quia secundum modum iam dictum non est maior contemptus in vtro 
      <lb ed="#V" n="135"/>quod actu: quam in actu interiori per se. Et ideo non est grauius peccatum 
      <!--00350.xml-->
      <pb ed="#V" n="168-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>intensiue: extensiue tantum plus demeretur per vtrunque simul quam per 
      <lb ed="#V" n="2"/>interiorem actum tantum: quia pluribus nocet: et plura damna infert et 
      <lb ed="#V" n="3"/>plus deiectat peccantem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e386">
      ¶ Sed contra hoc arguunt aliqui sic. bonus 
      <lb ed="#V" n="4"/>actus exterior supra bonum voluntatis actum interiorem addit 
      <lb ed="#V" n="5"/>aliquam rationem merendi respectu accidentalis: ergo cum facilius sit 
      defi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cere quam proficere: videtur quod malus actus exterior aliquod 
      demeri<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum superaddit malo actui voluntatis interiori respectu 
      ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cuius pene accidentalis: saltem loquendo de actum exteriori qui est 
      <lb ed="#V" n="9"/>malus ex genere: propter eius transitum super non debitum obiectum. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Sicut enim beatus aliquo modo gaudet de bonis actibus 
      exterio<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ribus: quos fecit: ita videtur istis quod in damnatis remurmurat 
      <lb ed="#V" n="12"/>conscientia contra illum qui voluit innocentem occidere: et occidit quam contra 
      <lb ed="#V" n="13"/>illum quae occidere voluit et occidere non potuit: supposito quod 
      <lb ed="#V" n="14"/>pares fuerunt in mala voluntate. Hec tamen opinio parum aut 
      ni<lb ed="#V" n="15" break="no"/>hil discordat a prima: quia in hoc conueniunt quod in vtroque actu simul 
      <lb ed="#V" n="16"/>non est maior dei contemptus quam in actu interiori tantum. 
      Supposi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>to quod actus exterior per interiorem non intendatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e419">
      ¶ Prima etiam 
      opi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nio non negat quin propter actum exteriorem aliqua pena accidentali 
      pec<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cans puniatur: que non puniretur: si actum exteriorem 
      com<lb ed="#V" n="20" break="no"/>plere non potuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e428">
                  <lb ed="#V" n="21"/>¶ Ad primum dicendum quo illa <ref xml:id="kzz7yh-f119594-Rd1e459">Glo.</ref> intelligitur quantum ad 
      <lb ed="#V" n="22"/>peccati intensionem quae surgit ex contemptu 
      <lb ed="#V" n="23"/>Sed damnati bene habent aliquam penam accidentalem: quia plura damna 
      intu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lerunt: et pluribus nocuerunt et plus delectati sunt quam si opera 
      <lb ed="#V" n="25"/>exteriora facere non potuissent. Essentialis enim pena 
      mensu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ratur secndum intensionem dei conceptum vel minus intensum: non sic autem 
      <lb ed="#V" n="27"/>est de accidentali pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e447">
      ¶ Ad alia duo simili modo soluendum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119594-d1e449">
                  <lb ed="#V" n="28"/>¶ Argumenta ad partem secundam non plus concludunt nisi quod propter 
      <lb ed="#V" n="29"/>actum exteriorem causatum a malo actu interiori redditur 
      pecca<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tori: maior pena accidentalis quem propter malum actum 
      in<lb ed="#V" n="31" break="no"/>teriorem per se: et hoc est concessum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>