<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="67-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a45077"><!-- l1d19a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a45077-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e103">
               <lb ed="#V" n="14"/>Consequenter querendum est de aliquibus in 
      qui<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bus consistit equalitas in spea 
      <lb ed="#V" n="16"/>li scilicet de eternitate: magnitudine et personarum 
      circun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cessione et secundum hoc quaeruntur tria. Primo vtrum in deo 
      <lb ed="#V" n="18"/>fit eternitas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e116">
      ¶ Secundo vtrum magnitudo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e118">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>vtrum quelibet persona sit in alia. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a45077-Dd1e123">
               <head xml:id="kzz7yh-a45077-Hd1e125">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in deo sit eternitas</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e127">
     Quoodo primo 
      <lb ed="#V" n="20"/>PRimo autem ostendo quod in deo non sit eternitas 
      <lb ed="#V" n="21"/>quia dicitur in commento super secundam propositionem 
      <lb ed="#V" n="22"/>de causa: quod esse quod est ante eternitatem est causa prima 
      <lb ed="#V" n="23"/>quoniam est ca ei. ergo in deo non est eternitas sed aliquid 
      <lb ed="#V" n="24"/>effectum ab eo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e140">
      ¶ Item boetius. i. lib. de trinitate. c. viii. Niaterum nuc 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod currens tempus facit et sempiternitatem divinum vero nunc 
      perma<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nens: neque mouens sese atque consistens eternitatem facit: sed 
      ni<lb ed="#V" n="27" break="no"/>hil factum est in deo. ergo eternitas non est in deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e149">
      ¶ Item Exo. 
      <lb ed="#V" n="28"/>dominus regnabit in eternum et vltra: sed in deo nulla est 
      <lb ed="#V" n="29"/>duratio vltra quam sit alia. ergo in deo non est eternitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e156">
      ¶ Item 
      eter<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nitas est mensura eius in quo est: sed diuinum esse non 
      men<lb ed="#V" n="31" break="no"/>suratur: ergo eternitas in deo non est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e164">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra omne quod caret prino et fine est eternum: sed deus caret 
      <lb ed="#V" n="33"/>initio et fine. ergo est eternus. Item Aug. i. libro 
      <lb ed="#V" n="34"/>de doctrina christiana: non multum ante medium. Res quibus 
      fru<lb ed="#V" n="35" break="no"/>endum est: quas eternas atque incommutabiles commemorauimus 
      <lb ed="#V" n="36"/>etc. sed vt ipse dicit in eodem libro versus principium. Res quibus 
      fruen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dum est sunt pater et filius et spiritus sanctus ergo: in illis est eternitas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="38"/>¶ Item in symbo. Atha. Eternus pater: eternus filius: eternus scilicet 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod eternitas in deo est: quia actus existendi est illud quod 
      <lb ed="#V" n="40"/>primo a duratione aliqua mensuratur. quia vnumquodque 
      <lb ed="#V" n="41"/>tandiu est in actu quamdiu durare dicitur. vnde ex parte diuersitatis 
      <lb ed="#V" n="42"/>eius oporet quod durationum siue mensurarum diuersitas assignetur. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Res enim diuersorum generum eadem mensura non mensurantur. Non 
      <lb ed="#V" n="44"/>enim dicitur tempus tricubitum aut linea diurna. Actus vero existendi 
      tri<lb ed="#V" n="45" break="no"/>plex est: quidam summe perfectus vt esse diuinum et mensura ho esse 
      <lb ed="#V" n="46"/>est eternitas: que realiter est idem cum illo esse propter summam 
      simplici<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tatem. Diuini esse et sue durationis difenunt tamen secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e207">
      ¶ Est 
      <lb ed="#V" n="48"/>alius actus existendi maxime imperfactus existens in variatione: et tale 
      <lb ed="#V" n="49"/>est esse rerum temporalium generabilium et corruptibilium: et huiusmodi mensu 
      <lb ed="#V" n="50"/>ra est tempus. Est alius actus existendi medio modo se habens: qui non est 
      <lb ed="#V" n="51"/>summe simplex sed est permixtu postinquantum est ab alio et imquatum non 
      <lb ed="#V" n="52"/>posset conseruari nisi diuina virtute manuteneretur. tamen est 
      vni<lb ed="#V" n="53" break="no"/>formiter se habes vt esse angelicum et omnim euiternorum: quamuis 
      <lb ed="#V" n="54"/>enim sit alternatio in cogitationibus et affectionibus eorum: tamen 
      <lb ed="#V" n="55"/>substantiale esse eorum est inuariabile et vniformiter se habens et homen 
      <lb ed="#V" n="56"/>sure est euum. Eternitatem autem esse in deo concludit summa eius actu 
      <lb ed="#V" n="57"/>alitas et eius summa simplicitas: et eius summa immutabilitas. 
      Si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>enm esset in posus ad non esseaut initium hunisset essendi: non esset actus 
      <lb ed="#V" n="59"/>purus: immo compositus ex actuali et possibili et ita nec esset summe 
      sim<lb ed="#V" n="60" break="no"/>plex nec immutabitu: cum ergo superius probaueri summam dei actualita 
      <lb ed="#V" n="61"/>tem: et summam eius simplicitatem: et summam eius immutabilitatem 
      proba<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ui ea que de necessitate concludunt in deo esse eternitatem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e242">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod prima causa est causa eternitatis etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="64"/>quod ibi accipitur eternitas pro euo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e249">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>num nunc permanens facit eternitatem etc. dico quod divinum nunc 
      per<lb ed="#V" n="66" break="no"/>manens dicitur facere eternitatem secundum nostram apprehensionem: sicut 
      <lb ed="#V" n="67"/>enim in nostro intellectum causatur apprehensio temporis: quia apprehendimus 
      <lb ed="#V" n="68"/>fluxum ipsius nunc: ita causatur in nobis aliqualiter apprehensio eter¬ 
      <!--00147.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>plicitatem illius nunc quod est in esse diuino.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e270">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod dominus eot 
      <lb ed="#V" n="71"/>regnabit in eternum et vltra etc. Dico quod ibi accipitur 
      eterni<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tas pro seculo: quod est periodus cuiuscumque durationis finite: 
      <lb ed="#V" n="73"/>quasi dicat quam deus durabit vitra quancumquam driurationem finitam 
      <lb ed="#V" n="74"/>volens dicere quod durante quacumque re alia deus durat: et vltra 
      <lb ed="#V" n="75"/>quancumque aliam quie finem habet: l posset dici durare vltra eternum quia 
      <lb ed="#V" n="76"/>quanfuturum est cuicumqu: ali durationi iam propter immensitatem 
      prien<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tis eternitatis deo proaesens est. Et ita iam attingit ad quod 
      nul<lb ed="#V" n="78" break="no"/>la alia attingit duratio. Prima tamen solutio magis videtur esse 
      <lb ed="#V" n="79"/>de intellectum textius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e292">
      ¶ Ad aicum dicitur quom dinums esse non 
      men<lb ed="#V" n="80" break="no"/>suretur etc. Dicunt aliqui quod verum est loquendo de mensecuna que 
      <lb ed="#V" n="81"/>est alia ab ipso secundum rem: in bene mensuratur mensura que est rea¬ ie 
      <lb ed="#V" n="82"/>liter idem cum eo secundum rationem drominus: quia dicunt ipsi mensura 
      ali<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cuius rei est illud quo intellectus natus est certificari et potest 
      cer<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tificari de re illa. Bti autem videntes dei eternitatem per ipsam vet 
      l<lb ed="#V" n="85" break="no"/>perfectionem diuini esse simplici intuitu sine cellatione. et illam 
      <lb ed="#V" n="86"/>videndo certificatur de perfectione cuisset alterius esse: quia secundum quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>videtur aliquod esse creatum magis participare de perfectione 
      dini<lb ed="#V" n="88" break="no"/>esse secundum hoc certi sunt quod illudem esse perfectius. Sic ergo volunt 
      <lb ed="#V" n="89"/>quod ipse deus inquantum eternitas est mensura suupsius sub ratio 
      <lb ed="#V" n="90"/>ne quie actus essendi et mediante ratione actus essendi ratio 
      eter<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nitatis est prima mensura cuiuslet alterius esse. Nec est 
      inconueni<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ens dicunt ipsi: quamuis divinum esse sit infinitum ipsum mensura 
      <lb ed="#V" n="93"/>ri ratione infinita. Ulu potest dici secundum aliquos quod mensura videtur dici 
      <lb ed="#V" n="94"/>in divinis: non quia dinum esse realiter mensuretur: sed magis quia mensu 
      <lb ed="#V" n="95"/>rat aliqua. Unde Augu. iiii. super genesem longe post principium secundum id quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>mensura omni rei modum praesigit: et numerus omni rei speciem praebet: 
      <lb ed="#V" n="97"/>pondus omnem rem ad quetem ac stabilitatem trahit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e334">
      ¶ Ille 
      <lb ed="#V" n="98"/>permitus et veraciter et singulariter. ista est quie teriat omnia et 
      for<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mat omnia et ordinat omnia. Dicunt ergo quod eternitas: quamuis sit 
      <lb ed="#V" n="100"/>in deo: ea tamen non mensuratur dinum esse realiter. sed accipitur ibi ratio 
      <lb ed="#V" n="101"/>mensure secundum nostram apprehensionem tantum: est tamen secundum rei veritatem 
      <lb ed="#V" n="102"/>prima mensura cuiuslibet alterius esse.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a45077-Dd1e349">
               <head xml:id="kzz7yh-a45077-Hd1e351">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum in deo sit magnitudo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e353">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="103"/>SEcundo quaeritur vtrum in deo sit 
      magni<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tudo: et videtur quod non. quia 
      magnitu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>do est quantitas continua. sed talis quantitas non est in deo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e362">
                  <lb ed="#V" n="106"/>¶ Item magnitudo est in rebus per naturam materie: sed in 
      <lb ed="#V" n="107"/>deo nulla est materialis conditio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e369">
      ¶ Item saltem ostendo quod non est 
      <lb ed="#V" n="108"/>ibi magnitudo: que debeat distingui contra potestatem: quia 
      <lb ed="#V" n="109"/>in deo non est nisi quantitas virtutis. Quantitas autem 
      vir<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tutis est magnitudo potestatis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e378">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Contra in psalmo. Magnus dominus et laudabit nimis 
      <lb ed="#V" n="112"/>et magnitudinis eius non est finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e386">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="113"/>pro solutione. c. ii. dicit Anselmus. Quod deus est quo 
      nihil<lb ed="#V" n="114" break="no"/>maius cogitari potest. ergo magnitudo est in deo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e393">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod in diuina essentia non est quantitas molis: sed 
      <lb ed="#V" n="116"/>virtutis. Uirtus autem est vltimum omni quod res 
      <lb ed="#V" n="117"/>potest. Diuina autem essentia comparatur comparatione secundum rationem ad sui 
      <lb ed="#V" n="118"/>esse durationem: et secundum huc respectum maximum in quod potest est 
      du<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ratio sine initio: et sine fine tota simul: et secundum hoc quantitas 
      virtuti<lb ed="#V" n="120" break="no"/>in deo est eternitas. Comparatur est ad exteriorem operationem: 
      <lb ed="#V" n="121"/>et secundum hunc respectum maxium in quod potest: est quod possit esse 
      <lb ed="#V" n="122"/>illud quod non includit contradictionem. Et sic quantitas virtutis in 
      <lb ed="#V" n="123"/>deo est eius omnipotentia: quam magister in littera nominat nomine 
      <lb ed="#V" n="124"/>potestatis. Comparatur est ad suam perfinctionem intrinsecasa et sic 
      ma<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ximunm in quod potest est perfectionis immensitas: et sic quantitas virtutis 
      <lb ed="#V" n="126"/>in deo sub ratione qua est esse: est essentie infinitas: quie a magistro 
      in<lb ed="#V" n="127" break="no"/>littera vocatur magnitudo. Cui concordat Aug. vi. de trinitate. c. viii. 
      <lb ed="#V" n="128"/>dicens. In his quae non mole magna sunt: hoc est maius esse quod est 
      me<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lius esse. In diuinis ergo essentia eius bonitas est magnitudo. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Ratio autem boni consistit in ratione perfectionis. vnde tantum res 
      <lb ed="#V" n="131"/>habet de bonitate: quantum habet de perfectione. Sequitur ergo quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>in comparatione essentie diuine ad suam perfectionem attenditur 
      <lb ed="#V" n="133"/>eius magnitudo: et quia illa perfectio est infinita. Ideo omnis 
      <lb ed="#V" n="134"/>essentie magnitudo est infinita. Potest tamen assignari aliqua 
      <lb ed="#V" n="135"/>differentia secundum ratione inter bonitatem diuine essentie et eius 
      magni<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tudinem: quia bona dicitur propter rationem perfectionis. Magna autem in¬ 
      <!--00148.xml-->
      <pb ed="#V" n="67-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quantum per illam perfectionem potens est spatio quanto simul se 
      face<lb ed="#V" n="2" break="no"/>re praesentem: et infinita magnitudo: inquentum infinitum spacium 
      <lb ed="#V" n="3"/>si esset simul attingeret tota. sic ergo patet quod in deo est magnitudo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e456">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod in deo non est 
      <lb ed="#V" n="5"/>quantitas continua etc. Dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="6"/>magnitudo autem spiritualis: quam in deo ponimus: quantitas 
      conti<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nua non est. Unde cum dicitur quod magnitudo est quantitas 
      continua<lb ed="#V" n="8" break="no"/>verum est de magnitudine molis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e469">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      ma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gnitudo est in rebus per naturam materie etc. dico quod hoc 
      intel<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ligendum est de magnitudine molis. Talem autem magnitudinem 
      <lb ed="#V" n="11"/>in deo non ponimus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e478">
      ¶ Ad tertium. cum dicitur quod quantitas 
      vir<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tutis est magnitudo potestatis etc. Dico quod sicut visum est in 
      <lb ed="#V" n="13"/>corpore quaestionis. Quantitas virtutis est que vocatur 
      magni<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tudo: et sicut operatio diuini esse ad suam durationem: et 
      compara<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tio divine essentie ad potentiam operantem et comperatio eius ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>suam perfectio nem idem sunt secundum rem: sed dicierunt secundum rationem: 
      <lb ed="#V" n="17"/>ita eternitas potestas: et magnitudo eedem sunt secundum 
      rem<lb ed="#V" n="18" break="no"/>et differunt secundum rationem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a45077-Dd1e497">
               <head xml:id="kzz7yh-a45077-Hd1e499">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum qualet persona sit in alia et videtur quod non quia si pater est in filio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e501">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Tertio queritur vtrum qualet persona sit in alia et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>non quia si pater est in filio. quicquid est in 
      pa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tre est in filio: ergo si filius est in patre filius est in filio quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>falsum videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e512">
      ¶ Item si vnum simplum est in alio 
      <lb ed="#V" n="23"/>simplo non distinguntur adinuicem. Unde si duo puncta simul 
      <lb ed="#V" n="24"/>sunt adinuicem non distinguntur. Cum ergo quelibet persona sit 
      <lb ed="#V" n="25"/>summe simplex. si vna esset in alia non distingueretur ab illa 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e523">
      ¶ Item si pater est in filio: cum paternitas sit in 
      <lb ed="#V" n="27"/>patre: paternitas esset in filio quod falsum videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e528">
      ¶ Item Dama. 
      <lb ed="#V" n="28"/>lib. i. c. v. probans deum non posse esse pluries deos inter alias 
      <lb ed="#V" n="29"/>rationes ponit istam: quia vbi esset vnus nequaquam ibi esset 
      <lb ed="#V" n="30"/>alter ergo a simili vna persona non est in alia: sicut vnus 
      <lb ed="#V" n="31"/>deus non posset esse in alio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e540">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra. Io. i. dicit saluator. Non credis quia ego in 
      <lb ed="#V" n="33"/>parte: et pater in me est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e547">
      ¶ Item omne quod 
      cognosci<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tur est in cognoscente per seipsum vel per similitudinem. ergo 
      <lb ed="#V" n="35"/>cum quelibet persona cognoscat aliam: et non sit in alia per similitudi 
      <lb ed="#V" n="36"/>nem differentem a se: quilibet est in alia per seipsam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e556">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="37"/>vbicumque est tota essentia alicuius ibi est ipse: sed tota essentia cuiusset 
      <lb ed="#V" n="38"/>persone est in alia quia eadem est trium personarum essentia ergo quilet permos est in alia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e563">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod quaelibet persona diuina est in alia et essentia in 
      quae<lb ed="#V" n="40" break="no"/>libet persona. et quilibet persona est in essentia. sed 
      <lb ed="#V" n="41"/>modo differenti. quia essentia est in qualibet persona secundum quod natura 
      <lb ed="#V" n="42"/>est in supposito quilibet persona in essentia secundum quod suppositum est in 
      <lb ed="#V" n="43"/>natura. quelibet autem persona in alia per hoc quod essentia cuiusset 
      <lb ed="#V" n="44"/>persone est in alia: quia eadem est. Unde Aug. in libo de fide ad 
      pe<lb ed="#V" n="45" break="no"/>trum. c. ii. Propter vnitatem naturalem totus pater in filio et in 
      spiritu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>sancto est. totus quoque spiritus sanctus in patre et filio est. Nullus horum 
      <lb ed="#V" n="47"/>extra quemlibet ipsorum est propter nature diuine vnitatem et hoc 
      sa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tis potest videri hoc firmissimo fundamto credito scilicet quod in 
      tri<lb ed="#V" n="49" break="no"/>bus personis vna essentia est. ex quo enim quelibet persona est in 
      <lb ed="#V" n="50"/>essentia sicut suppositum in natura: et essenus in qualibet persona sicut 
      <lb ed="#V" n="51"/>natura in supposito. sequitur quamlibet personam per suam essentiam 
      <lb ed="#V" n="52"/>esse in aliam. Alio tamen modo quam natura sit in supposito et 
      sup<lb ed="#V" n="53" break="no"/>positis in natura. Quia tamen nihil dicitur esse in seipso nisi per accidens 
      <lb ed="#V" n="54"/>si in eo modo consideratur aliqua differentia secundum rationem quod ideo dixi: quia 
      <lb ed="#V" n="55"/>sapientia dei est in essentia: quamuis idem sint secundum rem: ideo aliquam 
      <lb ed="#V" n="56"/>differentia requiritur. Uel distincto ad hoc quod vnum sit in alio: et 
      <lb ed="#V" n="57"/>ideo vnam personam esse in alia est pro essentia vnitatem et ipsarum distnitionem:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e607">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod si pater est in filio: 
      <lb ed="#V" n="59"/>quicquid est in patre: est in filio etc. Dicunt 
      <lb ed="#V" n="60"/>aliqui quod in processu argumnest fallacia figure dictionis: quia hoc quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>est quicquid est notat substantiam: filius rem relatiuam: et ita cum dicis 
      <lb ed="#V" n="62"/>in miniori: filius est in patre tu mutas quid in aliquid.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e620">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="63"/>hec solutio non sufficit: quia ego formabo argumentum per hunc modum 
      <lb ed="#V" n="64"/>si pater est in filio omnis res quae est in patre siue absoluta: siue re 
      <lb ed="#V" n="65"/>latiua est in filio: et tunc possit assignari in argumento 
      falla<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cie figure dictionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e632">
      ¶ Dico ergo quod omnis res que est in 
      pa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tre: est in filio: vel per se sicut natura divina: vel ad similitudi 
      <lb ed="#V" n="68"/>nem illiusmoni qui est per accidens. et sic patruitas est in filio inquan¬ 
      <!--00148.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tum est in patre: qui est in filio et filius in seipso inquantum est in 
      <lb ed="#V" n="70"/>patre qui est in filio. Alio tamen modo: filius est in filio: et patrmitas 
      <lb ed="#V" n="71"/>in filio: sicut alio modo filius est in patre et paternitas in patre. 
      <lb ed="#V" n="72"/>In creaturis autem bene est idem in se ipso per accidens. vnde secundum 
      <lb ed="#V" n="73"/>philosophum. 4. physi. Quia totum est in partibus et partes. sunt in toto: 
      <lb ed="#V" n="74"/>ideo totum per accidens est in seipso. In diuinis autem: quia ibi non est 
      <lb ed="#V" n="75"/>accidens non pono aliquem modum essendi per accidens sed 
      mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dum ad similitudinem illius secundum quandam longinquam similitu 
      <lb ed="#V" n="77"/>dinem: quam reperire possumus in creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e663">
      ¶ Ad secundum cum 
      <lb ed="#V" n="78"/>dicitur quod si vnum simplum est in alio simplo non distinguntur ad in 
      <lb ed="#V" n="79"/>uicem etc. dico quod non est verum. nisi de illis simplicibus quae non 
      disti<lb ed="#V" n="80" break="no"/>guntur nisi per solum situm: sicut sunt puncta 
      mathemati<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ca. Unde in punctis existentibus in corpore naturali non heberet 
      ve<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ritatem. Unde si crearetur aliquid caelum: ita quod conuexum illius 
      tan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>geret conuexum istius non tangerent se nisi in puncto: sic si 
      cor<lb ed="#V" n="84" break="no"/>pus perfecte sphericum poneretur super corpus perfecte planum: non 
      <lb ed="#V" n="85"/>tangeret nisi in puncto. et hec demtratione probantur. Ecce 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod punctus signatus in vno corpore: et punctus signatus in alio 
      si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mul esset et manerent distincti per distinctionem. corpus in quibus 
      <lb ed="#V" n="88"/>essent. Diuina autem suppms non sunt talia simpla vel vt melius 
      <lb ed="#V" n="89"/>dicam non sunt tale simplum quod distinguantur per situm: sed per 
      raati<lb ed="#V" n="90" break="no"/>uas proprietates.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e694">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod ex dictis sequeretur paterni 
      <lb ed="#V" n="91"/>tatem esse in filio etc. Dico quod non est inconueniens paternitatem 
      <lb ed="#V" n="92"/>esse in filio ad similitudinem illius modi qui est per accidens. quia ex hoc 
      <lb ed="#V" n="93"/>non sequaeretur quod paternitas sit proprietas ipsius filii quia non est per se in 
      <lb ed="#V" n="94"/>filio: sicut filiatio est in filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45077-d1e705">
      ¶ Ad 4m dicendum quod non est simile de 
      <lb ed="#V" n="95"/>pluribus diis et pluribus personis diuinis: quia pslules dii non heberet eandem 
      <lb ed="#V" n="96"/>essentiam sicut habent divine persone. Quod autem vna persona sit in alia 
      <lb ed="#V" n="97"/>hoc est per essentie vnitatem cum ipsarum distinctione. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>