<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="9-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g06285"><!-- l3d3a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g06285-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e103">
          <lb ed="#V" n="87"/>Consequenter queritur de secundo 
          princi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>pali. Et circa hoc 
          que<lb ed="#V" n="89" break="no"/>runtur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e112">
          ¶ Primo vtrum caro christi 
          fue<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rit de sanguine virginis formata.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e117">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="91"/>vtrum in illa formatione virgo fuerit cooperata.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e122">
          ¶ 
          Ter<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tio vtrum illa formatio fuerit naturalis: vel miraculosa. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e128">
          <lb ed="#V" n="93"/>¶ Quarto vtrum christi conceptio conuenienter fuerit 
          <lb ed="#V" n="94"/>per angelum prenunciata. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g06285-Dd1e135">
          <head xml:id="kzz7yh-g06285-Hd1e137">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g06285-Hd1e141" type="question-title">Utrum caro Christi fuerit de sanguine virginis formata</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e139">
            Questio I 
            <lb ed="#V" n="95"/>PRimo ostendo quod caro christi on fuerit de 
            <lb ed="#V" n="96"/>sanguine virginis formata apostolus 
            <lb ed="#V" n="97"/>ad <ref>Rom. 1</ref> dicit: de christo quod <quote source="http://scta.info/resource/rom1_3@1-11">factus est ex semine 
            <lb ed="#V" n="98"/>dauid secundum carnem</quote>. Sed semen non est sanguis. 
            er<lb ed="#V" n="99" break="no"/>go caro christi non fuit formata ex sanguine virginis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e152">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="100"/>existentium in eadem specie materia est vnigenea: sed materia carnis 
            hu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mane in hominibus: communiter est semen. ergo caro christi fuit forme 
            <lb ed="#V" n="102"/>ta ex semine: non ergo ex sanguine.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e161">
            ¶ Item secundum philosophum 
            secun<lb ed="#V" n="103" break="no"/>do de generatione. In habentibus symbolum facilior est transitus: 
            <lb ed="#V" n="104"/>sed caro similior est carni quam sanguini: ergo magis decuit 
            <lb ed="#V" n="105"/>carnem christi formari ex virginis carne quam ex sanguine. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e170">
            <lb ed="#V" n="106"/>Contra. <ref>Dam. lib.o 3. c. 2</ref> dicit: quod filius dei construxit 
            fi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>di ipsi ex castis et purissimis sanguinibus 
            car<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nem animatam anima rationali.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e180">
            ¶ Item secundum philosophum. 15 de animalibus. 
            <lb ed="#V" n="109"/>Materia de qua formatur corpus fetus: et quam maeter 
            admini<lb ed="#V" n="110" break="no"/>strat sanguis est. Sed beata virgo in conceptione christi: materiam 
            <lb ed="#V" n="111"/>ministrauit: quam alie matres administrant aliter enim non fuisset 
            <lb ed="#V" n="112"/>vera mater: ergo materia de qua in vtero virginis caro 
            <lb ed="#V" n="113"/>christi fuit formata fuit sanguis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e193">
            <lb ed="#V" n="114"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod caro christut 
            <lb ed="#V" n="115"/>fuit de sanguine verginis 
            <lb ed="#V" n="116"/>formata: non ex semine proprie loquendo de semine: sed 
            maris<lb ed="#V" n="117" break="no"/>virgo ministrauit sanguinem subtilem et purum: quamuis 
            mulie<lb ed="#V" n="118" break="no"/>res que concipiunt per concubitum viri ministrent sanguinem 
            mem<lb ed="#V" n="119" break="no"/>struum qui est sanguis grossus: et impurus. Unde videtur philosophus velle. 1 
            <lb ed="#V" n="120"/>de animalibus. Corpus pueri generari de sanguine menstruo 
            mulie<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ris non ex semine.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e213">
            ¶ Aliis autem videtur contrarium: aliter enim generatiua 
            vir<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tus virginis marie nihil operata fuisset in materie carnis 
            <lb ed="#V" n="123"/>christi dispositione seu praeparatione: quia digestio nutrimenti in 
            sto<lb ed="#V" n="124" break="no"/>macho: et digestio eius in epate: in quo de nutrimento generatur 
            <lb ed="#V" n="125"/>sanguis cum aliis humoribus: et digestio eius in membris 
            fue<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rit opere potentie nutritiue. Cum ergo ad hoc quod mulier vere sit 
            <lb ed="#V" n="127"/>pueri mater requiratur quod virtus eius generatiua cooperetur saltem in 
            <lb ed="#V" n="128"/>materie praeparatione seu dispositione: et illa dispositio sit per 
            com<lb ed="#V" n="129" break="no"/>uersionem sanguinis digesti in membris in semen videtur quod caro 
            <lb ed="#V" n="130"/>christi fuit: formata ex semine facto per virtutem generatiuam 
            vir<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ginis ex purissimo sanguine eius in membris digesto. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e237">
            <lb ed="#V" n="132"/>¶ Mihi autem videtur quod caro christi fuit formata non immediate de 
            <lb ed="#V" n="133"/>sanguine: nec de semine. ita perfecte habente formam semis: sicut 
            <lb ed="#V" n="134"/>habet semen virile: quia in mulieribus residuum sanguinis in 
            mem<lb ed="#V" n="135" break="no"/>bris digesti non peruenit naturaliter ad completam seminis digestionem 
            <lb ed="#V" n="136"/>propter debilitatem vrtutis: et pre hoc philosophus in respectu semis 
            <!--00029.xml-->
            <pb ed="#V" n="10-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>virilis notat illud nomine menstrui: sed tamen virtus generatiua 
            <lb ed="#V" n="2"/>rauit: et disposuit ad hoc: vt esset conueniens materiale principium 
            <lb ed="#V" n="3"/>proximum de quo fienda erat caro christi opere spiritus sancti. Illud 
            <lb ed="#V" n="4"/>ergo tenuit quasi medium inter verum sanguinem in quo perfecte 
            re<lb ed="#V" n="5" break="no"/>manet forma sanguinis: et illud in quo est perfecte forma: 
            <lb ed="#V" n="6"/>seminis: nobilius tamen et purius fuit in virgine quam 
            vnquan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>fuerit in aliqua muliere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e272">
            ¶ Ex dictis faciliter potest 
            re<lb ed="#V" n="8" break="no"/>spondi ad argumenta ad aliam partem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e277">
            <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum dicentur: quod caro tristi feoit formata ex 
            se<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ribus: tanquam ex proximo materiali printia et ex purissimo sanguine: 
            <lb ed="#V" n="11"/>tanquam ex prinio remoto: quia illud semen ex purissimo 
            sangui<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ne factum fuit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e289">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod fuit formata: et ex semine 
            <lb ed="#V" n="13"/>eo modo quo est in mulieribus: et ex sanguine: sicut dictum est 
            <lb ed="#V" n="14"/>in solutione praecedentis argumnti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e296">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod quamuis 
            ca<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ro similior sit carni: quam sanguis secundum similitudinem speciei: non est 
            <lb ed="#V" n="16"/>tamen ita conueniens generationis materiale principium: quia sanguis magis 
            conue<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nit cum carne reliquis partibus corporis secundum proportionem 
            poten<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tie ad actum quam caro cum carne. Ille enim sanguis alteratus 
            per<lb ed="#V" n="19" break="no"/>generatiuam modo supradicto est in potentia passiua proxima ad 
            <lb ed="#V" n="20"/>totum: caro autem non est potentia ad totum: cum sit actu pars. 
            <lb ed="#V" n="21"/>d primum alterius partis dicendum: quod auctoritas 
            <lb ed="#V" n="22"/>Dam. intelligenda est ita quod caro christi 
            <lb ed="#V" n="23"/>fuerit formata de purissimo sanguine: sicut de printio materiali 
            <lb ed="#V" n="24"/>remoto: et loquitur in plurali ad significandum quod non tantum fuit 
            <lb ed="#V" n="25"/>formata de sanguine: sed etiam de aliis tribus humoribus: qui cum 
            <lb ed="#V" n="26"/>semine commiscentur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e325">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod philosophus illud principium 
            pro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ximum quod ministrant mulieres vocat menstruum: non quia secundum 
            <lb ed="#V" n="28"/>rei veritatem remaneat plene sub forma sanguinis menstrui: 
            <lb ed="#V" n="29"/>sed quia non attingit plene ad semis digestionem: et formam. Unde 
            <lb ed="#V" n="30"/>Auic. 15 de animalibus. c. de differentia in duobus spermatibus: et 
            san<lb ed="#V" n="31" break="no"/>guine menstruo sic dicit. A muliere non descendit sperma secundum 
            <lb ed="#V" n="32"/>similitudinem viri generantis: et tu custodias: quoniam non dico quod 
            <lb ed="#V" n="33"/>non emittat sperma aliquo modo: sicut putat homo mali inteltilus: 
            <lb ed="#V" n="34"/>et illud principium multo nobilius ministratum fuit a virgine quam 
            <lb ed="#V" n="35"/>ministretur a quaecumque alia femina: quia in ea factum fuit non de 
            san<lb ed="#V" n="36" break="no"/>guine grosso vel impuro: sed de sanguine subtili: et 
            purissi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mo: et fait ministratum a virgine sine quaecumque deordinatione: et 
            <lb ed="#V" n="38"/>sine diminutione puritatis: et integritatis sue. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g06285-Dd1e355">
          <head xml:id="kzz7yh-g06285-Hd1e357">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g06285-Hd1e365" type="question-title">Utrum in illa formatione virgo fuerit cooperata</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e359">
            Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="39"/>Ecundo queritur vtrum in formatione 
            car<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nis christi virgo fuerit cooperata. 
            <lb ed="#V" n="41"/>Et videtur quod sic. Dam. lib. 3. c. 2. dicit: quod post 
            assen<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sum seper virgis spiritus sanctus superuenit super ipsam: et 
            <lb ed="#V" n="43"/>paucis interpositis sequitur virtutem susceptiuum verbi dei 
            tri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>buens simul et generatiuam. Cum ergo per virtutem susceptiuam 
            <lb ed="#V" n="45"/>intelligatur virtus passiua: videtur quod per generatiuam intelligatur 
            acti<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ua: per quam actiue fuerat informatione carnis christi cooperata. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e379">
            <lb ed="#V" n="47"/>¶ Item secundum Commen. super 2m de anima. Omnes potentie 
            vegetati<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ue sunt actiue: sed generatiua est potentia vegetatiua. ergo est 
            acti<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ua. per illam ergo beata virgo fuit aliquid cooperata in christi 
            <lb ed="#V" n="50"/>carnis formatione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e390">
            ¶ Item assimilatio est per virtutem 
            acti<lb ed="#V" n="51" break="no"/>uam in semine: sed filius aliquando assimilatur matri. ergo aliqua 
            vir<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tus actiua ad formationem corporis est in matris semine. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e397">
            <lb ed="#V" n="53"/>Contra. caro christi formata fuit in istanti: sed virtus 
            crea<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ta non potest cooperari in formatione carnis quae sit 
            <lb ed="#V" n="55"/>in instanti: ergo virgo beata non fuit aliquid actiue cooperata in 
            <lb ed="#V" n="56"/>formatione carnis christi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e409">
            ¶ Item philosophus. 15 de animalibus dicit: quod 
            <lb ed="#V" n="57"/>in generatione ex mare est principium motus: semina autem est sicut 
            <lb ed="#V" n="58"/>materia: sed materia non cooperatur in compositi formatione: ergo videtur quod 
            <lb ed="#V" n="59"/>virgo beata non fuit cooperata in carnis christi formatione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e418">
            <lb ed="#V" n="60"/>Ad istam questionem dixerunt aliqui quod beta 
            <lb ed="#V" n="61"/>virgo: nec fuit 
            co<lb ed="#V" n="62" break="no"/>operata in christi carnis formatione: nec in materia praeparatione: et 
            <lb ed="#V" n="63"/>tamen vera mater christi est: quia spiritus sanctus illam materiam de qua 
            <lb ed="#V" n="64"/>formauit illam carnem sumpsit in virgine.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e431">
            ¶ Sed contra hoc 
            <lb ed="#V" n="65"/>arguitur sic. Si enim ad rationem maternitatis sufficeret 
            mate<lb ed="#V" n="66" break="no"/>riam fetus sumi de matre: tunc si vnus homo miraculose forma¬ 
            <!--00029.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="67"/>retur de costa vnius mulieris: vere esset filius eius: quod 
            fal<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sum est. Pari enim ratione Eua fuisset filia Ade.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e447">
            ¶ Alii dicunt 
            <lb ed="#V" n="69"/>quod fuit cooperata: et in materie praeparatione: et in tota: carnis 
            <lb ed="#V" n="70"/>formatione aliter enim non fuisset vera mater: vt eis videtur
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e454">
            ¶ Sed 
            <lb ed="#V" n="71"/>contra hoc arguitur sufficienter per primam rationem: ad secundam 
            <lb ed="#V" n="72"/>partem adductam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e461">
            ¶ Alii dicunt quod quamuis non fuerit 
            coopera<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ta in tota carnis formatione: fuit tamen cooperata ad 
            complemen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tum ipsius carnis: quia complementum rei etiam per naturam 
            <lb ed="#V" n="75"/>fieri potest in instanti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e471">
            ¶ Sed contra hoc etiam arguitur sic: 
            nobi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>lius est complementum quam illud quod est citra complementum. 
            <lb ed="#V" n="77"/>Si ergo non fuit cooperata in formatione eius: quod fuit citra 
            <lb ed="#V" n="78"/>complementum: nec fuit cooperata in formationis 
            comple<lb ed="#V" n="79" break="no"/>menti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e482">
            ¶ Alii dicunt quod quamuis non fuerit cooperata in carni: 
            <lb ed="#V" n="80"/>christi formatione: tamen quia in materia ministrata a virgine erat 
            poten<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tia actiua per quam potuisset cooperari in formatione si fuisset 
            <lb ed="#V" n="82"/>facta in tempore: ideo fuerit vera matr.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e491">
            ¶ Sed contra. Aut enim illa 
            <lb ed="#V" n="83"/>potentia actiua fuisset ibi naturaliter: aut miraculose: non naturaliter: 
            <lb ed="#V" n="84"/>quia sicut dicit philosophus. 15 de animalibus. In rebus habentibus 
            virtu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tes distinctas: et corpora distincta: et naturas diuersas necessario 
            <lb ed="#V" n="86"/>diuersatur virtus operantis et patientis: ita quod est vir sicut 
            mo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uens et operans et femina sicut patiens et paucis 
            interpo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>sitis subdit quod semper sperma femine est sicut materia: ergo in 
            materia<lb ed="#V" n="89" break="no"/>que ministratur a matre non est naturaliter aliqua virtus actiua 
            <lb ed="#V" n="90"/>ad corporis prolis formationem. Nec etiam fuit ibi 
            miracu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lose: quia si fuisset data ad cooperandum in carnis formatione: 
            <lb ed="#V" n="92"/>in qua cooperari non potuit: vt superius ostensum est: 
            super<lb ed="#V" n="93" break="no"/>flue fuisset data: sed in operibus miraculosis: nihil est 
            super<lb ed="#V" n="94" break="no"/>fluum: nec frustra: cum etiam natura nihil faciat frustra secundum philosophum. I. 
            <lb ed="#V" n="95"/>celi et mundi. et 3 de anima.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e522">
            ¶ Preterea propter potentiam 
            cooperan<lb ed="#V" n="96" break="no"/>di ad formationem fetus: nisi prodeat in actum: nullus potest 
            di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ci pater et mater. Unde si ad rationem matris requereretur 
            corporatio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>in formatione corporis prolis dato quod in materiam a virgine 
            mini<lb ed="#V" n="99" break="no"/>strata fuisset aliqua potentia actiua siue per naturam: siue 
            <lb ed="#V" n="100"/>per miraculum: per quam potuisset cooperari ad 
            formatio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nem corporis christi si fuisset formatum in tempore quo formatur 
            cor<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pora aliorum: nihilominus non fuisset vera mater: ex quo in 
            <lb ed="#V" n="103"/>illa formatione non fuit cooperata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e542">
            ¶ Uidetur ergo mihi 
            di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cendum: quod in materia ministrata a virgine: non fuit aliqua 
            vir<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tus actiua: per quam fuerit spiritui sancto cooperata in carnis 
            <lb ed="#V" n="106"/>christi formatione: et tamen cum virgo sit vera mater christi: oportet 
            con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cedere quod totum illud fecerit ad conceptionem corporis christi: 
            <lb ed="#V" n="108"/>quod requiritur ad rationem matris.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e555">
            ¶ Ad cuius intelligentiam 
            con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sideranda sunt tria que fiunt antequam puer nascatur de vtero: 
            <lb ed="#V" n="110"/>que sunt materie praeparatio: et de materia praeparata 
            corpo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ris formatio: et illius animatio et pueri nutritio et 
            conserua<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tio. In primo fuit cooperata virgo beata per virtutem 
            ge<lb ed="#V" n="113" break="no"/>neratiuam. per eam enim humorem sanguineum in membris 
            <lb ed="#V" n="114"/>digestum in semen conuertit eo modo quo semen est in 
            mulie<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ribus: et illud semen decidit sine quacumque deordinatione: et 
            sal<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ua perfectissime mentis et carnis et appetitus sensitiui 
            integri<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tate et dignitate et sanctitate et addebitum locum conceptionis 
            <lb ed="#V" n="118"/>tramsmisit: quae tria comprehenduntur sub materie praeparatione et 
            di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>spositione que sit per generatiuam matris: de illo autem semine 
            <lb ed="#V" n="120"/>sic praeparato spiritus sanctus excellenter supplens illud quod 
            incon<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ceptione prolis in aliis mulieribus fit per virtutem actiuam 
            <lb ed="#V" n="122"/>seminis patris in instanti formauit corpus christi: et anima 
            intel<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lectiua animauit: et corpus et animam simul coniuncta persone filii dei 
            <lb ed="#V" n="124"/>vniuit: et in hoc generatiua virginis non fuit cooperata: nec 
            <lb ed="#V" n="125"/>enim in aliis matribus est aliqua virtus actiua in earum 
            <lb ed="#V" n="126"/>semine per quam cooperetur ad prolis formationem. hoc enim 
            <lb ed="#V" n="127"/>non requiritur ad rationem matris.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e600">
            ¶ In tertio autem hoc est 
            <lb ed="#V" n="128"/>in conseruatione: et nutritione cooperata fuit multo 
            perfe<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctius et excellentius quam matres alie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e607">
            <lb ed="#V" n="130"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in 
            con<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ceptione christi duplex fuit 
            mira<lb ed="#V" n="132" break="no"/>culum vnum quod semina concepit deum: aliud quod virgo 
            conm<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cepit filium: quantum ad primum virgo se habebat in 
            pu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ra potentia passiua obedientie: quantum ad 2m erat in virgine 
            <!--00030.xml-->
            <pb ed="#V" n="10-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>potentia actiua ad materiam ministrandam. propter 
            primun<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dicit Dam. quod spiritus sanctus dedit virgini potentiam 
            ver<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bi dei susceptiuam: quia talis potentia communiter non dicitur 
            <lb ed="#V" n="4"/>dari quousque datur actus eo quod potentia minus remota: 
            <lb ed="#V" n="5"/>quantum autem ad 2m dicitur tribuisse generatiuam: non quia 
            <lb ed="#V" n="6"/>tunc primo spiritus sanctus ei dederit illam potentiam que 
            <lb ed="#V" n="7"/>dicitur generatiua: sed quioa illam materiam que fuit per 
            gene<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ratiuam virginis ministrata: spiritus sanctus ad actum 
            re<lb ed="#V" n="9" break="no"/>duxit: ad quem per generatiuam virginis non potuisset 
            redu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ci.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e648">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod generatiua viri actiua est: et 
            <lb ed="#V" n="11"/>in seminis formatione: et decisione ad locum conceptionis 
            <lb ed="#V" n="12"/>tramsmissione: et in corporis prolis formatione: generatiua autem 
            <lb ed="#V" n="13"/>mulieris in tribus primis est actiua: non tamen perfecte in se 
            <lb ed="#V" n="14"/>minis formatione: quia non potest sanguinem conuertere in 
            semen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>perfectum: vt superius visum est: sed in formatione corporis prolis 
            <lb ed="#V" n="16"/>de illo semmie: actiua non est: vt superius est ostensum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e664">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="17"/>tertium dicendum: quod assimilatio: qua filius assimilatur 
            matri<lb ed="#V" n="18" break="no"/>non est per virtutem actiuam: que sit in semine matris: sed per illam 
            <lb ed="#V" n="19"/>que est in semine patris. Actus enim actiuorum naturalium sunt 
            <lb ed="#V" n="20"/>in patiente: et disposito. Quandoque autem contigit: quod semen 
            mu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lieris est magis dispositum ad hoc: vt fetus de illo 
            forman<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dus: magis assimiletur matri: et quandoque cum hoc est virtus in 
            <lb ed="#V" n="23"/>semine patris: non ita fortis: quod sfetus possit assimilare 
            pa<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tri in sexu: et quia natura facit melius: quod potest: format tunc setum 
            <lb ed="#V" n="25"/>feminei sexus: quandoque est ita fortis: quod potest assimilare 
            patri<lb ed="#V" n="26" break="no"/>in sexu: non tamen ita fortis: quod possit assimilare in figura 
            cor<lb ed="#V" n="27" break="no"/>poris: et propter dispositione materie potest assimillare 
            matri<lb ed="#V" n="28" break="no"/>Ad predicta autem coadiuuant fortis imaginatio viri 
            respe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctu figure mulieris: et fortis imaginatio mulieris: et 
            dispo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sitio loci matricis: et alique alie cause accidentales que ad 
            <lb ed="#V" n="31"/>hoc possunt concurrere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e699">
            ¶ Argumenta ad partem aliam non 
            <lb ed="#V" n="32"/>plus concludunt: nisi quod beata virgo non fuit cooperata 
            acti<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ue in corporis christi formatione. Sed ex hoc non sequitur: quin 
            <lb ed="#V" n="34"/>cooperata faerit in materiam praeparando: et disponendo: et 
            <lb ed="#V" n="35"/>informati pueri nutritione in vtero et conseruatione. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g06285-Dd1e711">
          <head xml:id="kzz7yh-g06285-Hd1e713">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g06285-Hd1e725" type="question-title">Utrum illa formatio fuerit naturalis vel miraculosa</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e715">
            Quaestio III. 
            <lb ed="#V" n="36"/>TErtio queritur vtrum formatio corporis christi 
            <lb ed="#V" n="37"/>fuerit <sic>materialis</sic>: vel miraculosa. 
            <lb ed="#V" n="38"/>Et videtur quod naturalis. Aug. in libro de fide ad 
            <lb ed="#V" n="39"/>petrum: longe ante finem libri. Firmissime 
            tene<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ipsum qui essentialiter natus est de patre essentialiter conceptum: 
            na<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tumque de virgine ipsumque vnum esse: et vnius nature cum virgine: 
            <lb ed="#V" n="42"/>sed ex quo est eiusdem nature cum matre: est eius filius 
            na<lb ed="#V" n="43" break="no"/>turalis: sed naturalis filii formatio naturalis est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e735">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="44"/>operatio miraculosa non est ab aliqua creatura. Sed vere dicitur 
            <lb ed="#V" n="45"/>quod virgo genuit christum. ergo illa genitura non fuit 
            miracu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>losa.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e744">
            ¶ Item quamuis miraculose restituatur alicui visus: tamen 
            <lb ed="#V" n="47"/>conseqens operatio est naturalis. ergo similiter: quamuis miraculose per 
            <lb ed="#V" n="48"/>spiritum sanctum data fuerit virgini generandi potentia: 
            <lb ed="#V" n="49"/>videtur quod sequens operatio fuerit naturalis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e753">
            <lb ed="#V" n="50"/>Contra. Anselmus in lio de conceptu virginali. c. 12 dicit: quod 
            <lb ed="#V" n="51"/>in virgine nec voluntas creature prolem se 
            <lb ed="#V" n="52"/>minauit: nec natura germinauit: sed spiritus sanctus: et virtus 
            <lb ed="#V" n="53"/>altissimi de virgine muliere virum mirabiliter propagauit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e765">
            <lb ed="#V" n="54"/>¶ Item Diony. epiturla. 4. ad Gaium loquens de Iesu dicit: 
            <lb ed="#V" n="55"/>quod super hominem operatur que sunt hominis: et hoc declarat virgo 
            <lb ed="#V" n="56"/>supernaturaliter parturiens: naturaliter concipiens potest naturaliter 
            <lb ed="#V" n="57"/>parturire. ergo videtur quod virgo filium non concepit naturaliter. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e776">
            <lb ed="#V" n="58"/>Respondeo quod formatio corporis christi simpliter fuit 
            <lb ed="#V" n="59"/>miraculosa: et naturalis: tamen secundum quid: 
            <lb ed="#V" n="60"/>quod sic patet. Effectum enim fieri de materia quaedrupliciter potest 
            intelli<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gi: aut de materia effectui proportionata naturaliter: et per 
            <lb ed="#V" n="62"/>agens naturale: aut de materia effectui non proportionata 
            na<lb ed="#V" n="63" break="no"/>turaliter: nec per agens naturale: aut de materia effectui 
            natu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>raliter proportionata: et non per agens naturale: aut de materia 
            <lb ed="#V" n="65"/>non proportionata: et per agens naturale.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e796">
            ¶ Primus modus 
            <lb ed="#V" n="66"/>producendi effectum de materia totaliter est naturalis: quia et 
            <lb ed="#V" n="67"/>ex parte agentis: et ex parte principii passiui.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e803">
            ¶ Secundus 
            mo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dus totaliter est miraculosus: quia et ex parte principii actiui: et 
            <!--00030.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>principii passiui.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e814">
            ¶ Tertius modus est simpliciter miraculo 
            <lb ed="#V" n="70"/>sus: quia ex parte principii actiui: secundum quid tamen est naturalis scilicet 
            <lb ed="#V" n="71"/>propter naturalem proportionem passiui principii ad effectum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e821">
            <lb ed="#V" n="72"/>¶ Quartus modus est impossibilis: agens enim naturale propter 
            <lb ed="#V" n="73"/>limitationem virtutis de materia effectui non proportionata: 
            <lb ed="#V" n="74"/>effectum producere non potest. Quapropter de agentibus 
            naturali<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bus secundo de anima dicitur: quod actus eorum sunt in patiente et 
            disposi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>to. Formatio autem corporis christi de materia ministrata a 
            vir<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gine facta fuit. Tertio modo: quia virgo materiam 
            disposi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tam ministrauit proportionatam ad formationem corporis 
            <lb ed="#V" n="79"/>humani: ita quod si affuisset semen virile: potuisset de illa 
            ma<lb ed="#V" n="80" break="no"/>teria corpus humanum naturaliter formasse: et quia non affuit 
            <lb ed="#V" n="81"/>naturale agens: sed supernaturalem scilicet spiritus sanctus: qui de 
            mate<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ria ministrata a virgine corpus christi supernaturale formauit: 
            <lb ed="#V" n="83"/>ideo in illa formatione fuit naturalitas secundum quid scilicet ex parte 
            <lb ed="#V" n="84"/>dispositionis materie: et sppernaturalitas simpliciter. Unde 
            <lb ed="#V" n="85"/>concedendum quod formatio corporis christi simpliciter fuit 
            <lb ed="#V" n="86"/>miraculosa: et non naturalis. 
            <lb ed="#V" n="87"/>Ex dictis patet responsio ad primum argumentum in 
            op<lb ed="#V" n="88" break="no"/>positum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e861">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod beata 
            vir<lb ed="#V" n="89" break="no"/>go non dicitur genuisse christum: quia corpus eius formauerit. Sed 
            <lb ed="#V" n="90"/>quia materiam dispositam ad illam formationem ministrauit. 
            <lb ed="#V" n="91"/>De materia autem disposita potest aliquid fieri miraculose. 
            Si<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cut patet cum aliquis infirmus: qui naturaliter per longum tempus 
            <lb ed="#V" n="93"/>posset curari: subito curatur opere spiritus sancti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e874">
            ¶ Ad tertium 
            <lb ed="#V" n="94"/>dicendum: quod non est simile de visu supernaturaliter reddito 
            cecor<lb ed="#V" n="95" break="no"/>et de possibilitate generandi data viergini: quia visus quomocumque 
            <lb ed="#V" n="96"/>datus natus est reduci in actum per ages naturale. Sed 
            <lb ed="#V" n="97"/>non fuit possibilitas data virgini que in actu potuisset 
            re<lb ed="#V" n="98" break="no"/>duci per agens naturale manente virginitate. Sed tantum per 
            <lb ed="#V" n="99"/>agens supernaturale. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g06285-Dd1e891">
          <head xml:id="kzz7yh-g06285-Hd1e893">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g06285-Hd1e911" type="question-title">Utrum Christo conceptio convenienter fuerit per angelum praenunciata</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e895">
            Questio. IIII. 
            <lb ed="#V" n="100"/>QUarto queritur vtrum christi conceptio 
            con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>uenienter fuerit per angelum 
            prae<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nunciata. Et videtur quod non: quia sufficienter 
            pre<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nunciata fuerat per prophetam: vt patet. Isa 7. Ubi 
            <lb ed="#V" n="104"/>dicitur: ecce virgo concipiet: et pariet filium et. 9. vbi dicitur. 
            <lb ed="#V" n="105"/>Paruulus natus est nobis etc. ergo superfluum fuit eam 
            pre<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nunciare per angelum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e913">
            ¶ Item non est conueniens 
            superio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rem instrui per inferiorem. Unde secundum Diony. in libro de 
            an<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gelica Hierar. c. 15. Superiores angeli non illuminantur ab 
            <lb ed="#V" n="109"/>inferioribus: sed beata virgo erat superior angelo: quia erat a 
            <lb ed="#V" n="110"/>deo magis dilecta: ergo non fuit conueniens eam instrui per 
            <lb ed="#V" n="111"/>angelum de incarnationis mysterio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e926">
            ¶ Item non fuit 
            conue<lb ed="#V" n="112" break="no"/>niens per eundem nuncium praenunciare conceptionem serui et 
            <lb ed="#V" n="113"/>domini: sed conceptio beati Ioannis baptiste praenunciata fuit 
            <lb ed="#V" n="114"/>per Gabrielem: vt habetur Luc. 1. ergo conceptio christi qui 
            <lb ed="#V" n="115"/>dominus eius est: non debuit praenunciari per gabrielem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e937">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="116"/>cum incarnatio fuerit maximum mysterium debuisset prenu 
            <lb ed="#V" n="117"/>ciari per summum angelum superioris Hierar. Sed secundum Dio. 
            <lb ed="#V" n="118"/>in lib. de angelica Hierar. c. 4. Gabriel fuit de 
            inferiori<lb ed="#V" n="119" break="no"/>hierarchia. ergo videtur quod per eum non debuit nunciari. 
            <lb ed="#V" n="120"/>Luc. 1. Missum est angelus gabriel a deo 
            in<lb ed="#V" n="121" break="no"/>n cuitatem galilee: cui nomen nazareth. et 
            po<lb ed="#V" n="122" break="no"/>stea sequitur: dixit angelus ei: Ne timeas maria inuenisti 
            gra<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tiam apud deum. Ecce concipies et paries filium: et 
            voca<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bis nomen eius Iesum. Hic erit magnus et filius 
            altissimi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>vocabitur. Ecce hinc patet virgiui praenunciatum fuisse 
            incar<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nationis mysterium: et per angelum scilicet gabrielem sensibili 
            <lb ed="#V" n="127"/>voce virginem allocutum: et quod visibiliter apparuerit: patet 
            <lb ed="#V" n="128"/>per glo. super illud. Turbata est in sermone eius: dicentem: 
            <lb ed="#V" n="129"/>ex verecundia pauet: et alia glo. trepidare virginum est: et ad 
            <lb ed="#V" n="130"/>omnes viri ingressus pauere: omnes viri affatus vereri. 
            <lb ed="#V" n="131"/>quod christi conceptio conuenienter 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e975">
            <lb ed="#V" n="132"/>Respondeo sart vireni prinunciata: vt fides de 
            <lb ed="#V" n="133"/>incarnationis mysterio argumentis pluribus muniretur: et 
            <lb ed="#V" n="134"/>virgo ex maiori deuotione ad conceptum afficeretur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e984">
            ¶ 
            Con<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ueniens etiam fuit illam prienunciationem virgini fieri per 
            <lb ed="#V" n="136"/>angelum: quia vita virginalis: inquantum est in carne: praeter 
            <!--00031.xml-->
            <pb ed="#V" n="11-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>carnis actus: vitam angelica imitatur. Unde a Hiero in sermone 
            <lb ed="#V" n="2"/>de assumptione betem virg. dicitur angelis cognata verginitas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e1002">
            ¶ Et 
            <lb ed="#V" n="3"/>quia etiam per incarnationis mysterium de scientis ruina angelica re 
            <lb ed="#V" n="4"/>paratur: inquantum assumentur ad ordines de quibus mali 
            an<lb ed="#V" n="5" break="no"/>geli ceciderunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e1011">
            ¶ Conuenienter etiam facta est per 
            ange<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lum de Hierar. inferiori: vt ordo hierarchicus seruaretur: 
            <lb ed="#V" n="7"/>qui est: vt diuine illuminationes per angelos superioris hie 
            <lb ed="#V" n="8"/>rarchie descendant ad mediam hierarchiam: et inde ad 
            infe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>riorem: et ab inferiori ad homines deriuantur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e1022">
            ¶ Conueniens 
            <lb ed="#V" n="10"/>etiam fuit illum esse de medio illius hierarchie: qui est 
            or<lb ed="#V" n="11" break="no"/>do archangelorum: et in illo ordine summum: quia maximum 
            my<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sterium nunciabat ad salutem humani generis 
            ordina<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e1033">
            ¶ Conueniens etiam fuit: vt praedictum mysterium 
            nun<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ciando virgini in specie visibili appareret: vt vergo de 
            my<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sterio sensibiliter et intellectualiter erudiretur: et consolaretur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e1041">
            <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
            per<lb ed="#V" n="17" break="no"/>Isaiam prophetizatum fuisset christum 
            <lb ed="#V" n="18"/>de virgine nasciturum: tamen per illam prophetiam que esset illa 
            vir<lb ed="#V" n="19" break="no"/>go: quantum ad personam singularem expressum non 
            demo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>strabatur: et praeterea: vt in quaestione dictum est conueniens fuit: vt 
            <lb ed="#V" n="21"/>fides pluribus argumentis muniretur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e1057">
            ¶ Ad secundum dicendum: 
            <lb ed="#V" n="22"/>quod et si beata virgo magis esset accepta deo: tamen 
            ange<lb ed="#V" n="23" break="no"/>las secundum aliquid erat superior: inquantum illa adhuc erat 
            <lb ed="#V" n="24"/>viatrix: et angelus comprehensor. Fuerunt tamen qui dixerunt 
            <lb ed="#V" n="25"/>quod in via ante filii dei conceptionem maria virgo non habuit 
            <lb ed="#V" n="26"/>tantum de gratia: quantum habet quicumque angelus beatus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g06285-d1e1070">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="27"/>tertium cum dicitur: quod non fuit conueniens per eundem 
            nun<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tium praenunciare conceptionem serui: et domini etc. Dico quod non 
            <lb ed="#V" n="29"/>est verum: quando ad hoc nascitur seruus: vt sit domini 
            pre<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cursor: et vt testimonium perhibeat de ipso: sic autem fuit 
            <lb ed="#V" n="31"/>Ioannes respectu christi: fuit enim eius praecursor: vt scribitur 
            <lb ed="#V" n="32"/>Io. 1. Uenit vt testmonium perhiberet de lumine id est de christo. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>