<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="26-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f19041"><!-- l2d6a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f19041-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e103">
      ¶ 
      Cir<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ca primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e108">
      ¶ Primo vtrum lucifer de 
      su<lb ed="#V" n="104" break="no"/>premo ordine fuerit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum de quolibet 
      or<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dine aliqua multitudo ceciderit.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f19041-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-f19041-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">De dignitate a qua ceciderunt</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e122">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="106"/>PRimo ostendo quod lucifer de 
      su<lb ed="#V" n="107" break="no"/>premo ordine non 
      <lb ed="#V" n="108"/>fuerit. Dicit enim Damascen. lib. 2. cap. 4. Quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>lucifer erat de illis angelis qui preerant terrestri
      <lb ed="#V" n="110"/>ordini. Ergo non erat de ordine superiori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e135">
      ¶ Item Ee. 
      <lb ed="#V" n="111"/>28 dicitur adduci ferrum sub persona principeris tyri: tu cherub 
      <lb ed="#V" n="112"/>extentus etc. Sed ordo cherubin non est superior ordo. ergo 
      <lb ed="#V" n="113"/>non fuit de ordine superiori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e144">
      ¶ Item Augu. 3 super Gen. 
      <lb ed="#V" n="114"/>longe ante medium. Dicit quod princeps angelorum 
      transgres<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sorum: qui nunc est dyabolus fuit archangelus. Sed 
      ordo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>archangelorum non est superior. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e153">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Contra Iob. xl. Dicitur de lucifero quod ipse est 
      prin<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cipium viarum dei: quod non potest intelligi de 
      priorita<lb ed="#V" n="119" break="no"/>te durationis. ergo hoc est intelligendum de prioritate naturalis dignitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="120"/>¶ Icen don. 
      <!--00067.xml-->
      <pb ed="#V" n="27-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item non est probabile quod si aliquem super se angelum 
      <lb ed="#V" n="2"/>vidisset: quod vniuersale dominium super omnes alios 
      ap<lb ed="#V" n="3" break="no"/>petiuisset. Cum ergo omnibus preesse appetiuerat: 
      vide<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tur quod omnibus nobilior in natura fuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod lucifer inter omnes angelos fuit 
      <lb ed="#V" n="6"/>creatus nobilior. Et si stetisset: et ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>deum ex toto conatu se conuertisset: sicut fecerunt alii qui ste 
      <lb ed="#V" n="8"/>terunt: de supremo ordine fuisset: et in illo ordine superior 
      <lb ed="#V" n="9"/>fuisset. Hoc ideo dico: quia et si distinctio ordinum dispositiue 
      <lb ed="#V" n="10"/>et quasi initialiter: fuerit inter angelos ratione nature: ante 
      <lb ed="#V" n="11"/>conuersionem bonorum: et auersionem malorum. Non tamen fuit 
      <lb ed="#V" n="12"/>inter eos distinctio ordinum completiue. Sed inter bonos 
      <lb ed="#V" n="13"/>completa est per adeptionem glorie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e207">
      ¶ Si tamen volumus 
      <lb ed="#V" n="14"/>loqui de distinctione ordinum secundum quod inter eos erat ratione 
      <lb ed="#V" n="15"/>nature. Concedendum est quod lucifer fuit supremus in 
      supre<lb ed="#V" n="16" break="no"/>mo ordine. Huic parti videtur consentire Grego. 32 lib. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Mor. Non multum ante finem. exponens illud verbum: ipse 
      <lb ed="#V" n="18"/>est principium viarum dei. dicens: quod deus illum reliquis 
      an<lb ed="#V" n="19" break="no"/>gelis eminentiorem fecit. Et non multum postea exponens 
      il<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lud verbum Eech. 28 Omnis lapis pretiosus: operimentum 
      <lb ed="#V" n="21"/>tuum. Dicit de lucifero per comparationem ad alios 
      ange<lb ed="#V" n="22" break="no"/>los. quia eos quasi vestem ad ornamentum suum habuit: 
      <lb ed="#V" n="23"/>quorum dum claritatem transcenderet: ex eorum 
      compara<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tione clarior fuit. Et non mulum postea dicit: quod quia per 
      <lb ed="#V" n="25"/>comparationem claritatis sue: obumbrasse ceterorum claritatem 
      <lb ed="#V" n="26"/>creditur ipse extentus protegens fuisse prohibetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e238">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      luci<lb ed="#V" n="28" break="no"/>fer preerat ordini terrestri: non 
      <lb ed="#V" n="29"/>prelatione immediata: sed mediantibus aliis sibi subiectis 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e247">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Uel dicendum quod Damas. fuit huius opinionis: quod 
      sub<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stantiarum intellectualium: quedam sunt a globo lunari supe 
      <lb ed="#V" n="32"/>rius: quarum quedam sunt assistentes: quedam corpora 
      cele<lb ed="#V" n="33" break="no"/>stia admistrantes: et nulla istarum peccauit. Quedam sunt 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>fra globum lunarem: et suprema istarum: et multe alie 
      peccaue<lb ed="#V" n="35" break="no"/>runt. Alie autem que steterunt: sunt ista inferiora admini 
      <lb ed="#V" n="36"/>strantes: et ideo lucifer dicitur fuisse prelatus terrestri 
      or<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dinis: quia si stetisset omnibus substantiis intellectualibus 
      <lb ed="#V" n="38"/>ista inferiora administrantibus superior esset. et adhuc in 
      <lb ed="#V" n="39"/>naturalibus est dignior. Sed opinio Grego. tacta in 
      cor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>pore questionis: rationabilior est et communior. Et ideo magis 
      <lb ed="#V" n="41"/>in hoc est sibi acquiescendum quam damasceno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e277">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="42"/>dicendum quod in Eechiele vocatur cherub: propter 
      splen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dorem scientie: non quia esset de ordine qui cherubin dici 
      <lb ed="#V" n="44"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e286">
      ¶ Ad tertium dicendum quod dicitur fuisse archangelus 
      <lb ed="#V" n="45"/>non quia esset de illo ordine archangelorum. Sed quia si 
      ste<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tisset principatum sub deo: super omnes alios habuisset. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Dicitur enim archangelus ab archos: quod est princeps et 
      <lb ed="#V" n="48"/>angelus: quasi princeps angelorum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f19041-Dd1e299">
               <head xml:id="kzz7yh-f19041-Hd1e301">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum de quolibet ordine aliqua multitudo ceciderit</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e303">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="49"/>SEcundo queritur vtrum de quolibet ordine 
      <lb ed="#V" n="50"/>aliqua multitudo ceciderit. Et 
      <lb ed="#V" n="51"/>videtur quod non. Apostolus ad Eph. vlt. dicit. quod non est 
      no<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bis collutatio aduersus carnem et sanguinem: sed 
      ad<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uersus mundi principes et potestates: mundi: aduersus rectores 
      <lb ed="#V" n="54"/>tenebrarum harum contra spiritualia nequitie in celestibus. Cum 
      <lb ed="#V" n="55"/>ergo ibi non nominet: nisi principes et potestates. Uidetur 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod non ceciderint aliqui nisi de ordine principatuum et pote 
      <lb ed="#V" n="57"/>statum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e325">
      ¶ Item secunda Petri. 2o deus angelis peccantibus 
      <lb ed="#V" n="58"/>non pepercit: ergo videtur quod omnes qui ceciderunt fuerunt de ordine 
      an<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gelorum. Sed ordo angelorum est vnus de. ix. ordinibus 
      infe<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rior omnibus secundum Dyo. in lib. de angelica ierarchia. 9. c. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Ergo omnes qui ceciderunt de vno ordine fuerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e336">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="62"/>angeli vnius ordinis cum sint similiores in natura inter se 
      <lb ed="#V" n="63"/>quam cum aliis. Uidentur etiam similiores fuisse in affectione. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Ergo videtur probabilius quod omnes qui ceciderunt de vno 
      <lb ed="#V" n="65"/>ordine fuerint: quam de quolibet ordine aliqui ceciderunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e347">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra Grego. in Homelis 34. super euangelia. Et 
      <lb ed="#V" n="67"/>magister distin. 9. Dicunt quod ad omnes 
      an<lb ed="#V" n="68" break="no"/>gelorum ordines aliqui homines assumuntur. Cum ergo per 
      <!--00067.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>homines angelorum ruina reparetur: sicut videtur 
      velle<lb ed="#V" n="70" break="no"/>magister supra distin id est Quamuis si angelus non peccasset 
      <lb ed="#V" n="71"/>nihilominus homo factus fuisset: sequitur quod de 
      quoli<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bet ordine aliqui ceciderint.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e370">
      ¶ Item sicut habitum est 
      <lb ed="#V" n="73"/>in questione precedenti: lucifer fuit de supremo ordine. Cum 
      <lb ed="#V" n="74"/>ergo tanta multitudo aliorum angelorum ceciderit: quod per 
      <lb ed="#V" n="75"/>yperbole a Damasceno lib. 2. cap. 4. dicatur infinita. 
      Si<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nullus nisi de illo ordine cecidisset: probabile videtur quod 
      to<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tus ille ordo corruisset quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e383">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Respondeo quod de quolibet ordine aliqui 
      ceci<lb ed="#V" n="79" break="no"/>derunt: et ad quamlibet ordinem 
      ali<lb ed="#V" n="80" break="no"/>qui homines assumuntur: per quorum assumptionem 
      rui<lb ed="#V" n="81" break="no"/>na angelorum reparabitur. Non quia angeli qui ceciderunt 
      <lb ed="#V" n="82"/>reuocentur: sed quia sancti homines in ordinibus: de qui 
      <lb ed="#V" n="83"/>bus ceciderunt collocabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e399">
      ¶ Nec tamen est ista 
      prin<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cipalis causa: quare deus fecerit hominem: quia et si 
      ange<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lus non peccasset: tamen deus hominem fecisset. Unde Hugs. 
      <lb ed="#V" n="86"/>primo libro de sacra. par. 5 cap. 33. Non enim vt quidam 
      pu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tant conditio hominis: ita ad restaurationem angelorum 
      <lb ed="#V" n="88"/>preuisa est: quasi homo factus non fuisset: nisi angelus 
      ce<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cidisset: sed idcirco ad restaurandum et supplendum lapso: 
      <lb ed="#V" n="90"/>rum angelorum numerum homo factus dicitur: quia cum 
      <lb ed="#V" n="91"/>homo postmodum creatus illic. Unde illi ceciderunt 
      du<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctus est illius societatis numerus: qui in cadentibus 
      di<lb ed="#V" n="93" break="no"/>minutus fuerat per hominem reperatur. Et parum post dicit. 
      <lb ed="#V" n="94"/>hoc autem traditio ex singulis ordinibus aliquos cecidisse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      Aposto<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lus non nominat ibi omnes ordines 
      <lb ed="#V" n="97"/>de quibus angeli ceciderunt: eo quod quorundam ordinum 
      no<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mina non consueuerant: nisi in bona significatione 
      accipi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sicut seraphin qui dicuntur ab incendio charitatis et thro 
      <lb ed="#V" n="100"/>ni: qui dicuntur sedes dei. Sed ponit nomina que magis 
      <lb ed="#V" n="101"/>videntur exprimere: illud quod principaliter angeli mali 
      ap<lb ed="#V" n="102" break="no"/>petiuerunt scilicet principatum et potestatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e445">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="103"/>dicendum quod quamuis minus. ix. ordinum sit angelorum ordo. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Tamen secundum quod dicit beatus Dyo. in libro de angelica ierar 
      <lb ed="#V" n="105"/>chia. ca. 5. Omnes celestes essentie create: communiter 
      an<lb ed="#V" n="106" break="no"/>geli dicunt. Et sic loquebatur beatus Petrus de angelis 
      <lb ed="#V" n="107"/>in allegata auctoritate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e458">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      electio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>voluntatis non semper correspondet conformitati nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f19041-d1e464">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Unde quandoque homines similiores in complexione 
      di<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uersa eligunt. Et dissimiles in complutione quandoque eligunt similia. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
