<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="147-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a101750"><!-- l1d48a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a101750-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e103">
               <lb ed="#V" n="110"/>Consequenter queritur de. 2 
      principa<lb ed="#V" n="111" break="no"/>li: et circa hoc 
      quaerun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e112">
      ¶ Primo vtrum voluntati dine 
      tenea<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mur conformare voluntatem nostram in volito. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e117">
               <lb ed="#V" n="114"/>¶ Secundo vtrum in forma volendi.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a101750-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-a101750-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e126">
      ¶ Quaestio 3. 
      <lb ed="#V" n="115"/>PRimo ostendo quod volutati non 
      <lb ed="#V" n="116"/>tenemur 
      volun<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tatem nostram conformare in volito quia deus vult 
      <lb ed="#V" n="118"/>aliquos homines damnari: quia iusta pena a 
      volun<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tate dei est: sed nullus tenetur velle damnari: ergo non omnes 
      <lb ed="#V" n="120"/>tenentur conformare voluntati diuine voluntatem suam in 
      vo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e144">
      ¶ Item deus in transgredientibus sua prccepta non 
      <lb ed="#V" n="122"/>vult gratiam suam conseruari: sed nullus tenetur gratiam 
      <lb ed="#V" n="123"/>suam velle non conseruari in seipso: ergo non tenetur quilibet se 
      <lb ed="#V" n="124"/>conformare deo in volito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e153">
      ¶ Item deus magis vult salutem 
      <lb ed="#V" n="125"/>vnius quam alterius: sed nullus tenetur magis velle salutem 
      <lb ed="#V" n="126"/>alterius quam sui ipsius: ergo in hoc volito nullus tenetur se 
      <lb ed="#V" n="127"/>conseruare voluntati divine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e162">
      ¶ Item non teneor velle quod vult 
      <lb ed="#V" n="128"/>prelatus meus nisi precipiat: ergo a simili non teneor vel 
      <lb ed="#V" n="129"/>le quod vult deus nisi precipiat: sed multa vult deus: que non 
      <lb ed="#V" n="130"/>precipit: ergo non teneor velle quicquid deus vult.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e172">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="131"/>Augusti. in lib. Enchiri. 4o ca. Aliquando bona 
      volun<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tate homo vult aliquid: quod deus non vult: quod non 
      <lb ed="#V" n="133"/>esset verum si teneretur conformare voluntatem suam 
      vo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>luntati diuine in volito. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Contra. quilibet tenetur velle quod iustum est: sed 
      <lb ed="#V" n="136"/>deus non vult nisi quod iustum est 
      <!--00311.xml-->
      <pb ed="#V" n="148-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ergo qualet voluntas tenetur conformare voluntati divine in volito. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="2"/>¶ Item Glo. super illud psal. Non adhesit mihi cor prauum id est 
      <lb ed="#V" n="3"/>cor totum quod habet qui non vult omnia que deus vult 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Item secundum Tul. libro de amicitia longe post principium 
      li<lb ed="#V" n="5" break="no"/>Amicitia nihil aliud est nisi omnium divinarum humanarumque rerum cum 
      <lb ed="#V" n="6"/>beniuolentia et charitate consensio: sed qualibet tenetur esse 
      ami<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cus deo: ergo quilibet tenetur velle illud quod deus vult: et nolle quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>deus non vult.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e219">
      ¶ Item Matth. 12 qui non est mecum contra me est 
      <lb ed="#V" n="9"/>ergo qui non conformat se deo in volito est contra deum: sed 
      quili<lb ed="#V" n="10" break="no"/>bet tenetur non esse contra deum: ergo quilibet tenetur se conforma 
      <lb ed="#V" n="11"/>re deo in volito. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e228">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Respondeo quod non tenentur homo velle nisi quod 
      pre<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cepit ipsum deus velle implictte: vel 
      <lb ed="#V" n="14"/>explicite: nec tenetur non velle nisi quod deus prohibet ipsum 
      <lb ed="#V" n="15"/>velle implicite vel explicite. Nec enim sufficiunt ad salutem 
      <lb ed="#V" n="16"/>cum dominus dicat Matth. 19. Si vis ad vitam ingredi 
      serua<lb ed="#V" n="17" break="no"/>mandata: deus autem aliqua vult fieri que non videtur 
      <lb ed="#V" n="18"/>praecipere nobis nec implicite nec explicite velle fieri: et 
      ali<lb ed="#V" n="19" break="no"/>qua non vult fieri que nec implicite nec explicite videtur 
      <lb ed="#V" n="20"/>prohibere nos velle fieri: ergo non tenemur voluntatem 
      no<lb ed="#V" n="21" break="no"/>stram conformare divinae voluntati in omni volito: sed nostram 
      vo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>luntatem conformare sue voluntati in aliquo volito est 
      ne<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cessitas. Et sunt aliqua volita in quibus conformare 
      volun<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tatem nostram divinae voluntati est congruitatis non 
      necessita<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tis sicut sunt volita a deo que nobis exprimuntur signo 
      com<lb ed="#V" n="26" break="no"/>filii: et pro hac opinione videtur esse magister in praesenti. Di. in. ca. i. et 
      <lb ed="#V" n="27"/>Aug. in quadam auctoritate superius allegata in opponendo 
      <lb ed="#V" n="28"/>et Glo. quedam super illud psal. Rectos decet collaudatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e268">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Alii dicunt quod voluntate deliberatiua tenemur 
      <lb ed="#V" n="30"/>velle absolute: et omnibus pensatis. 
      Quic<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quid scimus deus velle voluntatem absoluta omnibus pensatis 
      <lb ed="#V" n="32"/>dum tamen nobis congruat illud velle: et dicunt hoc implicari in 
      ra<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dice decalogi que est amor dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e281">
      ¶ Qui vult tenere primam 
      <lb ed="#V" n="34"/>opinionem potest respondere ad argumenta in oppositum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum cum dicitur quod quie tenetur velle quod ustum 
      <lb ed="#V" n="36"/>est etc. dico quod verum est loquendo de 
      <lb ed="#V" n="37"/>eo quod iustum est: et cadit sub praecepto non de eo quod iustum est: 
      <lb ed="#V" n="38"/>et non cadit nisi sub consilio quod dicitur iustum alio modo iustitie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e297">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Ad 2m cum dicitur quod ille habet cor totum qui non vult omnia que 
      <lb ed="#V" n="40"/>vult deus etc. dico quod hoc intelligendum est de voluntate 
      si<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gni: quod est praeceptum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e306">
      ¶ Ad 3m dicendum quod illud verbum quod 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cit Tullius intelligendum est de amicitia supererogationis 
      <lb ed="#V" n="43"/>vel perfecta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e313">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod qui non est mecum contra 
      me<lb ed="#V" n="44" break="no"/>est etc. dico quod sic exponendum est super Glo. i. qui dissimilialin eis 
      <lb ed="#V" n="45"/>opera facit mihi contrarius est. Et accipitur ibi dissimilitudo 
      pro<lb ed="#V" n="46" break="no"/>contraritate. Qui autem conformat voluntatem suam dei praecepto 
      quam<lb ed="#V" n="47" break="no"/>uis non velit facere illud quod deus consulit non facit opera 
      contra<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ria operibus dei: quamuis faciat opera imperfecta in respectu operum 
      <lb ed="#V" n="49"/>que deus consulit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e330">
      ¶ Qui vult tenere opinionem secundam potest 
      <lb ed="#V" n="50"/>respondere ad argumenta incontrarium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e335">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Ad primum cum dicitur quod nullus tenetur velle 
      dam<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nari etc. dico quod verum est: quia non 
      con<lb ed="#V" n="53" break="no"/>gruit homni hoc velle. Alii tamen dicunt quod quamuis nullus 
      tene<lb ed="#V" n="54" break="no"/>atur velle damnari habendo aspectum ad naturam suam et absolute: 
      <lb ed="#V" n="55"/>tamen aliquis tenetur velle damnari sub hac conditione si decedit 
      <lb ed="#V" n="56"/>in peccato mortali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e351">
      ¶ Ad 2m dicendum quod nullus tenetur gratiam 
      <lb ed="#V" n="57"/>dei velle non conseruari in seipso quia hoc non congruit homini vel 
      <lb ed="#V" n="58"/>le. Aliqui tamen dicunt quod homo tenetur velle hoc sub hac conditione 
      <lb ed="#V" n="59"/>si transgreditur velle dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e360">
      ¶ Ad 3m dicendum quod nullus tenetur 
      <lb ed="#V" n="60"/>magis velle salutem alterius quam suam: quia hoc homini velle non 
      <lb ed="#V" n="61"/>congruit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e367">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod non teneor velle quod vult 
      pre<lb ed="#V" n="62" break="no"/>latus meus etc. Dicunt aliqui quod si scirem quod pramelatus meus vel 
      <lb ed="#V" n="63"/>let quod ego aliquid facerem quod teneret intentione necessitatis 
      il<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lud facere quod durum videtur: nisi scirem quod in voluntate sua 
      <lb ed="#V" n="65"/>intenderet hoc mihi precipe per obedientiam mentaliter: et quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>praeceptum verbotenus aliqua de causa explicare non 
      aude<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ret potest ergo dici quod non est idem dicere quod si praelatus meus 
      vul<lb ed="#V" n="68" break="no"/>aliquid fieri: quod ego velim illud fieri: et si vult quod ego faciam 
      <lb ed="#V" n="69"/>aliquid quod ego velim illud facere quod patet. Uellet aliquando praelatus 
      <!--00311.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>meus aliquid fieri per vnum hominem qui non est in obedientia 
      <lb ed="#V" n="71"/>sua: et tamen posse velle hoc non fieri sine pecato mortali: ita 
      <lb ed="#V" n="72"/>potest dici quod quamuis teneor velle facere illud quod scio deum vel 
      <lb ed="#V" n="73"/>le me facere: non tamen teneor omne illud velle fieri: quod scio 
      <lb ed="#V" n="74"/>deum velle fieri: quia forte hoc velle mihi non congruit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e402">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="75"/>dicendum quod procedit de his que nobis velle non congruit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a101750-Dd1e409">
               <head xml:id="kzz7yh-a101750-Hd1e411">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e413">
                  <lb ed="#V" n="76"/>¶ Questio. ii. 
      <lb ed="#V" n="77"/>SEcundo queritur vtrum teneamur conformare 
      <lb ed="#V" n="78"/>voluntate nostram volutati diuine 
      <lb ed="#V" n="79"/>in forma volendi: et videtur quod non: quia quicquid deus vult 
      <lb ed="#V" n="80"/>ex charitate vult. Sed si homo in articulo 
      neces<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sitatis vult honorare parentes non tamen ex charitate: sed ex 
      <lb ed="#V" n="82"/>naturali pietate non peccat: ergo non tenetur ad conforrmitatem in 
      <lb ed="#V" n="83"/>forma volendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e433">
      ¶ Item aliter quandocumque aliquid non ex 
      charita<lb ed="#V" n="84" break="no"/>te vellemus: mortaliter peccaremus quod durum videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e438">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="85"/>nullus tenetur ad aliquid: quod non est in sua potestate: sed 
      volun<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tatem nostram conformari voluntati divinae in forma volendi 
      <lb ed="#V" n="87"/>non est in nostra potestate: quia habere charitatem non est 
      <lb ed="#V" n="88"/>in potestate nostra. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e449">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Contra. Deuter. 19. Iuste quod iustum est prosequaeris: 
      er<lb ed="#V" n="90" break="no"/>go non sufficit nobis velle quod iustum est: nisi 
      <lb ed="#V" n="91"/>velimus illud iuste: non sufficit ergo nos deo conformare 
      in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>volito nisi conformemus nos sibi etiam in forma volendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e461">
                  <lb ed="#V" n="93"/>¶ Item primo ad Thi. i. finis precepti est charitas sed 
      ma<lb ed="#V" n="94" break="no"/>gis tenetur quis ad finem quam ad ea que sunt ad finem: ergo 
      <lb ed="#V" n="95"/>magis teneamur ad conformandum nos deo in forma 
      vo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lendi que est charitas quam ad conformandum nos ei in volito 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod preceptum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e474">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo cum: vt superius hitum est: teneamur 
      <lb ed="#V" n="99"/>conformare voluntatem nostram 
      volun<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tati divinae in rectitudine: et voluntas nostra non sit recta nisi 
      <lb ed="#V" n="101"/>deo sit conformis in forma volendi concedendum est quod 
      tenea<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mur conformare voluntatem nostram voluntati divinae non tantum 
      <lb ed="#V" n="103"/>modo in volito: sed illud in forma volendi. tenemur enim 
      <lb ed="#V" n="104"/>ad habendum hieitum illius forme ad hoc quod sumus digni vt 
      <lb ed="#V" n="105"/>ta eterna: quia illa forma charitas est: sine qua nullus est 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gnus vita eterna. Unde apostolus primo ad Corinth. 13 
      Se<lb ed="#V" n="107" break="no"/>habuero omnem fidem: ita vt montes transferam: charitati 
      <lb ed="#V" n="108"/>autem non habuero nihil sum. Et si distribuero in cibos 
      pau<lb ed="#V" n="109" break="no"/>perum omnes facultates meas: et si tradidero corpus meum: 
      <lb ed="#V" n="110"/>ita vt ardeam: charitatem autem non humero nihil mihi prodest. 
      <lb ed="#V" n="111"/>non tamen semper peccamus quamdiu charitatem non hebemus: quia 
      ta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>li tentione quam non implendo nouum peccatum incurritur non 
      <lb ed="#V" n="113"/>tenemur habere charitatem semper et ad semper: quamuis semt 
      <lb ed="#V" n="114"/>teneamur nos praeparare pro loco et tempore quantum in nobis est: ad 
      <lb ed="#V" n="115"/>hoc vt deus nobis eam infundat. Ad habendum etiam actum istius fore 
      <lb ed="#V" n="116"/>quamuis smper teneamur: non tamen tenemur ad sper. Exire autem in actu 
      <lb ed="#V" n="117"/>charitatis praeceptum affirmatiuum est. Quando autem est alia 
      op<lb ed="#V" n="118" break="no"/>portunitas exeundi in actum illum ita quod nihil tume homo eliciat 
      <lb ed="#V" n="119"/>actum ex charitate incurrit peccatum magis debet 
      declarari<lb ed="#V" n="120" break="no"/>in tertio libro quam hic. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e526">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non plus concludit nisi quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>non tenemur ad conforrmitatem in forma 
      <lb ed="#V" n="123"/>volendi seper ad semper loquendo de tali tentione quam non implendo nouum 
      <lb ed="#V" n="124"/>pecccaum incurritur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e537">
      ¶ Ad 2m sitis est soluendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e539">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="125"/>dicitur quod hebere charitatem non est in nostra potestate etc. dico quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="126"/>non sit in nostra potestate causare charitatem in nobis: tamen in nostra 
      po<lb ed="#V" n="127" break="no"/>testate principaliter mota a divina virtute: quae sper parata est nos iuuater 
      <lb ed="#V" n="128"/>est pramperare nos ad recipiendum charitatem: qua prampaeratione 
      ha<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bita deus liberaliter in anima nostra charitatem infundit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101750-d1e552">
      ¶ Argumentum ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>partem aliam non concludunt quod ad illam conformitatem 
      tenea<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mur semper et ad semper tentione absoluta: sed quod ad illam 
      tene<lb ed="#V" n="132" break="no"/>mur occurente tali opportunitate quod si tunc non 
      conformare<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mur deo voluntatem nostram in forma volendi divinam 
      bo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nitatem contineremus. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>