<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="109-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f77793"><!-- l2d26prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-f77793-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e103">
               <lb ed="#V" n="23"/>¶ De gratia operante et cooperante. Dist. XXVII 
      <lb ed="#V" n="24"/>Ec est gratia operans 
      <lb ed="#V" n="25"/>et 
      co<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>operans. Operans enim gratia 
      prepa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>at hominis voluntatem vt velit 
      bo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>num. Gratia cooperans adiuuat 
      ne<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>frustra velit. Unde Augu. in libro de gratia et 
      li<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bero arbitrio. Cooperando deus in nobis 
      perfi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cit quod operando incipit: quia ipse vt velimus 
      <lb ed="#V" n="32"/>operatur incipiens: qui volentibus cooperatur perficiens. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Ut ergo velimus operatur. Cum autem volumus 
      <lb ed="#V" n="34"/>vt perficiamus: nobis cooperatur: et tamen sine illo 
      <lb ed="#V" n="35"/>vel operante vt velimus: vel cooperante cum 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lumus bona pietatis opera nihil valemus. Ecce 
      <lb ed="#V" n="37"/>his verbis satis aperitur que sit operans gratia: et que 
      <lb ed="#V" n="38"/>cooperans. Operans enim gratia est que praeuenit 
      <lb ed="#V" n="39"/>voluntatem bonam: ea enim liberatur et prepara 
      <lb ed="#V" n="40"/>tur hominis voluntas: vt sit bona: bonumque 
      ef<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ficaciter velit. Cooperans vero gratia voluntatem 
      <lb ed="#V" n="42"/>iam bonam sequitur adiuuando. Unde 
      Augu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>contra Iulianum hereticum qui bonam volun 
      <lb ed="#V" n="44"/>tatem ex libero arbitrio tantum esse dicebat: atque 
      ho<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>minem per liberum arbitrium posse bonum 
      velle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>et operari sine gratia asserebat: ait. Apertam de 
      com<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mendatione gratiae apostolus sententiam protulit 
      <lb ed="#V" n="48"/>cum ait. Non est volentis neque currentis: sed dei 
      <lb ed="#V" n="49"/>miserentis. Hec si attenderes iuliane non extem 
      <lb ed="#V" n="50"/>deres contra gratiam merita voluntatis humane. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Non enim ideo miseretur deus alicuius: quia 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luit et cucurrit: sed ideo voluit et cucurrit: quia 
      <lb ed="#V" n="53"/>misertus est deus. paratur enim voluntas 
      homi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nis a deo et a domino gressus hominis 
      dirigun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur. Ideoque congrue ait. Non est volentis neque 
      <lb ed="#V" n="56"/>currentis: sed miserentis dei. Non quia hoc 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne voluntate nostra agatur: sed quia voluntas 
      nostra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nil boni agit: nisi diuinitus adiuuetur. Unde 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bi apostolus ait. Non autem ego: sed gratia dei 
      me<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cum. Non ideo dicit: quia nihil boni agebat: sed 
      <!--00231.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="61"/>quia nihil boni ageret si illa non adiuuaret. His 
      <lb ed="#V" n="62"/>testimoniis aperte insinuatur: quia voluntas 
      homi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nis gratia dei preuenitur atque praeparatur vt fiat bona: 
      <lb ed="#V" n="64"/>non vt fiat voluntas: quia et ante gratiam voluntas 
      <lb ed="#V" n="65"/>erat: sed non erat bona et recta voluntas. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e203">
               <lb ed="#V" n="66"/>¶ Quid sit voluntas 
      <lb ed="#V" n="67"/>Uoluntatem ipsam Aug.i lie. 
      <lb ed="#V" n="68"/>de ouabus 
      <lb ed="#V" n="69"/>animabus ita diffinit. Uoluntas est animi 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tus cogente nullo ad aliquid non admittendum 
      <lb ed="#V" n="71"/>vel adipiscendum: hoc autem vt non admittat 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lum et adipiscatur bonum preuenitur et preparatur dei 
      <lb ed="#V" n="73"/>gratia. Unde apostolus gratiam praeuenientem et 
      subse<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quentem commendans id est operantem et cooperantem 
      <lb ed="#V" n="75"/>vigilanter dixit. Non est volentis neque curren 
      <lb ed="#V" n="76"/>tis: sed miserentis dei: et non econuerso: non est 
      <lb ed="#V" n="77"/>miserentis dei: sed volentis et currentis. Nam 
      <lb ed="#V" n="78"/>si vt quibusdam placuit quod dictum est: ita 
      acci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>piatur. Non est volentis neque currentis: sed mise 
      <lb ed="#V" n="80"/>rentis dei: tanquam diceretur: non sufficit sola 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tas hominis: si non sit etiam misericordia dei. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Econtra dicitur non sufficit etiam misericordia dei 
      <lb ed="#V" n="83"/>si non sit etiam voluntas hominis. Ac per hoc 
      <lb ed="#V" n="84"/>si recte dictum est illud: quia id voluntas 
      ho<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>minis sola non implet: cur non etiam a 
      contra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rio recte dicitur non miserentis est dei: sed 
      volen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis est hominis: cum id misericordia dei sola non 
      <lb ed="#V" n="88"/>impleat. Homo enim credere vel sperare non 
      <lb ed="#V" n="89"/>poterit nisi velit: nec peruenire ad palmam nisi 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luntate currat. Restat ergo vt ideo ita recte 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctum intelligatur: vt totum detur deo qui hominis 
      <lb ed="#V" n="92"/>voluntatem bonam praeuenit et preparat 
      adiuuan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dam: et adiuuat praeparatam: nolentem praeuenit vt 
      <lb ed="#V" n="94"/>velit: volentem subsequitur ne frustra velit. 
      Ec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ce his verbis et aliis premissis euidenter traditur 
      <lb ed="#V" n="96"/>quia voluntas hominis preparatur: et preuenitur gratia 
      <lb ed="#V" n="97"/>dei vt velit bonum: et adiuuatur ne frustra velit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e275">
               <lb ed="#V" n="98"/>¶ Quod bona voluntas comitatur gratiam. 
      <lb ed="#V" n="99"/>taque bona voluntas comitatur 
      gra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiam non gratia volunta 
      <lb ed="#V" n="101"/>tem. Unde Augu. ad bonifatium papam 
      scri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bens contra pelagianos inquit. Cum fides 
      im<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>petrat iustisicationem sicut vnicuique deus 
      par<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>titus est mensuram fidei: non gratiam dei aliquid 
      <lb ed="#V" n="105"/>meriti precedit humani: sed ipsa meretur 
      augeri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>vt aucta mereatur et perfici: voluntate comitante non 
      <lb ed="#V" n="107"/>ducente: pedissequa non preuia. Ecce hic aper 
      <lb ed="#V" n="108"/>te habes quod gratia preuenit bone voluntatis 
      me<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ritum: et ipsa bona voluntas pedissequa est 
      gra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tie non preuia. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e306">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ Que sit gratia voluntatem preueniens scilicet fides 
      <lb ed="#V" n="112"/>cum dilectione. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Et si diligenter intendas 
      ni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>hilominus 
      ti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bi monstratur que sit ipsa gratia voluntatem 
      preue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>niens et preparans scilicet fides cum dilectione. 
      <!--00232.xml-->
      <pb ed="#V" n="109-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Ideoque Augu. in eodem tractans quommodo 
      iu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stificati sumus ex fide: et tamen gratis: vtrumque 
      <lb ed="#V" n="3"/>enim dicit apostolus qui dicit iustificati ex fide: 
      <lb ed="#V" n="4"/>alibi ait. Iustificati gratis per gratiam. Hoc enim 
      <lb ed="#V" n="5"/>ideo dixit: ne fides ipsa superba sit ne dicat sibi 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ex fide iustificati: quomodo gratis: Quod enim si 
      <lb ed="#V" n="7"/>des meretur: cur non potius redditur quam donatur: 
      <lb ed="#V" n="8"/>Non dicat homo ista fidelis: quia cum dixerit 
      <lb ed="#V" n="9"/>habeo fidem vt merear iustificationem: 
      respositon<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>detur ei: quid habes quod non accepisti. Fides 
      <lb ed="#V" n="11"/>enim qua iustificatus es: gratis tibi data est. Hic 
      <lb ed="#V" n="12"/>aperte ostenditur quod fides est causa 
      iustificatio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nis: et ipsa est gratia et beneficium quo hominis 
      prae<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uenitur voluntas: et preparatur. Unde Augu. in 
      pri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mo libro retractationum. Uoluntas est qua et 
      <lb ed="#V" n="16"/>peccatur et recte viuitur. Uoluntas vero ipsa nisi 
      <lb ed="#V" n="17"/>dei gratia liberetur a seruitute qua peccati 
      serua<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>facta est: et vt vitia superet et adiuuetur: recte 
      pie<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quomd viui a mortalibus non potest: et hoc beneficium 
      <lb ed="#V" n="20"/>quo liberatur nisi eam praeueniret iam meritis 
      da<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>retur: et non esset gratia que vtique gratis datur. 
      Pre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uenitur ergo bona hominis voluntas illo gratiae 
      <lb ed="#V" n="23"/>beneficio quo liberatur: et preparatur. Et illud 
      be<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>neficium fides christi recte intelligitur: sicut Aug. 
      <lb ed="#V" n="25"/>in encho euidenter ostendit dicens. Ipsum 
      ar<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bitrium liberandum est post illam ruinam a 
      ser<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uitute peccati. Nec omnino per seipsum: sed per 
      <lb ed="#V" n="28"/>solam dei gratiam que in fide christi posita est 
      li<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>beratur: et voluntas preparatur. Ecce aperte 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cit gratiam per quam liberatur arbitrium: et 
      praepara<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur voluntas: sitam esse in fide christi. Fides enim 
      <lb ed="#V" n="32"/>christi: vt in eodem ait: impetrat quod lex imperat. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e398">
               <lb ed="#V" n="33"/>¶ Quod voluntas bona que preuenitur gratia quedam 
      <lb ed="#V" n="34"/>dei dona preuenit. 
      <lb ed="#V" n="35"/>psa tamen eadem 
      volu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tas quae 
      <lb ed="#V" n="37"/>dam gratiae dona preuenit. Unde Aug. in ench. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Precedit bona voluntas hominis multa dei 
      <lb ed="#V" n="39"/>dona: sed non omnia: que autem non precedit: 
      ip<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sa in eis est: et ipsa iuuat. Nam vtrumque legitur 
      <lb ed="#V" n="41"/>in sanctis eloquiis: et misericordia eius praeuenit 
      <lb ed="#V" n="42"/>me: et misericordia dei subsequetur me. Nolentem 
      <lb ed="#V" n="43"/>quippe praeuenit vt velit: volentem subsequitur 
      ne<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>frustra velit. Cur enim ammonemur orare 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>inimicis nostris nolentibus pie viuere nisi vt 
      <lb ed="#V" n="46"/>deus in eis operetur et velle: Itemque cur 
      ammo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nemur petere vt accipiamus nisi vt ab illo fiat 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod volumus: a quo factum est vt velimus. 
      In<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>de apostolus ait. Non est volentis neque 
      curren<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis: sed dei miserentis. Ex his apparet quod bona 
      <lb ed="#V" n="51"/>hominis voluntas quedam dona dei 
      preue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nit: quia eam comitatur gratia adiuuans: et qui 
      <lb ed="#V" n="53"/>busdam preuenitur: quia eam preuenit gratia ope 
      <lb ed="#V" n="54"/>rans scilicet fides cum charitate. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e448">
               <lb ed="#V" n="55"/>¶ Que predictis videantur aduersari scilicet quod 
      vide<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur dici fidem esse ex voluntate. 
      <!--00232.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>Non est tamen ignorandum quod 
      <lb ed="#V" n="58"/>alibi 
      Augusti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nuis significare videtur quod ex voluntate sit fides: 
      <lb ed="#V" n="60"/>de illo verbo apostoli. Corde creditur ad 
      iusti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ciam: ita super Ioannem tractans. Ideo non 
      sim<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pliciter apostolus ait creditur: sed corde 
      credi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur: quia cetera potest homo nolens: credere non 
      <lb ed="#V" n="64"/>nisi volens: intrare ecclesiam et accedere ad 
      al<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tare potest nolens: sed non credere. Item super 
      <lb ed="#V" n="66"/>Genesim vbi Laban et Batuel dixerunt. Uo 
      <lb ed="#V" n="67"/>cemus puellam et queramus eius voluntatem: 
      <lb ed="#V" n="68"/>dicit expositor: quia fides est voluntatis non 
      ne<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cessitatis. Ad quod respondentes dicimus: non hec 
      <lb ed="#V" n="70"/>ita accipiendo fore vt ex voluntate hominis 
      fi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>des intelligatur prouenire cum ipsa sit proprie 
      <lb ed="#V" n="72"/>dei donum: vt ait apostolus: et ex ea bona 
      homi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nis merita incipiant. Per hanc enim vt ait 
      au<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gustinus super psalmum lxvi. iustificatur 
      im<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pius: idest sit de impio pius: vt deinde ipsa fides 
      <lb ed="#V" n="76"/>incipiat per dilectionem operari: vnde omnia 
      <lb ed="#V" n="77"/>bona merita incipiunt. Sed potius hec ideo ita 
      <lb ed="#V" n="78"/>dicta sunt: quia non est fides nisi in eo: qui vult 
      <lb ed="#V" n="79"/>credere: cuius bonam voluntatem fides praeuenit 
      <lb ed="#V" n="80"/>non tempore: sed causa et natura. Unde 
      augu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stinus supra congruenter dixit: quod bona 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tas in eis donis est que non precedit: et ipsa 
      iu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uat: quia ea iuuat quibus preuenitur dum eis 
      <lb ed="#V" n="84"/>consentit ad effectum boni: et in eis est quia 
      tem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pore ab eis non preceditur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e522">
               <lb ed="#V" n="86"/>¶ Quedam adhuc addit que grauiorem faciunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>questionem scilicet quod cogitatioboni praecedit fidem. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Ceterum hanc questionem 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gis acuunt: et 
      vr<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gent verba augustini quibus in libro de 
      prede<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stinatione sanctorum vtitur pertractans illud 
      ver<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bum apostoli. Non quod sufficientes simus cogita 
      <lb ed="#V" n="93"/>re aliquid quasi ex nobis. Attendant inquit hic 
      <lb ed="#V" n="94"/>et verba ista perpendant: qui putant ex nobis esse 
      <lb ed="#V" n="95"/>fidei ceptum: et ex deo esse fidei supplementum. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Commendans enim istam gratiam que non 
      dat<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>secundum aliqua merita: sed efficit omnia bona 
      meri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta inquit: non quod sufficientes simus cogitare 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quid boni scilicet ex nobis. Quis autem non videat 
      <lb ed="#V" n="100"/>prius esse cogitare quam credere. Nullus quippe 
      <lb ed="#V" n="101"/>credit aliquid nisi prius cogitauerit esse 
      creden<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dum. Si ergo cogitare bonum non est ex nobis 
      <lb ed="#V" n="103"/>vt hic apostolus tradit: nec credere quamquam et 
      ip<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sum credere nihil est aliud quam cum assensione 
      <lb ed="#V" n="105"/>mentis cogitare. Hic videtur insinuare quod 
      cogitatio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bona precedat fidem: et ita bona voluntas 
      praeue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nit fidem: non praeueniatur: quod predictis 
      aduersa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ri videtur. Ad boc autem dicimus quod 
      aliquan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do cogitatiobona siue voluntas preuenit fidem: 
      <lb ed="#V" n="110"/>sed no est illa bona voluntas vel cogitatio qua 
      <lb ed="#V" n="111"/>recte viuitur. Illa enim sine fide et charitate non 
      <lb ed="#V" n="112"/>est. Nam vt ait Augu. ad Anastasium: sine spi¬ 
      <!--00233.xml-->
      <pb ed="#V" n="110-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ritu non est voluntas hominis libera: cum cum 
      <lb ed="#V" n="2"/>piditatibus vincatur: non est libera ad bonum 
      <lb ed="#V" n="3"/>nisi liberata fuerit. Non autem liberatur nisi 
      <lb ed="#V" n="4"/>per spiritum sanctum diffundatur charitas in 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dibus: non est libera voluntas nisi eam liberet 
      <lb ed="#V" n="6"/>gratia per legem fidei id est non est libera sine fide ope 
      <lb ed="#V" n="7"/>rante per dilectionem: et illa sufficienter bona 
      <lb ed="#V" n="8"/>est. Non est enim fructus bonus qui de 
      charita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis radice non surgit. Si vero assit fides operans 
      <lb ed="#V" n="10"/>per dilectionem: sit delectatio boni. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e611">
               <lb ed="#V" n="11"/>¶ De illa cogitatione boni que precedit fidem 
      <lb ed="#V" n="12"/>plene disseritur. 
      <lb ed="#V" n="13"/>Illa autem cogitatio siue 
      <lb ed="#V" n="14"/>voluntas que fidem et charitatem aliasque 
      iusti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ficationes precedit non sufficit ad salutem nec 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cte ea viuitur. Hac voluntate concupiscitur illa 
      bo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>na voluntas que est magnum bonum: ista vero 
      <lb ed="#V" n="18"/>non. Alia ergo illa est voluntas siue cogitatio: 
      <lb ed="#V" n="19"/>alia ista. Et sicut illa istam precedit: ita illam 
      <lb ed="#V" n="20"/>preuenit intellectus. Unde. Aug. istam 
      distin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>guens super illum locum. psalmo. Concupiuit 
      ani<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ma mea domine ius. tu. Concupiuit desiderare 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quit: non desiderauit. Uidemus enim ratione 
      <lb ed="#V" n="24"/>nonnunquam quam vtiles sunt iustificationes dei: sed 
      <lb ed="#V" n="25"/>infirmitate prepediti aliquando non 
      desidera<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mus. Preuolat ergo intellectus: sequitur tardus 
      <lb ed="#V" n="27"/>aut nullus affectus. Scimus bonum nec 
      dele<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctat agere: et cupimus vt delectet. Sic iste 
      olia<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>desiderare concupiscebat: que bona esse 
      cerne<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bat: cupiens eorum habere delectationem quo 
      <lb ed="#V" n="31"/>rum potuit videre rationem. Postendit itaque qui 
      <lb ed="#V" n="32"/>bus: quasi gradibus ad eas perueniatur: prius enim 
      <lb ed="#V" n="33"/>est vt videantur quam sint vtiles et honeste: 
      deinde<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>vt earum desiderium concupiscatur. Postremo 
      <lb ed="#V" n="35"/>vt proficiente gratia delectet earum 
      operatio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quarum sola ratio delectabat. Attende hunc 
      <lb ed="#V" n="37"/>ordinem gratiarum quem hic distincte assignat 
      <lb ed="#V" n="38"/>Aug. qualiter scilicet intellectus bonorum precedit 
      <lb ed="#V" n="39"/>concupiscentiam eorundem: et ipsa 
      concupiscen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia delectationem que sit per fidem et 
      charita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tem: qua habita vere bona est voluntas qua 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cte viuitur. Ipsaque fidei comes est non preuia. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Qui verba Augustini premissa secundum hanc 
      <lb ed="#V" n="44"/>distinctionem considerat nullam ibi 
      repugnan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiam fore animaduertit non ignorans etiam 
      <lb ed="#V" n="46"/>ante gratiam preuenientem et operantem qua 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luntas bona preparatur in homine: precedere 
      <lb ed="#V" n="48"/>quaedam bona ex dei gratia et libero arbitrio: que 
      <lb ed="#V" n="49"/>dam etiam ex solo libero arbitrio: quibus tamen 
      <lb ed="#V" n="50"/>vitam non meretur: nec gratiam qua iustificatur. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Illius enim gratie percipiende que voluntatem 
      <lb ed="#V" n="52"/>bominis sanat: vt sanata legem impleat nulla 
      <lb ed="#V" n="53"/>merita precedunt. Ipsa est enim qua 
      iustifica<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tus impius fit iustus: qui prius erat impius: 
      me<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ritis autem impii non gratia: sed pena debetur: 
      <!--00233.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>nec ista esset gratia si non daretur gratuita. Datur 
      <lb ed="#V" n="57"/>autem gratuita: quia nil boni ante feceramus 
      <lb ed="#V" n="58"/>vnde hoc mereremur. Non negamus tamen 
      mul<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta ante hanc gratiam et preter hanc gratiam ab 
      ho<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mine fieri bona per liberum arbitrium: vt tradit 
      <lb ed="#V" n="61"/>Aug. in responsionibus contra pelagianos: 
      vbi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dicit homines per liberum arbitrium agros 
      co<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lere: domos edificare: et alia plura bona facere 
      <lb ed="#V" n="64"/>sine gratia cooperante. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e735">
               <lb ed="#V" n="65"/>¶ Utrum vna eademque sit gratia que dicitur ope 
      <lb ed="#V" n="66"/>rans et cooperans. 
      <lb ed="#V" n="67"/>hic considerandum est cum 
      <lb ed="#V" n="68"/>
      predi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctum sit per gratiam operantem et preuenientem 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luntatem hominis liberari ac preparari vt 
      bo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>num velit: et per gratiam cooperantem et 
      subsequen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tem adiuuari: ne frustra velit: vtrum vna et 
      ea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dem sit gratia id est vnum munus gratis datum 
      <lb ed="#V" n="74"/>quod operetur et cooperetur: an diuersa alterum 
      <lb ed="#V" n="75"/>et alterum cooperans. Quibusdam non irratio 
      <lb ed="#V" n="76"/>nabiliter videtur quod vna et eadem sit gratia idest 
      do<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>num: eadem virtus que operatur et cooperatur: 
      <lb ed="#V" n="78"/>sed propter diuersos eius effectus et dicitur operans 
      <lb ed="#V" n="79"/>et cooperans. Operans enim dicitur inquantum 
      li<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>berat et preparat voluntatem hominis vt bonum 
      <lb ed="#V" n="81"/>velit. Cooperans inquantum eandem adiuuat 
      <lb ed="#V" n="82"/>ne frustra velit scilicet vt opus faciat bonum. Ipsa 
      <lb ed="#V" n="83"/>enim gratia non est ociosa: sed meretur 
      augeri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>vt aucta mereatur perfici. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e781">
               <lb ed="#V" n="85"/>¶ Quid sit ipsa gratia et quomodo meretur 
      au<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>geri queritur. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Si vero queritur quomodo 
      <lb ed="#V" n="88"/>ipa gratia 
      <lb ed="#V" n="89"/>preueniens mereatur augeri et perfici: cum 
      nul<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lum meritum sit absque libero arbitrio: et quid 
      <lb ed="#V" n="91"/>sit ipsa gratia an virtus an non: et si virtus: 
      an<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>actus vel non. Ut hoc aperte insinuari valeat 
      <lb ed="#V" n="93"/>premittendum est tria esse genera bonorum. Alia 
      <lb ed="#V" n="94"/>namque sunt magna: alia minima: alia media: vt 
      <lb ed="#V" n="95"/>Augu. ait in primo libro retractationum. 
      Uir<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tutes inquit quibus recte viuitur magna bona 
      <lb ed="#V" n="97"/>sunt. Species autem quorumlibet corporum 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne quibus recte viui potest minima bone sunt. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Potentie vero animi sine quibus recte viui non 
      <lb ed="#V" n="100"/>potest media bona sunt. Item virtutibus nemo 
      <lb ed="#V" n="101"/>male vtitur. Ceteris autem bonis id est mediis et 
      <lb ed="#V" n="102"/>minimis: non solum bene: sed etiam male 
      quis<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quod vti potest: et ideo virtute nemo male vtitur: 
      <lb ed="#V" n="104"/>quia opus virtutis est bonus vsus istorum 
      qui<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bus etiam non bene vti possumus. Nemo autem 
      <lb ed="#V" n="106"/>bene vtendo male vtitur. Non solum autem magna: 
      <lb ed="#V" n="107"/>sed etiam media et minima bona esse praestitit bonitas 
      <lb ed="#V" n="108"/>dei. Ecce habes tria genera bonorum distincta. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e837">
               <lb ed="#V" n="109"/>¶ In quibus bonis sit liberum arbitrium. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Queritur autem in quibus 
      bo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>
               <lb ed="#V" n="112"/>nis continea 
      <!--00234.xml-->
      <pb ed="#V" n="110-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tur liberum arbitrium: De hoc Augu. in 
      pri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mo libro rctractionum ita ait. In mediis quidem 
      <lb ed="#V" n="3"/>bonis inuenitur liberum voluntatis arbitrium: 
      <lb ed="#V" n="4"/>quia et male illo vti possumus: sed tamen tale 
      <lb ed="#V" n="5"/>est vt sine illo recte viuere nequeamus. Gonus 
      <lb ed="#V" n="6"/>autem vsus eius iam virtus est que in magnis 
      <lb ed="#V" n="7"/>reperitur bonis: quibus male vti nullus potest. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Et quia bona et magna et media et minima ex 
      <lb ed="#V" n="9"/>deo sunt: sequitur vt ex deosit etiam bonus vsus 
      <lb ed="#V" n="10"/>libere voluntatis qui virtus est: et in magnis 
      nu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>meratur bonis. Attende diligenter que dicta 
      <lb ed="#V" n="12"/>sunt: et confer in vnum. Sic enim aperietur quod 
      <lb ed="#V" n="13"/>supra querebatur. Dixit equidem opus virtutis 
      <lb ed="#V" n="14"/>esse bonum vsum illorum bonorum: quibus etiam 
      <lb ed="#V" n="15"/>non bene vti possumus id est mediorum in quibus 
      <lb ed="#V" n="16"/>posuit liberum arbitrium: cuius quoque bonum 
      <lb ed="#V" n="17"/>vsum dixit esse virtutem. Quod si est: non est 
      er<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>go opus virtutis quod supra dixit: quia aliud 
      <lb ed="#V" n="19"/>est virtus aliud opus eius. Distinctio XXVII 
      <lb ed="#V" n="20"/>Ec est gratia operans etc. Superius 
      de<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terminauit magister de 
      naturali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ibus adiutoriis que habuerunt primi parentes ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>resistendum malo: hoc de adiutoriis gratuitis ad 
      <lb ed="#V" n="24"/>resistendum malo et proficiendum in bono. Et 
      <lb ed="#V" n="25"/>diuiditur in partes duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e909">
      ¶ Primo determinat de effectu 
      <lb ed="#V" n="26"/>gratie in libero arbitrio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e914">
      ¶ Secundo de influentia sine 
      <lb ed="#V" n="27"/>gratia dis. 28 ibi. Id vero inconcusse.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e919">
      ¶ Prima in duas. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e921">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ Primo determinat de gratia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e926">
      ¶ Secundo de virtute 
      <lb ed="#V" n="29"/>dis. 27. ibi. Hic videndum est quid sit virtus. Prima in 
      <lb ed="#V" n="30"/>duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e934">
      ¶ Primo determinat veritatem
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e936">
      ¶ Secundo 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uet et soluit dubitationes incidentes. ibi. Non est tamen 
      <lb ed="#V" n="32"/>ignorandum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e943">
      ¶ Prima in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e945">
      ¶ Primo ostendit quomodo 
      <lb ed="#V" n="33"/>gratia preuenit voluntatem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e950">
      ¶ Secundo quomon 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tas aliqualiter praeuenit gratiam. ibi. Ipsa tamen.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e955">
      ¶ Prima in 
      <lb ed="#V" n="35"/>duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e961">
      ¶ Primo ostendit quomon gratia praeuenit 
      volunta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e966">
      ¶ Secundo que sit illa gratia. ibi. Et si diligenter. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Prima in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e971">
      ¶ Primo diuidit gratiam in operantem 
      <lb ed="#V" n="38"/>et cooperantem: vt per hoc ostendat quomon gratia praeuenit 
      <lb ed="#V" n="39"/>voluntatem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e978">
      ¶ Secundo ostendit que sit voluntas que 
      pre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uenitur a gratia. ibi. Uoluntatem ipsam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e983">
      ¶ Tertio ex hoc 
      <lb ed="#V" n="41"/>concludit quod voluntas sicut pedissequa aliquo modo 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>comitatur gratiam. ibi. Itaque bona voluntas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e990">
      ¶ Tunc 
      <lb ed="#V" n="43"/>sequitur illa pars que ibi incipit. Non est tamen 
      ignoran<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dum. In qua mouet et soluit dubitationes incidentes. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Et diuiditur in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e1000">
      ¶ Primo mouet questionem de 
      ordi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne voluntatis ad fidem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e1005">
      ¶ Secundo de ordine cogitatio 
      <lb ed="#V" n="47"/>nis ad eandem. ibi. Ceterum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e1010">
      ¶ Tertio inquirit vtrum 
      <lb ed="#V" n="48"/>eadem sit gratia praeueniens et cooperans. ibi. Hic 
      conside<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>randum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e1017">
      ¶ Et ista in duas: quia primo mouet dubita 
      <lb ed="#V" n="50"/>tionem predictam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f77793-d1e1022">
      ¶ Secundo alias dubitationes incidem 
      <lb ed="#V" n="51"/>tes. ibi. Si vero queritur. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>