<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="18-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a12169"><!-- l1d3p2a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a12169-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e103">
      <!-- line coord error -->Consequenter queritur de praedictis¬ 
       <!-- line coord error -->potentiis per 
      compa<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rationem ad actus suos et ad essentiam anime. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e112">
               <lb ed="#V" n="52"/>¶ Et circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="53"/>lille potentie sint accidentia ipsius anime
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e122">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cundo vtrum semper sint in actibus suis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a12169-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-a12169-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum predicte potentie sint accdentia.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e132">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Siuaeio cne. 
      <lb ed="#V" n="56"/>PRimo ergo quero vtrum praedicte 
      poten<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tie sint accidentia. Et videtur quod sic: 
      <lb ed="#V" n="58"/>per philosophum libro predict. quod ponit naturalem potentiam 
      <lb ed="#V" n="59"/>et impotentiam in secunda specie qualitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e145">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="60"/>Diony. lib.o de ange. hierar. xi. ca. diuidit angelum 
      <lb ed="#V" n="61"/>in essentiam virtutem et operationem: et ita distinguit 
      vir<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tutem contra essentiam: hoc autem non esset nisi esset accidens 
      <lb ed="#V" n="63"/>eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e156">
      ¶ Item Augustinus 15 de triate. ca. 7. dicit quod si sola anima cum 
      <lb ed="#V" n="64"/>cogitetur aliquid eius est in ea tanquam caput eius vel 
      ocu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lus vel facies: et sic patet quod potentia non est idem quod ipsa 
      <lb ed="#V" n="66"/>anima: relinquitur ergo quod sit aliquod accidens eius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="67"/>¶ Item sicut se habet essentia ad esse sic potentia ad age¬ 
      <!--00049.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>re: ergo permutatiue sic se habet essentia ad potentiam 
      si<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cut esse ad agere. Sed esse et agere realiter differunt secundum 
      <lb ed="#V" n="70"/>aliquod absolutum: ergo essentia et potentia similiter 
      dif<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ferunt: potentia ergo dicit aliquid realiter vltra essentiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Item in eodem genere est effectus et proximum eius 
      <lb ed="#V" n="73"/>principium sicut patet in linea et puncto et vnitate et 
      nu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mero: Sed potentia est proximum principium actus qui 
      <lb ed="#V" n="75"/>est accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e195">
      ¶ Item verum et bonum non differunt 
      ni<lb ed="#V" n="76" break="no"/>si secundum rationem: ergo si potentie anime non different inter 
      <lb ed="#V" n="77"/>se nisi secundum rationem: intelligere et velle ipsius anime non 
      dif<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ferent nisi secundum rationem: quod falsum est: potentie ergo ipsius 
      <lb ed="#V" n="79"/>anime realiter inter se differunt secundum aliquid absolutum: 
      <lb ed="#V" n="80"/>et ita addunt aliquid absolutum super essentiam anime: 
      <lb ed="#V" n="81"/>sed omne tale est accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e211">
      ¶ Item potentia qua ignis 
      <lb ed="#V" n="82"/>calefacit est quoddam accidens quod est naturalis ignis 
      pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>prietas: ergo a simili potentia qua anima intelligit est 
      na<lb ed="#V" n="84" break="no"/>turalis eius proprietas: et ita accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e220">
      ¶ Item in anima 
      <lb ed="#V" n="85"/>est imago dei: ergo oportet quod ibi sit substantie vnitas et 
      <lb ed="#V" n="86"/>potentiarum trinitas: ergo oportet quod potentie dicant 
      ali<lb ed="#V" n="87" break="no"/>quam essentiam super essentiam anime: sed tali essentia non potest esse nisi accidens. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e229">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Contra forma accidentalis si separaretur at forma 
      sub<lb ed="#V" n="89" break="no"/>stantiali seipsa agere posset: vt patet in 
      sacra<lb ed="#V" n="90" break="no"/>mento altaris: ergo multo fortius forma substantialis 
      si<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ne forma accidentali: ergo anima per suam essentiam 
      in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>telligere potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e242">
      ¶ Item forma anime non est pure 
      passi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ua: ergo per seipsam aliquo modo est actiua. Sed si aliquam 
      <lb ed="#V" n="94"/>actio potest sibi competere per seipsam hoc maxime 
      vi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>detur esse intelligere et velle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e252">
      ¶ Item proprie passiones 
      <lb ed="#V" n="96"/>originantur a substantia dicente philosopho primo physi. quod materia 
      <lb ed="#V" n="97"/>conforma causa est omnium accidentium que sunt supple in 
      <lb ed="#V" n="98"/>da sicut mater: originare autem propriam passionem est 
      age<lb ed="#V" n="99" break="no"/>re: et constat quod hec actio substantie conuenit non mediam 
      <lb ed="#V" n="100"/>te alio accidente. quia aliter esset processus in infinitum: 
      er<lb ed="#V" n="101" break="no"/>go a simili substantia anime intelligem potest non mediante aliquo accidente. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e268">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Respondeo quod potentie anime non sunt accidentia nec 
      <lb ed="#V" n="103"/>addunt aliquam rem absolutam super 
      ani<lb ed="#V" n="104" break="no"/>me essentiam: sed tantummodo respectus ad actus et 
      obie<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cta. Quod autem non sint accidenti a patet. dicit enim philosophus 
      <lb ed="#V" n="106"/>2. de anima: quod si oculus esset animal anima eius esset 
      vi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sus: et vocat ibi visum potentiam visiuam quod veritatem 
      <lb ed="#V" n="108"/>non haberet si potentia visiua esset accidens: quia nullum 
      <lb ed="#V" n="109"/>accidens posset esse anima alicuius animalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e288">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="110"/>Augustinus 9 de trinitate. c. 4. probat ex intentione quod potentie 
      ani<lb ed="#V" n="111" break="no"/>me non sunt accidentia loquens de istis potentiis sub 
      no<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mine notitie et amoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e297">
      ¶ Item substantia aliquod 
      acci<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dens potest recipere non mediante aliquo accidente 
      in<lb ed="#V" n="114" break="no"/>quantum ipsa est passiua: aliter enim esset procedere in 
      <lb ed="#V" n="115"/>infinitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e306">
      ¶ Item aliquid potest agere non mediante 
      <lb ed="#V" n="116"/>aliquo accidente inquantum ipsa est actiua: ergo et 
      sub<lb ed="#V" n="117" break="no"/>stantia ipsius anime similiter. Sed passio que competit 
      <lb ed="#V" n="118"/>anime inquantum est natura intellectualis passiua est 
      spe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ciem intelligibilem recipere: ergo ipsa potest recipere 
      <lb ed="#V" n="120"/>per seipsam non mediante aliquo accidente: actio etiam 
      <lb ed="#V" n="121"/>que maxime competit anime inquantum est natura 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tellectualis actiua est speciem intelligibilem a 
      fantasma<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tibus abstrahere vel se ad actum intelligendi mouere et 
      <lb ed="#V" n="124"/>velle: ergo haec potest per seipsam non mediante aliquo 
      ac<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cidente alio quam intelligi specie de qua constat quod non est 
      <lb ed="#V" n="126"/>anime potentia: restat ergo quod potentia anime per quam 
      <lb ed="#V" n="127"/>speciem intelligibilem potest recipere: et per quam 
      spe<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ciem intelligibilem potest a fantasmatibus abstrahere: et 
      <lb ed="#V" n="129"/>per quam se potest ad actum intelligendi mouere: et 
      poten<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tia per quam potest velle non sunt accidentia ipsius anime. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="131"/>Ex hoc patet quod secundo fuit propositum in 
      solutio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ne: secundo quod non addunt aliquam rem 
      absolu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tam super anime essentiam: quia substantia est ens natum
      <lb ed="#V" n="134"/>per se stare vel natum esse de essentia per se stantis: hoc di¬ 
      <!--00050.xml-->
      <pb ed="#V" n="18-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>co extendendo nomen substantie ad substantiam 
      composi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tam et partes eius: absolutum autem accidens dicimus quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>natum est esse in alio: nec potest naturaliter per se stare: 
      <lb ed="#V" n="4"/>nec est de essentia eius in quo est: nec ex ipso et eo in quo 
      <lb ed="#V" n="5"/>est potest vnum per essentiam constitui. hoc satis potest haberi 
      <lb ed="#V" n="6"/>ex dictis philosohi libro predicamentis. Ubi vult quod esse in 
      subie<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cto est esse in aliquo non sicut pars eius: et non posse esse 
      <lb ed="#V" n="8"/>sine eo in quo est supple naturaliter: et dicit quod hoc 
      compe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tit accidentibus ex quo patet quod si potentie dicerent 
      ali<lb ed="#V" n="10" break="no"/>quam rem absolutam super essentiam cum essent in ea non 
      <lb ed="#V" n="11"/>tanquam partes essentie nec possent naturaliter sine essentia 
      <lb ed="#V" n="12"/>anime esse quod essent anime accidentia quod improbatum est ex quo 
      <lb ed="#V" n="13"/>sequitur illud quod tertio fuit propositum in solutionem scilicet quod non 
      <lb ed="#V" n="14"/>addunt super essentiam anime nisi respectus ad actus et 
      <lb ed="#V" n="15"/>obiecta cui sententie expresse videtur concordare Aug. 9. libro 
      <lb ed="#V" n="16"/>de trinitate c. 4. et etiam. c. 5 quod patet ibidem suam litteram 
      in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tuenti. Et auctor de spiritum et anima expressissime hoc 
      sen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tit. Dicit enim. c. 3 quod sensus: imaginatio: ratio: intellectus 
      <lb ed="#V" n="19"/>et intelligentia haec omnia in anima non aliud sunt quam ipsa 
      <lb ed="#V" n="20"/>anima alie et alie proprietates inter se propter varia 
      exerci<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tia et paucis interpositis subdit quod sunt id quod ipsa. Et. xi. 
      <lb ed="#V" n="22"/>c. dicit de anima quod secundum sui operis officium variis 
      nuncu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>patur nominibus: dicitur namque anima dum vegetat spiritus: dum 
      conten<lb ed="#V" n="24" break="no"/>platur: sensus dum sentit: animus dum sapit dum intelligit 
      <lb ed="#V" n="25"/>mens dum discernit: ratio dum recordatur: memoria dum 
      <lb ed="#V" n="26"/>vult voluntas et paucis interpositis subiungit: quoniam 
      <lb ed="#V" n="27"/>ista omnia vna anima est: proprietates quidem diuerse 
      vo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cans relationes nomine proprietatum. Huic etiam videtur 
      con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sonare littera Auic. 6 naturalium libro primo c. primi vbi dicit quod anima potest 
      <lb ed="#V" n="30"/>dici vis comparatione effectionum que emanant ab ipsa. 
      Si<lb ed="#V" n="31" break="no"/>militer etiam potest dici vis comparatione formarum 
      sensibi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lium et intelligibilium quas recipit: et potest dici forma 
      com<lb ed="#V" n="33" break="no"/>paratione materie in qua existit: ad hoc etiam videntur 
      sace<lb ed="#V" n="34" break="no"/>re due prime rationes adducte pro parte ista in opponendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e430">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum in oppositum dico quod philosophus libro praedictis. naturalem 
      <lb ed="#V" n="36"/>potentiam accipit pro naturali modo vel 
      <lb ed="#V" n="37"/>aptitudine potentie: vnde non vocat potentiam illud quo 
      <lb ed="#V" n="38"/>res potest: sed quo taliter potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e442">
      ¶ Ad 2m potest dici quod Dion. 
      <lb ed="#V" n="39"/>ibi loquebatur de angelis sanctis et virtutem vocabat non 
      <lb ed="#V" n="40"/>potentiam sed sacros habitus potentiarum qui proprie 
      virtu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tes dicuntur: et secundum veritatem qualitates sunt: vel si accipit 
      <lb ed="#V" n="42"/>virtutem pro potentia intendebat distinguere potentiam 
      con<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tra essentiam inquantum super potentiam addit determinatum 
      <lb ed="#V" n="44"/>respectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e458">
      ¶ Ad 3m dici potest quod cum Aug. dicit mentem 
      <lb ed="#V" n="45"/>esse aliquid ipsius anime sicut caput oculum vel faciem: hoc 
      <lb ed="#V" n="46"/>dixit propter hoc quia potentia super essentiam addit determinatum 
      <lb ed="#V" n="47"/>respectu propter quod essentia non predicatur de potentia: sicut 
      <lb ed="#V" n="48"/>nec cursus de currere: quamuis currere super cursum non 
      ad<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dat nisi relationem scilicet ad currentem: et quod ista fuerit mens 
      <lb ed="#V" n="50"/>Augustini patet cum alibi scilicet 9 de trinitate. c. 4. expresse velit 
      poten<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tias anime nullam rem absolutam addere super ipsam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e476">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="52"/>4m dicitur quod sicut se habet essentia ad esse sic potentia 
      <lb ed="#V" n="53"/>ad agere etc. Dico quod falsum est: quia actus secundus 
      ma<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gis elongatur a sua potentia quam actus primus a sua 
      essen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tia: quia potentia non respicit actum secundum nec attingit 
      <lb ed="#V" n="56"/>nisi mediante actu primo: vnde si ponatur quod esse substantiale non 
      <lb ed="#V" n="57"/>addat rem absolutam super essentiam cuius est esse: non 
      pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pter hoc sequitur quod agere non addat rem absolutam vltra 
      <lb ed="#V" n="59"/>potentiam cuius est agere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e496">
      ¶ Ad 5m cum dicitur quod in eodem 
      <lb ed="#V" n="60"/>genere est effectus et proximum eius principium etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>verum est accipiendo principium pro termino initiali 
      intri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>seco sicut est punctus in linea: quamuis non sit pars eius et 
      in<lb ed="#V" n="63" break="no"/>stans in tempore: quamuis non sit pars eius et vnitas in 
      nume<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ro que est principium et pars numeri: de principio autem 
      ex<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tra cuiusmodi est potentia respectu actus non habet 
      veri<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tatem: aliter enim sequeretur quod potentie anime essent in 
      prae<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dicamento actionis vel passionis cum ipsum intelligere sit 
      <!--00050.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>actio vel passio scilicet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e522">
      ¶ Ad 6m cum dicitur quod si potentie anime non 
      <lb ed="#V" n="69"/>differrent secundum rem absolutam: maxime cum verum et bonum 
      <lb ed="#V" n="70"/>sola ratione differant: Dico quod non opetet quia velle est a 
      substan<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tia intellectuali mediante intelligere. Unde oportet quod realiter 
      <lb ed="#V" n="72"/>distinguatur ab eo. prima enim differentia secundum ratione in 
      obie<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctis et secundum respectus in potentiis potest esse ratio differentie 
      <lb ed="#V" n="74"/>in actibus secundum aliquid absolutum: quia magis distinguntur 
      <lb ed="#V" n="75"/>res vel magis multiplicantur in principiatis quam in 
      princi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>piis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e542">
      ¶ Ad 7m dico quod bene substantia habet aliquam actionem 
      <lb ed="#V" n="77"/>mediante aliquo accidente sicut ignis calefacit mediante 
      ca<lb ed="#V" n="78" break="no"/>liditate et aliquam actionem est habet substantia aliquando non 
      median<lb ed="#V" n="79" break="no"/>te aliquo accidente: et tales actiones sunt intelligere et 
      vel<lb ed="#V" n="80" break="no"/>le: que anime competunt non mediante aliquo absoluto 
      ac<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cidente tanquam potentia qua agunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e556">
      ¶ Ad 8m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>secundum hanc opinionem non esset in anima dei imago etc. 
      Di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>co quod immo secundum istam opinionem expressius assignatur imago 
      <lb ed="#V" n="84"/>in anima quam secundum aliam: quia in summa trinitate persona cum 
      <lb ed="#V" n="85"/>essentia non dicit nisi proprietatem relatiuam vt pater 
      <lb ed="#V" n="86"/>cum essentia proprietatem paternitatis: filius 
      proprieta<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tem filiationis: spiritus sanctus proprietatem spirationis 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cte passiue: et tamen quia vna proprietas non est alia vna 
      per<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sona non est alia. Cum ergo pono quod potentia 
      memoran<lb ed="#V" n="90" break="no"/>di in anima que respondet patri non addit super 
      essen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tiam nisi prorietatem relatiuam nec potentia intelligendi 
      <lb ed="#V" n="92"/>que respondet filio addit super essentiam nisi 
      propeieta<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tem relatiuam: nec similiter voluntas que respondet 
      spi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ritui sancto addit super essentiam nisi proprietatem 
      relati<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uam: et per distinctionem istarum relatiuarum 
      proprieta<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tum dico vnam potentiam non esse aliam: et essentiam et 
      il<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lam proprietatem includi in ratione potentie: multo 
      expres<lb ed="#V" n="98" break="no"/>sius assigno rationem imaginis in anima quam si ponerem 
      il<lb ed="#V" n="99" break="no"/>las potentias secundum aliquid absolutum differre et substantiam 
      <lb ed="#V" n="100"/>non cadere in ratione potentie. Et vere hoc videtur Augustinus 
      sen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tire. 9. de trinitate. c. 4.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e602">
      ¶ Argumentum 3m pro parte alia quamuis 
      <lb ed="#V" n="102"/>gratia principalis conclusionis possit concedi: tamen non 
      co<lb ed="#V" n="103" break="no"/>git quia philosophus in illo verbo non signauit in composito ex 
      ma<lb ed="#V" n="104" break="no"/>teria et forma respectu accidentium que sunt in ea nisi 
      cau<lb ed="#V" n="105" break="no"/>salitatem passiua: quod patet per hoc quod addit sicut mater cum 
      <lb ed="#V" n="106"/>secundum rationem semina in generatione non sit principium nisi 
      <lb ed="#V" n="107"/>passiuum nec ministrat nisi materiam vt expresse dicit. 15 
      <lb ed="#V" n="108"/>libro de animalibus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a12169-Dd1e621">
               <head xml:id="kzz7yh-a12169-Hd1e623">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum memoria intelligentia et voluntas in nobis semper sint in actibus suis,</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e625">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Secundo queritur vtrum memoria 
      intelli<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gentia et voluntas in nobis semper 
      <lb ed="#V" n="111"/>sint in actibus suis. Et videtur quod sic. Augustinus. x. libro de 
      <lb ed="#V" n="112"/>trinitate. c. vltimo vult quod mens semper sui meminerit semper 
      <lb ed="#V" n="113"/>se intelligit: semper se diligit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e638">
      ¶ Item philosophus. 3. de anima 
      di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cit de intellectum agente quod semper intelligit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e643">
      ¶ Item philosophus primo de 
      <lb ed="#V" n="115"/>generatione. ca. de augumento dicit quod animalia semper 
      <lb ed="#V" n="116"/>nutriuntur. Si ergo nutritiua semper est in actu suo 
      mul<lb ed="#V" n="117" break="no"/>to fortius memoria: intelligentia et voluntas que sunt 
      no<lb ed="#V" n="118" break="no"/>biliores potentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e654">
      ¶ Item Auic. 6 naturalium libro primo cap. primo 
      <lb ed="#V" n="119"/>vult quod si aliquis homo crearetur subito perfectus in 
      ta<lb ed="#V" n="120" break="no"/>li dispositione quod non haberet vsum alicuius sensus quamuis 
      <lb ed="#V" n="121"/>non affirmaret exteriora suorum membrorum nec occulta 
      <lb ed="#V" n="122"/>suorum interiorum tamen affirmaret se esse. Sed talis 
      ho<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mo esset ineptissimus pro illo statum ad hoc quod intellectum 
      es<lb ed="#V" n="124" break="no"/>set in actu suo: ergo in quocunque statu homo fuerit 
      sem<lb ed="#V" n="125" break="no"/>per intellectus est in actu suo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e673">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Contra Augustinum 14 de trinitate capitulo 7 dicit quod mens non 
      <lb ed="#V" n="127"/>semper se cogitat. et ponit exemplum de 
      <lb ed="#V" n="128"/>geometra et musico qui vtranque nouit scientiam non 
      ta<lb ed="#V" n="129" break="no"/>men semper cogitat de vtraque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e684">
      ¶ Item intellectus non 
      <lb ed="#V" n="130"/>reducitur de potentia ad actum nisi per receptionem 
      spe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ciei non semper habuit anima nostra intelligibilem 
      spe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ciem. quia secundum philosophum. 3. de anima. anima creatur sicut 
      tabu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>la rasa in qua nihil est actu scriptum: ergo anima nostra 
      <lb ed="#V" n="134"/>non semper fuit in actu intelligendi. 
      <!--00051.xml-->
      <!--TODO need a paragraph for the Respondeo; missing lines-->
      <pb ed="#V" n="19-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tualiter: tamen intelligentia et voluntas in nobis non sunt 
      <lb ed="#V" n="2"/>semper in actibus suis qui sunt intelligere et velle. et hoc 
      <lb ed="#V" n="3"/>patet secundum philosophum. 2. de anima quia naturaliter anima deuenit in 
      <lb ed="#V" n="4"/>cognitionem sui primo per cognitionem obiectorum: et 
      <lb ed="#V" n="5"/>ab illa ueniendo ad cognitionem actuum: et ex 
      cognitio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ne actuum veniendo ad cognitionem suiipsius. Sed anima 
      <lb ed="#V" n="7"/>non semper cognoscit actum suum: non enim semper 
      intel<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ligimus nos intelligere hoc docet experientia ergo non 
      sem<lb ed="#V" n="9" break="no"/>per cognoscit seipsam: et constat quod non semper cognoscit 
      ali<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ud a se: ergo non semper est in actu cognoscendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e725">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="11"/>philosophus. 5 thop. magis scimus quid ignis quam quid anima: 
      <lb ed="#V" n="12"/>Sed nescimus quid ignis naturaliter nisi quantum 
      pos<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sumus ex proprietatibus eius argumentando concludere: 
      <lb ed="#V" n="14"/>ergo nec scimus naturaliter quid anima nisi quantum 
      pos<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sumus arguendo concludere per actus et obiecta. Cum 
      er<lb ed="#V" n="16" break="no"/>go intelligentia non semper sit in tali actu arguendi anima 
      <lb ed="#V" n="17"/>non semper intelligit se. Sed constat quod non semper est in 
      <lb ed="#V" n="18"/>actu intelligendi aliquid a se quando non intelligit se: ergo 
      <lb ed="#V" n="19"/>non semper est in actu intelligendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e747">
      ¶ Item philosophus primo 
      <lb ed="#V" n="20"/>de anima. intelligere et considerare consumuntur alio quodam 
      <lb ed="#V" n="21"/>interius corrupto ipsum autem impassibile est: in quo notat 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod si intellectus sit incorruptibilis quantum ad sui 
      essen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tiam quod tamen sua operatio que est intelligere quandoque corrum 
      <lb ed="#V" n="24"/>pitur propter corporis ineptitudinem. et ratio est quia anima 
      <lb ed="#V" n="25"/>est forma substantialis corporis humani: et forma non 
      tan<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tummodo impeditur in operatione sua ex parte obiecti 
      respe<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ctu cuius agit: sed etiam propter ineptitudinem materie 
      <lb ed="#V" n="28"/>quam perficit: non est ergo semper anima in actu 
      intelligen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>di.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e771">
      ¶ Item philosophus. 3 de anima: nequaquam sine fantasmate 
      <lb ed="#V" n="30"/>intelligit anima quod intelligendum est naturaliter dum est 
      <lb ed="#V" n="31"/>actu corporis corruptibilis forma: cum ergo fantasmata 
      <lb ed="#V" n="32"/>sint per que sensitiua interior dirigitur ad cognoscendum: non 
      <lb ed="#V" n="33"/>intelligendo indigemus ministerio alicuius potentie 
      sensi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tiue interioris: cum ergo illam contingat impediri quantum 
      <lb ed="#V" n="35"/>ad suum actum vel totaliter actum eius auferri ex consequenti 
      contin<lb ed="#V" n="36" break="no"/>git totaliter auferri ab homine actum intelligendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e789">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum in oppositum cum arguitur per 
      auctorita<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tem Augustini dicentis quod mens semper 
      <lb ed="#V" n="39"/>se intelligit etc. Dico quod verum est in habitu: et quod Augustinus sic 
      <lb ed="#V" n="40"/>intelligat: patet per illud exemplum quod ponit de grammatico 
      <lb ed="#V" n="41"/>et musico. 14. de triat. c. 7. et fuit adductum in opponendo 
      pro<lb ed="#V" n="42" break="no"/>parte ista.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e806">
      ¶ Ad 2m cum arguis de intellectum agente: 
      di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>co quod sicut patet per litteram philosophi ibidem: aliquando philosophus 
      lo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quitur de intellectu agente vt de quadam substantia 
      sepa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>rata: et quo ad hoc errauit. Unde a domino Stephano episco 
      pa<lb ed="#V" n="46" break="no"/>risiensi excommunicatus est iste articulus quod intellectus 
      <lb ed="#V" n="47"/>agens est quedam substantia separata superior ad intellectum 
      <lb ed="#V" n="48"/>possibilem: et quod secundum substantiam potentiam et operationem est 
      sepa<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ratus a corpore nec est forma corporis humani: aliquando 
      <lb ed="#V" n="50"/>loquitur de intellectu agente vt est potentia anime: et sic 
      di<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cit quod est habitus quidam vt lumen: et sic non dicit ipsum 
      <lb ed="#V" n="52"/>semper intelligere nisi quia quantum est ex parte sua semper 
      <lb ed="#V" n="53"/>abstraheret species intelligibiles a fantasmatibus nisi esset 
      <lb ed="#V" n="54"/>impedimentum ex parte fantasmatum vel virium sensiti 
      <lb ed="#V" n="55"/>uarum eo quod actio intellectus agentis naturalis est: et sic 
      <lb ed="#V" n="56"/>non acciperetur ibi intelligere pro cognoscere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e839">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="57"/>co quod non est simile de nutritiua et intellectiua quantum ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>semper esse in actu suo: quia in eo quod nutritur continue sit de 
      <lb ed="#V" n="59"/>perditio: et ideo necessaria fuit potentia per quam continue 
      <lb ed="#V" n="60"/>fieret restauratio. Et hec est nutritiua que humores 
      conti<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nue conuertit in corpus qui humores sunt immediatum 
      nu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>trimentum. vt dicitur libo de somno et vigilia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a12169-d1e855">
      ¶ Ad 4m cum 
      <lb ed="#V" n="63"/>arguitur per auctoritatem Auic. dico quod ille homo de quo 
      <lb ed="#V" n="64"/>loquitur non ita esset ineptus ad actum intelligendi sicut 
      <lb ed="#V" n="65"/>homo perfecte dormiens vel furiosus: quia dormiens perfe¬ 
      <!--00051.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="66"/>cte vel furiosus non tantummodo non iuuatur ad 
      intelligen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dum per interiores sensitiuas: sed per inordinatum modum 
      <lb ed="#V" n="68"/>earum impeditur: et in perfecto dormiente est etiam speciale 
      im<lb ed="#V" n="69" break="no"/>pedimentum ex parte virtutis nutritiue que in somno 
      ni<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mis in actu suo intenditur et excessiua intesio vnius 
      virtu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tis anime impedit aliam secundum Auic. 6 naturalium libr.o 5 cap. 7. 
      aggra<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uatur etiam anima ex infrigidatione organorum: in homine autem 
      <lb ed="#V" n="73"/>secundum illum statum quem describit Auic. non essent ista 
      im<lb ed="#V" n="74" break="no"/>pedimenta: quamuis aliqua virtute sensitiua non adiuuaretur. 
      <lb ed="#V" n="75"/>Uel potest dici secundum aliquos quod in predicto loco non est 
      tenen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dus Auic. si velit excludere omnem actum potentie sensitiue: 
      <lb ed="#V" n="77"/>quia omnis nostra cognitio naturalis incipit a sensu. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>