<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="99-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f70880"><!-- l2d24a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f70880-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e103">
               <lb ed="#V" n="7"/>COnsequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      quae<lb ed="#V" n="9" break="no"/>runtur .5.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e112">
      ¶ Primo vtrum in intellectu sit 
      ali<lb ed="#V" n="10" break="no"/>qua actio: vel passio ordinenature ante 
      intel<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ligere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum nostrum intelligere sit agere. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e121">
               <lb ed="#V" n="12"/>¶ Tertio vtrum intelligamus substantiam per propriam 
      <lb ed="#V" n="13"/>speciem ipsius substantie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e129">
      ¶ Quarto vtrum possimus 
      sin<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gularia intelligere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e134">
      ¶ Quinto vtrum intellectus. noster 
      <lb ed="#V" n="15"/>argumentando discurrens a creaturis ad creatorem in 
      <lb ed="#V" n="16"/>fine discursus intelligat per suam naturalem virtutem 
      <lb ed="#V" n="17"/>diuinam essentiam immediate.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f70880-Dd1e143">
               <head xml:id="kzz7yh-f70880-Hd1e145">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in intellectu sit aliqua actio: vel passio ordine nature ante intelligere</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e147">
      ¶ Quaestio I.
      <lb ed="#V" n="18"/>PRimo ostendo quod in intellectu non fit 
      ali<lb ed="#V" n="19" break="no"/>qua actio: nec passio ordine 
      na<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ture ante intelligere: quia in sensu non est aliqua 
      <lb ed="#V" n="21"/>actio vel passio ordine nature: ante sentire: er 
      er<lb ed="#V" n="22" break="no"/>go a simili in intellectu non est aliqua actio: vel passio 
      or<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dine nature ante intelligere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e163">
      ¶ Item in voluntate non est 
      <lb ed="#V" n="24"/>actio ante velle: ergo a simili in intellectu non est aliqua 
      <lb ed="#V" n="25"/>actio ante intelligere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Contra prius ordine nature est conuersio <sic>intellecius</sic>
      <lb ed="#V" n="27"/>ad intelligibile: quam ipsum intelligat. Sicut 
      <lb ed="#V" n="28"/>prius ordine nature est conuersio visus ad visibile: quam 
      ip<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sum videat. Sed conuersio intellectus ad intelligibile est 
      <lb ed="#V" n="30"/>aliqua actio in intellectu: ergo in intellectu est aliqua actio 
      <lb ed="#V" n="31"/>ordine nature ante intelligere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e186">
      ¶ Item conatus 
      intelle<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ctus ad intelligendum est actus differens ab actu 
      intelligen<lb ed="#V" n="33" break="no"/>di: quod probo per simile. Dicit Auic. 9. meta. ca. 2. quod 
      incli<lb ed="#V" n="34" break="no"/>natio ad motum que est in mobili quiescente per violentiam: 
      <lb ed="#V" n="35"/>non est motus: nec virtus mouens. Inclinatio autem illa est 
      <lb ed="#V" n="36"/>quidam conatus ad motum. Sed conatus ad 
      intellugen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dum ordine nature videtur praecedere ipsum intelligere: 
      <lb ed="#V" n="38"/>sicut inclinatio ad motum ipsum motum: ergo in 
      intelle<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctu est aliqua actio ordine nature ante intelligere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e207">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Ad istam questionem dixerunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="41"/>differt dicere alique 
      <lb ed="#V" n="42"/>actionem intellectus ordine nature praecedere actum 
      intel<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ligendi: et aliquam actionem esse in intellectu ordine nature 
      an<lb ed="#V" n="44" break="no"/>te actum intelligendi. Actio enim intellectus agentis que 
      com<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sistit in faciendo intelligibile in potentia intelligibile in 
      <lb ed="#V" n="46"/>actu ordine nature prius est quam actus intelligendi. Sed 
      <lb ed="#V" n="47"/>quamuis hoc actio sit intellectus inquantum est ab eo: non tamen 
      <lb ed="#V" n="48"/>est in eo sed in fantasmate quod est passum: et actio transiens in 
      <lb ed="#V" n="49"/>aliquid exterius est in eodem subiecto in quo est passio: 
      <lb ed="#V" n="50"/>secundum doctrinam philosophi. 3. phy. Cum ergo nulla actio 
      intelle<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctus alia ab ista que dicta est praecedat ordine nature actum 
      <lb ed="#V" n="52"/>intelligendi: dicunt quod in intellectu non est aliqua actio 
      prior<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ordine nature quam actus intelligendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e240">
      ¶ Et si dicatur eis 
      <lb ed="#V" n="54"/>quod prius formatur ordine nature: species intelligibilis in 
      intel<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lectu quam intellectus intelligat: dicunt hoc esse falsum. Quia si 
      <lb ed="#V" n="56"/>cut dicit Auic. 6 naturalium lib. 5. ca. 6. formam intellectam esse 
      <lb ed="#V" n="57"/>in anima hoc est quod apprehendere eam non potest: ergo dici quod vnum 
      <lb ed="#V" n="58"/>sit prius alio natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e253">
      ¶ Alii dicunt quod in inteltectu est aliqua actio 
      <lb ed="#V" n="59"/>ordine nature ante intelligere: quia intellectus per suum actiuum: 
      <lb ed="#V" n="60"/>tanquam per principale agens sub deo: mediante fantasmate 
      <lb ed="#V" n="61"/>tanquam instrali agente educit de sui potentia inquantum est 
      possi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bilis speciem intelligibilem per quam intelligit rem quam per ei 
      <lb ed="#V" n="63"/>essentiam intelligere non potest. Talis autem eductio speciei aliqua 
      <lb ed="#V" n="64"/>actio est ab intellectu et in intellectu: et ordine nature ipsam 
      <lb ed="#V" n="65"/>intellectionem praecedit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e271">
      ¶ Preterea informatio potente 
      co<lb ed="#V" n="66" break="no"/>gnitiue a specie cognoscibilis: non est sufficiens ratio eliciendi 
      <lb ed="#V" n="67"/>cognit ionis actum: quod patet tam in sensu: quam in intellectu: potest 
      <lb ed="#V" n="68"/>enim contingere: quod homo hebes oculos apertos et in directa ot¬ 
      <!--00212.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>positione ad colorem: ipsum colorem non videat. Cum tamen 
      <lb ed="#V" n="70"/>eius oculi recipiant coloris similitudinem: planum est etiam 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod intellectus noster non semper intelligit res quarum habet in 
      <lb ed="#V" n="72"/>se species intelligibiles. Intellectus etiam angelicus: non 
      <lb ed="#V" n="73"/>semper intelligit in proprio genere omnes res: quarum habet species 
      <lb ed="#V" n="74"/>intelligibiles. Sed potest actu considerare vnam et non aliam. 
      <lb ed="#V" n="75"/>Restat ergo quod ad actum cognoscendi requiritur cum ipsa 
      specie<lb ed="#V" n="76" break="no"/>informante potentiam aliqua determinata habitudo ipsius 
      <lb ed="#V" n="77"/>potentie cognoscitiue ad cognoscibile: ordine nature 
      co<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gnitionem praecedens. Hoc autem habitudo non semper causatur 
      <lb ed="#V" n="79"/>per variationem factam in cognoscibili. Causatur ergo 
      per<lb ed="#V" n="80" break="no"/>aliquam variationem sactam circa potentiam: et hoc est sorte quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>ab aliquibus dicitur aliqua conuersio potentie ad obiectum: 
      <lb ed="#V" n="82"/>que conuersio non est cognitio: sed praesupponitur a cognitione. 
      <!--TODO: Insert paragraph-->
      <lb ed="#V" n="83"/>Qui vult tenere hanc opinionem potest dicere ad 
      pri<lb ed="#V" n="84" break="no"/>mum in oppositum quod maior est falsa: 
      <lb ed="#V" n="85"/>vt visum est in corpore questionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e321">
      ¶ Ad secundum etiam 
      dicen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dum: quod maior est falsa: dicit enim Auic. 9. meta. c. 2. quod 
      nul<lb ed="#V" n="87" break="no"/>la virtus mouet: nisi mediante inclinatione: que non est 
      <lb ed="#V" n="88"/>virtus mouens: nec ipse motus. Potest ergo dici quod ipsa 
      vo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>litio presupponit in voluntate aliquam inclinationem ad 
      vo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lendum: quamuis non ad volendum determinate hoc: vel 
      <lb ed="#V" n="91"/>illud et forte hanc inclinationem vocat Anselmus libro de 
      simi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>litudinibus ca 1. affectionem: quam distinguit a potentia 
      vo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>luntatis: et ab actu volendi dicens: quod est eorum que mens 
      <lb ed="#V" n="94"/>non memorat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e343">
      ¶ Sed quia aliquibus non videtur 
      proba<lb ed="#V" n="95" break="no"/>bile quod in voluntate aliqua actio precedat actum volendi. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Nec Auic. per praedictam inclinationem intellexit aliquam 
      <lb ed="#V" n="97"/>actionem: sed dispositionem coadiuuantem virtutem ad 
      mouen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dum. Et loquitur de inclinatione qua mediante mouetur 
      <lb ed="#V" n="99"/>corpus celeste a suo motore: et de illa qua mediante 
      moue<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tur graue inferius: et leue superius a naturali loci 
      virtu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>te que est in eo per influentiam celestem in aliqua debita 
      <lb ed="#V" n="102"/>proportione. Ideo aliter soluendum est ad argumentum 
      di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cendo quod non procedit per bonum simile: quia ad hoc quod 
      in<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tellectus intelligat: prius opoertet ipsum reduci in actu per 
      <lb ed="#V" n="105"/>receptionem intelligibilis speciei. Sed ad hoc quod 
      volun<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tas possit exire in actum volendi sufficit quod prius 
      ordi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ne nature apprehendatur eius obiectum per intellectum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e375">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Qui vult tenere primam opinionem potest  
      dice<lb ed="#V" n="109" break="no"/>re ad primum ad partem secundam quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>preter illam dispositionem que requiritur in potentia ad 
      <sic>e<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ceptionem</sic> speciet non est alia conuersio: nisi apprehensio: et 
      <lb ed="#V" n="112"/>quia receptio speciei intelligibilis in intellectu non est 
      <lb ed="#V" n="113"/>aliud quam intelligere ipsum intelligibile: quia non ponunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>aliam speciem in intellectum quam ipsam intellectionem 
      quam<lb ed="#V" n="115" break="no"/>immediate dicunt in intellectu causari ab ipso 
      intelligibi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>li facto in actu per intellectum agentem. Ideo nulia 
      con<lb ed="#V" n="117" break="no"/>uersio que sit aliqua actio in ipso intellectu precedit 
      intel<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lectionem: nec in sensu sentiendi actum. Unde Aug. dicitr 
      <lb ed="#V" n="119"/>11. de trini. ca. 2. quod forma que a corpore visibili imprimitur 
      <lb ed="#V" n="120"/>sensui visus visio vocatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e406">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>conatus ad intelligendum: non videtur esse aliud quam 
      ap<lb ed="#V" n="122" break="no"/>petere intel igendi actum: ipsum autem appetere non 
      pre<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cedit quancumque actum intelligendi: quamuis precedat actum 
      <lb ed="#V" n="124"/>intelligendi formatum: secundum Aug. 9. de triniate. versus finem: 
      <lb ed="#V" n="125"/>actus etiam appetendi non est actus intellectus: sed 
      ap<lb ed="#V" n="126" break="no"/>petiue potentie.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f70880-Dd1e423">
               <head xml:id="kzz7yh-f70880-Hd1e425">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum nostrum intelligere sit agere</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e427">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="127"/>SEcundo queritur vtrum 
      no<lb ed="#V" n="128" break="no"/>strum 
      in<lb ed="#V" n="129" break="no"/>telligere sit agere. Et videtur quod sic: secundum <ref>philosophum 
      <lb ed="#V" n="130"/>primo ethicorum ca. 9. felicitas consistit in actu. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Sed felicitas consistit in intelligendo primum 
      princi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>pium: secundum philosophum 10 ethicorum cap. 8. ergo intelligere est 
      <lb ed="#V" n="133"/>agere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e445">
      ¶ Item intelligore est iudicare. Sed iudicare est 
      <lb ed="#V" n="134"/>agere: ergo intelligere est angere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e450">
      ¶ Item videre est 
      age<lb ed="#V" n="135" break="no"/>re: basiliscus enim videndo hominem interficit: et 
      mu<lb ed="#V" n="136" break="no"/>lier tempore menstruorum speculum inficit: sicut dicit 
      <!--00213.xml-->
      <pb ed="#V" n="100-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>philosophus secundo libro de somno et vigiliam. Sed 
      intelltius<lb ed="#V" n="2" break="no"/>magis est actiuus: quam sensus: ergo intelligere est agere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e468">
                  <lb ed="#V" n="3"/>¶ Item illud quod non debetur rei nisi cum est ad actum 
      <lb ed="#V" n="4"/>reducta est agere. Sed intelligere non debetur intellectur 
      <lb ed="#V" n="5"/>nisi inquantum est reductus in actum per similitudinem: 
      <lb ed="#V" n="6"/>ergo intelligere est agere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e480">
      ¶ Item pati est ignobilitatis: 
      <lb ed="#V" n="7"/>vnde res maxime ignobilis est maxime passibilis. Sed 
      <lb ed="#V" n="8"/>intelligere est magne nobilitatis: ergo est agere et non pati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e487">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Item intelligere est dicere: intelligendo enim 
      forma<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tur verbum. Sed dicere est agere: ergo et intelligere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e494">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Contra si intelligere est agere: illa potentia cuius est: 
      <lb ed="#V" n="12"/>est actiua. Sed intellectus passibilis cuius 
      <lb ed="#V" n="13"/>est intelligere est potentia passiua: ergo intelligere est pati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e503">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Item contrario modo se habet intellectus in intelligendo 
      <lb ed="#V" n="15"/>et voluntas in volendo. cum velle sit motus ab anima: et 
      intelli<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gere ad animam. Sed velle est agere: ergo intelligere est 
      pa<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e514">
      ¶ Item si intelligere est agere: intelligi est pati. Sed 
      <lb ed="#V" n="18"/>hoc est falsum: quia res que intelligitur: inquantum intelligitur 
      <lb ed="#V" n="19"/>non patitur: ergo intelligere non est agere: sed pati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e521">
      ¶ Item philosophus 
      <lb ed="#V" n="20"/>tertio de anima dicit quod intelligere est quoddam pati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e527">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Respondeo quod nostrum intelligere consistes in 
      sim<lb ed="#V" n="22" break="no"/>plici apprehensione in qua non est 
      <lb ed="#V" n="23"/>compositio: nec diuisio est pati. Quod sic patet: secundum philosophum. 9. meta. 
      <lb ed="#V" n="24"/>quedam actiones sunt que transeunt in exterius subiectum: sicut 
      <lb ed="#V" n="25"/>texere et edificare: quedam que remanent in agente: sicut 
      vi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sio in vidente: et speculatio in speculante. Nunc autem ita est 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod actio transiens in exterius subiectum et passio sibi 
      cor<lb ed="#V" n="28" break="no"/>respondens radicantur in vno motu: et differut secundum diuersas 
      <lb ed="#V" n="29"/>habitudines: quia motus: vt a mouente est actio. Et sic 
      si<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gnificatur per mouere: motus vt immobili est pati. et sic 
      signi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ficatur per moueri. Motus autem absolute significatus dicit quid 
      <lb ed="#V" n="32"/>contrahibile ad actionem et passionem. Sed in quibusdam 
      specie<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bus motus: non est vnum nomen impositum ad significandum 
      <lb ed="#V" n="34"/>ipsum in comparatione ad mouens. Uerbi gratia currere 
      signi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ficat cursum: vt immobili: vnde currere est pati: quia est 
      moue<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ri non mouere. cursus significat illud quod significat absolu 
      <lb ed="#V" n="37"/>te. non est autem vnum nomen impositum saltem vsitatum quo 
      signi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ficetur cursus: vt a mouente. Predicta autem differentia inter 
      ac<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tionem et passionem habetur a philosopho. 3. phy. ca. de motu: vbi 
      <lb ed="#V" n="40"/>dicit quod actio: et passio sunt vnus motus et differunt: sicut 
      <lb ed="#V" n="41"/>via ab athenis ad thebas: et a thebis ad athenas. Et 
      eius<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dem sententie est Anselmus libro de veritate ca 8 vnde dicit quod 
      percussio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>est agentis et patientis. Unde et actio dici potest et passio: et 
      acci<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pitur ibi percussio: prout est nomen: et vt patet suam litteram 
      intuenti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ibidem ipse vult quod illa motio: vt est a percuciente est actio. 
      <lb ed="#V" n="46"/>et vt est in percusso est passio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e586">
      ¶ Asimili dico aliqualiter quod 
      mo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tio sensibilis potest considerari absolute: et sic dicit quid 
      con<lb ed="#V" n="48" break="no"/>trahibile ad actionem et passionem. et ipsa inquantum est a 
      sensu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>est actio: et inquantum est in sensu est passio. Unde philosophus libro de 
      <lb ed="#V" n="50"/>plantis dicit quod sensus est passio sentientis. Nec mireris: 
      <lb ed="#V" n="51"/>quia dixi motionem sensibilem esse a sensu et in sensu: quia in 
      <lb ed="#V" n="52"/>sensu est considerare et actiuum et passiuum: vt superius eadem 
      <lb ed="#V" n="53"/>dis. per commen. est ostensum. Et huic concordat Aug. 12. 
      sup<lb ed="#V" n="54" break="no"/>genesem non multum ante medium: vbi probare nititur quod corpus non 
      <lb ed="#V" n="55"/>potest facere suam simil itudinem in virtutem sensitiuam. Sed 
      vir<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tute sensus fit in sensu: quod non esset verum nisi in sensu esset 
      <lb ed="#V" n="57"/>principium actiuum et passiuum. Per sentire autem et 
      videre<lb ed="#V" n="58" break="no"/>significatur ipsa motio sensibilis: vt in sentiente: et ideo dicit 
      <lb ed="#V" n="59"/>Aug. libo de quantitate anime: quasi in medio libri quod videre est 
      <lb ed="#V" n="60"/>pati. Uisio autem significat illam motionem absolute: non 
      habe<lb ed="#V" n="61" break="no"/>mus autem vnum nomen impositum saltem vsitatum quo 
      signifi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cetur visio: vt a vidente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e623">
      ¶ Ex dictis possumus faciliter de 
      <lb ed="#V" n="63"/>clarare: quomodo intelligere est pati: motio enim 
      intellectua<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lis est ab intelligente per actiuum intellectus: et est in 
      intel<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ligente per passiuum ipsius intellectus. Potest ergo 
      consi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>derari: vt est ab intelligente: et vt est in intelligente: et etiam 
      <lb ed="#V" n="67"/>absolute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e636">
      ¶ Primo modo non est vnum nomen impositum saltem 
      <lb ed="#V" n="68"/>vsitatum ad significandum eam. Nisi forte hoc verbum dicere: 
      <!--00213.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quod ideo dico: quia secundum vnam acceptionem verbi ipsa intellectio 
      <lb ed="#V" n="70"/>formata: verbum est secundum Aug. dicentem in ser mone de 
      nati<lb ed="#V" n="71" break="no"/>uitate beati Ioannis quod verbum est ipsa cogitatio. dicere autem 
      <lb ed="#V" n="72"/>est formare verbum: vnde sicut mouere est facere motum: 
      <lb ed="#V" n="73"/>ita dicere videtur idem quod formare motionem intellectualem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e656">
                  <lb ed="#V" n="74"/>¶ Secundo modo significatur per hoc verbum intelligere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e661">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Tertio modo per hoc nomen intellectio. Cum ergo 
      iper<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sa motio intellectualis: inquantum est ab intelligibili 
      age<lb ed="#V" n="77" break="no"/>te sit actio: sequitur quod dicere est agere. et cum ipsa motio in 
      <lb ed="#V" n="78"/>tellectualis inquantum est in intelligente: sit passio: 
      sequi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur quod intelligere sit pati. passione tamen que est salis. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Unde est de illis verbis de quibus dicit Priscianus in 
      mi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nori volumine: quod sub voce actiui et constructione 
      actiui<lb ed="#V" n="82" break="no"/>significant passionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e682">
      ¶ Uides ergo quod dicere et 
      intelli<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gere in vna intellectione radicantur. nec addit dicere 
      ali<lb ed="#V" n="84" break="no"/>quid sequitur intellectionem quod sit medium inter ipsam et 
      <lb ed="#V" n="85"/>intellectum: nisi relationem ipsius ad intellectum inquantum 
      <lb ed="#V" n="86"/>ab ipso est. nec intelligere nisi relationem intellectionis ad 
      <lb ed="#V" n="87"/>intellectum inquantum in ipso est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e695">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      felici<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tas consistit in actu etc. dico quod ibi 
      <lb ed="#V" n="90"/>accipit actum pro motione intellectus et affectus non tantum 
      <lb ed="#V" n="91"/>inquantum est ab intelligente et diligente: sed etiam 
      inquan<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tum in intelligente et diligente: et sic non tantum excedit nomen 
      <lb ed="#V" n="93"/>actus ad actionem proprie dictam: sed etiam ad passionem 
      <lb ed="#V" n="94"/>que est salus et secundaria perfectio patientis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e713">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="95"/>cum dicitur quod iudicare est agere etc. potest dici quod iudicare 
      <lb ed="#V" n="96"/>significat ipsam intellectionem non prout est simpliciter 
      appre<lb ed="#V" n="97" break="no"/>hensio: sed prout est cum compositione et diuisione: non 
      <lb ed="#V" n="98"/>vt est in intelligente: sed vt est ab intelligente. 
      Intellige<lb ed="#V" n="99" break="no"/>re autem significat non tantum apprehensionem compositam: sed 
      <lb ed="#V" n="100"/>simplicem: et tantum vt est in intelligente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e729">
      ¶ Uel potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>et si iudicium extendatur ad simplicem apprehensionem: 
      <lb ed="#V" n="102"/>secundum illud Iob 12 non ne auris verba diiudicat: et fauces 
      <lb ed="#V" n="103"/>comedentis saporem: per iudicare significatur ipsa 
      cogni<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tio: vt est a cognoscente. per intelligere autem significatur 
      <lb ed="#V" n="105"/>ipsa intellectio: vt est in intelligente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e742">
      ¶ Ad tertium cum 
      <lb ed="#V" n="106"/>dicitur quod videre se agere etc. dico quod falsum est: quia 
      signi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ficat ipsam visionem: vt est in vidente. Nec tamen 
      pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>pter hoc nego visum esse actiuum: sed non est vnum nomen 
      <lb ed="#V" n="109"/>impositum saltem vsitatum quo significetur visio: vt a 
      vi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dente. Intelligendum tamen quod quamuis philosophus 2 libo de 
      somno<lb ed="#V" n="111" break="no"/>et vigilia: dicat quoniam non solum patitur visus aliquid 
      <lb ed="#V" n="112"/>ab aere: sed et facit aliquid pati et mouet aera: non tamen 
      <lb ed="#V" n="113"/>facit hoc ratione virtutis visiue. sed quia immutatio facta 
      <lb ed="#V" n="114"/>in oculo aerem immutat: et per hanc viam basiliscus 
      homi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nem interficit: quia cum videt hominem excitatur 
      ve<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nenum in corpore suo mediante imaginatione quo maxime 
      <lb ed="#V" n="117"/>inficiuntur oculi sui: quia sunt tenerrima pars et prope 
      <lb ed="#V" n="118"/>imaginationem: et ipsi infecti: inficiunt aerem sibi 
      conti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>guum: et illa pars aeris aliam: et sic vsque ad partem aeris 
      <lb ed="#V" n="120"/>que ab homine inspiratur. Et per viam similem 
      mulie<lb ed="#V" n="121" break="no"/>res in tempore menstruorum inficiunt specula valde 
      pu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ra ibi faciendo velut nubem sanguineam. Quia secundum philosophum. 2. 
      <lb ed="#V" n="123"/>de somno et vigilia tempore illo afficiuntur oculi 
      mulie<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rum propter turbationem et feruorem sanguineum eo quod 
      <lb ed="#V" n="125"/>sunt pleni venarum: et mouetur aer ab ipsis vsque ad 
      aere<lb ed="#V" n="126" break="no"/>speculis contiguum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e790">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod 
      in<lb ed="#V" n="127" break="no"/>telligere non debetur intellectui: nisi inquantum est 
      re<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ductus in actum per similitudinem etc. dico quod ex hoc non 
      <lb ed="#V" n="129"/>sequitur quod intelligere sit agere. Sed quod ipsa intellectio sit 
      <lb ed="#V" n="130"/>ab intelligente sub ratione qua est actio. Sed sub hoc 
      mo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>do non significatur per intelligere: sed tantum: vt est in 
      <lb ed="#V" n="132"/>intelligente: vt superius dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e807">
      ¶ Ad quintum cum 
      <lb ed="#V" n="133"/>dicitur quod pati est ignobilitatis etc. dico quod non est verum 
      <lb ed="#V" n="134"/>de passione que est salus et perfectio cuiusmodi pati est 
      intel<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ligere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e816">
      ¶ Ad sextum patet solutio exa dictis in corpore quaestionis. 
      <lb ed="#V" n="136"/>ibi enim posita est differentia inter intelligere et dicere. 
      <!--00214.xml-->
      <pb ed="#V" n="100-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e827">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Quamuis autem argumenta ad partem aliam possent 
      <lb ed="#V" n="2"/>concedi gratia principalis conclusionis: tum etiam: quia aliqui 
      <lb ed="#V" n="3"/>bus viderentur concludere: quod non posset contrahi: ad rationem 
      <lb ed="#V" n="4"/>actionis: quod falsum est: ideo soluenda sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e838">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum dicendum quod intellectus possibilis 
      <lb ed="#V" n="6"/>maxime reductus in actum per 
      <lb ed="#V" n="7"/>similitudinem: non tantum modo est passiuus: sed etiam 
      ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quo modo actiuus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e849">
      ¶ Uel potest dici quod intellectio non 
      <lb ed="#V" n="9"/>tantum est respiciens principium passiuum intelligentis: sed 
      <lb ed="#V" n="10"/>etiam actiuum: quia intelligens mouet se: illa motione: per 
      <lb ed="#V" n="11"/>suum actiuum: et subiectum illius motionis per suum 
      pas<lb ed="#V" n="12" break="no"/>siuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e860">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod motio voluntatis est a volente: 
      <lb ed="#V" n="13"/>per suum passiuum: et inquantum a volente rationem habet actionis: et imquam 
      <lb ed="#V" n="14"/>tum in volente rationem habet passionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e868">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      qua<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uis intellectio: vt ab intelligente: sit actio: non tamen ex 
      <lb ed="#V" n="16"/>hoc sequitur: quod intelligi sit realiter pati. Sed quod intellectio: 
      <lb ed="#V" n="17"/>vt est in intelligente sit passio: sub quo modo significatur 
      <lb ed="#V" n="18"/>per intelligere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e879">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod auctoritas 
      <lb ed="#V" n="19"/>philosophi est concedenda: quia intelligere est intellectio: 
      <lb ed="#V" n="20"/>vt in intelligente.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f70880-Dd1e887">
               <head xml:id="kzz7yh-f70880-Hd1e889">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum intelligamus substantiam per propriam speciem ipsius substantie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e891">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="21"/>TErtio queritur: vtrum intelligamus 
      substan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tiam per propriam speciem ipsius 
      substan<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tie. Et videtur quod sicut. Secundum <ref>philosophum i. de anima</ref> 
      <lb ed="#V" n="24"/>accidentia maximam partem conferunt ad 
      cogno<lb ed="#V" n="25" break="no"/>scendum quod quid est: non dicit quod totum conferant. Ergo 
      <lb ed="#V" n="26"/>videtur: quod cum accidentibus propria species substantie 
      requira<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e909">
      ¶ Item secundum philosophum. 3. de anima: lapis non est in anima. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Ergo videtur quod substantia lapidis per propriam eius speciem 
      <lb ed="#V" n="29"/>intelligatur a nobis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e916">
      ¶ Item Auic. 6 naturalium lib id est ca id est 
      <lb ed="#V" n="30"/>dicit: quod si causaretur hoc sine omni actu alicuius sensus: 
      as<lb ed="#V" n="31" break="no"/>firmaret se esse. Sed illam cognitionem non haberet per 
      <lb ed="#V" n="32"/>aliqua accidentia. Ergo haberet eam per propriam speciem 
      <lb ed="#V" n="33"/>sue substantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e927">
      ¶ Item philosophus. 7. meta. dicit quod substantia 
      <lb ed="#V" n="34"/>prior est omni accidente: cognitione non cognoscitur: ergo 
      <lb ed="#V" n="35"/>a nobis substantia per accidentia: sed per propriam eius specem: 
      <lb ed="#V" n="36"/>et per cognitionem substantie accidentia intelliguntur a 
      no<lb ed="#V" n="37" break="no"/>bis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e939">
      ¶ Item Aug. in libo de videndo deo longe post 
      me<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dium ea que mente conspiciuntur non indigent vllo 
      cor<lb ed="#V" n="39" break="no"/>poris sensu: vt ea vera esse nouerimus. Ergo ad 
      cogno<lb ed="#V" n="40" break="no"/>scendum substantiam intelligibiliter: non indigemus 
      ali<lb ed="#V" n="41" break="no"/>quo sensu: quod non esset verum: si non per propriam eius 
      spe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ciem: sed per accidentia cognosceretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e952">
      ¶ Item omne quod 
      <lb ed="#V" n="43"/>intelligitur: praesens est intellectui: vel per essentiam: vel per 
      <lb ed="#V" n="44"/>propriam eius speciem. Sed substantie exteriores quas in 
      <lb ed="#V" n="45"/>telligimus: non sunt praesentes nostro intellectui: per suam 
      <lb ed="#V" n="46"/>essent iam. Ergo per suam speciem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e963">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Contra forma substantialis: non apprehenditur 
      ali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quo sensu: vt habetur in libro de ortu 
      scien<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tiarum. Sed secundum <ref>Aug. 11. de trinita. ca. 8.</ref> nulla species 
      sub<lb ed="#V" n="50" break="no"/>stantie corporee sit in intellectu: nisi mediante sensu: per 
      <lb ed="#V" n="51"/>viam nature. Ergo substantiam corpoream non 
      intelli<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gimus per suam propriam speciem: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e979">
      ¶ Item 
      no<lb ed="#V" n="53" break="no"/>strum intelligere cognoscimus per obiectum. Secundum philosophum. 2. 
      <lb ed="#V" n="54"/>de anima. Ergo nostrum intelligere: non cognoscimus per 
      <lb ed="#V" n="55"/>propriam eius speciem. Cum ergo substantia exterior minus 
      <lb ed="#V" n="56"/>sit nobis cognoscibilis: cum non ita sit nobis praesens: eam 
      <lb ed="#V" n="57"/>per propriam eius speciem non cognoscimus: vt videtur 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e992">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Item si substantiam: per propriam eius speciem 
      cogno<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sceremus: accidentia nihil conferrent ad eius 
      cognitio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nem: quod falsum est secundum philosophum id est de anima. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1001">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Respondeo quod nos in statu corruptibili non 
      <lb ed="#V" n="62"/>cognoscimus per naturam de 
      le<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ge communi substantiam per propriam eius speciem: nisi accipiatur 
      <lb ed="#V" n="64"/>species pro verbo quod intellectus concipit de ea: per suas pro 
      <lb ed="#V" n="65"/>prietates. Non enim cognoscimus eam immediate: per suam 
      <lb ed="#V" n="66"/>speciem increatam: que est idea: quia per ipsam ideam: non 
      co<lb ed="#V" n="67" break="no"/>gnoscimus eam: per modum forme intellectum 
      informan<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tis: quia idea realiter idem est: quod diuina essentia: que nullius 
      <!--00214.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>est forma. Nec per modum forme intellectui astistentis: 
      <lb ed="#V" n="70"/>quis forma quantuncumque esset intima alicui rei: dum tamen 
      <lb ed="#V" n="71"/>rem illam non informaret: res ipsa non posset dici 
      age<lb ed="#V" n="72" break="no"/>re per eam immediate: nisi esset talis forma: que respectu 
      il<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lius actionis: haberet rationem instrumentalis agentis. Unde 
      <lb ed="#V" n="74"/>si lumen ita intimum esset aeri: sicut est modo et non informa 
      <lb ed="#V" n="75"/>ret ipsum: quantis possemus dicere: quod lumen intimum 
      <lb ed="#V" n="76"/>aeri luceret: non tamen dicere possemus: quod aer luceret 
      per<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ipsum. Cum ergo diuina idea non possit habere rationem instru 
      <lb ed="#V" n="78"/>mentalis agentis: respectu nostri actus intelligendi: cum 
      <lb ed="#V" n="79"/>instterum sit tramsmutabile a principali agente: et ab ipso 
      ali<lb ed="#V" n="80" break="no"/>quam virtutem recipiat: dum principale agens agit per ipsum: e 
      <lb ed="#V" n="81"/>et diuina essentia cum sit idem realiter: quod deus omnino sit in 
      <lb ed="#V" n="82"/>tramsmutabilis: nec ab alia essentia aliquam possit recipere 
      <lb ed="#V" n="83"/>virtutem: non obstante quod idea sit intima intellectui meo: 
      <lb ed="#V" n="84"/>non potest dici quod ex quo non informat possit intellectus meus 
      <lb ed="#V" n="85"/>per ipsam immediate se mouere intellectuali motione: quamuis 
      <lb ed="#V" n="86"/>ipse deus. si enim placeret per se ipsum immediate: posset 
      <lb ed="#V" n="87"/>facere in intellectu modo intellectualem motionem. Nec 
      <lb ed="#V" n="88"/>cognoscimus substantiam. per suam ideam in mente: tanquam 
      <lb ed="#V" n="89"/>per obiectum a nobis immediate cognitum: quia 
      diuinan<lb ed="#V" n="90" break="no"/>essentiam non cognoscimus immediate per naturam: immo 
      ascen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dimus in cognitionem ipsius per cognitionem 
      creatu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>rarum: idea aut substantie create: immediate diuina: realiter 
      <lb ed="#V" n="93"/>idem est: quod ipse deus: vt supra dictum est. Nec 
      cognosci<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mus substantiam per eius propriam speciem: nobis 
      concrea<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tam. Quia secundum philosophum. 3. de anima. anima nostra ante 
      intel<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ligere est sicut tabula: in qua nihil est actu scriptum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1087">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="97" break="no"/>terea iam intelligere: esset reminisci: quia si species 
      substantia<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rum essent concreate nostro intellectui: tunc videtur etiam 
      <lb ed="#V" n="99"/>pari ratione: quod esset nobis concreatum lumen sufficiens: ad 
      <lb ed="#V" n="100"/>intelligendum. et sic essent nobis concreati scientiarum 
      habi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tus. et sic etiam sola reminiscentia nobis esset necessaria 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad actum sciendi. et addiscendo solam reminiscentiam 
      acqui<lb ed="#V" n="103" break="no"/>reremus: quod falsum est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1105">
      ¶ Preterea non cognoscimus substantiam: 
      <lb ed="#V" n="104"/>per propriam eius speciem acquisitam: nisi accipiendo speciem pro 
      <lb ed="#V" n="105"/>verbo: quia cum aliqua res cognoscitur per propriam eius 
      <lb ed="#V" n="106"/>speciem. aliam a verbo. illa species directe ducit virtutem 
      cogni<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tiuam in id cuius est species. Sed quod sic cognoscitur 
      cognitio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ne intuitiua cognoscitur: quamuis non oporteat: quod quicquid 
      <lb ed="#V" n="109"/>sic cognoscitur: statim resoluatur per intellectum in suas 
      par<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tes rationales: substantia autem ignis: vel aque. et sic de aliis: 
      <lb ed="#V" n="111"/>non cognoscitur ab intellectu nostro. cognitione 
      intui<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tiua. experimur enim nos intelligere quiditates 
      substantia<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rum: per argumentationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1129">
      ¶ Preterea intellectus 
      no<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ster nullam potest recipere speciem intelligibilem ab inferiori: 
      <lb ed="#V" n="115"/>nisi per ministerium sensuum. Secundum doctrinam Aug. 11. 
      <lb ed="#V" n="116"/>detrini. ca. 8. per ministerium autem sensuum: non potest 
      reci<lb ed="#V" n="117" break="no"/>pi species intelligibilis illius rei: que non apprehenditur: 
      <lb ed="#V" n="118"/>per sensum exteriorem: vel interiorem: quod dico propter 
      esti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>matiuam: que in similitudinibus rerum apprehensarum 
      <lb ed="#V" n="120"/>per exteriorem sensum apprehendit intentiones: quas 
      <lb ed="#V" n="121"/>nullus sensus exterior apprehendit. Substantia autem non 
      ap<lb ed="#V" n="122" break="no"/>prehenditur a sensu: secundum actorem libri de ortu scientiarum: sed 
      <lb ed="#V" n="123"/>accidentia eius. ergo intellectus noster: per naturam non potest 
      ac<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quirere propriam speciem substantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1155">
      ¶ Preterea in 
      sacramen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>to altaris non remanet substantia panis: sed eius 
      acciden<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tia. Et tamen per illa accidentia ita posset homo 
      deue<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nire in cognitionem substantie panis: sicut posset: si illis 
      ac<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cidentibus sub esset substantia. aliter enim per naturam 
      pos<lb ed="#V" n="129" break="no"/>set homo cognoscere per inquisitionem: quod illis accidenti 
      <lb ed="#V" n="130"/>bus non. subesset substantia: cum tamen via nature hoc scire 
      <lb ed="#V" n="131"/>non possimus. Sed certa fide credimus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1173">
      ¶ Restat 
      er<lb ed="#V" n="132" break="no"/>go: quod via nature: et de lege communi non cognoscimus 
      sub<lb ed="#V" n="133" break="no"/>stantiam per propriam eius speciem: sed per suas 
      prop<lb ed="#V" n="134" break="no"/>argumentando: eo quod in illis est aliqua similitudo ied 
      <lb ed="#V" n="135"/>tie: non tamen modo vniuoco. per species enim accidentium: 
      <lb ed="#V" n="136"/>que mediante sensu recipiuntur in intellectu: cognoscit in¬ 
      <!--00215.xml-->
      <pb ed="#V" n="101-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tellectus: intentionem entis dependentis. Et ex hoc 
      argu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>mentando: concludit quod illi enti natum est aliquod ens 
      <lb ed="#V" n="3"/>subsistere. Et tandem concludit: illud ens esse per se 
      sub<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sistens: et sic deuenit in cognitionem substantie. Cuius 
      ratmo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>est ens per se existens: postea ex illis proprietatibus 
      vlte<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rius venatur differentias substantie: et tantum potest procedere: quantum potest 
      <lb ed="#V" n="7"/>ex illis proprietatibus elicere: et non plus naturaliter: et de 
      con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>muni lege. Unde et philosophi cum venabantur differentias substantiarum: 
      <lb ed="#V" n="9"/>bec faciebant ex comparatione substantiarum: ad earum 
      proprie<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tates: et tantum descendebant: quantum per proprietates poterant 
      <lb ed="#V" n="11"/>manuduci. Et hunc modum cognoscendi potest homo experi 
      <lb ed="#V" n="12"/>ti. Si enim requisitus debeat respondere: quid est ignis: 
      <lb ed="#V" n="13"/>dicet: quod est ens per se existens. natum subdi 
      dimensioni<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bus: et aptum natum ad caliditatem: et ficcitatem: et 
      leui<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tatem. et sic de aliis proprietatibus eius. Et constat: quod si 
      homo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>aliter posset cognoscere differentias substantie: quam per 
      com<lb ed="#V" n="17" break="no"/>parationem ad proprietates: aliter posset eas exprimere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1230">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Ad primum in oppositu dicendum: quod philosophus in 
      <lb ed="#V" n="19"/>hoc quod dicit accidentia maximam 
      <lb ed="#V" n="20"/>partem conferre ad cognoscendum: quod quid est etc. non 
      di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cit: quod totum conferant: volebat dare intelligi: quod aliquid 
      <lb ed="#V" n="22"/>de ratione cuiuscumque substantie latet nos in hac vita: de 
      le<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ge communi. et quod illud quod cognoscimus de ratione substantie: 
      <lb ed="#V" n="24"/>per accidentia cognoscimus cum adiutorio luminis 
      inna<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ti: quod in nobis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1251">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod in illa 
      aucto<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ritate philosophus: speciem lapidis vocat: speciem accidentium lapidis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1256">
                  <lb ed="#V" n="27"/>¶ Ad tertium dicendum: quod si crearetur homo: sine omni actu 
      <lb ed="#V" n="28"/>sensus: si cognosceret se esse: vt dicit Auic. hoc non esset per 
      <lb ed="#V" n="29"/>aliquam speciem: sed per praesentiam essentie sue: sibi ipsi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1265">
      ¶ Uel 
      <lb ed="#V" n="30"/>potest dici: quod in illo verbo consentiendum non est Auic. quia 
      <lb ed="#V" n="31"/>extimauit species intelligibiles in nostro intellectu: 
      recipi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ab intelligentia agente. Sicut patet lib. 6 naturalium li. 5 ca. 5. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1274">
                  <lb ed="#V" n="33"/>¶ Ad quartum cum dicitur: quod substantia prior est omni 
      acci<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dente cognitione etc. dico quod verum est quantum est ex parte 
      <lb ed="#V" n="35"/>sua: non tamen quo ad nos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1283">
      ¶ Ad quantum dicendum: quod illud 
      <lb ed="#V" n="36"/>verbum Aug. vel intelligendum est de cognitione illorum 
      <lb ed="#V" n="37"/>intelligibilium: quorum cognitionem recipimus a 
      superio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ri. Aut si de aliis intelligitur: intelligendum est post 
      acquisitio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nem intelligibilis forme accidentium: tunc enim non sunt 
      <lb ed="#V" n="40"/>necessarii actus sensuum particularium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1296">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#V" n="41"/>dicendum: quod et si substantie exteriores: non sint praesentes 
      intel<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lectui nostro per suas essentias: nec per suas proprias 
      spe<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cies: sunt tamen praesentes intellectui nostro per species suarum 
      <lb ed="#V" n="44"/>proprietatum accidentalium: per quas potest deueniri in 
      co<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gnitionem substantiarum per modum: qui supra dictus est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f70880-Dd1e1310">
               <head xml:id="kzz7yh-f70880-Hd1e1312">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum possumus itelligere singularia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1314">
                  <lb ed="#V" n="46"/>¶ Quaestio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="47"/>QUarto queritur vtrum possumus 
      <lb ed="#V" n="48"/>intelligere 
      sin<lb ed="#V" n="49" break="no"/>gularia. Et videtur quod non. Quod non possumus 
      diffi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nite: non possumus intelligere. Sed secundum <ref>philosophum. 7. 
      <lb ed="#V" n="51"/>meta.</ref> singularia non possunt a nobis diffiniri. ergo nec 
      <lb ed="#V" n="52"/>intelligi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1332">
      ¶ Item eorum que a nobis possunt intelligi: 
      <lb ed="#V" n="53"/>est scientia. Sed secundum philosophum 1 posteriorum singularium non 
      <lb ed="#V" n="54"/>est scientia. Ergo non possunt a nobis intelligi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1339">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="55"/>secundum philosophum 1 phy. vniversale secundum rationem notum est. Singulare autem 
      <lb ed="#V" n="56"/>secundum seusum. Ergo videtur quod tantummodo cognoscatur per 
      <lb ed="#V" n="57"/>sensum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1348">
      ¶ Item si cognosceremus singularia per 
      intel<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lectum: superflueret illa cognitio: quam habemus de hiis per 
      <lb ed="#V" n="59"/>sensum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1356">
      ¶ Item materia casa est singularitatis. Unde secundum 
      <lb ed="#V" n="60"/>philosophum. 7. meta. generans generat aliud propter materiam. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Sed intellectus non potest recipere similitudinem 
      ma<lb ed="#V" n="62" break="no"/>terie: Ergo nec similitudinem singularis: et ex consequenti: 
      <lb ed="#V" n="63"/>nec intelligere singulare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1367">
      ¶ Item per speciem vniversalem non 
      pos<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sumus intelligere singulare: quia species vniversalis non ducit 
      deter<lb ed="#V" n="65" break="no"/>minate in aliquod signatum: nec species singularis. potest simul 
      <lb ed="#V" n="66"/>esse in intellectu: cum specie vniversali. quia sicut in hoc homine: est homo: 
      <lb ed="#V" n="67"/>ita in specie huius hominis: est species hominis. et ita cum 
      spe<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cie singulari superflueret species vniuersalis: Ergo per 
      <!--00215.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nullam speciem intellectus noster potest intelligere singulare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1387">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra. omnis species in intellectu nostro existens: est 
      <lb ed="#V" n="71"/>singularis. quia omne accidens existens in 
      sub<lb ed="#V" n="72" break="no"/>iecto singulari: est singulare. Intellectus autem noster est 
      ali<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quid singulare. ergo sicut ipsa species intelligibilis: ratione 
      <lb ed="#V" n="74"/>sue abstractionis potest ducere intellectum nosterm in 
      cogni<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tionem vniversalis: ita ratione sue singularitatis: potest ipsum 
      du<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cere: in cognitionem singularis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1405">
      ¶ Item intellecius noster 
      <lb ed="#V" n="77"/>abstrahit vniversale a singulari: ergo cum istam abstractionem: non 
      <lb ed="#V" n="78"/>faciat: ignorans. Uidetur quod prius ordine nature 
      intelligat<lb ed="#V" n="79" break="no"/>singulare: quam vniversale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1414">
      ¶ Item quod potest potentia inferior: potest 
      <lb ed="#V" n="80"/>superior nobiliori modo. Ergo cum per sensum 
      cogno<lb ed="#V" n="81" break="no"/>scamus singulare. Uidetur quod per intellectum: qui est 
      poten<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tia superior: possumus ipsum nobiliori modo cognoscere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1423">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Respondeo quod possumus intelligere 
      singula<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ria: non tantum modo spiritualia: sed 
      <lb ed="#V" n="85"/>etiam sensibilia. Et per vnam speciem singularem 
      intellig<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mus et vniversale: et singulare. Et hoc declaro per illum 
      ordinem<lb ed="#V" n="87" break="no"/>quo sunt proposita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1437">
      ¶ Quod autem possimus intelligere 
      singu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>laria sensibilia: probo sic. Secundum philosophum 3. de anima quod quid est: 
      <lb ed="#V" n="89"/>est obiectum intellectus: ergo quod. participiat rationem entita 
      <lb ed="#V" n="90"/>tis: a nobis potest intelligi. Singularia autem sensibilia rationem 
      <lb ed="#V" n="91"/>entitatis participant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1448">
      ¶ Preterea Aug. 10. detri. ca. 1. 
      fir<lb ed="#V" n="92" break="no"/>miss. me nouimus amari: nisi nota: non posse. Sed non tantum 
      <lb ed="#V" n="93"/>amamus singularia sensibilia per appetitum sensitiuum: sed 
      <lb ed="#V" n="94"/>etiam per appetitum electiuum qui proprie dicitur voluntas: 
      er<lb ed="#V" n="95" break="no"/>go non tantumodo cognoscimus singulare sensibile 
      co<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gnitione sensibili: sed etiam cognitione intellectuali. non 
      <lb ed="#V" n="97"/>enim mouetur voluntas post cognitionem sensibilem: nisi 
      me<lb ed="#V" n="98" break="no"/>diante intellectuali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1466">
      ¶ Preterea secundum sententiam phlosophi. 3. de anima 
      <lb ed="#V" n="99"/>intellectus compositus: praesupponit simplicem. Sed nos i 
      <lb ed="#V" n="100"/>intellectum: componimus vniversale: cum singulari: formando 
      <lb ed="#V" n="101"/>hanc compositionem. petrus est homo. ergo intelligimus 
      <lb ed="#V" n="102"/>et hominem: et petrum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1477">
      ¶ Preterea non tantum per potentias 
      sen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sitiuas inferiores: sed per potentiam sensitiuam superiorem 
      <lb ed="#V" n="104"/>nos cognoscimus singulare: et scimus nos cognoscere 
      sin<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gulare: sicut docet experientia. Sed nulla virtus 
      sensiti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ua potest se reflectere super actum suum: quia omnis virtus 
      <lb ed="#V" n="107"/>sensitiua: cognoscit mediante organo. organum autem non 
      <lb ed="#V" n="108"/>est medium inter ipsam: et actum suum: quamuis sit medium 
      <lb ed="#V" n="109"/>inter ipsam: et obiectum. Ergo per illam superiorem 
      poten<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tiam sensitiuam nescimus nos cognoscere singulare: quod 
      <lb ed="#V" n="111"/>cognoscimus per eam. ergo scimus haec per aliam virtutem 
      <lb ed="#V" n="112"/>superiorem. Sed virtus apprehensiua in nobis altior 
      su<lb ed="#V" n="113" break="no"/>periori potentia sensitiua est intellectus: ergo per intellectum 
      <lb ed="#V" n="114"/>cognoscimus: nos cognoscere singulare. Sed cognoscere 
      <lb ed="#V" n="115"/>cognitionem singularis dependet ex cognitione singularis: 
      <lb ed="#V" n="116"/>ergo per intellectum cognoscimus singulare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1510">
      ¶ Quod autem per 
      <lb ed="#V" n="117"/>eandem speciem in numero possimus intelligere et vniversale: et sin 
      <lb ed="#V" n="118"/>gulare: declaro sic. In haec enim colore est color: Species ergo 
      <lb ed="#V" n="119"/>que representat huc colorem: representat etiam colorem: vnde 
      <lb ed="#V" n="120"/>cum intellectus noster per suum actiuum: tanque per agens 
      <lb ed="#V" n="121"/>principale sub deo: mouet se ipsum: et mouetur: inquantum 
      pos<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sibilis est mediante illa similitudine: tanquam agente 
      instru<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mentali sub ratione qua est representatiua coloris tantum: 
      cogno<lb ed="#V" n="124" break="no"/>scit colorem in vniversali. Inquantum autem mouet se ipsum per illam 
      <lb ed="#V" n="125"/>similitudinem sub ratione: qua est representatiua hutus 
      colo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ris: cognoscit colorem in singulari. Inquantum etiam mouet 
      <lb ed="#V" n="127"/>se ipsum per illam similitudinem sub vtraque ratione: 
      cogno<lb ed="#V" n="128" break="no"/>scit colorem in vniversali in habitudine ad colorem in 
      singulo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ri: et quod intellectus possit se mouere per illam speciem: sub. vne 
      <lb ed="#V" n="130"/>ratione: et non sub alia: vel sub vtraque simul: non est mirandum 
      <lb ed="#V" n="131"/>si aduertas: quod vnum re bene est plura: secundum rationem et quod 
      intel<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lectus distinguit vbi non distinguit natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1547">
      ¶ Quod etiam 
      <lb ed="#V" n="133"/>prius ordine nature intelligamus vniversale quam singulare 
      decla<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ro sic. prius enim ordine nature est color: quam hoc color: quod patet: 
      <lb ed="#V" n="135"/>quia sequitur: hic color: ergo color Sed non conuertitur. et 
      <lb ed="#V" n="136"/>secundum philosophum libro praedicamentorum: prius est a quo non conuertiur 
      <!--00216.xml-->
      <pb ed="#V" n="101-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>eonsequentia: ergo et similitudo huius coloris prius 
      or<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dine nature representat intellectui colorem quam hunc 
      co<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lorem: ergo prius ordine nature mouetur intellectus per 
      <lb ed="#V" n="4"/>illam similitudinem sub ratione qua est representatiua 
      colo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tis quam sub ratione sub qua est representatiua huius coloris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1577">
                  <lb ed="#V" n="6"/>¶ Preterea idem declaratur per reductionem possibilita 
      <lb ed="#V" n="7"/>tis nostri intellectus ad actum: quia illud quod de potentia 
      re<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ducitur in actum ordine nature procedit ab imperfectiori ad 
      <lb ed="#V" n="9"/>magis perfectum: et a minus distincto ad magis distinctum. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Cognitio autem in vniversali tantum est imperfecta respectu cognitionis 
      <lb ed="#V" n="11"/>que est in vniversali et singulari simul. Cognoscere autem in vniversali est 
      <lb ed="#V" n="12"/>cognoscere indistincte: cognoscere in singulari est 
      cogno<lb ed="#V" n="13" break="no"/>scere distincte: ergo videtur quod intellectus noster prius 
      ordine<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nature cognoscit vniversale quam singulare: nec attingit ad 
      cogni<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tionem rei singularis nisi mediante cognitione vniversalis: et 
      for<lb ed="#V" n="16" break="no"/>te propter hoc voluerunt aliqui dicere singulare sensibile non 
      in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>telligi a nobis nisi per reflexionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1606">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod illud quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>non possumus diffinire non 
      possu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>mus intelligere etc. dico quod falsum est de hiis que 
      intelli<lb ed="#V" n="21" break="no"/>gimus ex consequenti: sicut sunt singularia sensibilia: et 
      lo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>quendo de diffinitione de qua loquitur philosophus. 7. meta. qua 
      dif<lb ed="#V" n="23" break="no"/>finitone singulare a nobis diffiniri non potest: quia sua 
      diffi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nitio aut non esset conuertibilis cum suo diffinito: aut 
      com<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tineret aliquid non spectans ad essentiam diffiniti: autem esset 
      <lb ed="#V" n="26"/>data vno nomine: que omnia sunt contra rationem diffinitionis 
      de<lb ed="#V" n="27" break="no"/>qua philosophus loquitur ibi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1630">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod eorum quae a nobis 
      <lb ed="#V" n="28"/>possunt intelligi est scientia etc. dico quod verum est: vel de scientia 
      <lb ed="#V" n="29"/>qua possumus scire ea esse postquam subtracta sunt a sensu. 
      <lb ed="#V" n="30"/>cuiusimodi scientia est vniversalium et singularium incorruptibilium: 
      <lb ed="#V" n="31"/>vel de scientia qua possumus scire quid sunt tantum in esse 
      intel<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lecto: et etiam quid sunt realiter si sunt: et talis scientia potest etiam 
      <lb ed="#V" n="33"/>esse singularium corruptibilium. Cum autem dicit philosophus: quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>singularium non est scientia intelligendum est de singularibus 
      <lb ed="#V" n="35"/>corruptibilibus: et de scientia qua non tantum scimus quid sunt: sed 
      <lb ed="#V" n="36"/>ea esse etiam in absentia sensus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1652">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>vniversale secundum rationem notum est etc. dico quod verum est cum 
      praecisio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ne: quia vniversale non cognoscitur a sensu: singulare autem a sensu 
      no<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum est: non tamen cum praecisione: quia etiam per intellectum 
      <lb ed="#V" n="40"/>cognoscitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1663">
      ¶ Ad quartum dicendum quod quamuis 
      cognosca<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mus singularia per intellectum: non tamen superfluit illa 
      co<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gnitio qua cognoscimus ea per sensum: quia non est idem modo 
      <lb ed="#V" n="43"/>dus cognoscendi vtrobique: quia superiori modo cognoscitur 
      <lb ed="#V" n="44"/>per intellectum: per sensum enim cognoscitur singulare 
      com<lb ed="#V" n="45" break="no"/>fuse: non resoluendo ipsum distincte in suas partes 
      rationa<lb ed="#V" n="46" break="no"/>les: per intellectum autem cognoscitur distincte resoluendo 
      <lb ed="#V" n="47"/>ipsum in suas partes rationales. nulla etiam virtus sensitiua 
      <lb ed="#V" n="48"/>cognoscit se cognoscere singulare: quamuis homo per 
      su<lb ed="#V" n="49" break="no"/>periorem sensitiuam possit cognoscere se cognoscere sin 
      <lb ed="#V" n="50"/>gulare per inferiorem sensitiuam potentiam. Unde per 
      sen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sum communem sentit se videre hunc colorem. Intellectus autem 
      <lb ed="#V" n="52"/>cognoscit se cognoscere singulare: et sic patet quod perfectius 
      <lb ed="#V" n="53"/>cognoscitur singulare per intellectum quam per sensum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1694">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>quintum cum dicitur quod materia est causa singularitatis etc. dico 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod falsum est: loquendo de singulari: quod dicitur singulare: quia 
      <lb ed="#V" n="56"/>pdicatur de vno solo. Sic enim res est singularis per suam 
      <lb ed="#V" n="57"/>propriam essentiam: sub ratione qua indiuisibilis salua 
      integri<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tate sua: et hoc modo si deus faceret actu aliquam formam sine 
      <lb ed="#V" n="59"/>materia: illa esset singularis. Cum autem dicit philosophus quod generans 
      <lb ed="#V" n="60"/>generat aliud propter materiam: sic intelligendum est: quod 
      gene<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rans non posset generare aliud singulare nisi decidendo 
      ali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quid a se: que decisio non posset fieri per naturam nisi in 
      re<lb ed="#V" n="63" break="no"/>materiali: vel aliud a se educendo de potentia alicuius rei: possi 
      <lb ed="#V" n="64"/>bilitas autem huius eductionis requirit materiam loquendo de 
      <lb ed="#V" n="65"/>eductione rei que educitur de alterius potentia per realem 
      <lb ed="#V" n="66"/>operationem nature. quod ideo dico. quia de substantia etiam 
      ca<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rente materia si esset aliqua talis posset aliquid educi de 
      <lb ed="#V" n="68"/>potentia ad actum per actionem primi agentis: de potentia 
      <!--00216.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>fantasmatis: de cuius essentia non est materia educitur per 
      <lb ed="#V" n="70"/>actionem intellectus agentis quaedam refulgentia: qua 
      me<lb ed="#V" n="71" break="no"/>diante intellectus agens causat in intellectu possibili 
      intel<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lectionem vniversalis: quod in sequenti dis. declarabitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1743">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="73"/>peccat argumentum in haec quod supponit nos non posse 
      rem<lb ed="#V" n="74" break="no"/>intelligere: cuius noster intellectus non recipit propriam 
      <lb ed="#V" n="75"/>speciem. hoc enim ostensum est: non esse verum in quaestione praecedenti. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Et propterea sensibilia accidentia sunt quaedam singularia de 
      <lb ed="#V" n="77"/>quorum essentia non est materia que intelligimus per 
      pro<lb ed="#V" n="78" break="no"/>prias species eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1759">
      ¶ Ad sextum solutum est per dicta in 
      <lb ed="#V" n="79"/>corpore questionis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f70880-Dd1e1766">
               <head xml:id="kzz7yh-f70880-Hd1e1768">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum intellectus noster argumetando discurrens a creaturis ad creatorem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1770">
      ¶ Quaestio V 
      <lb ed="#V" n="80"/>QUinto queritur vtrum intellectus noster 
      <lb ed="#V" n="81"/>argumentando discurrens a 
      crea<lb ed="#V" n="82" break="no"/>turis ad creatorem in fine discursus intelligat 
      <lb ed="#V" n="83"/>per suam naturalem virtutem diuinam essentiam 
      <lb ed="#V" n="84"/>immediate. Et videtur quod sic in demonstratione: quia in fine 
      <lb ed="#V" n="85"/>discursus intelligitur causa immediate. Sed discursus a 
      crea<lb ed="#V" n="86" break="no"/>turis ad creatorem est quaedam demonstratio: quia per talem 
      di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>scursum demonstratur causa per effectum: ergo in fine talis 
      <lb ed="#V" n="88"/>discursus intelligitur creator immediate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1792">
      ¶ Item discurrens 
      <lb ed="#V" n="89"/>per viam in fine discursus coniungitur termino vie 
      imme<lb ed="#V" n="90" break="no"/>diate. Sed creatura est via ad cognitionem creatoris: 
      er<lb ed="#V" n="91" break="no"/>go in fine discursus quo intellectus discurrit a creaturis 
      <lb ed="#V" n="92"/>ad creatorem coniungitur intellectus immediate cum 
      crea<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1805">
      ¶ Item si intellectus in fine praedicti discursus non 
      in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>telligeret diuinam essentiam immediate: tunc in fine 
      discur<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sus non cognosceret intellectus aliter diuinam essentiam: quam 
      <lb ed="#V" n="96"/>in principio: quia tam in principio quam in fine non esset 
      immedia<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tum obiectum intellectus nisi quid creatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1816">
      ¶ Item 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>scursus nostri intellectus ad cognoscendum deum ad aliquid 
      <lb ed="#V" n="99"/>immediate terminatur: non ad creaturam: quia illa est quasi 
      pre<lb ed="#V" n="100" break="no"/>missa ad concludendum veritatem de creatore: ergo 
      imme<lb ed="#V" n="101" break="no"/>diate terminatur ad cognitionem creatoris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1828">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Contra. cum intellectus noster per sua naturalia 
      pos<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sit inuestigando discurrere a creaturis ad 
      <lb ed="#V" n="104"/>creatorem: si in fine discursus intelligeret diuinam 
      essen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tiam immediate posset per sua naturalia pertingere ad 
      cogno<lb ed="#V" n="106" break="no"/>scendum essentiam cause prime immediate. Sed hoc est falsum 
      <lb ed="#V" n="107"/>et excommunicatum a domino stephano parisiensis episco: et sacre 
      theolo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gie doctore: ergo intellectus noster discurrendo a 
      creatu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ris ad creatorem non intelligit in fine discursus diuinam 
      <lb ed="#V" n="110"/>essentiam immediate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1850">
      ¶ Item aliquam rem intelligere immedia 
      <lb ed="#V" n="111"/>te est ipsam videre. Sed quantuncumque argumentando discura 
      <lb ed="#V" n="112"/>mus a creaturis ad creatorem non videmus in fine 
      discur<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sus predicti essentiam creatoris: ergo in fine praedicti discur 
      <lb ed="#V" n="114"/>sus non intelligimus immediate essentiam creatoris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1861">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod quamuis homo bene vtendo <!--word-->
      crea<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tis dispositiue ascendat ad gratam 
      <lb ed="#V" n="117"/>dei cognitionem et dilectionem pro quibus retribuitur in patria 
      <lb ed="#V" n="118"/>immediata et clara dei cognitio. Tamen quantuncumque in hac 
      vi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ta discurramus: argumentando a creaturis ad creatorem 
      <lb ed="#V" n="120"/>nunquam intelligimus per nostram naturalem virtutem in fine 
      <lb ed="#V" n="121"/>discursus essentiam creatoris immediate: quia quamdiu res non 
      <lb ed="#V" n="122"/>cognoscitur: nisi per aliud obiectum primo cognitum non 
      <lb ed="#V" n="123"/>cognoscitur immediate. Sed essentia creatoris etiam in fine 
      di<lb ed="#V" n="124" break="no"/>scursus nostri intellectus non cognoscitur ab eo de lege 
      com<lb ed="#V" n="125" break="no"/>muni: nisi per aliud obiectum primo cognitum. Illud enim 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod non cognosco de creatore: nisi per creaturam actualiter 
      <lb ed="#V" n="127"/>non intelligo: nisi quamdiu actu considero ipsam creaturam 
      <lb ed="#V" n="128"/>et necessariam habitudinem seu consequentiam illius 
      verita<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tis quam de creatore cognosco per creaturam ad illud quod de 
      <lb ed="#V" n="130"/>creatura cognosco. Sicut vides quod intellus noster numquam actu in 
      <lb ed="#V" n="131"/>telligit conclusionem: cuius cognitionem non habet: nisi per discursum 
      <lb ed="#V" n="132"/>nisi dum actu intelligit praemissas: et necessariam habitudinem 
      <lb ed="#V" n="133"/>seu consequentiam conclusionis ad eas: cum enim hoc 
      desti<lb ed="#V" n="134" break="no"/>terit intueri: quamuis in eo remaneat scientia conclusionis: vel 
      cre<lb ed="#V" n="135" break="no"/>dulitas. non tamen remanet actualis intellectio eiusdem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1909">
                  <lb ed="#V" n="136"/>¶ Preterea secundum Aug. 9. de trini. ca. 1. cum deum intelligimus 
      <!--00217.xml-->
      <pb ed="#V" n="102-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>in hac vita sit in intellectu nostro aliqua similitudo eius. 
      <lb ed="#V" n="2"/>que est verbum. Sed verbum rei dum per verbum 
      intelli<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gitur est immediatum obiectum actus intellgendi: in quo 
      <lb ed="#V" n="4"/>quasi: sicut in quodam speculo intellectus confiderat illud 
      <lb ed="#V" n="5"/>cuius est verbum. Uidetur ergo quod cum intellect s noster 
      inue<lb ed="#V" n="6" break="no"/>stigando discurrit a cognitione creature ad cognitionem 
      <lb ed="#V" n="7"/>creatoris immediatum obiectum intellectus: in fine illius 
      <lb ed="#V" n="8"/>discursus est verbum de creatore formatum: eo modo quo 
      <lb ed="#V" n="9"/>de ipso possumus formare verbum. Sed quia aliqui 
      di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cunt verbum non esse aliud quam actum intelligendi 
      forma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tum aut ipsam essentiam vt intellectam: ideo ista secunda 
      <lb ed="#V" n="12"/>ratio non cogeret secundum opmionem eorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1946">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod maior 
      <lb ed="#V" n="14"/>non est viveraliter vera: causa enim cuius 
      <lb ed="#V" n="15"/>non habet intellectus cognitionem: nisi acquisitam per 
      discur<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sum ab effectu non intelligitur in actu: nisi quamdiu 
      intel<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ligitur eius effectus et necessaria connexio inter ipsam et eius 
      <lb ed="#V" n="18"/>effectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1962">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod predictus discursus 
      <lb ed="#V" n="19"/>intellectus immediate terminatur ad aliquam cognitionem de 
      <lb ed="#V" n="20"/>creatore qua cognoscitur creator non immediate: sed 
      media<lb ed="#V" n="21" break="no"/>te. Ipse enim discursus immediate terminatur ad 
      cogni<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tione qua de nouo cognoscitur aliquid de deo per hoc quod de 
      <lb ed="#V" n="23"/>nouo cognoscitur necessaria eius conseqentia ad illud quod cognoscit 
      <lb ed="#V" n="24"/>intellectus de creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1979">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      ma<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ior est falsa: quia per discursum deuenit intellectus in 
      ali<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quam cognitionem de creatore quamuis mediatam: quam non 
      <lb ed="#V" n="27"/>habebat in principio discursus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f70880-d1e1988">
      ¶ Ad quartum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="28"/>quod praedictus discursus immediate terminatur ad aliquam 
      no<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uam cognitionem. Sed ex hoc non sequitur quod immediate 
      ter<lb ed="#V" n="30" break="no"/>minetur ad aliquam cognitionem qua immediate deus 
      co<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gnoscatur. Sed terminatur ad cognitionem qua deus 
      per<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cognitionem creature et necessitatis consequentie alicuius 
      pro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>prietatis que in deo est ad ipsam creaturam cognoscitur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>