<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="59-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f42515"><!-- l2d14a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f42515-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e103">
               <lb ed="#V" n="121"/>Consequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      quae<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>runtur sex.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e112">
      ¶ Primo vtrum omnia 
      luminaria<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sint posita in vno corpore continuo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e117">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do vtrum aliqua luminaria preter motum 
      spe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re moueantur motu proprio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum deus posset 
      <lb ed="#V" n="127"/>mouere vltimum caelum motu recto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="128"/>corpora celestia sint animata.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e135">
      ¶ Quinto vtrum habeant 
      <lb ed="#V" n="129"/>effectus naturales diuersos in specie circa illa corpora 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ruptibilia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e142">
      ¶ Sexto vtrum caelum sit a nobis visibile in 
      <lb ed="#V" n="131"/>parte non stellata.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f42515-Dd1e147">
               <head xml:id="kzz7yh-f42515-Hd1e149">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e151">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="132"/>PRimo ostendo quoomnia 
      lumi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>naria posita sunt 
      <lb ed="#V" n="134"/>in vno corpore continuo: philosophus. 12. meta. quod vnum 
      <lb ed="#V" n="135"/>sit caelum manitum est: sed contigua non sunt: vnde ergo omnes 
      <lb ed="#V" n="136"/>spere celestes sunt continue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e164">
      ¶ Item si spere celestes essent contigue 
      <!--00132.xml-->
      <pb ed="#V" n="59-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non continue videtur quod ex confricatione earum in suo 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tu sonus generaretur. Sed sicut experientia docet per 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tus earum nullus generatur sonus: quia cum illa corpora sint valde 
      <lb ed="#V" n="4"/>magna: et motus eorum velocissimus: illum sonum audiremus: videtur ergo 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod omnes sphere celestes sint vnum corpus continuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e184">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="6"/>Gen id est fiant luminaria in firmamento celi: non dixit in 
      fir<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mamentis: ergo videtur quod non sit nisi vnum firmamentum quod non 
      <lb ed="#V" n="8"/>videretur verum: si sphere celestes essent contigua: quia quelibet 
      <lb ed="#V" n="9"/>illarum posset dici firmamentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e195">
      ¶ Item ad motum sphere 
      <lb ed="#V" n="10"/>superioris sequitur motus spherarum inferiorum. Sed si 
      sphe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re essent corpora contigua: ad motum vnius non sequaretur motus 
      al<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terius: ergo non sunt corpora contigua: sed vnum corpus continuum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e205">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Contra partes continui non numerantur contra se 
      inui<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cem: sed sphere numerantur inter se: a philosophis enim 
      <lb ed="#V" n="15"/>numerantur. viii. sphere celestes nobis sensibiles scilicet sphere 
      <lb ed="#V" n="16"/>vii. planetarum. et octaua sphera in qua sunt stelle fixe: ergo 
      <lb ed="#V" n="17"/>sphere celestes non sunt vnum corpus continuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e218">
      ¶ Item 
      impossibile<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>est partem vnius corporis econtinui secundum se totam moueri ad 
      <lb ed="#V" n="19"/>vnam partem et aliam sibi immediatam: similiter moueri ad contrariam 
      parten<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>Sed sphere inferiores propriis motibus mouentur ab 
      occidem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te in oriens. Superiora autem ab oriente in occidens: ergo non 
      <lb ed="#V" n="22"/>sunt vnum corpus continuum vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e231">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod omnia 
      lumina<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ria celi sunt in vno corpore 
      <lb ed="#V" n="25"/>continuo: et est luminaria continua cum orbibus suis: dicentes 
      <lb ed="#V" n="26"/>luminare nisi aliud esse quam partem celi in qua est multa 
      lux<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>aggregata: eo quod celum in partem que dicuntur luminaria 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gna est receptiuum luminis et retentiuum quam in aliis partibus 
      <lb ed="#V" n="29"/>quibus videtur consentire philosophus. 2 li. celi et mundi. omnem substantiam 
      <lb ed="#V" n="30"/>de stellis esse ex illo corpore in quo incedit. Dicunt etiam quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>distinctio orbium inter se: non est propter distinctionem 
      forma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rum diuersarum in specie: sicut distinguuntur elementa inter se: nec 
      <lb ed="#V" n="33"/>ex discontinuatione superficierum: sicut distinguitur lapis a 
      <lb ed="#V" n="34"/>lapide: sed est ex diuersitate motuum: que non discontinuat 
      <lb ed="#V" n="35"/>corpus subtile et ad motum habile: sicut materifeste apparet in 
      <lb ed="#V" n="36"/>aqua quando secundum diuersas sui partes mouetur ad diuersas 
      posi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiones. Corpus enim esse non fluibile et vnam partem eius ab alia 
      <lb ed="#V" n="38"/>posse diuidi: et verum posse continuari: et tamen eius materiam non 
      <lb ed="#V" n="39"/>posse naturaliter priuari sua forma. Non contradicunt et talem 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>teriam dedit deus corpori quanto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e273">
      ¶ Alii dicunt quod corpori eo 
      <lb ed="#V" n="41"/>corpora celestia solida sunt nec sunt sciscibilia: vnde Iob. 37. 
      <lb ed="#V" n="42"/>dicitur de celis quod solidissima. q. ere fundamenti sunt: et philosophus. 2. 
      <lb ed="#V" n="43"/>celi et mundi. probat: quod stelle non mouentur ab vna parte orbis 
      <lb ed="#V" n="44"/>ad aliam parte: quia orbis scinderetur: et hoc habet pro inconuenienti: 
      <lb ed="#V" n="45"/>Hoc est multis videtur rationabile quod si orbes essent sic fluibiles 
      <lb ed="#V" n="46"/>et sciscitabiles per naturam corruptibiles viderentur: et ideo 
      <lb ed="#V" n="47"/>videtur istis quod illa motuum contrarietas: non posset esse cum 
      conti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nuatione spherarum adinuicem. Sunt ergo sphere celestes 
      <lb ed="#V" n="49"/>inter se contigue: non continue et deferens planete: cuius 
      circunm<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ferentia est inter conuexum et concauum sphere: contiguus cum parte 
      <lb ed="#V" n="51"/>sphere: ipsum ambiente: et cum illa quae ambitur ab ipso epicyclus 
      <lb ed="#V" n="52"/>cuius centrum et circumferentia est inter conuexum et concauum 
      defe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rentis contiguus cum partibus deferentis: et planeta cuius centrum 
      <lb ed="#V" n="54"/>et circumferentia est inter conuexum et concauum 
      epicycli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>contiguus cum epicyclo. 
      <lb ed="#V" n="56"/>hanc opini. secundam potest dicers 
      <lb ed="#V" n="57"/>Qui vult tenere apentum in oppositum quod ploserus 
      <lb ed="#V" n="58"/>dixit celum esse vnum: accipiendo pro sphera octaua tantum vel hoc 
      <lb ed="#V" n="59"/>dixit propter quandam coordinationem spherarum se inuicem continentium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e317">
                  <lb ed="#V" n="60"/>¶ Ad 2m dicendum quod aliqu extimauerunt ex illo motu sonum 
      ge<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nerari: et a natiuitate nostra aures nostras ita repleri illo 
      <lb ed="#V" n="62"/>sonitu: quod postea a nobis non potest comprehendi: sicut ferrarii non 
      <lb ed="#V" n="63"/>possunt discernere inter vocem et silentium: propter dispositionem consuetum 
      <lb ed="#V" n="64"/>dinis auditus eorum et impulsionem ex voce malleorum. Sed hoc 
      <lb ed="#V" n="65"/>philosophus. 2. celi et mundi reputat derisorium et ridiculosum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e333">
      ¶ Alii 
      <lb ed="#V" n="66"/>dicunt quod ille sonus non peruenit vsque ad nos: cum tamen sit ibi 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gis armonia adducentes auctoritatem lib. Iob 38 ca. concentum 
      <lb ed="#V" n="68"/>celi dormire quis faciet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e343">
      ¶ Sed hoc opinio nulla est et male 
      <!--00132.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>accipiunt intellectum auctoritatis: quia intelligi debet de concentu: 
      qui<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>erat in celo: post resurrectionem: ita vt accipiatur continens 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>contento: aut concentum vocauit proportionem motuum ipsorum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e356">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Dicendum ergo ad argumentum quod causa quare ex confricatione illorum 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>porum non generatur sonus: est quia non sunt talia 
      corpora<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quod in eis sit sonus in potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e365">
      ¶ Ad 3m dicendum quod sub 
      nomi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne firmari compraehendit omnes. viii. spheras loquens in 
      singulari<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>propter vnitatem coordinationis: quia vna continet aliam: vel forte 
      <lb ed="#V" n="77"/>apparentiam sensus: cui non est illa distinctio manifesta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e374">
                  <lb ed="#V" n="78"/>¶ Ad 4m dicendum quod bene corpus alteri contiguum per suum 
      <lb ed="#V" n="79"/>motum mouet aliud: per hoc quod influentia vnius attigit etiam 
      <lb ed="#V" n="80"/>profundum alterius: nec mirum cu corpus distans ab alio: quando 
      <lb ed="#V" n="81"/>quam per suam influentiam moueat ipsum: sicut patet quia 
      lu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>na causat in mari fluxum et refluxum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e387">
      ¶ Quod vellet tenere 
      <lb ed="#V" n="83"/>opinionem primam faciliter potest respondere ad argumenta ex his 
      <lb ed="#V" n="84"/>que in opinione supponuntur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f42515-Dd1e395">
               <head xml:id="kzz7yh-f42515-Hd1e397">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e399">
      Quaesio II. 
      <lb ed="#V" n="85"/>SEcundo quaeritur vtrum aliqua 
      ilumi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>naria: preter motum sphere 
      <lb ed="#V" n="87"/>moueantur motu proprio. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="88"/>philosophus. 2. celi et mundi. Remanet ergo vt dicamus 
      <lb ed="#V" n="89"/>quod circuli mouentur tantum: et quod stelle sunt quiete rotunde 
      <lb ed="#V" n="90"/>nixe composite in circulis: cum quibus incedunt circuli. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="91"/>¶ Item philosophus eodem libro intelligitur hoc probare de luna per 
      <lb ed="#V" n="92"/>experientiam dicens: quod stelle non mouentur motu rotundo 
      <lb ed="#V" n="93"/>et illud manifestum est et clarum: quoniam res inuoluta 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uertitur et reuoluitur necessario quod est quia facies lune est 
      <lb ed="#V" n="95"/>apud nos et opposita nobis semper et non mutatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e428">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="96"/>inconueniens est facere rem mobilem: et non preparare sibi 
      <lb ed="#V" n="97"/>instrumentum motus. Sed natura non preparauit stellis 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>strumentum motu: ergo natura naturans non instituit 
      stel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>las mobiles motibus propriis: et sic videtur arguere philosophus. 2. 
      <lb ed="#V" n="100"/>celi et mundi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e441">
      ¶ Item si stelle mouentur motibus propriis: 
      <lb ed="#V" n="101"/>aut sunt in orbibus vie vacue per quas incedunt aut 
      scin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dunt orbes: aut duo corpora erunt simul quorum 
      quod<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>libet inconueniens est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra Aug. 2. super Genese parum vltra medium: ab ipsis 
      <lb ed="#V" n="105"/>qui hoc curiosissime et ociosissime quesierunt in 
      <lb ed="#V" n="106"/>uentum est: celo etiam non moto. Si sola sydera verterentur 
      <lb ed="#V" n="107"/>fieri potuisse: omnia que in ipsis syderum conuersionibus 
      ani<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>maduersa atque comprehensa sunt: ergo ita possumus 
      pone<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re stellas moueri sicut orbes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e467">
      ¶ Item si stelle non 
      moue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rentur motibus propriis: non essent terre propinquiores: et 
      <lb ed="#V" n="111"/>quandoque remotiores cum idem sit centrum mundi et omnium 
      <lb ed="#V" n="112"/>spherarum. Cum ergo in stellis quandoque sint approxima 
      <lb ed="#V" n="113"/>tiones et elongationes et stationes et retrogradationes 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>detur quod moueantur motibus propriis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e480">
      ¶ Item videmus 
      <lb ed="#V" n="115"/>ad sensum stellas. q. scintillates. Cum ergo non sint ignee 
      <lb ed="#V" n="116"/>vt probatum est supra. Et dicit etiam philosophus. 2 celi et mundi. 
      <lb ed="#V" n="117"/>videtur quod hoc sibi per aliquem proprium motum earum: 
      vtpo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te per motum alicuius circumuolutionis: vel per saltum 
      ve<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>locem ad diuersas partes positionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e493">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod iuminaria que sunt in octaua 
      <lb ed="#V" n="121"/>sphera: que dicuntur stelle fixe: 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>priis motibus non mouentur: sed tantum per ipsam 
      sphe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ram que proprio motu mouetur ab occidente in oriens: in 
      <lb ed="#V" n="124"/>centum annis per gradum vnum. Sed per motum 
      no<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne sphere mouetur motu diurno ab oriente in occidens: 
      <lb ed="#V" n="126"/>quilibet autem planeta preter motum diurnum sphere 
      <lb ed="#V" n="127"/>sue: qui est ab oriente in occidens: et preter motum 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>prium illius sphere: qui est ab occidente in oriens 
      moue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur etiam per motum deferentis: quilibet etiam planeta 
      <lb ed="#V" n="130"/>preter solem vltra predictos mouetur per motum in 
      epi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ticli. Solus autem sol inter plauetas caret epiticlo nec est 
      <lb ed="#V" n="132"/>intelligendum: quod epicyclus transferat de vna parte 
      deferen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis ad aliam. Sed sicut tota sphera mouetur motu 
      circu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lari circa suum centrum: et deferens circa suum centrum: 
      <lb ed="#V" n="135"/>ita epicyclus mouetur motu circulari circa suum centrum: 
      <lb ed="#V" n="136"/>quod habet inter conuexum et concauum deferentis: vt in 
      <!--00133.xml-->
      <pb ed="#V" n="60-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>precedenti questione dictum est. Uerum autem aliquis 
      <lb ed="#V" n="2"/>planeta moueatur circa centrum proprium satis creditur de 
      <lb ed="#V" n="3"/>sole quod non de saturno: aut ioue: marte: venere: et 
      mercu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rio: mihi est incertum. Unde cum certum est quod nullus 
      pla<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>neta transfertur. de vna parte epicrcli ad alia: sicut nec 
      epi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cyclus de vna parte deserentis ad aliam. Utrum tamen 
      <lb ed="#V" n="7"/>probatur multis quod luna motu proprio circulariter 
      mouea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur circa suum centrum: quod habet inter concauum et 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uexum epicycli: quia illa macula que est in luna nunquam 
      no<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bis apparet modo opposito: ita vt illa pars macule que 
      <lb ed="#V" n="11"/>est inferius: postea sit superius: et econuerso: vt videtur 
      <lb ed="#V" n="12"/>ettiam velle philosophus 2 celi et mundi: et tamen si motu proprio non 
      <lb ed="#V" n="13"/>moueretur per motum epicycli: illa macula 
      transpone<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>retur: ita quod pars inferior ii circa superior et econuerso: et 
      <lb ed="#V" n="15"/>motus lune circa centrum suum ad partem contrariam 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tus epicycli in tali proportione quod quantum per motum epicy 
      <lb ed="#V" n="17"/>cli: illa macula transponeretur tantum per motum lune proprium 
      <lb ed="#V" n="18"/>ad contrarium trnaspositio prohibetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e578">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Qui ergo vult tenere hanc opinionem potest 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cere ad primum in oppositum quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>philosophus simpliciter sic fuit contrarie opinionis: nec videtur posuisse 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quem planetam moueri nisi per proprium motum spere sue: et per 
      <lb ed="#V" n="23"/>motum diuruum: qui est in speris inferioribus: per motum 
      su<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>preme spere que mouetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e594">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illud quod 
      ar<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>guit philosophus de facie lune in corpore quaestionis solutum est per illud 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod dictum est de motu epicycli sui et de motu lune circa 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>prium centrum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e604">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod illud argumentum philosophi non plus 
      <lb ed="#V" n="28"/>probat: nisi quod aliqua stella non mouetur de vna parte orbis 
      <lb ed="#V" n="29"/>sui ad aliam gradiendo: sicut gradiuntur animalia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e611">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="30"/>dicendum: quod nullum de illis inconuenientibus sequitur nisi 
      contraponen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tes steliam moueri motu proprio de vna parte orbis ad aliam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e618">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Quia autem argumenta ad partem aliam videntur concludere 
      <lb ed="#V" n="33"/>stellas transferri motu proprio de vna parte orbis ad aliam 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod falsum est soluenda sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e627">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum ergo dicendum: quod Aug. loqutur secundum 
      opio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem illorm qui dicunt celum esse ignem 
      <lb ed="#V" n="37"/>et stellas globos igneos: isti enim bene poterant ponere quod 
      <lb ed="#V" n="38"/>caelum posset scindi per proprium incessum stelle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e638">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="39"/>dicendum: quod absque hoc quod stella proprio motu transferatur de vna 
      <lb ed="#V" n="40"/>parte epicycli ad aliam: et epicyclus de vna parte deferentis 
      <lb ed="#V" n="41"/>ad aliam: potest esse planeta quandoque elenatus: quandoque depressus 
      <lb ed="#V" n="42"/>propter motum epicycli: et deferentis ecentricitatem lune tamen 
      <lb ed="#V" n="43"/>non assignatur statio vel directio vel retrogradatio propter velo 
      <lb ed="#V" n="44"/>citatem motus sui epicycli: vt dicunt quidam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e654">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>illa scintillatio que apparet in stellis: non est propter motum 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>prium eorum sed propter motu medii et tremorem spirituum visibilium: in 
      <lb ed="#V" n="47"/>apprehendendo propter longinquam earum distantiam a visibilibus 
      <lb ed="#V" n="48"/>nostris: et hanc secundam causam tangit philosophus. 2. celi et mundi quae non 
      <lb ed="#V" n="49"/>aliquibus videtur non sufficeret sine potentia.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f42515-Dd1e668">
               <head xml:id="kzz7yh-f42515-Hd1e670">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e672">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Tertio queritur vtrum de posset 
      <lb ed="#V" n="51"/>mouem vltimum 
      <lb ed="#V" n="52"/>celum motu recto. Et videtur quod non. quia omnis motus 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>poris rectus est de loco ad locum. Sed secundum philosophum. 4 
      <lb ed="#V" n="54"/>physic. vltimum caelum non est in loco: secundum etiam eundem 
      <lb ed="#V" n="55"/>primo celi et mundi. extra vltimum caelum non est locus 
      <lb ed="#V" n="56"/>neque plenitudo neque vacuitas: ergo impossibile est deum 
      <lb ed="#V" n="57"/>mouere vltimum celum motu recto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e692">
      ¶ Item deus non 
      <lb ed="#V" n="58"/>posset facere vacuum: quia cum vacuum sir capacitas 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stantie inter quam nulla penitus est distantia: nec aliqud aliud 
      <lb ed="#V" n="60"/>deus posset facere ista duo simul scilicet quod aliqua sibt non 
      essem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>coniuncta: nec tamen distarent abinuicem: quod contradictionem 
      <lb ed="#V" n="62"/>includere videtur. Sed si deus posset mouere celum vltimum 
      <lb ed="#V" n="63"/>motu recto posset facere vacuum: quia si moueretur 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tu recto aliqua pars eius recederet a loco in quo est: nec 
      <lb ed="#V" n="65"/>succederet in illum locum aliud corpus: ergo deus non posset 
      <lb ed="#V" n="66"/>vltimum celum mouere motu recto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e714">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra deus saluata siguri vltimi celi: et terra non 
      <lb ed="#V" n="68"/>mota: posset aliquam partem celi coniungere ter¬ 
      <!--00133.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>re: quod esse non posset suppositis positionibus positis nisi 
      <lb ed="#V" n="70"/>mouendo aliquam partem vltimi celi vsque ad terram. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Sed si vna pars celi sic moueretur: et alia pars non 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ueretur elongando se a terra non maneret figura celi 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cut modo est. ergo deus totum vltimum caelum posset 
      <lb ed="#V" n="74"/>mouere motu recto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e738">
      ¶ Item a domino Stephano 
      Pa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>risienss episcopo et sacre theologie doctore 
      excommuni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catus est iste articulus: scilicet quod deus non posset motu 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cto mouere caelum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e748">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Respondeo quod deus posset mouere vltimum 
      ce<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>iucsuum creando spacium extra ipsum 
      <lb ed="#V" n="80"/>siue non creando) motu recto: quamuis enim eandem rem per se 
      <lb ed="#V" n="81"/>et secundum se totam impossibile sit moueri motu locali recto: per 
      quan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cumque potentiam nisi extra ipsam sit aliquod spoacium. Unde si 
      nul<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>la creatura esset: nisi vnus angelus: deus non posset ipsum 
      an<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gelum tali motu mouere nisi inquantum posset creare aliquod 
      <lb ed="#V" n="85"/>spatium extra ipsum: vel circa: tamen per accidens vel secundum partem 
      <lb ed="#V" n="86"/>deus posset mouere corpus aliquod motu locali recto: 
      quam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uis extra ipsum nullum esset spatium: vnde si esset aliquod 
      fora<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>men in celo empyreo: et minus homo haberet lanceam in 
      pellem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do per motum rectum: partem lancee inferiorem versus vltimam 
      <lb ed="#V" n="90"/>superficiem celi empyrei: faceret quod lancea motu recto 
      tran<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>scenderet quantum ad aliquam sui partem vltimam superficiem 
      ce<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>liempyrei: quamuis extra ipsam nullum sit spratium: sic dico quod 
      <lb ed="#V" n="93"/>deus si moueret motu proprio recto vnam partem celi 
      empy<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rei vsque ad terram figura celi et quantitate saluis 
      manen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tibus faceret non alia pars celi moueretur motu recto: 
      <lb ed="#V" n="96"/>quamuis non in aliquo spatio. Sic ergo patet quod posset 
      to<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum caelum mouere motu recto per rectum motum 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lius partis quam moueret in spatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e796">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Ex dictis patet solutio ad primum in oppositum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e801">
                  <lb ed="#V" n="100"/>¶ Ad secundum dicendum: quod deus 
      <lb ed="#V" n="101"/>posset facere vacuum nec ad hoc sequitur quod posset 
      face<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re duo contradictoria simul: quia si deus destrueret omnem 
      <lb ed="#V" n="103"/>creaturam que est inter celum et terram celo non moto nec 
      ter<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ra mota: caelum non distaret a terra: quare inter quecumque 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stantia localiter non est dimensio aliqua. (Dimensio autem creatu 
      <lb ed="#V" n="106"/>tura est) nec esset coniunctum eidem: quia inter illa posset 
      creari<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>distantia ipsis non mutatis: vnde quamuis distare et non distare 
      <lb ed="#V" n="108"/>contradicant: et coniungi et non coniungi contradicant: tamen positione 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tenta: non distare et non coniungi nullam implicarent 
      contradictio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e827">
      ¶ Peterea ad hoc est alius defectus in argumento. 
      Si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>enim deus moueret vltimum celum motu recto: non propter hoc 
      <lb ed="#V" n="112"/>sequeretur esse vacuum: quia caelum non est in loco. Ex dictis patet 
      <lb ed="#V" n="113"/>quod illa probatio qua aliqui nituntur concludere: quod sicelum esset 
      <lb ed="#V" n="114"/>trilatere vel quadrilatere figure ad suum moueri circulari 
      <lb ed="#V" n="115"/>ter sequeretur relinqui vacuum: eo quod latus non eleuaretur 
      <lb ed="#V" n="116"/>ad locum a quo recederet angulus inefficax esset gratia 
      <lb ed="#V" n="117"/>forme: nisi extra illud caelum mobile esset locus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f42515-Dd1e847">
               <head xml:id="kzz7yh-f42515-Hd1e849">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e851">
                  <lb ed="#V" n="118"/>¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="119"/>QUarto queritur vtrum corpor 
      <lb ed="#V" n="120"/>celestia sint 
      <lb ed="#V" n="121"/>animata. Et videtur quod sic Baruch. 3. stelle 
      dede<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>runt lucem in custodiis suis: et letare sunt 
      voca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te sunt: et dixerunt assumus. Sed letari et loqui non sunt 
      ac<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tus rei corruptibilis inanimate: ergo stelle animate sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e869">
                  <lb ed="#V" n="125"/>¶ Item philosophus secundo celi et mundi. dicit de corporibus 
      ce<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lestibus quod ipsa sunt viua habentia operationem 
      anima<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e878">
      ¶ Item philosophus eodem lib. si essent in vnoquoque 
      or<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bium hesitantium: stelle multe esset orbis vltimus in labo 
      <lb ed="#V" n="129"/>re et pena: cum ipse moueret orbes qui sunt post ipsum 
      <lb ed="#V" n="130"/>motu diuerso et reuolueret eos. Sed esse in labore et 
      pe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>na non competit corpori inanimato: ergo vltimus orbis 
      <lb ed="#V" n="132"/>est animatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e891">
      ¶ Item Auicen. 9 metaph. cap. primo. 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cit quod celum est animal obediens deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e897">
      ¶ Item corpora 
      <lb ed="#V" n="134"/>mixta in quadam equalitate proportionis sunt 
      anima<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bilia: et quanto magis accedunt miscibilia immixto ad 
      equa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>litatem proportionis: tanto sunt alimabilia anima nobiliori: vnde solum 
      <!--00134.xml-->
      <pb ed="#V" n="60-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>torpus humanum inter corpora mixta propter magnam 
      <lb ed="#V" n="2"/>sui equalitatem: et recessum a contrarietate est animabile anima 
      <lb ed="#V" n="3"/>intellectiua. Sed corpora celestia maxime recedunt a 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>trarietate secundum doctrinam philosophi. i. celi et mundi: ergo maxime 
      <lb ed="#V" n="5"/>sunt animabilia anima intellectiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e923">
      ¶ Item nullum non 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uens est efficiens casa vite. Quia sicut dicit Aug. li.o 83. q. q. 2. omne 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod sit: eim a quo sit par esse non potest: ergo nec maius: sed 
      <lb ed="#V" n="8"/>secundum eundem. xi. de ciuitate. capi. 7. viuentia preponuntur non 
      <lb ed="#V" n="9"/>viuentibus. Cum ergo corpora superiora sint causa vite 
      <lb ed="#V" n="10"/>in istis inferoribus: vt patet in generratione plantarum et brutorum 
      <lb ed="#V" n="11"/>generatorum: per viam putrefactionis: videtur quod hebeant vitam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e939">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra si corpora celestia essent animata: 
      probabi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>est: quod haberent animam intellectiuam iustam: et 
      <lb ed="#V" n="14"/>sic non esset reprehensibile ea reuereri per orationem eorum 
      <lb ed="#V" n="15"/>implorando auxilium: quod tamen falsum est: quia sicut dicitur Iob. 
      <lb ed="#V" n="16"/>3I. Si vidi solem cum fulgeret: et lunam incedentem clare: 
      <lb ed="#V" n="17"/>sequitur: et osculatus sum manum meam ore meo que est 
      ini<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quias maxima et negatio contra deum altissimum. In qua 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>detur Iob innuere quod reuereri solem et lunam sicut res 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>telligentes sit erroneum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e961">
      ¶ Item Dama. libro 2. capi. 5. nullus 
      <lb ed="#V" n="21"/>aninmatos celos vel luminaria existinet: inanimati enim sunt et in 
      <lb ed="#V" n="22"/>sensibiles.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e968">
      ¶ Item ponere corpora celestia animata est 
      arti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>culus excommunicatus a domino Stepsopho quodam perisien. episco: et 
      sa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cre theologie doctorre. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e975">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Respondeo quod quauuis Aum. et Auicen. 
      sense<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rint corpora celestia animata: sicut patet 
      <lb ed="#V" n="27"/>inauctoritatibus allegatis in opponendo. Et etiam 
      Ra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bi Moyses. vt patet libro suo capi. 77. vbi dicit quod celi sunt 
      <lb ed="#V" n="29"/>animalia rationabilia scilicet aprehensores creatoris. Tamen in 
      <lb ed="#V" n="30"/>hoc eis acquiescendum est. Quamuis etiam quandoque Augu. 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>deatur hoc sub dubio reliquisse: vt patet 13 de ciui. capi. 16 tamen 
      <lb ed="#V" n="32"/>de hoc dubitandum non est: sed asserendum est ipsa non 
      <lb ed="#V" n="33"/>esse animata. Non habent enim animam vegetatiuam: quia nec 
      <lb ed="#V" n="34"/>nutriuntur neque augentur nec sibi simile de se generrant. Gene 
      <lb ed="#V" n="35"/>ratiua autem nutritiua: et augmenatiua partes sunt potentiales 
      <lb ed="#V" n="36"/>anime vegetatiue. Nec habent animam sensitiuam: cum 
      organa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sentiendi non habeant: nec videmus sensitiuam a 
      uegeta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiua separari: omne enim quod sentit hebet aliquam potentiam vege 
      <lb ed="#V" n="39"/>tatiue. Nec habent animam intellectiuam: quia nullum corpus 
      <lb ed="#V" n="40"/>potest informari anima intellectiua: nisi habente vtum 
      delectan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>di vegetandi et senfificandi: quia suas operateones intelligibiles 
      <lb ed="#V" n="42"/>per corpus non exercet: nisi mediantibus aliquibus viribus 
      <lb ed="#V" n="43"/>sensitiuis. Cum ergo vt dicit philosophus 2. de anima: non sit 
      ani<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ma preter predictas: sequitur quod corpora celestia 
      simplici<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ter sunt inanimata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1024">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud 
      ver<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bum dicitur secundum metaphroam. vnde 
      <lb ed="#V" n="48"/>Dama. libro 2. capi. 5 et si dicat diuina scriptura letentur celi et 
      <lb ed="#V" n="49"/>exultet terra eos qui in celis angelos: et qui in terra homines ad 
      <lb ed="#V" n="50"/>letitiam vocat. Nouit autem scriptura et prosopopeia id est personarum 
      <lb ed="#V" n="51"/>fictione vti: et vt de animatis de inanimatis loq.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1040">
      ¶ Ad 2o 
      <lb ed="#V" n="52"/>dicendum quod illud verbum philosophi: non est recipiendum in proposito: 
      <lb ed="#V" n="53"/>fuit enim contrarie opinionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1047">
      ¶ Potest tamen curialiter 
      <lb ed="#V" n="54"/>dic: vt aliqui volunt: quod intelligentias motrices uocauit 
      <lb ed="#V" n="55"/>animas corporum celestium propter sui deputationem: et appropria 
      <lb ed="#V" n="56"/>tionem ad mouendum illa corpora: et proportionem 
      virtu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis eorum: ad mouendum ea tali motu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1058">
      ¶ Ad 3m decdum aut 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod illud verbum philosophi non est recipiendum: aut quod ibi 
      acci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pit esse in labore et pena per se habere ad modum 
      laboran<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis: et nimiam penam sustinentis: quia sicut homo qui in proportionaliter 
      <lb ed="#V" n="61"/>laborauit: non potest aliquod mobile magnum mouere ita 
      ve<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lociter sicut poterat antem laborem: sic intelligentia mouens 
      pri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>munm orbem et reuoluens orbes inferiores non posset ita velociter 
      <lb ed="#V" n="64"/>mouere primum orbem: et ex conseqenti nec orbes inferiores ita 
      <lb ed="#V" n="65"/>velociter reuoluere: si in vnoquoque eorum essent 
      stelle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>multe. Sicut potest modo: quia virtus eius ita 
      proportio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nata ad mouendum est primum orbem et reuoluendum orbes 
      <lb ed="#V" n="68"/>inferiores illo motu quo mouet quod non posset eos velo¬ 
      <!--00134.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cius mouere: et ideo si alia corpora adderentur non posset 
      <lb ed="#V" n="70"/>omnia reuoluere ita velociter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1093">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod verbum 
      <lb ed="#V" n="71"/>Auicen. recipiendum non est. planum est enim quod estimauit 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pora celestia animata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1100">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod non quicumque recessus 
      <lb ed="#V" n="73"/>a contrarietate facit corpus esse animabile: sed tantumodo 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>le qui est per naturam conuenientis proportionis in 
      mixtio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne ad actus vite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1110">
      ¶ Ad 6m dicendum: quod corpora celestia non 
      <lb ed="#V" n="76"/>possent causare in istis inferioribus vitam per suam 
      vir<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tutem corporalem tantum. Sed tamen hoc possunt per eam cum 
      vir<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tute motricum intelligentiarum principalius. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f42515-Dd1e1120">
               <head xml:id="kzz7yh-f42515-Hd1e1122">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1124">
      Quaesio V 
      <lb ed="#V" n="79"/>QUinto queritur vtrum corpora 
      <lb ed="#V" n="80"/>celestia habeant 
      <lb ed="#V" n="81"/>effectus naturales diuersos in specie circa ista 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pora corruptibilia. Et videtur quod non Gnen i. dicitur 
      <lb ed="#V" n="83"/>de luminaribus celi: vt sint in signa et tempora: ergo non sunt 
      <lb ed="#V" n="84"/>cause sed signa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1140">
      ¶ Item Dama. libro 2. capi. 6. nos dicimus quoniam 
      <lb ed="#V" n="85"/>ipsa astra non sunt causa alicuius eorum que fuerunt: neque 
      <lb ed="#V" n="86"/>corruptionis eorum que corrumpuntur. Signa autem sunt magna 
      <lb ed="#V" n="87"/>hymbrium: et aeris tramsmutationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1149">
      ¶ Item philosophus i. de 
      gener<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ratione quorum eadem est materia actiua sunt et passiua ad 
      inuicen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>Sed vt superius habitum corporum superiorum et inferiorum non est 
      vnige<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nea materia. Ergo ista inferiora ab istis corporibus superioribus 
      <lb ed="#V" n="91"/>non patiuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1160">
      ¶ Item alterans omnia corpora non debet esse 
      altera<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum. Sed corpora celestia alterantur ab intelligentiis mouentibus 
      <lb ed="#V" n="93"/>in quantum de ipsis educunt virtutes per quas mouentur vt 
      su<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>perius dictum est. Ergo saltem non possunt alteratr omnia ista corpora 
      <lb ed="#V" n="95"/>inferiora.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1172">
      ¶ Item actio corporum superiorum in ista inferiora est per 
      <lb ed="#V" n="96"/>lucem. Sed omnia luminaria communicant in luce. Ergo in istis 
      infe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rioribus non causant effectus diuersos in specie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1179">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Contra Doe. 4 de consolatione factum est insens 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bus mobilibus dispositio per quam prouidentia 
      <lb ed="#V" n="100"/>suis quecumque nectit ordinibus. Ergo videtur quam ipsa 
      corpora<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>superiora per suum motum causa sunt omnium effectuum in istis 
      infe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rioribus tam naturalium quam ex libero arbitrio dependentium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1192">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="103"/>philosophus in libro de proprietatibus elaltetorum: dicit quod regna vacua sunt 
      <lb ed="#V" n="104"/>et terre deppopulate apud coniunctione duarum magnarum 
      stel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>larum scilicet Iouis et Saturni. Sed talia dependent ex libero 
      arbi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>irio: ergo astra causa sunt effectuum ex libero arbitrii dependentium: 
      <lb ed="#V" n="107"/>Multo fortius ergo sunt causa omnium effectuum naturalium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1205">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Item Dama. libro 2. capi. 6 constituuntur multociens et 
      co<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mete signa quedam mortis regum: hoc autem non significaret: 
      <lb ed="#V" n="110"/>nisi aliquem effectum imprimeret: ergo stelle quedam causant 
      <lb ed="#V" n="111"/>mortem: et quedam vitam que sunt actiones diuerse in 
      spe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1218">
      ¶ Item Rabi moy. 82. capi. dicit. Inuenies dictum a 
      sa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pientibus non est aliqua. planta inferius que non habeat 
      stel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lam in celo que percutit eam et dicit ei cresce. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1225">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod corpora celestia habent circa ista in 
      <lb ed="#V" n="116"/>feriora naturales effectus: et 
      quos<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dam diuersos in specie: non tamen possunt super actus libro 
      <lb ed="#V" n="118"/>arbitri ipsos actus efficiendo vel liberum arbitrium ad illos 
      <lb ed="#V" n="119"/>actus cogendo: possunt tamen ad illos actus disponere 
      <lb ed="#V" n="120"/>inclinando: sed nullo modo necessitando. Quod autem 
      cir<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ca ista inferiora naturales effectus habeant: experientia docet: 
      <lb ed="#V" n="122"/>et hoc est rationale: quia sunt corpora nobiliora: et precellentia 
      <lb ed="#V" n="123"/>in virtute sicut precellunt in situ. Ordo autem vniuersita 
      <lb ed="#V" n="124"/>tis est: vt potentiora et superiora influant in inferiora et minus 
      <lb ed="#V" n="125"/>potentiora: vnde Augu. 3. de trini. capi. 4 corpora 
      crassiora<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>et inferiora per subtiliora et potentiora quodam ordine regunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1255">
                  <lb ed="#V" n="127"/>¶ Preterea vniuersitatis ordo hoc requirit: vt sicut in 
      <lb ed="#V" n="128"/>motu locali: videmus corpora moueri infra annum corpus 
      <lb ed="#V" n="129"/>non motum ita in motu alterationis secundum qualitatem debet esse 
      <lb ed="#V" n="130"/>aliquod corpus alterans non alteratum: alteratione disponem 
      <lb ed="#V" n="131"/>te ad generrationem et corruptionem: talia autem corpora sunt omnia 
      <lb ed="#V" n="132"/>corpora celestia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1271">
      ¶ Preterea videmus elementa saluari 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>locis suis per influentiam corporum celestium in illa 
      propor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tione in qua est illius elementi saluatiua: vnde diuersa 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>portio celestium influentiarum in locis diuersiis est ratio 
      <lb ed="#V" n="136"/>quare ita ordinantur elementa secundum loca: et quare quodlibet 
      <!--00135.xml-->
      <pb ed="#V" n="61-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>conatur esse in proprio loco: et hoc ratio non tantum 
      osten<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dit quod hoc inferius habeant naturales effectus in specie 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uersas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1295">
      ¶ Preterea a diuersis formis substantialibus 
      ema<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nant diuerse virtutes: per diuersas virtutes producuntur 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uersi effectus: et ideo quia corpora celestia specie differunt i 
      <lb ed="#V" n="6"/>influentias suarum formarum substantialium quas immittunt 
      <lb ed="#V" n="7"/>cum suis radiis luminosis causant effectus diuersos in 
      specie<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>in istis inferioribus. Quod autem non possint super effectus libero arbitrii 
      <lb ed="#V" n="9"/>ipsos efficiendo: vel liberum arbitrium necessitando patet: quia 
      <lb ed="#V" n="10"/>vt inferius ostendetur liberum arbitrium cogi non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1313">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terea liberum arbitrum superius est quocumque celesti corpore quod non 
      <lb ed="#V" n="12"/>esset verum si ab influentia corporum celestium cogi posset 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1320">
                  <lb ed="#V" n="13"/>¶ Quod autem possint ad illos actus disponere inclinando 
      <lb ed="#V" n="14"/>loquendo de libero arbitrio dum actu est corporis 
      corruptibi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lis forma patet: quia possunt alterare corporis dispositiones: et 
      <lb ed="#V" n="16"/>varie dispositiones corporis inclinant ad varias affectiones 
      me<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>diante motu appetitus sensitiui: et hoc potest homo in se experiri 
      <lb ed="#V" n="18"/>secundum varias influentiarum celestium dispositiones. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1336">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod verum est: quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>sunt signa cooperatiua tamen ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>aliquos effectus naturales quos significant
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1346">
      ¶ Ad 2m dicendum: 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod Dama. ibi loqutur de causalitate principali: quam attribue 
      <lb ed="#V" n="23"/>bant illis idolatre: vnde non intendebat excludere 
      om<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem causalitatem ab eis: sicut patet per illud quod postea dicit 
      <lb ed="#V" n="25"/>scilicet quod qualitas aeris facta a sole: et luna et stellis: alii et 
      <lb ed="#V" n="26"/>alii diuersas complexiones: et habitus: et dispositiones constituit 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1359">
                  <lb ed="#V" n="27"/>¶ Ad 3m dicendum: quod illa que mutuo agunt et patiuntur 
      natu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>raliter: bene oportet quod communicent in materia: tamen si vnum 
      <lb ed="#V" n="29"/>agit in aliud absque hoc quod patiatur ab illo: non oportet quod cum eo 
      <lb ed="#V" n="30"/>communicet in materia: et quod ista sit intentio philosophi patet: quia post 
      <lb ed="#V" n="31"/>verbum allegatum immedate subiungit quod hoc faciut in 
      passibi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lia entia quorum non est eadem materia: non est ergo 
      inconueni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ens: quod corpora celestia ista inferiora tramsmutent: quamuis cum 
      <lb ed="#V" n="34"/>eis no communicent in materia communiine vniuoca: quia ab istis inferio 
      <lb ed="#V" n="35"/>ribus non tramsmutantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1381">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod corpora celestia son 
      <lb ed="#V" n="36"/>alterantur simili alteratione illi quam causant in istis 
      inferiori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bus: alia autem alteratione sublimiori non est inconueniens quod 
      al<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terentur. Luna enim cum de non illuminata sit illuminata. 
      Si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cut sit immediate post eclipsim alteratur: inquantum lumen de 
      <lb ed="#V" n="40"/>nouo de potmo eius educitur: illa est alteratio quae corpora celestia 
      al<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terantur ab intelligentiis motricibus per hoc quod educunt de 
      poten<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia ipsorum virtutes: per quas mouentur: est alteratio sublimi 
      <lb ed="#V" n="43"/>or et maxime inter alterationes corporum a materiali alteratione 
      rece<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dens: nec est inconueniens talem alterationem praecedere motum 
      lo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>calem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1405">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod corpora superiora non alterant ista 
      inferiora<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>per influentiam luminis tantum: sed etiam per motum et per 
      influen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tias immissas a suis formis substantialibus cum radiis 
      lumi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nosis: per quam influentiam causat luna mirabiles estus 
      <lb ed="#V" n="49"/>oceani: hoc est fluxum eius et refluxum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1416">
      ¶ Quia autem 
      argumen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta ad partem secundam concludunt quod etiam possunt super 
      li<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>berum arbitrium soluenda sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1423">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Ad primum ergo dicendum: quod Doe ibi vocat satum 
      <lb ed="#V" n="53"/>ordinem in rebus mobilibus ad 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uinam prouident iam relatum: vnde satum est explicatio 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uine prouidentie in effectu. Unde Boe. eodem libro et eodem cap. 
      <lb ed="#V" n="56"/>prouidentia est diuina ratio in summo omnium principe constitu 
      <lb ed="#V" n="57"/>ta: et postea dicit paucis interpositis: quod adunatio 
      tempo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ralis ordinis digesta atque explicata temporibus fatum vocatur: 
      <lb ed="#V" n="59"/>et parum post ordo fatalis ex prouidentie simplicitate 
      proce<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1446">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod apud coniunctionem Iouis et Satur 
      <lb ed="#V" n="61"/>ni sunt depopulate terre per bella: non quia homines non 
      pos<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuerint resistere influentie illius constellationis ad 
      dissen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tionem inclinantis. Sed quia noluerunt: quia sicut dicit 
      pthole<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mus in almage. Sapiens homo dominabitur astris: quamuis 
      <lb ed="#V" n="65"/>autem conuinctio Iouis et Saturni non possit 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tatem cogere: tamen propter contrarias influentias Iouis et 
      Sa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>turni: eo quod Saturnus hebet influentiam melancholicam et 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lam: Iupiter autem immittit valde bonam influentiam: potest 
      <!--00135.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ad rixam et discordiam homines inclinare: cui tamen 
      inclina<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tioni homines per libertatem arbitrii possunt resistere et 
      <lb ed="#V" n="71"/>satis faciliter cum adiutorio gratie dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1477">
      ¶ Ad 3m dicunt 
      qui<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dam quod illa cometa nec naturaliter generatur: nec etiam est 
      <lb ed="#V" n="73"/>vna de stellis infirmamto positis: vnde nec eius 
      significatio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>est naturalis: vnde Dama. libro 2. capi. 6 dicit quod comete non 
      <lb ed="#V" n="75"/>sunt ex hiis que a princpio genita sunt astra: sed 
      diuina<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>iussione secundum ipsum tempus constituuntur et rursus dissoluentur. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Aliis autem qui magis sequuntur viam philosophicam. 
      <lb ed="#V" n="78"/>videtur quod stella comata sit 
      impres<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sio sicca et calida generata in superiori parte aeris prope ignem: 
      <lb ed="#V" n="80"/>ex vapore calido et sicco et globus istius vaporis 
      aduna<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tus apparet corpus stelle. partes autem illius vaporis 
      discon<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tinuate circa illum globum et in longum protense in suis extre 
      <lb ed="#V" n="83"/>mitatibus illi globo coniuncte sunt quisi. eius come et secundum hanc 
      <lb ed="#V" n="84"/>opinionem significat: et causat non per se: sed per accidens 
      <lb ed="#V" n="85"/>mortalitatem prouenientem ex infirmitatibus calidis et sic 
      <lb ed="#V" n="86"/>cis: quia vehemens et disstemperata siccitas consueta est 
      preue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nire: et concomitari comete generationem: et quia vt 
      pluri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mum diuites nutriuntur calidis et siccis: Ideo illo tempore 
      <lb ed="#V" n="89"/>multi diuites moriuntur inter quos mors regum et 
      princi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pium est magis notabilis et ita uides: quod secundum quancumque 
      opinio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem istarum nullum penitus dominium hebet super liberum 
      <lb ed="#V" n="92"/>arbitrium.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f42515-Dd1e1526">
               <head xml:id="kzz7yh-f42515-Hd1e1528">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1530">
      ¶ Questio. VI 
      <lb ed="#V" n="93"/>Exto queritur vtrum celum sit 
      <lb ed="#V" n="94"/>a nobis visibsitble in 
      <lb ed="#V" n="95"/>parte non ftellata. Et videtur quod non. Auicena. 6 
      na<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tural. libro 3. capi. I. dicit quod corpus simpliciter 
      translu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cens: no est visibile vllo modo. Sed celum in parte non 
      stella<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta est corpus simpliciter translucens: quia mediantibus stellis 
      <lb ed="#V" n="99"/>planetarum videntur stelle fixe. Ergo caelum non est a nobis 
      <lb ed="#V" n="100"/>vllo modo visibile in parte non stellata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1550">
      ¶ Item Auicena 
      <lb ed="#V" n="101"/>eodem libro capi. 3. dicit quod visibile ex sua essentia prohibet 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>deri illud quod est post ipsum. Sed pars celi non stellata: non 
      <lb ed="#V" n="103"/>prohibet videri illud quod est post ipsam: ergo non est visibilis 
      <lb ed="#V" n="104"/>vllo modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1561">
      ¶ Item spera octaua non magis recipit lumen 
      so<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lis de die: quam de nocte: sol enim existens in hemisperio contra 
      po<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sito nostro hemisperio: non magis distat a medietate octaue 
      <lb ed="#V" n="107"/>spere que est super nostrum hemisperium: quam existens in oriente distet 
      <lb ed="#V" n="108"/>a parte octaue spere: que est in occidente. Ergo si partem 
      celi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>non stellatam videremus de die equaliter videremus de nocte. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Cum ergo illud quod vulgus dicit caelum esse non appareat 
      <lb ed="#V" n="111"/>nobis equaliter de nocte: sicut de die vt docet experentia: 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>detur quod secundum rei veritatem illud non est celum: quod vulgus dicit se 
      <lb ed="#V" n="113"/>videre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1583">
      ¶ Item quamuis ignis sit nature luminiose: tamen propter sui 
      sub<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tilitatem a nobis sua spera non videtur. Sed corpora celestia 
      <lb ed="#V" n="115"/>subtiliora sunt quocumque elemento. Ergo nulla pars non 
      <lb ed="#V" n="116"/>stellata a nobis videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1593">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Contra Galatia est ex pertibus primi orbis: sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="118"/>philosophus. 2. meteu. secundum translationem antiquam. Sed in 
      <lb ed="#V" n="119"/>Galaxia sunt multe partes non ftellate. Ergo a nobis videtur 
      <lb ed="#V" n="120"/>aliqua pars celi non stellata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1604">
      ¶ Item non tantum videtur a nobis 
      lu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>na: in parte in qua agregatum est lumen sed etiam in parte alia 
      <lb ed="#V" n="122"/>Ergo a simili potest a nobis videri quelibet pars orbis: quamuis 
      <lb ed="#V" n="123"/>in ea non sit aggregatum lumen.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1613">
      ¶ Item de die videtur a 
      no<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bis aer propter receptionem luminis in eo: aliter enim si visui nostro 
      <lb ed="#V" n="125"/>de die non obiiceretur aliquod corpus solidum: ita videtur 
      no<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bis quod essemus in tenebris sicut de nocte. Ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="127"/>pars orbis non stellata videri potest a nobis propter 
      receptio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem luminis in ea. Sicut enim illuminatur aer a sole: ita 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luminantur omnes partes orbis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1629">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Ad istam questionem dixit Guil. de conchis in 
      li<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>suo ad ducem normamnorum de naturalibus 
      <lb ed="#V" n="132"/>quaestinibus: sicut supra lunam: neque tu: neque alius praeter stellas 
      <lb ed="#V" n="133"/>vidit aliquid: visualis radius cum ad superiora dirigitur: nec est 
      <lb ed="#V" n="134"/>ibi obstaculum quo repercutiatur: deficit deficiendoque spissatur: cum 
      <lb ed="#V" n="135"/>autem transit per oculum in quo est albuineus humor: et cristalli 
      <lb ed="#V" n="136"/>nis cum exeritur: nec alius color sibi occurrit: talem sibi id est aqaum 
      <!--00136.xml-->
      <pb ed="#V" n="61-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>et crytallinum sibi confugit: radium autem visualem vt patet 
      <lb ed="#V" n="2"/>ante in eodem libro dicit esse corpus quod naturali agilitate in 
      <lb ed="#V" n="3"/>eodem fere momento modo est in oriente modo in occidente. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Sed hanc opiuionem multa sequentur 
      improba<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bilia vnum est quod videmus extra 
      mit<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tentes non intus suscipientes: aliud est quod vnum corpus 
      tran<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>fret par alia ine diuisione eius naturaliter. Si autem velit 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cere: quod illi radii reflectantur super occulum: et ipsum videant hoc 
      <lb ed="#V" n="9"/>iprobabile est cum illud quod iudicamus nos videre tam 
      lon<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ge distare a nobis: et tante magnitudis nobis videatur. 
      Si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>auit intendit radium visualem nihil videre nisi illud quod si 
      <lb ed="#V" n="12"/>bi consingit in loco vbi deficit et spissatur: hoc est etiam 
      improbabi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>le: quamuis etiam imaginatio confingere possit in se imagines 
      <lb ed="#V" n="14"/>rerum absentium hoc tamen facere particularem sensum non 
      <lb ed="#V" n="15"/>conceditur: quamuis ex causis aliis superius in hoec secundo positis 
      ap<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pareat aliquem esse praesens: quod non est presens: et aliquid esse 
      al<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terius coloris quam sit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1690">
      ¶ Alii dicunt ad questionem: quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>sicut non videmus aerem puru: nec ignem purum propter 
      ca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>liditatem edrum: sic non videmus aliquid de tota essentia 
      quain<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta nisi stellas: quia quanto corpora sunt superiora: tanto sunt 
      no<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>biliora: et quanto nobiliora: tanto rariora: illud ergo quod 
      vide<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mus est quoddam confusum resultans: quoniam ad apparentiam 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sus nostri ex aere et igne et celo. Sicut si acciperemus 
      plura<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>corpora: quorum quodliet esset ita tenue: quod neutrum illorum 
      per<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>se sufficeret ad terminandum visum nostrum a remotis: et 
      plura<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>simul sufficerent si ordinarentur: ita quod vnum esset ante aliud 
      <lb ed="#V" n="27"/>magna distantia inter ea existente: visus a remotis aspiciens 
      <lb ed="#V" n="28"/>iudicaret esse vnum visibile: quia non apprehenderet 
      distinctio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem inter illa: et apporeret sibi quoddam confusum ex illis: et hoc 
      <lb ed="#V" n="30"/>manifestaretur: si visui a remotis obiicerentur multi parietes 
      <lb ed="#V" n="31"/>vitrei: vnus ante alium diuersimode lumen participantes. Sed 
      <lb ed="#V" n="32"/>siue videamus secundum quod dicit ista opinio siue non: quedam falsa 
      <lb ed="#V" n="33"/>supponuntur in ea. Sol enim nobilior est inter planetas: et tamen 
      <lb ed="#V" n="34"/>supra ipsum sunt mars Iupiter et Saturnus. Non est ergo 
      <lb ed="#V" n="35"/>verum quod quanto corpora sunt superiora: tanto sint nobiliora quamuis 
      <lb ed="#V" n="36"/>ita se hebeant corpora elementaria inter se: et celum etiam 
      nobili<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>us est elementis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1736">
      ¶ Preterea cum pars celi stellata: non sit 
      <lb ed="#V" n="38"/>minoris nobilitatis etiam circunscript umine: quod recipit a 
      <lb ed="#V" n="39"/>sole quam pars non stellata: et tamen certum est quod densior est: vnde 
      <lb ed="#V" n="40"/>etiam abundantius a sole recipit lumen et retinet: non est verum 
      <lb ed="#V" n="41"/>in partibus essentie quinte: quod quanto sunt nobiliores tanto sunt 
      <lb ed="#V" n="42"/>rariores. Subtilitas enim corporum celestium non attenditur penes 
      <lb ed="#V" n="43"/>maiorem et minorem raritatem sicut subtilitas elementorum: 
      quam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uis subtilissimum inter ea scilicet celum empyreum creditur rarissimum: 
      <lb ed="#V" n="45"/>eo quod talis dispotio competit loco corporum beatorum. Sed attenditur 
      <lb ed="#V" n="46"/>penes substantie maiore et minorem virtutem: que in aliqua 
      par<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te densiori est maior: quam in alia magis rara: et ad 
      similitudi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem istius modi subtilitatis dicimus quod aurum est subtilius 
      <lb ed="#V" n="49"/>plumbo: cum tamen plumbum sit rarius: et corpora beatorum erunt 
      igne<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>subtiliora: nec tamen erunt ita rara.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1768">
      ¶ Alii dicunt: quod 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lud quod iudicat homo se videre in parte celi non 
      stella<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta est aliquid simile colori existens in parte celi non 
      stella<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta: vel in celo crystallino: quod quidem causatur: ex naturali 
      lu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ce ipsius celi: et lumiuis: quod recepit a sole et stellis: pars enim 
      <lb ed="#V" n="55"/>illa non est tante densitatis quod in ea possit aggregari lumen 
      <lb ed="#V" n="56"/>sicut aggregatur in parte stellata: propter quam aggregationem non 
      pos<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sumus videre in parte stellata illud simile colori quod videmus. 
      <lb ed="#V" n="58"/>in parte octaue spere non stellata vel in celo crystallino. Unde 
      <lb ed="#V" n="59"/>de Auicena. 6 naturalium libro 3. capi. 3. dicit hoc quod dicitur quod sol et 
      <lb ed="#V" n="60"/>stelle habent colores: et quod lux obtegit colores eorum videtur 
      <lb ed="#V" n="61"/>esse verum: quia aliqua habent in se ipsis colorem: que cum refulgent 
      <lb ed="#V" n="62"/>augmentatur in ipsis fulgor: ita quod superat visum: et non sentitur 
      <lb ed="#V" n="63"/>color. Illa etiam pars celi: inqua videmus illud simile 
      colori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mod est tante raritatis: sicut purus aer vel purus ignis. 
      vn<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>de magis potest esse aliqualis aggregatio luminis in ea: 
      quam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>in puro aere: vel puro igne: et ideo pars celi non stellata: 
      <lb ed="#V" n="67"/>vel ipsum caelum crystallinum magis potest terminare visus: 
      quam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>purus aer vel purus ignis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1810">
      ¶ Qui vult tenere hanc opi¬ 
      <!--00136.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nionem potest faciliter respondere ad argumenta in oppositum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1819">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Ad primum. cum dicitur quod corpus transtucens 
      <lb ed="#V" n="71"/>non est visibile vllo modo: dico quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>hoc verum est: quando est tanta transsucentia quod rem que est post 
      <lb ed="#V" n="73"/>ipsum non prohibet videri: nec facit ipsam minus clare 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>deri: quod dico propter vitrum crystallum et similia: et si non 
      prohi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>beant rem que est post ipsa videri: tamen faciunt ipsam 
      mi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nus clare videri: nisi quandoque per actionis inquantum propter 
      <lb ed="#V" n="77"/>factionem radiorum res apparet maior: que videtur mediante 
      <lb ed="#V" n="78"/>crystallo: purus vero aer: et ignis purus: et spere septem 
      pla<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>netarum: excepta parte stellata: sunt corpora ita translucentia 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod in nullo diminuunt claritatem visionis: et de talibus 
      corpo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ribus translucentibus verbum Auicen. intelligendum est. 
      Oc<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>taua autem spera in parte non stellata vel ipsum caelum 
      crystal<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>linum: non ita translucens: nec tante suut raritatis: et ideo 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quo modo possunt terminare visum ad similitudinem qua 
      <lb ed="#V" n="85"/>crystallus clarissima et lucidissimum et vitrum visum 
      termi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nat
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1858">
      ¶ Ad 2m cum dicitur: quod illud quod est visibile ex sua 
      es<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sentia prohibet videri illud quod est post ipsum: potest dici quod ibi 
      <lb ed="#V" n="88"/>vocat probabile videri prout extenditur ad diminuere 
      clarita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tem visionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1867">
      ¶ Uel dic quod vocat visible ex sua essentia 
      <lb ed="#V" n="90"/>lucem aggregatam que non indiget alio lumine: ad hoc quod 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>deatur: hoc etiam quod dicitur quod pars celi non stellata non prohibet 
      <lb ed="#V" n="92"/>videri illud quod est post ipsum: quamuis hoc certum sit de speris 
      <lb ed="#V" n="93"/>planetarum: tamen de spera octaua: et celo crystallino incertum est. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Ego enim credo quod si celum empyreum esset terminatiuum 
      <lb ed="#V" n="95"/>nostri. visus quantum est ex parte sua: quod prohiberetur videri a 
      <lb ed="#V" n="96"/>nobis propter octauam speram: vel caelum crystallinum vel 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>totam non prohiberent: tam minus clare propter ipsa videretur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1887">
                  <lb ed="#V" n="98"/>¶ Ad 3m dicendum: quod ratio quare celum minus clare videtur 
      <lb ed="#V" n="99"/>a nobis de nocte quam de die duplex est. vna est propter aerem 
      <lb ed="#V" n="100"/>qui non est illuminatus de nocte sicut de die: quiauis enim 
      <lb ed="#V" n="101"/>lumen non sit necessarium ex parte medii: ad hoc quod illud quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>est coloratum in actu videatur tamen bene est necessarium: 
      <lb ed="#V" n="103"/>ad hoc quod clarius videatur. Efficacius enim multiplicat 
      color<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>suam similitudinem per medium illuminatum: quod non 
      illumina<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum ceteris partibus: aer enim per lumen efficitur magis 
      <lb ed="#V" n="106"/>translucens. Alia ratio est quia de nocte videmus stcllas: que 
      <lb ed="#V" n="107"/>sunt. q. improportionatur magis visibiles: quam pars non 
      stella<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta illud autem quod parum est visibile iuxta illud quod est multum 
      <lb ed="#V" n="109"/>visibile minus videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1917">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod quamuis caelum 
      cry<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stallinum et spera octaua sint corpora subtiliora quam purus ignis 
      <lb ed="#V" n="111"/>et purus aer ex hoc tamen non sequitur quod sint rariora. Ut enim dictum est 
      <lb ed="#V" n="112"/>in corpore quaestionis eorum subtilitas non attenditur penes raritatem: 
      <lb ed="#V" n="113"/>cum dicitur in Iob. de celis. 37. capi. quod solidissimi 
      qua<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>si ere fundati sunt. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Qui vult tenere opioem secundam potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="116"/>pricnium ad partem secundam: quod quamuis in 
      Ga<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>laxia sint multe partes non stellate: tamen est ibi maior 
      aggrega<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tio luminis quam in aliis partibus non stellatis: tamen quia 
      caelum<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>densius est in illa parte: tamen quia sunt ibi multe stelle multa 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bi propinqua ita vt abundantius possit partem mediam 
      illumi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nare: aliqui tamen Galaxiam pununt in igne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1946">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="122"/>quod quamuis illa pars lune: in qua apparet macula non sit ita 
      <lb ed="#V" n="123"/>disposita ad hoc quod illuminetur sicut alie partes lune eo quod 
      cre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ditur in illa parte esse minus dense et magis appropinquans 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad dispositionem corporis translucentis: tamen densior est quantum 
      <lb ed="#V" n="126"/>partes orbis non stellate et ideo magis visibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1959">
      ¶ Aliqui tamen 
      <lb ed="#V" n="127"/>dicunt: quod in illa parte non videtur luna quamuis per visum 
      <lb ed="#V" n="128"/>apprehendatur: eo modo quo per carentiam lumis visus 
      tene<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>brarum apprehendit. Dicit enim philosophus. 2. de anima quod manifestum 
      <lb ed="#V" n="130"/>est: quoniam non est vnum visu sentire et videre: et namque cum non 
      <lb ed="#V" n="131"/>videmus visu discernimus et tenebras et lumen sed non 
      <lb ed="#V" n="132"/>similiter: quia secundum Commentato. ibidem per visum 
      iudica<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mus lucem per se: et obscuritatem secundum quod est priuatio 
      lu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f42515-d1e1979">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod si de die aer esset purissimus et esset 
      <lb ed="#V" n="135"/>oculus in tali dispositione quod nihil penitus sibi obiicere 
      <lb ed="#V" n="136"/>tur nisi aer non iudicaret se esse in lumine. Sed in tenebris 
      <!--00137.xml-->
      <pb ed="#V" n="62-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Et signum ad hoc est: si enim de nocte non existentibus 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>aere vaporibus densis ponas lumen in aliquo loco et 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rigas aspectum numeri non ad ipsum luminare nec ad 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pus solidum in quo recipiatur eius lumen: sed tantum ad 
      <lb ed="#V" n="5"/>aerem medium non iudicabis ipsum esse illuminatum: cum 
      <lb ed="#V" n="6"/>tamen deriuatum sit lumen a luminari ad corpus solidum 
      <lb ed="#V" n="7"/>per aerem medium. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>