<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="67-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a45695"><!-- l1d19a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a45695-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e103">
               <lb ed="#V" n="98"/>Consequenter queritur de quibusdam quae 
      repu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>gnant summe equalitati: quae sunt 
      <lb ed="#V" n="100"/>illa in quibus est totum et pars. Et circa hec quaeruntur tria. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e112">
               <lb ed="#V" n="101"/>¶ Primo vtrumi dius sit totum integrale.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e117">
      ¶ 2o vtrum ibi 
      <lb ed="#V" n="102"/>sit totum vniversale
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e122">
      ¶ 3o vtrum ab eterno fuerit tantum aliquid totum materiale 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a45695-Dd1e125">
               <head xml:id="kzz7yh-a45695-Hd1e127">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in dis sit totum integrale</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e129">
                  <lb ed="#V" n="103"/>PRimo igitur ostendo quod in deo sit totum 
      integra<lb ed="#V" n="104" break="no"/>le. quia natura totius integralis est priori de omnibus 
      <lb ed="#V" n="105"/>partibus suis simul et de nulla per se: sed sic se habet trininitas ad 
      <lb ed="#V" n="106"/>personas ergo est totum integrale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e140">
      ¶ Item in qualet 
      colectio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ne quilibet de illa collectione est pars integrale illius: vt homo integralus 
      <lb ed="#V" n="108"/>Popistoli: sed trinitas est nomen collectiuum persionarum: ergo qualet perms est pars 
      <lb ed="#V" n="109"/>integralis trinitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e149">
      ¶ Item de ratione perms est substantia et rlulio: et tamen 
      <lb ed="#V" n="110"/>ista duo vere manent in dis. ergo per videtur esse integrata ex 
      duo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bous scilicet ex substantia et ratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e156">
      ¶ Item ternarius vnitatum integratur ex 
      bi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nario et vnitate: sed in diuinis videtur esse ternarius 
      vni<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tatum: cum ibi sint vnitates personales ergo in diuinis est 
      <lb ed="#V" n="114"/>totum integratum ex binario et vnitate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e166">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Contra. Ubi est totum integrale minus aliquid est patet quam totum 
      <lb ed="#V" n="116"/>sed secundum magistrum in littera tres persone sunt maius 
      <lb ed="#V" n="117"/>aliquid quam due. ergo ibi neque est pars integralis neque totum integrale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="118"/>¶ Item totum integrale dependet ex partibus. et nulla pars 
      <lb ed="#V" n="119"/>per se est ipsum totum. ergo si in deo esset totum 
      integra<lb ed="#V" n="120" break="no"/>le: ipse deus dependeret ex aliquo quod non est ipse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo quod in dis non est totum integrale: nec pars 
      integra<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lis: quia totum integrale importat compositum: pars  
      impor<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tat imperfectionem: inter partem et totum operum esse inequalitatem: sed in deo 
      <lb ed="#V" n="124"/>nulla est compositio: cum superius probatum sit quod in eo sit summa 
      sim<lb ed="#V" n="125" break="no"/>plicitas nec imperfecto cum in eo sit sumus actualitas nec in disconti 
      <lb ed="#V" n="126"/>git trperire inequalitatem: cum vt supra ostensum est: ibi sit summa equalitas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod natura totius integralis est pari de omnibus 
      <lb ed="#V" n="128"/>partibus suis simul: et de nulla per se. etc. dico quod verum est: quando hoc 
      <lb ed="#V" n="129"/>prouenit non tantum propter distitionem aliquorum interse: sed est ratione 
      <lb ed="#V" n="130"/>inequalitatis totius ad singulas partes. Quod autem trinitas non 
      <lb ed="#V" n="131"/>praedicetur de qualet personarum per se: hoc est tantum propter distinctionem personarum 
      <lb ed="#V" n="132"/>inter se: non propter aliquam inequalitatem trinitatis ad singiltuias personas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e216">
                  <lb ed="#V" n="133"/>¶ Ad 2m cum dicitur quod quilibet de collectione est pars integratur illius etc. 
      <lb ed="#V" n="134"/>dico quod verum est vbi est collectio secundum rem: hoc est constitutio vnius rei 
      <lb ed="#V" n="135"/>ex rebus diuersis in essentia. In trinitate autem non est constituto vnius 
      <lb ed="#V" n="136"/>ex trbusi essentia diuersis: et ideo non oret quod hebeat rationem totius inreglis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e227">
      <!--00149.xml-->
                  <pb ed="#V" n="68-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad 3m dicitur: quod de ratione persone est substantia et 
      rela<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tio etc. dico quod verum est: sed quia relatio comparata ad essentiam 
      <lb ed="#V" n="3"/>realiter: est idem quod ipsa essentia: ideo nulla est realis 
      composi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tio impsonis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e246">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod in diuinis est ternarius 
      <lb ed="#V" n="5"/>vnitatum etc. dico quod insta recipi non debet: sicut nec ista debet 
      re<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cipi: ibi est ternarius personarum: quammis enim in diuinis nec sit 
      <lb ed="#V" n="7"/>numerus personarum: tamen ille numerus non habet plenam rationem 
      nu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>meri: quia estia si persone sunt distincte per suas personales proprieiates 
      <lb ed="#V" n="9"/>tamen conueniunt in vna essentia in numero: numerus vero secundum 
      <lb ed="#V" n="10"/>plenam sui rationem importat numeratorum distinctionem in essentia. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Et quia nomine ternarii signatur numerus secundum plenam sui rationem: ideo 
      <lb ed="#V" n="12"/>tres vnitates personales non debent dici constituere ternarium. 
      <lb ed="#V" n="13"/>Sed quia nomine trinitatis signatur numerus quantum ad 
      diffini<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tionem numeratorum per suas personales proprietates: non quantum 
      <lb ed="#V" n="15"/>ad distinctionem in essentia: quia significat distinctionem cum 
      vni<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tate ideo vere est in diuinis trinitas personarum. Et si dicis 
      vl<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tra tres vnitates personales plures sunt quam vna: dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="18"/>est: sed tamen non sunt plures in essentiam. Totum autem integrale plus 
      <lb ed="#V" n="19"/>est in essentia quam aliqui eius pars: et omnio tres vnitates personales 
      <lb ed="#V" n="20"/>non sunt totum integrale. Uides ergo ex praedictis: quod quuis in 
      di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uinis vere sit numerus personarum: tamen ille numerus de 
      plena<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ratione numeri dinuit: et ideo simpliciter ista non est concedenda quod in 
      <lb ed="#V" n="23"/>divinis sit totum numerale: sed numerus nisi cum hac additione 
      perso<lb ed="#V" n="24" break="no"/>narum. Et expredictis patet solutio ad illam questionem 
      <lb ed="#V" n="25"/>qua quaeri posset vtrum in divinis sit totum numerale.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a45695-Dd1e295">
               <head xml:id="kzz7yh-a45695-Hd1e297">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum in divinis sit totum universale</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e299">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="26"/>SEcundo queritur: vtrum in diuinis sit totum 
      <lb ed="#V" n="27"/>vniuersale: et videtur quod sic: quia  
      vniuer<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ale est illud quod praedicatur de pluribus: sed deus praedicatur 
      <lb ed="#V" n="29"/>de pluribus personis: ergo deus est quid vniuersale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e310">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="30"/>philosophus. vii. metaphy. Non dicitur vniversale nisi quod naturaliter est plurium 
      <lb ed="#V" n="31"/>rerum: sed diuina essentia est plurium rerum scilicet personalium: ergo 
      diuina<lb ed="#V" n="32" break="no"/>essentia est aliquid vniversale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e319">
      ¶ Item quando aliqua forma simplitior: 
      tan<lb ed="#V" n="33" break="no"/>to vniversalior: sed diuina essenius est simplicissima: ergo 
      vniuersa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lissima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e326">
      ¶ Item vniuersale et particulare differunt sicut commune 
      <lb ed="#V" n="35"/>et proprium: sed in diuis est commne scilicet essentia et proprium scilicet proprietas 
      perso<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nalis. Ergo in diuis est vniversale et particulare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e334">
      ¶ Item Dama. 
      <lb ed="#V" n="37"/>li. iii. c. vi. communia et vniuersalia praedicantur de subiecntis sibuipsis 
      perti<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cularibus: commune igitur substantia est particulare hypostaseon id est persona 
      <lb ed="#V" n="39"/>ecce quod videtur velle quod substantia diuina est quid vniversale: et persona quid 
      <lb ed="#V" n="40"/>particulare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e345">
      ¶ Contra omnis natura in quae est vniversale et particlare est in genere 
      <lb ed="#V" n="41"/>determinato: sed supertus ostensum est quod deus non est in genere: ergo in deo non est 
      <lb ed="#V" n="42"/>vniversale: nec particlalare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e352">
      ¶ Item magister dic in littera nomine essentia non 
      signi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ficat genus nec nomine persone speciem. Dicit est postea in eadem. Di. 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod tres persone non sunt indiuidua: et essentia species: ergo ipsa essetia vniversale 
      <lb ed="#V" n="45"/>non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e361">
      ¶ Item hoc idem vult Augu. vii. libro de trini. c. vi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e363">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod quamuis in diuinis sit aliquid communicatum scilicet 
      <lb ed="#V" n="47"/>essentia: quia vna est in tribus personis: et 
      ali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quid in communicabile scilicet persona: tamen non est ibi neque vniuersale: neque 
      <lb ed="#V" n="49"/>particulare: quod pluribus rationibus declaratur. quarum vna est 
      <lb ed="#V" n="50"/>quia essentia sub ratione qua conuenit sibi hec intentio secunda que 
      <lb ed="#V" n="51"/>nominatur nomine vniversalitatis non est actu in aliquo esse reali extra 
      <lb ed="#V" n="52"/>intellectum: neque est in intellectu realiter informans: quamuis 
      <lb ed="#V" n="53"/>eius similitudine informetur intellectus. Unde suum esse 
      sub<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ratione qua sibi conuenit intentio supraedicta est diminutum esse 
      <lb ed="#V" n="55"/>quia sub ratione praedicta suum esse est apprehendi ab intellectu: vel 
      re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pesentari intellectui non sub ratione vnitatis: neque sub ratione 
      <lb ed="#V" n="57"/>multitudinis: et ideo vt sic intellectam noni repugnat sibi 
      <lb ed="#V" n="58"/>de pluribus praedicari: neque totam saluari in vnorque 
      multitu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>do est quae impedit aliquam essentiam totam saluari in vno: et 
      <lb ed="#V" n="60"/>vnitas numeralis est quae prohibet essentiam communicatam de 
      pluri<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bus praedicari. Quod autem essentia sub ratione: qua sibi competit hec in 
      <lb ed="#V" n="62"/>tentio secunda quae est vniuersalitas non sit actu in re extra patet:quia 
      quic<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quid est in re extra singulare est. Unde philosophus. 4. metaphysi. idem 
      <lb ed="#V" n="64"/>vnus homo: et homo et ens homo et homo: et non diuersum aliud 
      <lb ed="#V" n="65"/>ostendit secundum dictionem repetitam: homo et ens homo: et vnus homo. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Item Boetius. 5 de consolatione versus finem. Omne quod 
      sensi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bus patet si ad rationem referas vniuersale est: si ad semetipsum 
      <lb ed="#V" n="68"/>respicias singulare. Et Auice. 3. metaphy. 2. de relatione di¬ 
      <!--00149.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cit. Cum res intelliguntur aduenit eis aliquid in intellectu 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod non erat eis ex: fiunt enim vniuersale: et fiunt genus et 
      <lb ed="#V" n="71"/>difitera etc. nec est ipsa essentia: vt vniuersalis est informat 
      in<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tellectum: sed eius similitudo qui representat ipsam essentiam 
      <lb ed="#V" n="73"/>nonsub ratione qua vna numero vel plures numero. Unde 
      <lb ed="#V" n="74"/>essentia vt vniuersalis est non est in intellectu subacntiectiue 
      ni<lb ed="#V" n="75" break="no"/>si sicut obiectum. Aliter enim non praedicaretur de pluribus habentibus 
      <lb ed="#V" n="76"/>esse reale extra animam. Nihil enim informans intellectum de talibus 
      <lb ed="#V" n="77"/>pluribus praedicatur. Uides ergo quod essentia quae vniuersalis est: 
      <lb ed="#V" n="78"/>non conuenit de pluribus praedicari nisi per actionem intellectus: 
      <lb ed="#V" n="79"/>quia sua vniversalitas est per operationem intellectus: sed diuina essentia 
      <lb ed="#V" n="80"/>existens in esse reali pluribus est communis non per aliquam abstra 
      <lb ed="#V" n="81"/>ctionem intellectus: ergo diuina essentia non est vniuer 
      <lb ed="#V" n="82"/>salis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e450">
      ¶ Secunda ratio hec est: essentia cui secundum esse intellectum 
      <lb ed="#V" n="83"/>accidit. Hec secunda intentio que est vniuersalitas secundum suum esse 
      <lb ed="#V" n="84"/>reale multiplicatur in indiuiduis: quapropter Abraam: Isaac: et 
      Ia<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cob non possunt vere dici vnus homo: sed tres homines. 
      diuina<lb ed="#V" n="86" break="no"/>autem essentia secundum suum esse reale non multiplicatur in personis. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Unde pater et filius et spiritus sanctus non dicutur tres dii sed 
      <lb ed="#V" n="88"/>vnus deus: ergo diuina essentia non est aliquid vniuersale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e467">
                  <lb ed="#V" n="89"/>¶ Tertia ratio hoc est. Natura vniversalis in abstractione non 
      praedi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>catur de seipsa in concretione: nec de aliquo eius supposito. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Unde ista non recipitur: homo est humanitas: nec ista 
      Socra<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tes est humanitas: quia humanitas importat printia essentialia 
      <lb ed="#V" n="93"/>hominis cum praecisione accidentium omnium. homo autem 
      signifi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cat printia essentialia non cum praecisione accidentium: quie necessa 
      <lb ed="#V" n="95"/>ria sunt ad esse hominis naturale: essentia autem diuina in abstractione 
      <lb ed="#V" n="96"/>praedicatur de deo et de qualibet persona hec enim est vera. deus 
      <lb ed="#V" n="97"/>est deitas: pater est deitas: filius est deitas: et spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="98"/>est deitas: ergo deus non est aliquid vniuersale: nec 
      per<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sona est aliquid particulare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e493">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod vte est illud 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod praedicatur de pluribus etc. dico 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod verum est de pluribus draespentibus numero: secundum 
      plenam<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rationem numeri quae includit numeratorum distinctionem: ita vt 
      <lb ed="#V" n="104"/>nullam essentiam secundum esse reale hebeant communem. Tres autem 
      <lb ed="#V" n="105"/>persone et si inter se habeant distinctionem non tamen sunt quantum 
      <lb ed="#V" n="106"/>ad essentiam separate: quia vna essentia realiter est ens communis: ita quod 
      <lb ed="#V" n="107"/>est in qualibet tota: et ideo vt supra visum est: quamuis in diuinis 
      <lb ed="#V" n="108"/>sit vere numerus personarum: ille tamen numerus plenam rationem 
      <lb ed="#V" n="109"/>numeri non habet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e517">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod non dicitur vniversale 
      <lb ed="#V" n="110"/>nisi quod naturaliter est plurium rerumetc. dico quod hoc sic 
      intelligi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>debet non quod natura faciat aliquid quod realiter sit in pluribus 
      <lb ed="#V" n="112"/>differentibus numero: sed quia facit aliquid quod per operationem 
      in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tellectum sic intelligitur: vt rei sic intellecte conueniat 
      praedicari<lb ed="#V" n="114" break="no"/>de pluribus differentibus numero. Essentia vero diuina 
      na<lb ed="#V" n="115" break="no"/>turaliter est in pluribus suppositis: nec ad suam communitatem 
      re<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quiritur aliqua intellectualis abstractio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e535">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="117"/>quod quanto aliqua forma est simplicior: tanto est vniversalior etc. 
      <lb ed="#V" n="118"/>dico quod loquendo de vniuersali: quod dicitur vniuersale: quia 
      predi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cabile de pluribus numero differentibus secundum plenam rationem 
      <lb ed="#V" n="120"/>numeri: de quo vniversali modo est sermo propotio habet veritatem 
      <lb ed="#V" n="121"/>de illa forus que in suppositis nata est multiplicari. essentia 
      <lb ed="#V" n="122"/>vero diuina non est huiusmodni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e551">
      ¶ Ad 4m cum dicitur pro auctoritate 
      Da<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ma quod substantia commune est: particulare vero hypostason etc. Dico quod substantia 
      <lb ed="#V" n="124"/>quid commune est tribus personis: non tamen per illum modum per quem 
      <lb ed="#V" n="125"/>vniversale commune est suis suppositis: vt patere potest ex dictis in corpore 
      <lb ed="#V" n="126"/>quaestionis. Et cum dicit vlterius quod particulare est hypostaseon: 
      <lb ed="#V" n="127"/>dico quod ibi accipit particulare in proprie. Accipit enim particulare 
      <lb ed="#V" n="128"/>pro incommunicabili.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e567">
      ¶ Ad 5m dicitur quod vniversale et particulare 
      diffe<lb ed="#V" n="129" break="no"/>runt sicut commune et proprium etc. dico quod vniversale est quid commune: sed non 
      <lb ed="#V" n="130"/>quodcumque commune est vniversale. sed illud commune quod realiter multiplicatur 
      <lb ed="#V" n="131"/>in suppositis: particulare est est quid proprium: sed non quodcumque 
      <lb ed="#V" n="132"/>proprium est particulare: sed illud proprium est quod est 
      supposi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tum talis nature: quae in suppositis nata est multiplicari: et 
      <lb ed="#V" n="134"/>quia diuina essentia non est nata multiplicari in suppositis 
      <lb ed="#V" n="135"/>ideo ita est aliquid commune quod non est aliquid vniversale. Et 
      proprie<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tas personalis ita est res propositia: quod non est aliquid particulare. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a45695-Dd1e588">
               <head xml:id="kzz7yh-a45695-Hd1e590">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum ab eterno fuerit veritatum aliquid totum numerale</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e592">
      <!--00150.xml-->
                  <pb ed="#V" n="68-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Tertio quaeritur: Utrum ab eterno fuerit 
      verita<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tum aliquid totum numerale: et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>sic: quia ab eterno verum fuit hominem esse futurum et asinum 
      <lb ed="#V" n="4"/>esse futurum: sed hec veritas non est illa: sicut homo non est 
      asi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nus: cum ergo ab eterno esse non potuerit nisi in deo ab eterno fuit 
      <lb ed="#V" n="6"/>in deo numerus veritatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e614">
      ¶ Item verum et ens et res conuertuntur: 
      <lb ed="#V" n="7"/>sed ab eterno fuerunt in deo plures res scilicet tres persone: ergo ab 
      <lb ed="#V" n="8"/>eterno fuerunt in deo plures veritates.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e621">
      ¶ Item ab 
      eterno<lb ed="#V" n="9" break="no"/>fuit in deo vnitas essentialis et personalis: ergo a simili veritas 
      <lb ed="#V" n="10"/>essentialis et personalis: ergo sicut ab eterno fuerunt in deo tres 
      <lb ed="#V" n="11"/>vnitates personales: ita tres veritates personales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e630">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="12"/>libro 2o soliloquii longe vltra medium probat animam esse immortalem 
      <lb ed="#V" n="13"/>propter hoc quod est subiectum veritatis que est eterna. Unde sic concludit: 
      <lb ed="#V" n="14"/>semper veritas manet: semper igitur animus manet: sed 
      <lb ed="#V" n="15"/>constat quod veritas que est in anima nostra: sicut in subiecto: non 
      <lb ed="#V" n="16"/>est veritas diuina: ergo ab eterno fuerunt plures veritates. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e644">
                  <lb ed="#V" n="17"/>¶ Item si non esset deus adhuc veritas fuisset ab eterno: vt 
      <lb ed="#V" n="18"/>ostendam: ergo ab eterno fuerunt plures veritates scilicet illa que 
      <lb ed="#V" n="19"/>deus est: et illa que fuisset: et si deus non esset: probatio 
      assum<lb ed="#V" n="20" break="no"/>pta: si deus non fuisset: aut aliqua alia veritas fuisset ab 
      eter<lb ed="#V" n="21" break="no"/>no aut non: si sic habeo propositum: si non: tunc falsum fuisset 
      <lb ed="#V" n="22"/>esse aliquam veritatem: ergo verum fuisset non esse aliquam: 
      <lb ed="#V" n="23"/>veritatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e662">
      ¶ Item ab eterno fuit verum materiam esse materiam: 
      <lb ed="#V" n="24"/>quia sua contradictoria semper fuit falsa: hec scilicet materia non est materia: sed 
      <lb ed="#V" n="25"/>hec veritas non fuit illa veritas: quae deus est: cum in deo non 
      <lb ed="#V" n="26"/>sit materia: ergo ab eterno fuerunt plures veritates. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e671">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Contra ab aeterno non fuit nisi deus: in deo autem non  
      <lb ed="#V" n="28"/>est nisi vna veritas: quia deus est quicquid in eo est: 
      <lb ed="#V" n="29"/>ergo ab aeterno non fuit numerus veritatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e680">
      ¶ Item verum et ens 
      <lb ed="#V" n="30"/>conuertuntur: sed ab eterno non fuit nisi vnum ens: quia ab eterno non 
      <lb ed="#V" n="31"/>fuit nisi vna essentia: ergo ab eterno non fuit numerus veritatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e687">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliquid quod plura fuerunt ab 
      eter<lb ed="#V" n="33" break="no"/>no vera: nec tamen ab eterno fuit numerus veritatum 
      <lb ed="#V" n="34"/>quia vt ipsi dicebant: deus ab eterno intellexit istam propositionem: 
      <lb ed="#V" n="35"/>reprobi damnabuntur: et istam electi saluabuntur. Et hec 
      <lb ed="#V" n="36"/>propositio non est illa: vnde ab eterno fuerunt plures propositiones 
      <lb ed="#V" n="37"/>intellecte: quarum quilibet vera vna tamen veritate scilicet illa quae deus est. 
      <!--TODO: insert paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="38"/>Sed contra hoc sic potest argui: reprobi damnabuntur: et 
      ele<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cti saluabuntur praeter illud esse quod humerunt in deo ab 
      <lb ed="#V" n="40"/>eterno per suas rationes non habuerunt esse nisi esse intellecte. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Certum est autem quod rationes eorum idem sunt re in deo sola 
      ratio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ne differentes: quia realiter idem sunt: quod ipse deus: vnde vere 
      <lb ed="#V" n="43"/>sunt vna veritate quae est veritas diuina. In rebus autem non 
      habenti<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bus esse nisi intellectum: non est aliqua veritas in essentia 
      <lb ed="#V" n="45"/>reali. Unde essentie creaturarum ab eterno fuerunt intellecte 
      <lb ed="#V" n="46"/>a deo nec tamen in illis fuit aliqua veritas ab eterno in essentia 
      <lb ed="#V" n="47"/>reali: sed sicut creature ab eterno fuerunt intellecte: ita 
      ea<lb ed="#V" n="48" break="no"/>rum veritates intellecte: et non existentes in esse reali. 
      Di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>co ergo quod enumerationes praedicte ab eterno non fuerunt vere 
      <lb ed="#V" n="50"/>formaliter aliqua veritate habente esse reale: cum ergo diuine 
      ve<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ritates ab eterno habuerint realissimum esse: non fuerunt 
      <lb ed="#V" n="52"/>ab eterno formaliter vere diuina veritate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e735">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Respondeo ergo ad quaestionem quod ab aeterno fuit 
      <lb ed="#V" n="54"/>veritatum aliquod totum numerale: 
      <lb ed="#V" n="55"/>quia ab eterno numquam fuit pluralitas veritatum secundum rem: quia 
      <lb ed="#V" n="56"/>omnis veritas consideratur aut vt est in intellectu: aut vt est in 
      <lb ed="#V" n="57"/>re: sed loquendo de veritate secundum quod est in intellectu non fuit 
      <lb ed="#V" n="58"/>ab eterno nisi vna veritas: quia ab eterno non fuit nisi 
      diui<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nus intellectus. Ueritas autem existens in intellectu diuino non 
      <lb ed="#V" n="60"/>potest plurificari nisi secundum rationem: quia quicquid est in diuino 
      intel<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lectu realiter idem est cum eo. Si autem loquamur de veritate 
      <lb ed="#V" n="62"/>secundum quod est in re: qua dicimus: ista essentia est vera vt lapis 
      <lb ed="#V" n="63"/>verus vel homo verus et diuina essentia vera. Sic etiam dico quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>ab eterno non fuit nisi vna veritas secundum rem scilicet veritas diuine 
      <lb ed="#V" n="65"/>essentie: quia ab eterno non fuit aliqua essentia nisi diuina: et ideo 
      <lb ed="#V" n="66"/>ab eteno non fuit aliqua veritas: prout attenditur in ipsa re 
      <lb ed="#V" n="67"/>nisi illa veritas qui est in diuina essentia: et illa non est nisi vna: 
      <lb ed="#V" n="68"/>quia realiter est idem quod ipsa essentia diuina quamuis autem ab 
      <!--00150.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>eterno non fuerit pluralitas veritatum: tamen ab eterno 
      plu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>res veritates fuerut intellecte: siue loquamur de veritate 
      <lb ed="#V" n="71"/>secundum quod est in intellectu per comparationem ad rem: siue in re per 
      com<lb ed="#V" n="72" break="no"/>parationem ad intellectu. Sicut enim essentie omnium creaturarum 
      <lb ed="#V" n="73"/>ab eterno fuerunt intellecte a diuino intellectu: quamuis ab 
      <lb ed="#V" n="74"/>eterno non fuerunt: ita veritates earum quamuis ab eterno non 
      fue<lb ed="#V" n="75" break="no"/>runt: tamen ab eterno fuerunt intellecte. Similiter iste 
      enuntiati<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ones reprobi damnabuntur et electi saluabuntur: quas 
      enuncia<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tiones format intellectus creatus ex tempore. quamuis ab eterno 
      <lb ed="#V" n="78"/>formate non fuerunt: tamen ab eterno fuerunt intellecte: et earum 
      <lb ed="#V" n="79"/>veritates quae sunt ex tempore in intellectibus formantibus ex tempore 
      ta<lb ed="#V" n="80" break="no"/>les enunciationes. intelligas tamen quod deus ab eterno dixit 
      re<lb ed="#V" n="81" break="no"/>probos damnandos et electos saluandos: sed non formando 
      <lb ed="#V" n="82"/>enunciationem complexam sicut facit intellectus noster: sed suo verbo 
      <lb ed="#V" n="83"/>simplicissimo hoc dixit. Unde Augu. xi. confessio. prope 
      me<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dium locum inter principium et medium li. Non quicquam verbo tuo 
      ce<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dit atque succedit: quoniam vere immortale atque eternum est: et ideo 
      <lb ed="#V" n="86"/>verbo tibi coeterno simul et sempiterno dicis omnia quae dicis: et 
      <lb ed="#V" n="87"/>hoc verbum verum est vna veritate qui realiter idem est quod ipsum 
      <lb ed="#V" n="88"/>verbum: quia et ipsum verbum deus est: et illa veritas deus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e821">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod ab eterno fuit verum 
      <lb ed="#V" n="90"/>hominem esse futurum et asinum esse futurum etc. dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="91"/>est: sed illa veritas non fuit nisi in diuino intellectu: et ideo eadem 
      <lb ed="#V" n="92"/>veritate secundum rem fuit ab eterno verum hominem esse futurum: et asinum 
      <lb ed="#V" n="93"/>esse futurum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e834">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod verum: et ens et res 
      conuertun<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tur etc. Dico quod hoc intelligi debet de re essentiali. Ab eterno 
      <lb ed="#V" n="95"/>autem non fuit nisi vna essentia: et ideo ab eterno non fuit nisi 
      <lb ed="#V" n="96"/>vna veritas. Unde tres persone quamuis sint tres res notionales: 
      <lb ed="#V" n="97"/>tamen vera sunt vna veritate. Unde sicut in illis est vna essentia: 
      <lb ed="#V" n="98"/>ita vna veritas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e847">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod in deo fuit ab eterno 
      <lb ed="#V" n="99"/>vnitas essentialis et personalis etc. dico quod verum est: sed et hoc non 
      <lb ed="#V" n="100"/>sequitur conclusio: quia in diuinis est distinctio in personis: et vnitas in 
      <lb ed="#V" n="101"/>essentia: res autem qua aliquis distinguitur ab alio est sua vnitas: 
      <lb ed="#V" n="102"/>et ideo in diuinis. est vnitas personalis. De ratione autem veritatis 
      <lb ed="#V" n="103"/>rei est eius essentia vt ostensum est supra in illa quaestione: vtrum 
      ve<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ritas sit solius dei proprietas: et ideo cum in diuinis non 
      possi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mus ponere deitatem nisi essentialem: ita nec veritatem nisi 
      <lb ed="#V" n="106"/>essentialem 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e867">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod veritas quae est in anima nostra sicut 
      <lb ed="#V" n="107"/>in subiecto eterna est etc: dico quod hoc non intelligitur nisi aperte post 
      <lb ed="#V" n="108"/>hec enim sunt verba Augu. Omne quod in subiecto est: et si semper 
      ma<lb ed="#V" n="109" break="no"/>neat ipsum: et subiectum semper maneat necesse est: et omnis in subiecto est 
      <lb ed="#V" n="110"/>animi disciplina: necesse est igitur vt semper animus maneat: si 
      sem<lb ed="#V" n="111" break="no"/>per manet disciplina. Est autem disciplina veritas: et semper vt 
      <lb ed="#V" n="112"/>in initio libri huius ratio persuadet. veritas manet semper: igitur 
      <lb ed="#V" n="113"/>animus manet. Ex his patet quod non intendebat Aug. dicere 
      ve<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ritatem: qui est in anima vt in subiecto esse eternam aperte ante: cum non 
      <lb ed="#V" n="115"/>intendebat concludere animi perpetuitatem aperte ante: sed tantum aperte 
      <lb ed="#V" n="116"/>post.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e891">
      ¶ Ad 5m dicitur quod si deus non fuisset: autem aliqua 
      ve<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ritas fuisset ab eterno aut non etc. Dico quod si deus non esset 
      <lb ed="#V" n="118"/>ab eterno: non fuisset neque veritas neque falsitas: nec 
      loquen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>do de veritate secundum quod est in re: nec secundum quod est in intellectu: 
      <lb ed="#V" n="120"/>quia tunc nullus fuisset intellectus neque essentia: in qua 
      veri<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tas vel falsitas esse potuisset:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a45695-d1e904">
      ¶ Ad 6m cum dicitur quod ab eterno 
      <lb ed="#V" n="122"/>fuit verum materiam esse materiam etc. dico si detur quod ab eterno 
      <lb ed="#V" n="123"/>fuit verum secundum materiam esse materiam: hoc fuit veritate existente in intellectu 
      <lb ed="#V" n="124"/>per comparationem ad rem intellectam: loquendo de comparatione secundum 
      <lb ed="#V" n="125"/>rationem: et quia ab eterno non fuit intellectus nisi diuinus: ideo 
      <lb ed="#V" n="126"/>materiam esse materiam non potuit esse secundum ab eterno: nisi veritate 
      <lb ed="#V" n="127"/>existente in intellectu diuino. Aliqui tamen dicunt quod veritas non 
      <lb ed="#V" n="128"/>est in intellectu nisi per comparationem ad rem habentem esse reale. 
      <lb ed="#V" n="129"/>Unde diceret istam esse falsam: Cesar est Cesar: vel nullo 
      <lb ed="#V" n="130"/>asino existente asinus est asinus: et ideo dicunt quod ab 
      eter<lb ed="#V" n="131" break="no"/>no non fuit verum materiam esse materiam: eo quod materia non fuit ab eterno 
      <lb ed="#V" n="132"/>sed de simili materia inferius inquiretur li. iii. Di. xxii. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>