<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="136-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g95555"><!-- l3d35a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g95555-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e103">
          <lb ed="#V" n="19"/>COnsequenter queritur de secundo 
          <lb ed="#V" n="20"/>principali: et 
          cir<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e112">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="22"/>obiectum sapientie sit deus sub ratione veri.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e117">
          ¶ 
          Se<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cundo vtrum intellectus sit respectu eiusdem obiecti: 
          re<lb ed="#V" n="24" break="no"/>spectu cuius est sapientia.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e124">
          ¶ Tertio vtrum obiectum scientie 
          <lb ed="#V" n="25"/>sit aliquid agibile per nos.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e130">
          ¶ Quarto vtrum consilii 
          obie<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ctum sit idem cum obiecto scientie. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g95555-Dd1e135">
          <head xml:id="kzz7yh-g95555-Hd1e137">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e139">
            Quaestio 
            <lb ed="#V" n="27"/>PRimo ostendo quod obiectum sapientie non 
            <lb ed="#V" n="28"/>est deus sub ratione veri. Eccle. I. 
            <lb ed="#V" n="29"/>Dilectio dei honorabilis sapientia: sed deus non est 
            <lb ed="#V" n="30"/>obiectum dilectionis sub ratione veri: ergo nec 
            sapi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>entie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e152">
            ¶ Item Eccle. 6 Sapientia doctrine secundum nomen est 
            <lb ed="#V" n="32"/>eius: ergo sapientia importat saporem: sed sapor est in 
            as<lb ed="#V" n="33" break="no"/>fectu: obiectum autem affectus non est aliquid sub ratione veri: 
            <lb ed="#V" n="34"/>sed sub ratione boni: ergo deus non est obiectum sapientie 
            <lb ed="#V" n="35"/>sub ratione veri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e163">
            ¶ Item ad Colo. 4. In sapientia ambula 
            <lb ed="#V" n="36"/>te ad eor qui foris sunt: sed sic ambulare pertinet ad actio 
            <lb ed="#V" n="37"/>nem: ergo aliquid agibile per nos est obiectum sapientie: sed 
            de<lb ed="#V" n="38" break="no"/>us non est aliquid agibile per nos: ergo deus non est 
            ob<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lectum sapientie sub ratione quacunque. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e174">
            <lb ed="#V" n="40"/>Contra Augn. 1 de trit. c. 14 bitat ab aeternorum 
            con<lb ed="#V" n="41" break="no"/>templatione actio qua bene vtumur 
            temporalibu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rebus: et illa sapientie: et hec scientie deputatur. Sapientia 
            <lb ed="#V" n="43"/>ergo est eternorum contemplatio: sed contemplatio respicit 
            su<lb ed="#V" n="44" break="no"/>um obiectum sub ratione veri: ergo obiectum sapientie est deus 
            <lb ed="#V" n="45"/>sub ratione veri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e191">
            ¶ Item Augu. ex. de tri. ca id est Sa ientia est 
            <lb ed="#V" n="46"/>rerum humanarum diuinarumque scientia: et parum post dicit 
            <lb ed="#V" n="47"/>quod rerum diuinarum scientia sapientia proprie nuncupatur: sed 
            <lb ed="#V" n="48"/>scientia suum respicit obiectum sub ratione veri: ergo deus 
            <lb ed="#V" n="49"/>est obiectum sapientie sub ratione veri. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e202">
            <lb ed="#V" n="50"/>Respondeo quo obiectum doni sapieitie 
            principale<lb ed="#V" n="51" break="no"/>et primarium est ipse deus sub 
            ra<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tione qua verum excitatiuum voluntatis ad eius 
            sapo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sum dilectionem. Unde deus sub ratione veri absolute non 
            <lb ed="#V" n="54"/>est obiectum doni sapientie. Sed sub ratione veri in relatio 
            <lb ed="#V" n="55"/>ne ad rationem boni. Actus autem sapientie est 
            contemplar<lb ed="#V" n="56" break="no"/>deum non quocunque modo: sed ex dilectione cum quadam 
            <lb ed="#V" n="57"/>experimentali fuautate in affectu: causa ergo mouens 
            sa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pientiam ad contemplandi actum est dilectio: vnde Augu. 15 de 
            <lb ed="#V" n="59"/>tri. ca. 7. Ubi nulla dilectio est: quis vllam dicat esse sapientiam 
            <lb ed="#V" n="60"/>quasi dicat nullus: nec intelligendum est de quacunque 
            dile<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctione: sed de charitatiua qua homo est simpliciter bonus: quia 
            <lb ed="#V" n="62"/>vt dicitur sapientie primo. In maliuolam animam non introibit 
            <lb ed="#V" n="63"/>sapientia. effcctus autem actuum contemplandi presupposita 
            <lb ed="#V" n="64"/>dilectione est fuauit  in affectu: et sic patet quod donum 
            sapi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>entie est in intellectu inquantum est mobilis per 
            charita<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tiuam dei discctionem ad sapidam dei contemplationem: 
            <lb ed="#V" n="67"/>quia tamen per sapientiam non contemplatur homo deum ab 
            <lb ed="#V" n="68"/>solute tantum: sed etiam inquantum in peso sunt regule se¬ 
            <!--00281.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>quas debet homo se regere circa inferiora: ideo ex 
            confe<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quenti sapientia ista infiriori respicit inquantum per 
            diui<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nas regulas actus humanos dirigit. Unde et Aug. de 
            su<lb ed="#V" n="72" break="no"/>periori portione rationis in qua est donum sapientie dicit. 12 de 
            <lb ed="#V" n="73"/>trinitate. cap. 3. Quod supernam et internam consulit veritatem de 
            <lb ed="#V" n="74"/>inferioribus istis. Ex quo sequitur quod donum sapientie: et si 
            <lb ed="#V" n="75"/>principaliter sit speculatiuum: ex consequenti tamen est practicum 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e265">
            <lb ed="#V" n="76"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
            <lb ed="#V" n="77"/>debet exponi causaliter sub hoc 
            sensu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quod dilectio causa est sapientie inquantum mouet seu applicar 
            <lb ed="#V" n="79"/>donum sapientie ad sapidum contemplandi actum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e276">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="80"/>dicendum quod non plus concludit nisi quod effectus sapientie qui 
            <lb ed="#V" n="81"/>est suauitas quedam in affectu est: et hoc est concessum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e283">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="82"/>tertium dicendum quod ibi apostulus loquitur de sapientia quantum ad es 
            <lb ed="#V" n="83"/>fectum eius secundarium: et sic bene verum est quod sapientia 
            <lb ed="#V" n="84"/>est respectu aliquorum agibilium per nos inquantum tamen in eis 
            <lb ed="#V" n="85"/>per contemplationem legis eterne regulamur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e294">
            ¶ 
            Argu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>menta ad partem aliam procedunt de sapientia quantum ad 
            <lb ed="#V" n="87"/>principalem eius actum quem habet respectu iui 
            princi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>palis et primarii obiectum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g95555-Dd1e304">
          <head xml:id="kzz7yh-g95555-Hd1e306">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e308">
            Quaestio 
            <lb ed="#V" n="89"/>SEcundo quaeritur vtrum intellectus sit 
            <lb ed="#V" n="90"/>respectu eiusdem obiecti 
            re<lb ed="#V" n="91" break="no"/>spectu cuius est sapientia: et videtur quod sic. Idem 
            <lb ed="#V" n="92"/>obiectum est habitus inchoati et perfecti: sed 
            in<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tellectus non videtur aliud esse nisi quedam incboatio 
            sa<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pientie: actus enim intellectus est intelligere: et actus 
            sa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>pientie est intelligere sapide: ergo videtur quod idem obiectum 
            <lb ed="#V" n="96"/>est intellectua et sapientie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e328">
            ¶ Item idem obiectum est fidei et 
            <lb ed="#V" n="97"/>sapientie: quia vtriusque primarium et principale obiectum est 
            <lb ed="#V" n="98"/>veritas prima: sed respectu eorundem est intellectus 
            respe<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ctu quorum est fides: vnde sicut dicitur ad Ro. x. Fideo 
            <lb ed="#V" n="100"/>ex auditu: ita dicit Grego i. libr. moralis longe ante finem 
            su<lb ed="#V" n="101" break="no"/>per illud Iob primo Faciebant conuiuia intellectus in eo quod 
            <lb ed="#V" n="102"/>audita penetrat reficiendo cortenebras eius illustrat: 
            er<lb ed="#V" n="103" break="no"/>go videtur quod respectu eiusdem obiecti est intellectus et 
            sa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>pientia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e348">
            ¶ Item sicut videtur se habere intellectus qu 
            <lb ed="#V" n="105"/>est habitus principiorum ad scientiam que est habitus 
            conclu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sionum sic insupernaturali cognitione videtur se habere donum 
            <lb ed="#V" n="107"/>intellectus ad donum sapientie: cum inter virtutes 
            intelle<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctuales ipsi scientie respondeat donum sapientie: et ipsi 
            intelle<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ctui donum intellectus: sed eadem est veritas principii: et 
            <lb ed="#V" n="110"/>conclusionum: quia veritates omnium conclusionem continentur in 
            <lb ed="#V" n="111"/>principiis: implicite ergo idem doni intellectus et doni sapientie: 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e366">
            <lb ed="#V" n="112"/>Contra habitus distinguuntur secundum obiecta: sed donum 
            <lb ed="#V" n="113"/>intellectus distinctum est a dono sapientie vt patet 
            <lb ed="#V" n="114"/>Isa. xi. ergo non est idem obiectum vtriusque.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e376">
            ¶ Item 
            per<lb ed="#V" n="115" break="no"/>donum intellectus cognoscitur creator per creaturam: et non 
            <lb ed="#V" n="116"/>clare: sed hic videtur esse actus fidei: cuius actus est deum 
            <lb ed="#V" n="117"/>enigmatice cognoscere. ergo idem est habitus: fidem: et 
            intel<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lectus: sed fidei: et sapientie non est idem obiectum: cum sint 
            di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>uersi habitus: ergo nec doni intellectus et doni 
            sapien<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tie est idem obiectum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e392">
            <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo quod donfintelectus et perioni sipiente 
            <lb ed="#V" n="122"/>non est idem formale obiectum: quod 
            <lb ed="#V" n="123"/>sic patet sicut enim in cognoscibilibus que subsunt 
            lumi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ni naturali vel nostre facultati naturali intcllectus qui es 
            <lb ed="#V" n="125"/>babitus principiorum se habet ad scientiam que est habitus 
            con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>clusionum. Ita in cognitione dei transcendente maturale 
            <lb ed="#V" n="127"/>lumen: et nostram naturalem sacultatem se habet fides ad 
            <lb ed="#V" n="128"/>sapientie donum. Fideo enim est habitus 
            supernaturali<lb ed="#V" n="129" break="no"/>um prorincipiorum: que sunt articuli fidei: et sapientia habitus 
            con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>clusionum que de deo ex illis principiuio possunt concludu 
            <lb ed="#V" n="131"/>vnde sicut in cognitione subiecta nostre naturali faculti 
            <lb ed="#V" n="132"/>ti: alius est habitus ab intellectu et scientia quo sumus 
            prom<lb ed="#V" n="133" break="no"/>pti et habiles ex principiis inueniendo acquirere 
            cogni<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tionem conclusionum: quod spectat ad cntiam inuentium 
            <lb ed="#V" n="135"/>sic in cognitione dei trascendente nostram naturalem 
            fa<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cultatem. Aluo est habitus a fide et a sapientu quo sumu 
            <!--00282.xml-->
            <pb ed="#V" n="136-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>prompti et habiles ex articulis fidei inueniendo 
            acquire<lb ed="#V" n="2" break="no"/>re multas veritates de deo de quibus inuentis per sapientiam 
            <lb ed="#V" n="3"/>recte iudicamus: et quia inueniendo acquirimus per 
            creatu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ras maxime spirituales: que sunt deo similiores cognitionem 
            <lb ed="#V" n="5"/>predictarum veritatum de deo: ideo ille habitus non tantum 
            <lb ed="#V" n="6"/>est respectu creatoris: sed etiam respectu creaturarum: et quia 
            ha<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bitus intellectualis formalius respicit medium: quam illud quod 
            <lb ed="#V" n="8"/>per medium cognoscitur: quod patet in hoc quod scientia quam 
            ha<lb ed="#V" n="9" break="no"/>bemus de re naturali per media. mathematica formalius est 
            <lb ed="#V" n="10"/>mathematica: quam naturalis: sic et habitus quo sumus 
            prompti<lb ed="#V" n="11" break="no"/>et habiles ex articulis fidei: sicut ex principiis per 
            creatu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ras maxime spirituales sicut per media concludere 
            conclu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>siones de deo quarum iudicium spectat ad sapientiam 
            forma<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lius est respectu obiecti creati quam increatis. Ille autem 
            habi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tus donum intellectus est: ex quo patet quod quamuis donum 
            in<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tellectus sit respectu obiecti sapientie: sicut respectu materialis 
            ob<lb ed="#V" n="17" break="no"/>iecti: est tamen respectu creaturarum sicut respectu formalis 
            ob<lb ed="#V" n="18" break="no"/>necti: sapientia autem econtrario vt visum est in quaestione praecedenti: 
            <lb ed="#V" n="19"/>non ergo idem formale obiectum doni intellectus et donum sapientie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e477">
            <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum dicendum quod minor est 
            sal<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sa loquendo de incohatione intra secundum 
            <lb ed="#V" n="22"/>quem. modum maior vera est: de incohatione tamen extra que idem 
            <lb ed="#V" n="23"/>est quod dispositio que non est idem cum essentia rei: ad quam 
            <lb ed="#V" n="24"/>disponit vera est minor: et maior falsa. Planum est enim quod 
            in<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tellectus aliquo modo disponit ad sapientiam ad 
            similitudi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nem qua scientia inuentiua disponit ad iudicatiuam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e495">
            ¶ Ad 
            se<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cundum dicendum quod quamuis respectu veritatis increate sit 
            sa<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pientia et fides: et intellectus: sub alia tamen et alia ratione: est enim 
            <lb ed="#V" n="29"/>obiectum fidei inquantum per ipsam assentimus cuilibet 
            ve<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ritati cui per fidem assentimus obiectum sapientie: inquantum 
            <lb ed="#V" n="31"/>est excitati: a affectus ad sapidam dei dilectionem et inquantum 
            <lb ed="#V" n="32"/>per eam in istis agibilibus regulamur: et per eam de istis 
            iu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dicamus: sicut de effectibus per causam: est autem obiectum 
            in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tellectus inquantum per creaturas maxime spirituales in 
            co<lb ed="#V" n="35" break="no"/>gnitione eius ascendimus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e517">
            ¶ Ad tertium dicendum quod non sic se 
            <lb ed="#V" n="36"/>habet donum intellectus ad donum sapientie secnecut intellectus 
            <lb ed="#V" n="37"/>principiorum ad scientiam conclusionum: sed sicunt se habet intellectus 
            <lb ed="#V" n="38"/>ad scientiam: sic fides ad sapientiam que est donum: quia vt ante 
            <lb ed="#V" n="39"/>visum est: fides est habitus principiorum sapientie: sed sic se 
            ha<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bet donum intellectus ad sapitam sicut scientia 
            inuentiua<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ad iudicatiuam: quarum quilibet innititur principiis: quorum 
            <lb ed="#V" n="42"/>habitus est intellectus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e535">
            ¶ Argumenta ad partem aliam: 
            gra<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tia conclusionis principalis possent concedi: sed secundum 
            argu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>mentum vnam falsam opinionem implicat scilicet quod idem est 
            habi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tus fides et intellectus: cum per intellectu subtiliter 
            ap<lb ed="#V" n="46" break="no"/>prehendatur ea que per fidem creduntur: neque valet probatio: 
            <lb ed="#V" n="47"/>quia cognitio quam de deo habemus per fidem est per 
            simplicen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>assensum: illa autem quam habemus per donum intellectus est 
            <lb ed="#V" n="49"/>per rationis adminiculum subtilior capiendo que proponuntur 
            <lb ed="#V" n="50"/>credenda: vnde Grego. I. lib. mora. vt ante praallegatum est 
            di<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cit quod intellectus audita penetrat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g95555-Dd1e558">
          <head xml:id="kzz7yh-g95555-Hd1e560">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e562">
            Quaestio III. 
            <lb ed="#V" n="52"/>TErtio queritur vtrum obiectum scie sit 
            ali<lb ed="#V" n="53" break="no"/>quid agibile per nos: et videtur quod non. 
            <lb ed="#V" n="54"/>Augu. 14 de trinitate. cap. I. <quote xml:id="kzz7yh-g95555-Qd1e570" source="http://scta.info/resource/adt-l14-d1e1535@73-108">Non quicquam sciri ab 
              ho<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mine potest in rebus humanis vbi plurimum 
              su<lb ed="#V" n="56" break="no"/>peruacue vanitatis: et noxie curiositatis est: huic scientie 
              <lb ed="#V" n="57"/>tribuo: sed illud tantummodo quo fides saluberrima. que 
              <lb ed="#V" n="58"/>ad veram beatitudinem ducit: gignitur: nutritur: 
              defendi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tur: roboratur</quote>. ergo donum scientie est respectu eorum que sunt 
            <lb ed="#V" n="60"/>fidei: que tamen a nobis agibilia non sunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e586">
            ¶ Item secundum magistrum 
            <lb ed="#V" n="61"/>in littera. Cognitio humanitatis in christo pertinet ad 
            scien<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tiam: sed humanitas christi non est aliquid agibile per nos: 
            <lb ed="#V" n="63"/>ergo obiectum scientie non est aliquid per nos agibile.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e595">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="64"/>per virtutem prudentie sufficienter circa agibilia dirigimur 
            <lb ed="#V" n="65"/>ergo si donum scientie esset respectu agibilium per nos 
            su<lb ed="#V" n="66" break="no"/>perflueret: quod falsum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e604">
            <lb ed="#V" n="67"/>Contra Augu. 12 de trite ca. 14. Distat ab eternorum 
            <lb ed="#V" n="68"/>contemplatione actio: qua bene vtimur tempo¬ 
            <!--00282.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ralibus rebus: et illa sapientie: hec scientie deputatur: 
            er<lb ed="#V" n="70" break="no"/>go scientia est respectu temporalium rerum: quibus bene vtimur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e621">
            <lb ed="#V" n="71"/>¶ Item secundum philosophum. 2. ethi. ca. 4. Scire quod non est 
            coniun<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctum operationi parum: aut nihil prodest ad virtutem: sed 
            <lb ed="#V" n="73"/>donum scientie multu prodest ad virtutem: ergo videtur quod est 
            <lb ed="#V" n="74"/>ordinatum ad actionem: est ergo respectu agibilium per nos. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e632">
            <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo quod scientia que est donum primo et 
            prin<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cipaliter est respectu agibilium per nos 
            <lb ed="#V" n="77"/>non inquantum in eis dirigimur per principia cognita in 
            lu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mine naturali: sed per principia cognita in lumine fidei: que 
            <lb ed="#V" n="79"/>principia articuli fidei sunt: et ideo ex consequenti ad ipsam pertinet 
            <lb ed="#V" n="80"/>resoluere hominis actiones ad fidei articulos: vt ad 
            principia<lb ed="#V" n="81" break="no"/>et tamquam a posteriori formare ex agibilibus rationes aliquas ad 
            <lb ed="#V" n="82"/>fidei in cordibus infirmorum roborationem: et contra 
            impu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gnantes defensionem. Et sic patet solutio ad primum 
            argumen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tum in oppositum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e656">
            ¶ Ad secundum dicendum quod cognoscere 
            chri<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sti humanitatem non est actus principalis doni scientie: 
            <lb ed="#V" n="86"/>sed quia christus est nostri viuendi exemplar per ipsius 
            cogni<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tionem melius dirigimur in actionibus nostris. Ipse enim 
            <lb ed="#V" n="88"/>significatus est per exemplar: de quo dicitur exo. 25. Insperice et 
            fac<lb ed="#V" n="89" break="no"/>secundum exemplar quod tibi in monte monstratum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e669">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="90"/>tertium dicendum quod per prudentiam sufficienter dirigimur in 
            <lb ed="#V" n="91"/>agibilibus ad que sufficiunt principia cognita in 
            lumine<lb ed="#V" n="92" break="no"/>naturali: non autem in illis ad que requiruntur principia: que non 
            <lb ed="#V" n="93"/>cognoscuntur nisi in lumine supernaturali: que sunt 
            arti<lb ed="#V" n="94" break="no"/>culi fidei: et respectum agibilium talium est scientie donum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g95555-Dd1e683">
          <head xml:id="kzz7yh-g95555-Hd1e685">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e687">
            Quaestio IIII 
            <lb ed="#V" n="95"/>Uarto queritur vtrum obiectum 
            confi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lii sit idemicum obiecto scientie: 
            <lb ed="#V" n="97"/>et videtur quod sic. Greg. I libro moralium super illud Iob. I. 
            <lb ed="#V" n="98"/>Faciebant conuiuia dicit de dono consilii: quod dum 
            <lb ed="#V" n="99"/>esse praecipitem prohibet ratione animum replet: sed replere 
            ani<lb ed="#V" n="100" break="no"/>animum ratione est actus scientie. Scientes autem sunt qui 
            ra<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tionabiliter agunt. Idem est ergo actus consilii et scientiet sed 
            <lb ed="#V" n="102"/>quorum est idem actus: est idem obiectum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e707">
            ¶ Item, sicut se 
            <lb ed="#V" n="103"/>habet consilium quod est virtus moralis ad prudentiam: sic 
            <lb ed="#V" n="104"/>donum confilii ad donum scientie: sed consilii et prudentie idem 
            <lb ed="#V" n="105"/>est obiectum scilicet verum agibile per nos: ergo similiter doni consilii: et 
            do<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ni scientie idem obiectum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e718">
            ¶ Item respectu eiusdem veritatis est 
            <lb ed="#V" n="107"/>bona argumentatio: et vera solutio: et recta inuentio: et recta 
            <lb ed="#V" n="108"/>iudicatio: sed consiltum videtur se habere ad scientiam: sicut habitus bene 
            <lb ed="#V" n="109"/>arguendi: et habitus bene inueniendi. ad habitum bene 
            soluen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>di et bene iudicandi: ergo idem est obiectum scientie et consilii. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e729">
            <lb ed="#V" n="111"/>Contra secundum Grego 1. mora. in loco iam pallegato: 
            confi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>lium opponitur praecipitationi: scientia ignorantie: sed non 
            <lb ed="#V" n="113"/>est idem esse ignorantem: et praecipitem: nec illorum viciorum est idem 
            obie<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctum: ergo nec constlii et scientie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e741">
            ¶ Item distinctorum habituum distincta 
            <lb ed="#V" n="115"/>sunt obiecta: sed donum scientie et consilii distinguuntur: vt patet Isaie 
            <lb ed="#V" n="116"/>xi. ergo ipsorum sunt diuersa obiecta. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e748">
            <lb ed="#V" n="117"/>Respondeo quod et si donum consilii sit repectu 
            eius<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dem obiecti materialiter respectu cuius est 
            <lb ed="#V" n="119"/>donum scientie: non tamen formaliter. Utrumque enim donum est respectu 
            agi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bilium per nos: quorum non est determinata via qualiter sit 
            agen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dum: eoquod non semper vniformiter fienda sunt. Unde dicit 
            <lb ed="#V" n="122"/>philosophus. 3. ethi. ca 6. Quod quaecumque siunt per nos. Non similiter autem 
            sem<lb ed="#V" n="123" break="no"/>per de his consiliamur: respectu autem agibilium in ista 
            generali<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tate dictorum: est etiam prudentia: et consilium pertinens ad 
            pruden<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tiam: non tamen simili modo sicut donum consilii et donum scientie: quia respectu 
            <lb ed="#V" n="126"/>eorum est prudentia et consilium pertinens ad eam secundum principia 
            na<lb ed="#V" n="127" break="no"/>turalis rationis: donum autem scientie et consilii circa ea negociantur secundum 
            <lb ed="#V" n="128"/>regulas legis eterne. Neque est sunt respectu quorumcumque 
            <lb ed="#V" n="129"/>agibilium per nos: sed tantummodo respectu eorum que sunt 
            spe<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cialis arduitatis respectu quorum diuersimode se habent donum 
            <lb ed="#V" n="131"/>consilii: et donum scientie: quia respectu eorum est donum scientie inquantum 
            <lb ed="#V" n="132"/>sunt iudicabilia: vnde actus scientie est de agibilibus per nos: 
            quo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rum non est determinata via quo ad nos: qualiter fieri 
            debe<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ant: eoquod non semper vniformiter fienda sunt: et sunt specialis 
            ar<lb ed="#V" n="135" break="no"/>duitatis bene iudicare secundum regulas legis eterne. Respectu 
            <lb ed="#V" n="136"/>cautem praedictorum est donum consilii inquantum sunt inuentibilia: vun 
            <!--00283.xml-->
            <pb ed="#V" n="137-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>actus doni concilii est secundum regulas legio eterne: et inuenire 
            <lb ed="#V" n="2"/>que ardua per nos agenda sunt: et que fugienda ad 
            opti<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nendum aliquem finem specialis arduitatis: et sic patet quod 
            respe<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctu corporum: respectu quorum homo est bene iudicatiuus per 
            do<lb ed="#V" n="5" break="no"/>num scientie est bene inuentiuus per donum consilii. Unde simili 
            <lb ed="#V" n="6"/>modo videtur se habere consilium ad scientiam in agibilibus: sicut 
            <lb ed="#V" n="7"/>intellectus ad sapientiam in spectabilibus: et sicut intellectus et 
            <lb ed="#V" n="8"/>sapientia ex consequenti considerant agibilia: sic consilium et scientia ex consenti 
            <lb ed="#V" n="9"/>considerant speculabilia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e820">
            <lb ed="#V" n="10"/>Ad primum in oppositum dicendum quod replere 
            ani<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mum ratione bene iudicatiua de 
            praedi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctis agibilibus est per scientiam: sed replere animum ratione bene 
            in<lb ed="#V" n="13" break="no"/>uentiua respectu agibilium praedictorum est per confilium: sic enim se 
            hbe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>aliquo modo consilium ad scientiam: sicut scientia inuentiua ad iudicatiuam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e833">
            <lb ed="#V" n="15"/>¶ Ad secundum dicendum quod quamuis consilii et prudentie idem sit obiectum 
            <lb ed="#V" n="16"/>materiale: non tamen formale: quia respectu illorum quorum ratio per consilium 
            <lb ed="#V" n="17"/>est bene inuentiua est per prudentiam bene iudicatiua 
            iudi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tio operationi coniuncto.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g95555-d1e844">
            ¶ Ad tertium dicendum quod sub alia et alia 
            <lb ed="#V" n="19"/>ratione sunt respectu eiusdem veritatis argumentatio: et solutio: 
            <lb ed="#V" n="20"/>quia argumentatio sub ratione qua est inuentibilis et solutio sub 
            <lb ed="#V" n="21"/>ratione qua est iudicabilis. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>