<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="24-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f17284"><!-- l2d5a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f17284-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e103">
               <lb ed="#V" n="12"/>¶ Circa primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e108">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="13"/>peccatum primum luciferi fuit superbia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e113">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="14" break="no"/>do vtrum peccatum primum aliorum qui sibi adheserunt: 
      <lb ed="#V" n="15"/>fuit etiam superbia vel pusillanimitas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum cul 
      <lb ed="#V" n="16"/>pa luciferi fuerit cul pe aliorum aliquo modo causa.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f17284-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-f17284-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Quod primum peccatum luciferi non fuit superbia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e130">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="17"/>PRimo ostendo quod primum 
      pec<lb ed="#V" n="18" break="no"/>catum luciferi non 
      <lb ed="#V" n="19"/>fuit superbia. Quia actus irascibilis 
      presuppo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nit actum concupiscibilis. Ergo et inordinatus 
      <lb ed="#V" n="21"/>actus irascibilis in ordinatum actum concupiscibilis. Sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>superbia est in irascibili. Ergo non fuit in lucifero 
      inordi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>natio prima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e148">
      ¶ Item maximum omnium peccatorum est odium 
      <lb ed="#V" n="24"/>dei: quia directe oppotionitur charitati que est maxima 
      vir<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tutum. Cum ergo primum peccatum angeli videatur fuisse 
      <lb ed="#V" n="26"/>maximum omnium peccatorum. Uidetur quod suit odium dei et non 
      <lb ed="#V" n="27"/>superbia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e159">
      ¶ Item Sap. 2. Inuidia dyaboli mors intrauit 
      <lb ed="#V" n="28"/>in orbem terrarum. Sed mors intrauit per primum peccatum 
      <lb ed="#V" n="29"/>luciferi. Ergo illud peccatum fuit inuidia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e166">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="30"/>14. de ciui. ca. vlti. dicit quod terrenam ciuitatem fecit amor sui 
      <lb ed="#V" n="31"/>vsque ad contemptum dei. Sed illa incepit a primo peccato 
      <lb ed="#V" n="32"/>luciferi. Srgo primum peccatum ipsius fuit inordinatus 
      <lb ed="#V" n="33"/>amor: et non superbia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Contra Eccl. 10 Initium omnis peccati est superbia 
      <lb ed="#V" n="35"/>Sed primum peccatum luciferi: fuit initium 
      <lb ed="#V" n="36"/>omnis peccati. Ergo illud peccatum fuit superbia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e187">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="37"/>Aug. xi. de ciui. ca. 12. dicit de dyabolo: quod ab initio sue 
      com<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ditionis in veritate non stetit: et numquam beatus cum sanctis 
      <lb ed="#V" n="39"/>angelis suo recusans esse subditus creatori: et superbia sua 
      <lb ed="#V" n="40"/>velud priuata potestate elatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e198">
      ¶ Item Glo. super illud Lucs 
      <lb ed="#V" n="41"/>io. videbam sathanam. dicit quod dyabolus propter superbiam 
      <lb ed="#V" n="42"/>de celo est precipitatus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e205">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Respondeo quod primum peccatum luciferi fuit 
      su<lb ed="#V" n="44" break="no"/>perbia. Non enim fuit inordinatum 
      <lb ed="#V" n="45"/>gaudium: quia gaudium est quies appetitus in re amata: cum 
      <lb ed="#V" n="46"/>presens est. ergo inordinatum gaudium presupponit 
      inordi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>natum amorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e218">
      ¶ Nec inordinatum odium: quia quicquid 
      <lb ed="#V" n="48"/>oditur: oditur inquantum apprehenditur: repugnans rei 
      <lb ed="#V" n="49"/>amate. Ergo inordinatum odiu. presupponit inordinatum 
      <lb ed="#V" n="50"/>amorem. Nec fuit inordinatum desiderium: quia desiderium 
      <lb ed="#V" n="51"/>est respectu boni futuri. amor autem respectu boni 
      sim<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pliciter: ergo inordinatum desiderium presupponit 
      inordi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>natum amorem. Quod hoc potest experiri in se: quia 
      quando<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cumque desiderat aliquod bonum non habitum: ideo illud 
      desi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>derat: quia sibi complacet in illo: hoc est quia in affectu eius 
      <lb ed="#V" n="56"/>est quedam coaptatio respectu illius boni: que est amor¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Nec fuit fuga quae est in affectu respectu rei future vt 
      <lb ed="#V" n="58"/>contrarie rei delectabili: ideo enim eam refugit appetitus 
      <lb ed="#V" n="59"/>quia est contraria rei desiderate vel amate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e250">
      ¶ Nec fuit 
      in<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ordinata tristitia: quia tristitia: vel est respectu rei odite cum 
      <lb ed="#V" n="61"/>presens est: vel est absentia rei amate: que etiam absentia 
      <lb ed="#V" n="62"/>odiosa est. Ergo inordinata tristitia: presupponit 
      innordi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>natum odium: et ex consequenti inordinatum amorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e261">
      ¶ Nec 
      <lb ed="#V" n="64"/>fuit inordinata spes: quia spes est respectu boni 
      desidera<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ti: ergo inordinata spes presupponit inordinatum 
      defide<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rium: et ex consequenti inordinatum amorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e270">
      ¶ Nec fuit 
      <lb ed="#V" n="67"/>desperatio: quia desperatio est respectu bomni desiderati 
      ap<lb ed="#V" n="68" break="no"/>prehensi: vt non possibile haberi: ergo desperatio presup¬ 
      <!--00062.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>tum amorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e286">
      ¶ Nec fuit inordinatus timor: quia timor 
      <lb ed="#V" n="71"/>est respectu mali ardui futuri apprehensi: vt possibile 
      vi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tari: tamen cum difficultate: ergo timor est respectu rei quae 
      <lb ed="#V" n="73"/>fugitur: dum est futura: et oditur simpliciter. 
      Inordina<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tus ergo timor presupponit inordinatam fugam in affectu 
      <lb ed="#V" n="75"/>et inordinatum odium: et ex consequenti inordinatum amorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="76"/>¶ Nec fuit vitium audatie: quia illud vitium est respectu 
      <lb ed="#V" n="77"/>ardui mali futuri apprehensi: vt possibile aggrediendo 
      <lb ed="#V" n="78"/>superari: tamen cum difficultate. Unde audatia 
      inclu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dit speciem victorie: et rationem huius vitii audatie: 
      presup<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ponit inordinatum desiderium: et ex consequenti inordinatum 
      <lb ed="#V" n="81"/>amorem. Et quia est etiam motus ad repellendum odium 
      pre<lb ed="#V" n="82" break="no"/>supponit inordinatum odium: et ex consequenti inordinatum 
      <lb ed="#V" n="83"/>amorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e319">
      ¶ Nec fuit inordinata ira: quia ira est appetitus 
      <lb ed="#V" n="84"/>vindicte sperate pro illata iniuria. Unde inordinata 
      ira<lb ed="#V" n="85" break="no"/>presupponit inordinatam spem: et inordinatum desiderium: et 
      <lb ed="#V" n="86"/>ex consequenti inordinatum amorem. Preterea lucifer nullam 
      <lb ed="#V" n="87"/>erat passus iniuriam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e331">
      ¶ Nec fuit inuidia: quia secundum Damas. 
      <lb ed="#V" n="88"/>lib. 2. cap. 13. Inuidia est tristitia in alienis bonis. Et 
      praete<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rea secundum Aug. xi. super Gensem longe ante medium. Inuidia 
      <lb ed="#V" n="90"/>sequitur superbiam non precedit. non enim causa superbiendi 
      <lb ed="#V" n="91"/>est inuidia: sed causa inuidendi est superbia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e342">
      ¶ Nec fuit 
      <lb ed="#V" n="92"/>accidia: quia secndum Damas. Accidia est quedam species tristitie: est 
      <lb ed="#V" n="93"/>enim quedam tristitia aggrauans.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e349">
      ¶ Nec fuit infidelitas 
      <lb ed="#V" n="94"/>nec quecumque alia inordinatio cognitiue: quia omnis 
      inor<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dinatio culpabilis cognitiue ortum habet ex 
      inordinato<lb ed="#V" n="96" break="no"/>motu vel inordinata omissione affectiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e358">
      ¶ Nec potes 
      <lb ed="#V" n="97"/>dicere contra predictum processum. Quod quamuis prenominati 
      <lb ed="#V" n="98"/>motus presupponant amorem: quod non ideo sequitur quod 
      praesup<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ponant inordinatum amorem. Quia contra est quod dicit apomus. 
      <lb ed="#V" n="100"/>ad Ro. xi. Si radix sancta: et rami. Ergo a destructione 
      com<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sequentis: si rami non sunt sancti: nec radix. Et etiam Glo. 
      <lb ed="#V" n="102"/>super illud pslamum. Incensa igni et suffossa. que dicit: quod omne 
      <lb ed="#V" n="103"/>peccatum procedit vel ex amore male inflamante: vel ex 
      amo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>re male humiliante. Sed timor praesupponit amorem: vt 
      osten<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e380">
      ¶ Restat ergo quod primum peccatum Luciferi fuit 
      <lb ed="#V" n="106"/>inordinatus amor: non cuiuscumque: sed sui ipsius: quia 
      inordi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tus amor recuruatur in amantem. Inordinate autem amare se: 
      <lb ed="#V" n="108"/>est inordinate velle sibi ipsi bonum. Quod secundum beatum Ioan. in 
      <lb ed="#V" n="109"/>prima ca. sua. cap. 2. est: vel respectiu carnalium delitiarum: vel 
      <lb ed="#V" n="110"/>temporalium diuitiarum: vel vanarum excellentiarum. Sed 
      cer<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tum est quod Lucifer non appetiuit sibi carnales delitias: quia 
      <lb ed="#V" n="112"/>eas non potuit apprehendere: vt sibi conuenientes: cum sit 
      <lb ed="#V" n="113"/>spiritus. Nec temporales diuitias: quia ad aliquid ordinantur: quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>angelo non competit scilicet ad victum et vestitum. Si autem 
      inor<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dinate appetiuisset eas: ad distribuendum aliis ad ostenta 
      <lb ed="#V" n="116"/>tionem: ille appetitus non fuisset primum peccatum: quia 
      praesup<lb ed="#V" n="117" break="no"/>posuisset inordinatum appetitum vane glorie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e409">
      ¶ Restat ergo 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod primum peccatum Luciferi fuit inordinatus amor sui in 
      <lb ed="#V" n="119"/>volendo sibi inordinate excellentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e417">
      ¶ Sed secundum beatum Aug. 
      <lb ed="#V" n="120"/>xi. super Gen. longe ate medium. Superbia est amor proprie 
      <lb ed="#V" n="121"/>excellentie: amor scilicet inordinatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e424">
      ¶ Restat ergo quod primum 
      <lb ed="#V" n="122"/>peccatum Luciferi fuit superbia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e429">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod 
      inordina<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tus actus irascibilis presupponit 
      <lb ed="#V" n="125"/>inordinatum actum concupiscibilis etc. Dico quod verum est in 
      <lb ed="#V" n="126"/>appetitu sensitiuo qui non mouetur respectu ardui boni 
      <lb ed="#V" n="127"/>et delectabilis sub aliqua ratione communi. eot ideo in appetitu 
      <lb ed="#V" n="128"/>sensitiuo due sunt potentie. Non sic autem est de appetitu 
      <lb ed="#V" n="129"/>electiuo: quia mouetur respectu ardui et delectabilis sub 
      ali<lb ed="#V" n="130" break="no"/>qua communi ratione scilicet sub ratione boni. Et ideo motus eius 
      <lb ed="#V" n="131"/>respectu ardui sub ratione qua bonum. potest precedere 
      <lb ed="#V" n="132"/>motum eius respectu delectabilis: sub ratione qua bonum 
      <lb ed="#V" n="133"/>maxime cum non naturaliter: sed ex deliberatione mouetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e455">
                  <lb ed="#V" n="134"/>¶ Ad secundum cum dicitur. quod primum peccatum 2etr nciferi fuerit 
      <lb ed="#V" n="135"/>maximum omnium peccatorum etc. Aliquibus non videtur 
      ve<lb ed="#V" n="136" break="no"/>rum nisi sub primo peccato comprehendatur: et peecatum 
      <lb ed="#V" n="137"/>quod fuit 
      <!--00063.xml-->
      <pb ed="#V" n="25-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quod s it sue auersionis initium: et peccatum quod fuit sue auer 
      <lb ed="#V" n="2"/>sionis medium: et peccatum quod fuit sue auersionis 
      comple<lb ed="#V" n="3" break="no"/>mentum. In superbia en m habuit initium: in inuidia 
      in<lb ed="#V" n="4" break="no"/>crementum in odio complementum: et ex superbia or a est sua 
      <lb ed="#V" n="5"/>inuidia: et ex vtraque in ipso odium ortum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e484">
      ¶ Aliis 
      vide<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tur quod sicut in charitate: quasi alie virtutes continentur 
      vir<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tualiter: quamuis sit virtus distincta ab aliis per essentiam: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod ita quod odium continetur in superbia: et ita superbia contra 
      <lb ed="#V" n="9"/>deum: maius est peccatum odio: et magis opponitur 
      chari<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e497">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: quod inudia diaboli mors 
      in<lb ed="#V" n="11" break="no"/>trauist in orbem terrarum etc. Non est sic intelligendum quod 
      in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uidia fuerit primum peccatum in angelo: sed quod diabolus 
      per<lb ed="#V" n="13" break="no"/>inuidiam temptauit primos parentes: qui eius temptationi 
      con<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sentientes ex hoc moriendi necessitatem incurrerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e509">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tum dicendum: quod primum peccatum luciferi fuit 
      inordina<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tus amor sui: et ille inordinatus amorfuit superbia. Quia 
      <lb ed="#V" n="17"/>quamuis inordinatus amor in appetitu sensitiuo non possit 
      <lb ed="#V" n="18"/>esse superbia: quia non est nisi respectu delectabilis sub ratione 
      <lb ed="#V" n="19"/>qua delectabile: tamen inordinatus amor appetitus 
      electi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ui potest esse superbia: quia potest esse respectu ardui appre 
      <lb ed="#V" n="21"/>hensi sub ratione boni. Unde secundum Aug. xi. super Gens. et allegatum 
      <lb ed="#V" n="22"/>est in solutione principali. Superbia est amor proprie 
      excel<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lentie.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f17284-Dd1e532">
               <head xml:id="kzz7yh-f17284-Hd1e534">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum peccatum angelorum qui lucifero adheserunt fuerit superbia vel pusillanimitas</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e536">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="24"/>SEcundo queritur vtrum peccatum 
      ange<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lorum qui lucifero adheserunt <!--TODO: Question header-->
      fue<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rit superbia vel pusillanimitas. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="27"/>fuerit pusillanimitas. Quia potius velle subesse
      mi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nori quam maiori pusillanimitas videtur. Sed angeli qui 
      com<lb ed="#V" n="29" break="no"/>senserunt lucifero plus voluerunt sibi subesse quam deo: ergo 
      <lb ed="#V" n="30"/>peccatum eorum fuit pusillanimitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e554">
      ¶ Item philosophus. 4. eth. 
      <lb ed="#V" n="31"/>cap. 10. pusillanimis dignus existens bonis se ipsum priuat 
      qui<lb ed="#V" n="32" break="no"/>bus dignus est: et videtur malum habere aliquod ex non 
      <lb ed="#V" n="33"/>dignificare se ipsum bonis. Sed qui fugit dominium 
      superio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ris: vt sit sub inferiori: dignus tamen esse immediate sub 
      superio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ri: non dignificat se quibus dignus est. Cum ergo tales 
      fue<lb ed="#V" n="36" break="no"/>runt angeli consentientes lucifero: videtur quod peccauerunt 
      <lb ed="#V" n="37"/>peecato pusillanimitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e572">
      ¶ Item superbia est amor 
      pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>prie excellentie: ergo per contrarium pusillanimitas: que secundum 
      <lb ed="#V" n="39"/>philosophum. 4. ethi. ca. 10. opponitur superabundantie 
      magnani<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mitatis: est amor nimie subiectionis. Sed angeli 
      consen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tientes lucifero appetiuerunt subiici plusquam deberent: quia 
      <lb ed="#V" n="42"/>appetiuerunt subiici seruo domini magis quam domino: 
      er<lb ed="#V" n="43" break="no"/>go peccato pusillanimitatis peccauerunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e588">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra Hug.i.libro.de sacra. par. 5. c. 33. Ex illis qui 
      <lb ed="#V" n="45"/>ceciderunt: quia in vna omnes simul malitia 
      con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>senserunt: quasi vnum ex se peruerse societatis ordinem 
      ef<lb ed="#V" n="47" break="no"/>fecerunt. Cum ergo primum peccatum luciferi fuerit superbia 
      <lb ed="#V" n="48"/>primum peccatum cuiuslibet alterius fuit superbia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e602">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="49"/>Greg. 2 lib. Mor. inter medium et finem. Tanto magis ad 
      <lb ed="#V" n="50"/>celestia ascendere inuident: quanto se a celestibus per 
      im<lb ed="#V" n="51" break="no"/>munditiam elationis deiectos vident. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e611">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo quod angelorum lucifero consentientium 
      <lb ed="#V" n="53"/>primum peccatum fuit superbia: 
      <lb ed="#V" n="54"/>Sicut enim dicit Anselmus de casu diaboli. inter principium 
      <lb ed="#V" n="55"/>et medium. Illud quod mali angeli appetiuerunt fuit aliquid 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad quod crescere potuerunt: quod non acceperunt quando 
      crea<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ti sunt: vt ad illud suo merito proficerent: ipse enim 
      luci<lb ed="#V" n="58" break="no"/>fer excellentiam ad quam factus erat: propria virtute statim 
      <lb ed="#V" n="59"/>voluit obtinere sine merito. Alii autem sibi consentientes 
      <lb ed="#V" n="60"/>appetiuerunt etiam excellentiam ad quam facti erant: sine 
      ali<lb ed="#V" n="61" break="no"/>quo merito cum luciferi: tum adiutorio obtinere: et hac de causa 
      <lb ed="#V" n="62"/>sibi sub esse volentes. Unde non tantum superbierunt 
      quan<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum lucifer.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e640">
      ¶ Posset tamen videri aliquibus quod prima 
      <lb ed="#V" n="64"/>ipsorum superbia fuit: in magis deliberatiue diligendo 
      ex<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cellentiam propriam: quam diuinam: vnde propriam excellentiam 
      ni<lb ed="#V" n="66" break="no"/>mis excessiue dilexerunt. Et hac intolerabili superbia 
      ob<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tenebrati extimauit lucifer se posse obtinere excellentiam 
      <lb ed="#V" n="68"/>per naturam et virtutem propriam. Et alii per luciferi potentiam 
      <!--00063.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>que eis conuenire non poterat nisi per gratiam. et sicut 
      exti<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mauerunt sic appetiuerunt: et sic approbare falsum provero 
      <lb ed="#V" n="71"/>non fuit in eis ante omne peccatum. Talis enim estimatio nec in 
      <lb ed="#V" n="72"/>homine nec in angelo fuit ante peccatum. Unde Augu. 3. 
      <lb ed="#V" n="73"/>libro de libe. arbitrii longe vltra medium: approbare falsa pro 
      ve<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ris non est natura instituti hominis: sed pena damnati: 
      er<lb ed="#V" n="75" break="no"/>go a simili potest dici de angelis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e673">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod velle
      <lb ed="#V" n="77"/>sub esse minori plusquam maiori: vt 
      <lb ed="#V" n="78"/>subiectus minori magis possit esse proprie voluntatis: quam
      <lb ed="#V" n="79"/>subiectus maiori superbia est. Unde aliqui homines 
      su<lb ed="#V" n="80" break="no"/>perbi plus volunt subesse domino debili: quam forti: vt 
      mi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nus possint coherceri. Et hac intentione vel simili 
      ange<lb ed="#V" n="82" break="no"/>li lucifero consentientes sibi voluerunt subesse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e691">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cundum potest patere solutio ex iam dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e696">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="84"/>dicendu: quod quamuis angeli lucifero consentientes: magis 
      ap<lb ed="#V" n="85" break="no"/>petiuerunt subiici seruo quam domino: hoc tamen appetiuerunt vt minus 
      <lb ed="#V" n="86"/>subessent. Unde per accidens magis appetiuerunt 
      subiici<lb ed="#V" n="87" break="no"/>seruo quam domino: et per se appetiuerunt parum subece. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f17284-Dd1e708">
               <head xml:id="kzz7yh-f17284-Hd1e710">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum culpa luciferi fuerit culpe aliorum aliquo modo causa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e712">
      Quaesio III. 
      <lb ed="#V" n="88"/>TErtio queritur vtrum culpa 
      luci<lb ed="#V" n="89" break="no"/>feri fuerit 
      cul<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pe aliorum aliquo modo causa. Et videtur quod non. Quia 
      sta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tim cum lucifer peccauit deformatus est: alii autem
      <lb ed="#V" n="92"/>angeli deformitatem eius respicientes: magis debuerunt per 
      <lb ed="#V" n="93"/>peccatum illius a peccato retrahi quam ad peccatum allici. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e728">
                  <lb ed="#V" n="94"/>¶ Item peccatum luciferi non potuit esse causa vel occasio 
      pec<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cati aliorum nisi conceptum suum dixisset eis. Sed non videtur patere 
      <lb ed="#V" n="96"/>via per quam suum conceptum eis potuisset exprimere quia 
      ver<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bum mentale per medium corporale non potest multiplicari: 
      <lb ed="#V" n="98"/>Ergo videtur quod peccatum luciferi non fuit causa nec 
      occasio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>peccati aliorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e744">
      ¶ Item Dam. lib. 2. cap. 4. loquens de casu 
      <lb ed="#V" n="100"/>luciferi dicit: quod simul cum eo euulsa est et concidit multitudo 
      <lb ed="#V" n="101"/>infinita eorum qui sub ipso ordinati erant angelorum. Sed causa 
      <lb ed="#V" n="102"/>vel occasio praecedit effectum: ergo casus luciferi non fuit nec 
      <lb ed="#V" n="103"/>causa nec occasio aliquorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e755">
      ¶ Item Hug id est libro de sacra. per. 7. 
      <lb ed="#V" n="104"/>cap. 9. Propterea diabolus veniam non meruit: quia sine illa 
      <lb ed="#V" n="105"/>temptatione peccauit. Sed peccatum luciferi non potuit esse causa 
      <lb ed="#V" n="106"/>vel occasio peccati aliorum nisi temptando: ergo non fuit 
      <lb ed="#V" n="107"/>causa peccati aliorum neque occasio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e767">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra Apoc. i2.dicitur quod draco cauda sua trahebat 
      ter<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tiam partem stellarum celi et misit eas in terram. Sed 
      <lb ed="#V" n="110"/>per draconem intelligitur lucifer: per stellas quas trahebat 
      an<lb ed="#V" n="111" break="no"/>geli alii qui ceciderunt: et per tractu suggestio: ergo videtur quod 
      pec<lb ed="#V" n="112" break="no"/>catum suum suggerendo ipse fuit peccati aliorum occasio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e780">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="113"/>Magister dis. sequenti dicit: quod lucifer ille aliis maior non 
      so<lb ed="#V" n="114" break="no"/>lus cecidit: sed cum eo alii multi qui ei in malitia consenserunt 
      <lb ed="#V" n="115"/>Sed consensus videtur praesupponere suggestionem: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>lucifer aliis suggerendo malitiam fuit occasio peccati eorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e791">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Respondeo quod peccatum luciferi non fuit causa propositione 
      <lb ed="#V" n="118"/>loquendo peccati aliorum quia peccatum 
      <lb ed="#V" n="119"/>eorum propria voluntate ortum est. Sed fuit occasio in haec quod 
      com<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ceptu suum eis apparuit: et malum exitum eis ostendit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e802">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod deformitatem 
      <lb ed="#V" n="122"/>quam lucifer per peccatum incurrit 
      <lb ed="#V" n="123"/>aliis non manifestauit sed abscondit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e811">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>angelus potest mltiplicare similitudinem sui conceptus: vsque ad intelliet 
      <lb ed="#V" n="125"/>alterius angeli sine aliquo amminiculo medii corporalis: et quomodo 
      <lb ed="#V" n="126"/>hoc sit possibile inferius ostendetur: cum quaeretur quomodo vnus angelus illuminat 
      <lb ed="#V" n="127"/>alium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e822">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod causa non semper praecedit effectum tempore. Sed 
      <lb ed="#V" n="128"/>quandoque praecedit natura non duratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e828">
      ¶ Potest tamen dici quod aliquid 
      ob<lb ed="#V" n="129" break="no"/>missum est in auctoritate allegata: quia ibi dicitur simul euulsa est et 
      consecun<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ta est eum: quia simul de celo empyreo corruerunt: et tamen sorte non 
      <lb ed="#V" n="131"/>simul peccauerunt: sed peccatum luciferi modica duratione 
      pre<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cessit aliorum peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f17284-d1e839">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod Hugo in 
      il<lb ed="#V" n="133" break="no"/>la auctoritate non tangit causam: quire diabolus veniam non 
      me<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ruit. causa enim tangetur postea. Sed tantum modo tetigit ibi 
      congruita<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tem. Uolens dicere quod non sic temptauit lucifer alios angelos 
      <lb ed="#V" n="136"/>sicut temptauit hominem: quia hominem temptauit promittendo. 
      <!--00064.xml-->
      <pb ed="#V" n="25-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>alios angelos suum conceptum tantum aperiendo: qua 
      <lb ed="#V" n="2"/>apertione eos aliquo modo allexit. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>