<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="175-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f124550"><!-- l2d44a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f124550-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e103">
               <lb ed="#V" n="8"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="9"/>principali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="10"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e112">
      ¶ Primo vtrum omnis potentia 
      pre<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sidendi sit a deo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum in statu in 
      <lb ed="#V" n="12"/>nocentie fuisset dominatio: vel prelatio. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f124550-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f124550-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum omnis potestas prefidendi sit a deo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e126">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="13"/>PRimo ostendo quod non omnis 
      po<lb ed="#V" n="14" break="no"/>testas presidendi 
      <lb ed="#V" n="15"/>sit a deo: quia regnum est quaedam potestas praesidendi: 
      <lb ed="#V" n="16"/>et regnare est praesidere. Sed de quibusdam dicitur <!--word-->osee 8. 
      <lb ed="#V" n="17"/>ipsi regnauerunt et non ex me: ergo non omnis potestas 
      praesidem<lb ed="#V" n="18" break="no"/>di a deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e142">
      ¶ Item quidam per potestatem vsurpatam aliis 
      <lb ed="#V" n="19"/>president. Sed nihil vsurpatum a deo est: quia esse tale 
      iniuste<lb ed="#V" n="20" break="no"/>acceptum est: ergo non omnis potestas praesidendi a deo est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e149">
                  <lb ed="#V" n="21"/>¶ Item nulli potestati que est a deo resistendum est: sed 
      po<lb ed="#V" n="22" break="no"/>testati diaboli resistendum est. Scriptum est enim Iaco. 4. 
      resi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stite diabolo et fugiet a vobis: ergo potestas qua diabolus 
      <lb ed="#V" n="24"/>malis hominibus: vel aliis angelis malis praesidet a deo non est 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e160">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Contra ad <ref>Rom. 13.</ref> non est potas nisi a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e166">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="26"/><ref>Iob. 34.</ref> dicitur de deo: quod regnare facit 
      ho<lb ed="#V" n="27" break="no"/>minem hypocritam propter peccata populi: ergo potestas 
      praesi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dentie malorum hominum a deo est. Multo fortius ergo 
      <lb ed="#V" n="29"/>potestas bonorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e177">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Respondeo quod in potestate praesidendi contingit 
      <lb ed="#V" n="31"/>considerare et essentiam potestatis: 
      <lb ed="#V" n="32"/>et modum acquerendi: et modum vtendi. Essentia 
      potesta<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tis est quidam ordo superioris ad inferiorem qui semper 
      bo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nus est et a deo est. Talem enim ordinem deus instituit: ad 
      lau<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dem bonorum. Unde Rom. 13 vis non timere potestatem 
      bo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>num fac: et habebis laudem ex illa: et ad vindictam 
      malefa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctorum: vnde in eodem capitulo dicitur de principe: quia dei minister est 
      <lb ed="#V" n="38"/>vindex in iram ei qui malum facit: modus autem acquerendi 
      <lb ed="#V" n="39"/>potestatem: si iustus est a deo est: si inniustus a deo non est 
      <lb ed="#V" n="40"/>nisi permissiue: similiter si vsus bonus est a deo est: et si malus 
      <lb ed="#V" n="41"/>est a deo non est nisi permissiue. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      au<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctoritas <!--word-->osee intelligenda est de 
      po<lb ed="#V" n="44" break="no"/>testate: quantum ad illicitum modum acquerendi eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e215">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cundum dicendum: quod homo vsurpans sibi potestatem 
      iniu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ste acquirit eam: et ille modus acquerendi a deo non est: tamen 
      <lb ed="#V" n="47"/>eidem homini illa eadem potestas quandoque a deo collata est: ed 
      <lb ed="#V" n="48"/>ita quod eadem potestas per comparationem ad hominem 
      acqui<lb ed="#V" n="49" break="no"/>rentem vsurpata est: et per comparationem ad deum iuste 
      col<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lata est: non est enim in conueniens idem esse vsurpatum: et iuste 
      <lb ed="#V" n="51"/>collatum diuersis respectibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e233">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>diabolus sua potestate abutitur in conando homines 
      allice<lb ed="#V" n="53" break="no"/>re ad peccatum: et illi abusui resistendum est: quia talis abusus 
      <lb ed="#V" n="54"/>a deo non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e242">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt 
      <lb ed="#V" n="55"/>de potestate: quantum ad eius essentiam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f124550-Dd1e249">
               <head xml:id="kzz7yh-f124550-Hd1e251">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum in statu innocentie fuisset dominatio: vel praelatio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e253">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="56"/>SEcundo queritur vtrum in statu 
      <lb ed="#V" n="57"/>innocentie 
      fu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>isset dominatio: vel praelatio. Et videtur quod sic. <ref>Apo. 1. 
      cor<lb ed="#V" n="59" break="no"/>11.</ref> vir est caput mulieris. Sed in statum innocentie 
      <lb ed="#V" n="60"/>erat vir et mulier: ergo erat praelatio viri ad mulierem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e266">
                  <lb ed="#V" n="61"/>¶ Item in angelis sanctis est dominatio et prelatio quod 
      mani<lb ed="#V" n="62" break="no"/>festant nomina: quidam enim dicuntur principatus: quidam 
      <lb ed="#V" n="63"/>potestates: quidam dominationes: ergo similiter videtur quod 
      fuis<lb ed="#V" n="64" break="no"/>set dominatio et praelatio in statu innocentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e277">
      ¶ Item secundum 
      re<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctum iudicium rationis est quod prudentiores et meliores 
      pre<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ponantur minus prudentibus: et minus bonis. Sed in 
      sta<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tu innocentie non omnes homines fuissent pares in 
      pru<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dentia et bonitate: ergo secundum rectum iudicium rationis: qui¬ 
      <!--00365.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dam fuissent aliis prepositi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e295">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra <ref>Aug. 19 de ciui. ca. 15</ref> dicit quod deus hominem 
      <lb ed="#V" n="71"/>rationalem factum ad imaginem suam noluit 
      <lb ed="#V" n="72"/>nisi irrationabilibus dominari: non hominem homini: ergo 
      vi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>detur: quod si peccatum non fuisset inter homines: non fuisset dominatio: 
      <lb ed="#V" n="74"/>nec praelatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e309">
      ¶ Item posito domino ponitur seruitus. Sed secundum 
      <lb ed="#V" n="75"/>Aug. parum post auctoritatem psallegatam conditio 
      serui<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tutis iure intelligitur imposita ratione peccatorum: ergo videtur: quod non 
      <lb ed="#V" n="77"/>fuisset aliqua dominatio inter homines: nisi fuisset peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e318">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Respondeo quod dominatio tripliciter potest accipi. Uno 
      <lb ed="#V" n="79"/>modo largissime scilicet prout aliquid 
      <lb ed="#V" n="80"/>dicitur dominus illius rei: qua vtitur pro sua voluntate: et 
      <lb ed="#V" n="81"/>talis dominatio fuisset in statu innocentie. Alio modo 
      mi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nus large scilicet pro potestate imperandi alii homini: et talis 
      <lb ed="#V" n="83"/>dominatio etiam fuisset in statu innocentie in viro 
      respe<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctu mulieris: et in parentibus respectu prolis sue: filium 
      <lb ed="#V" n="85"/>autem debere obedire patri: et vxorem viro: non tantum spectat 
      <lb ed="#V" n="86"/>ad naturam destitutam: sed etiam ad institutam. 
      Tertio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>modo potest dominium accipi proprie scilicet pro potestate 
      cohercendi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>subditos: subditum autem coherceri: includit aliquid fieri 
      con<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tra eius voluntatem: vel contra eius inclinationem: vel ipsum 
      <lb ed="#V" n="90"/>pro aliquo malo puniri: que conuenire non possunt homini: nisi 
      <lb ed="#V" n="91"/>pro statu nature lapse. Et iden dominatio hoc tertio 
      mo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>do dicta: non fuisset in statum innocentie: nec est: nec erit in 
      <lb ed="#V" n="93"/>statu glorie. Unde super illud 1 cor. 15 cum euacuauerit 
      om<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nem principatum et potestatem: dicit glosa quod omnibus 
      col<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lectis: omnis praelatio cessabit: quia necessaria non erit. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="96"/>Argumentum primum ad primam partem 
      <lb ed="#V" n="97"/>procedit de dominio: secundo modo 
      <lb ed="#V" n="98"/>dicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e366">
      ¶ Ad secundum etiam simili modo potest solui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e368">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tium dicendum: quod quamuis in statu innocentie: non omnes homines 
      <lb ed="#V" n="100"/>fuissent pares in prudentia et bonitate: tamen qualibet tantum 
      ha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>buisset de prudentia et bonitate quod ad sui ipsius regnum: 
      <lb ed="#V" n="102"/>cum diuino adiutorio suffecisset. Et ideo non fuisset 
      ibi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dominium: tertio modo dictum: nec etiam dominium dictum: 
      se<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cundo modo nisi viri ad mulicrem et parentum ad prolem: 
      <lb ed="#V" n="105"/>vt ante dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124550-d1e386">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      proce<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dunt de dominio tertio modo dicto.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>