<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 5</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 5</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="107-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f76836"><!-- l2d25a5 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f76836-Hd1e101">Articulus 5</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e103">
          <!--00228.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="69"/>COnsequenter quaeritur de quinto 
          <lb ed="#V" n="70"/>principali. Et 
          cir<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e116">
          ¶ Primo vtrum in isto 
          <lb ed="#V" n="72"/>statum corruptibili possimus per naturam habere 
          <lb ed="#V" n="73"/>vsum liberi ari. sine fantasmate.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e123">
          ¶ Secundo vtrum per naturam 
          pos<lb ed="#V" n="74" break="no"/>simus in somnis habere vsum liberi arbo 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f76836-Dd1e128">
          <head xml:id="kzz7yh-f76836-Hd1e130">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f76836-Hd1e134" type="question-title">Utrum in isto statu corruptibili possimus per naturam habere usum liberi arbitrii sine fantasmate</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e132">
            Quaestio I 
            <lb ed="#V" n="75"/>PRimo ostendo quod in isto statu  
            corrupti<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bili possumus per naturam 
            ha<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bere vsum liberi arbitrii sine fantasmate: quia 
            <lb ed="#V" n="78"/>possumus velle aliquod bonum spirituale per 
            <lb ed="#V" n="79"/>naturam sine appetitum alicuius boni sensibilis ad hoc 
            adiu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>uantis: ergo a simili possumus intelligere aliquod 
            intelli<lb ed="#V" n="81" break="no"/>gibile sine aliquo fantasmate ad hoc adiuuante: ergo actum 
            ra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tiocinandi et eligendi in quibus consistit vsus liberi arbri 
            possu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mus habere per naturam sine fantasmate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e154">
            ¶ Item spiritualia 
            <lb ed="#V" n="84"/>cum non habeant fantasmata videntur a nobis posse 
            intelligi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sine fantasmate: sed respectu eorum que a nobis possunt 
            <lb ed="#V" n="86"/>intelligi: possumus habere vsum liberi arbitrii ad minus inquantum 
            <lb ed="#V" n="87"/>est liberum: ergo per naturam possumus habere vsum libe. artirui sine 
            fantas<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e167">
            ¶ Item intellectus noster non intelligit per 
            fantas<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ma: quia non informatur fantasmate: nec fertur super 
            fantas<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ma: sed super quiditatem rei intellecte: ergo non videtur quod 
            <lb ed="#V" n="91"/>actus nostri intellectus sit cum fantasmate: et multo 
            mi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nus actus nostre voluntatis que plus ascendit quam 
            intel<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lectus: ergo videtur quod per naturam habemus vsum libe. 
            <lb ed="#V" n="94"/>arbitrii sine fantasmate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e183">
            ¶ Item fantasma non mouet 
            intelle<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ctum nisi mediante intelligibili similitudine: ergo in 
            intelli<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gendo res quarum iam intellectus habet similitudines 
            intel<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ligibiles non indigemus fantasmate: ergo ex conseqenti: nec in 
            vo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lendo: ergo respectu aliquarum rerum possumus habere 
            <lb ed="#V" n="99"/>per naturam totum vsum libe. aritrui sine fantasmate. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e197">
            <lb ed="#V" n="100"/>Contra vsus liberi arbitrii includit vel 
            presuppo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nit vsum intellectus. Sed secundum <ref xml:id="kzz7yh-f76836-Rd1e208">philosophum. 3. de 
              <lb ed="#V" n="102"/>anima.</ref> nihil intelligimus sine fantasmate: ergo nec habere possumus 
            <lb ed="#V" n="103"/>per naturam vsum liberi arbitrii sine fantasmate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e208">
            ¶ Item philosophus 
            <lb ed="#V" n="104"/>eodem liber cum speculatur noster intellectus necesse est simul 
            <lb ed="#V" n="105"/>cum sensibili speculari fantasmata: fartasmata enim sicut 
            <lb ed="#V" n="106"/>sensibilia sunt. Ex hoc potest argui sicut ex auctoritate 
            <lb ed="#V" n="107"/>predicta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e219">
            ¶ Item Diony id est capi. angelice Ierarchie non 
            <lb ed="#V" n="108"/>est possibile aliter nobis lucere diuinum radium nisi 
            va<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rietate sacrorum velaminum anagogice circumuelatum. 
            Si<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ergo respectu dei non possumus per naturam habere vsum 
            <lb ed="#V" n="111"/>rationis sine fantasmate: multo minus respectu aliorum: 
            <lb ed="#V" n="112"/>ergo videtur quod non possumus habere vsum liberi 
            arbi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>trii sine fantasmate cum dependeat ex vsu rationis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e235">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="114"/>melius intelligendum veritatem huius questionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e240">
            ¶ 
            Pri<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mo dicendum quid est fantasma.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e245">
            ¶ Secundo 
            ostenden<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dum quod nihil per naturam intelligimus in statu isto 
            corru<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ptibili sine fantasmate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e253">
            ¶ Et tertio concludemus intentum. 
            <!--TODO: Add paragraph-->
            <lb ed="#V" n="118"/>Quantum ad primum sciendum quod 
            fantasma<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ta sunt similitudines rerum 
            sensi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bilium secundum esse quod habent in organis virium sensitiuarum 
            <lb ed="#V" n="121"/>interiorum. Si tamen res quarum sunt similitudines per 
            <lb ed="#V" n="122"/>se ceciderunt sub aliquo sensu particulari: tunc ille 
            simi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>litudines magis in communi vsu dicuntur fantasmata. 
            <lb ed="#V" n="124"/>Si autem non ceciderunt sub aliquo sensu particulari: 
            <lb ed="#V" n="125"/>dicuntur intentiones: sicut similitudo inimicitie quam 
            ali<lb ed="#V" n="126" break="no"/>quando apprehendit estimatiua: cum tamen ceciderit non 
            <lb ed="#V" n="127"/>per se sub aliquo particulari sensu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e277">
            ¶ Quantum ad secundum 
            <lb ed="#V" n="128"/>articulum sciendum quod fantasma nobis est necessarium ad 
            no<lb ed="#V" n="129" break="no"/>strum naturalem actum intelligendi duplici de causa: 
            <lb ed="#V" n="130"/>vna est debilitas nostri intellectus quam fortitur ex vnione 
            <lb ed="#V" n="131"/>sui ad corruptibilem carnem: que ipsum aggrauat: vt habetur 
            <lb ed="#V" n="132"/>Sapientia 9. Sicut enim prouero habenti debilem intellectum fiunt 
            pro<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tractiones in puluere pro exemplis quibus manuducitur ad 
            <lb ed="#V" n="134"/>intelligendum. Sic dico quod motus ordinatus ipsius sensibilis 
            <lb ed="#V" n="135"/>cogitatiue per ipsa fantasmata est sicut quoddam exemplum nostro 
            <lb ed="#V" n="136"/>intellectui ad manuducendum ipsum in actu intelligendi. 
            <!--00229.xml-->
            <pb ed="#V" n="108-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>Alia causa est: quia intellectus noster est forma 
            substantia<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lis materie sensibilis: et ideo dum actu est eius forma 
            conna<lb ed="#V" n="3" break="no"/>turale est sibi intelligere obiectum suum in exemplari 
            sen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sibili: quod est fantasma. Ut clarius patebit per solutionem 
            <lb ed="#V" n="5"/>tertii et quarti argumenti. Huic opinioni non tantum concordat 
            <lb ed="#V" n="6"/>philosophus: sed est Aug. 4 super Gen quasi inter principium et 
            <lb ed="#V" n="7"/>medium: vbi dicit expresse quod si volo cogitare 
            compositio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nem numeri senarii obiiciuntur nostro aspectui: quasi 
            cor<lb ed="#V" n="9" break="no"/>porum elementorum: quedam simulachra: quamuis ratio non 
            <lb ed="#V" n="10"/>eis annuat: que vim numeri contuetur: per quem 
            contui<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tum fidenter dicit id quod dicitur vnum in numeris in 
            nul<lb ed="#V" n="12" break="no"/>las partes diuidi potest.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e332">
            ¶ Ex predictis potest 
            concludi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>principale intentum. Actus enim voluntatis presuppotensit 
            <lb ed="#V" n="14"/>actum intellectus. Unde Augu. 10. de triniae. cap id est 
            firmissi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>me nouimus a mari nisi nota non posse. Sed sicut probatum 
            <lb ed="#V" n="16"/>est in articulo precedenti noster naturalis actus 
            intelli<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gendi in haec corruptibili corpore non potest esse sine 
            fantas<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mate: ergo nostrum velle mediante actu intelligendi 
            depen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>det ex fantasmante: ergo in isto statu corruptibili non 
            pos<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sums habere per naturam sine fantasmate vsum liberi 
            ar<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bitrii cum ratione nostri actus intelligendi concludatur 
            <lb ed="#V" n="22"/>in vsu liberi arbitrii tanquam de eius ratione: vel saltem de 
            <lb ed="#V" n="23"/>necessitate presupponitur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e358">
            <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non sic 
            <lb ed="#V" n="25"/>oportet voluntatem conformari 
            mo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tui appetitus sensitiui: sicut nostrum intellectum in 
            intel<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ligendo motui cogitatiue sensibilis. Cuius ratio est 
            ma<lb ed="#V" n="28" break="no"/>gnitudo libertatis in voluntate que non est in intellectu. 
            <lb ed="#V" n="29"/>Unde intellectus cogi potest: voluntas numquam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e374">
            ¶ Ad 
            se<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cundum dicendum quod naturaliter non deuenimus in 
            cogni<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tionem spiritualium nisi per sensibilia: vt in cognitione 
            poten<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tiarum anime: et habituum per obiecta: et in cognitione dei 
            <lb ed="#V" n="33"/>per effectus sensibiles et effectus intelligibiles: in quorum 
            <lb ed="#V" n="34"/>cognitionem deuenimus per cognitionem effectuum 
            sen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sibilium. Unde vt breuiter dicam tantum possumus 
            na<lb ed="#V" n="36" break="no"/>turaliter et de lege communi intelligere de rebus 
            spiritua<lb ed="#V" n="37" break="no"/>libus: quantum possumus per sensibilia manuduci: vnde 
            <lb ed="#V" n="38"/>illud quod vltra hoc habemus de cognitione spiritualium 
            <lb ed="#V" n="39"/>non est per naturam et de lege communi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e398">
            ¶ Ad tertium 
            dicen<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dum quod quamuis dum intelligimus apprehensio qua fertur 
            <lb ed="#V" n="41"/>anima nostra simplici intuitu super sensibile per ipsum 
            fan<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tasma: sit per sensibilem cogitatiuam: tamen quia eadem est 
            <lb ed="#V" n="43"/>substantia: que apprehendit et sensibile per organum et 
            in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>telligibile non per organum: et propter duas alias causas que 
            <lb ed="#V" n="45"/>dicte sunt in corpore questionis: non potest intelligere 
            ali<lb ed="#V" n="46" break="no"/>quam rem nisi dum per organum apprehendit: etiam ipsam 
            <lb ed="#V" n="47"/>rem sensibiliter per fantasma.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e419">
            ¶ Et preterea de potentia 
            <lb ed="#V" n="48"/>fantasmnatis representantis rem sub esse singulari educitur 
            <lb ed="#V" n="49"/>per naturalem actionem intellectus agentis quedam 
            reful<lb ed="#V" n="50" break="no"/>gentia rem representans sub esse vniuersali non separata a 
            fan<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tasmate secundum reale esse: sed in ipso remanens: et sibi quasi 
            col<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ligata: que directe et immediate obiicitur intellectui vt 
            vl<lb ed="#V" n="53" break="no"/>terius ducens in cognitionem rei cuius est similitudo sub 
            <lb ed="#V" n="54"/>ratione qua vniuersalis: aut ipsa res sit representata per 
            <lb ed="#V" n="55"/>dictam refulgentiam est directum et immediatum obiectum 
            in<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tellectus: et ideo mediante refulgentia predicta intellectus 
            <lb ed="#V" n="57"/>reflectitur super fantasma. Non enim video rationem: 
            qua<lb ed="#V" n="58" break="no"/>re per modum predictum non posset intelligere hoc 
            singula<lb ed="#V" n="59" break="no"/>re quod est fantasma: cum possit intelligere singulare cuius 
            <lb ed="#V" n="60"/>est fantasma. Utrumque ergo per reflectionem intelligit. Et 
            <lb ed="#V" n="61"/>pro tanto etiam potest dici aliquo modo quod obiectum suum 
            <lb ed="#V" n="62"/>intelligit in exemplari sensibili quod est fantasma.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e454">
            ¶ Ad 
            quar<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum patet solutio per dicta in corpore questionis. Dicunt 
            <lb ed="#V" n="64"/>etiam aliqui quod species intelligibilis remanens in 
            intelle<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctu postquam transiit intelligendi actus non est intellectui 
            vni<lb ed="#V" n="66" break="no"/>to corpori corruptibili sufficiens ratio intelligendi de 
            le<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ge communi: quamuis per ipsam anima separata intelligere 
            <lb ed="#V" n="68"/>possit: eo quod magis potest se reflectere super ea que sunt in 
            <!--00229.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>se postquam est separata: quam dum est vnita corpori 
            corrupti<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bili: eo quod inquantum corruptibile aggrauat eam. Cum 
            er<lb ed="#V" n="71" break="no"/>go intelligimus est in nostro intellectu species alia que in 
            <lb ed="#V" n="72"/>nostro intellectu non manet: nisi quamdiu sumus in actu 
            <lb ed="#V" n="73"/>intelligendi. Quam speciem aliqui valde probabiliter 
            di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cunt non esse aliud quam ipsam intellectionem quam intellectus 
            <lb ed="#V" n="75"/>agens mediante fantasmate causat in intellectu possibili 
            <lb ed="#V" n="76"/>non mediante alia specie. Non enim videtur ratio quare 
            <lb ed="#V" n="77"/>intellectus agens mediante fantasmate posset causare 
            in<lb ed="#V" n="78" break="no"/>intellectu possibili speciem intelligibilem: et non ipsam 
            in<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tellectionem. Cum etiam intellectio sit expressior 
            simili<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tudo rei quam quecunque alia species quasi habitualiter 
            re<lb ed="#V" n="81" break="no"/>manens transeunte intellectione. Rationabilius videtur 
            <lb ed="#V" n="82"/>dicere istam speciem causari mediante intellectione: quam 
            <lb ed="#V" n="83"/>econuerso. Pro haoec etiam facit quod quamuis respectu eorum 
            quo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rum cognitio nobis est in nata prius sit ordine nature 
            ac<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tus memorie quam intelligentie: tamen respectu eorum 
            quo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rum intellectualem cognitionem acquirimus: vel 
            accipi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mus ab inferiori et econuerso.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e515">
            ¶ Preterea secundum hanc 
            opi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nionem expressius facilius et clarius redditur ratio 
            qua<lb ed="#V" n="89" break="no"/>re numquam per naturam et de lege communi possumus 
            intelli<lb ed="#V" n="90" break="no"/>gere sine fantasmate: quam secundum illam que poni speciem 
            intel<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ligibilem habitualiter manentem: que nobis est ratio 
            intel<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ligendi in hac vita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e528">
            ¶ Preterea sicut intellectus noster 
            <lb ed="#V" n="93"/>dum actu est corporis corruptibilis forma non potest 
            na<lb ed="#V" n="94" break="no"/>turaliter et de lege communi nisi mediate quantum potest 
            <lb ed="#V" n="95"/>per sensibilia manuduci intelligere aliquid separatum a 
            <lb ed="#V" n="96"/>quacumque re sensibili. secundum esse reale. Ita videtur quod 
            <lb ed="#V" n="97"/>naturaliter et de lege communi species intelligibilis 
            sepa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rata: ab omni re sensibili secundum esse non possit sibi esse 
            suf<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ficiens ratio intelligendi. Sed species in eo manens: 
            qua<lb ed="#V" n="100" break="no"/>si habitualiter separata est a fantasmate secundum esse: quia hoc est 
            <lb ed="#V" n="101"/>in intellectu non mediante organo: et fantasma est in 
            orga<lb ed="#V" n="102" break="no"/>no seu in spiritu corporali existente in organo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e552">
            ¶ 
            Prete<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rea sicut potest trahi ex sententia philosophi primo physicorum. 
            <lb ed="#V" n="104"/>quando ita bene potest reddi ratio quesiti per pautiora: 
            si<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cut per plura conuenientius est ponere pauciora. Sed 
            <lb ed="#V" n="106"/>querentibus per quid intellectus noster dum est corporis 
            <lb ed="#V" n="107"/>corruptibilis forma intelligat: ita conuenienter redditur 
            <lb ed="#V" n="108"/>ratio non ponendo aliquam formam intelligibilem qua 
            in<lb ed="#V" n="109" break="no"/>formetur et sit sibi ratio intelligendi: sicut non ponendo speciem 
            intelli<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gibilem quae informetur et intelligat: quia vt declaratum est per 
            intel<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lectum agentem mediante fantasmate et supradicta 
            refulgen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tia in eo causata: potest causari intellectio intellectu 
            pos<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sibili non mediante altiria intelligibili specie. Uidetur ergo 
            <lb ed="#V" n="114"/>quod non sit ponenda alia species ad causandum 
            intellectio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nem in intellectu dum est corruptibilis corporis forma: 
            <lb ed="#V" n="116"/>quamuis ponendum sit quod in eo remanet species 
            intelligibi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lis per quam separatus intelligit. Et pet hoc dicunt se non 
            <lb ed="#V" n="118"/>incidere in illum articulum excommunicatum: quod 
            intelle<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctus fortis corrupti non habet scientiam eorum que 
            co<lb ed="#V" n="120" break="no"/>gnouit in hac vita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e594">
            ¶ Alii dicunt illam speciem esse 
            in<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tellectui nostro rationem intelligendi: et quia intellectum 
            <lb ed="#V" n="122"/>possibilem conuerti ad fantasma est ipsum moueri 
            mo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tione intellectuali per intellectum agentem mediante 
            <lb ed="#V" n="124"/>fantasmate: ideo intellectus corpori corruptibili vnitus 
            <lb ed="#V" n="125"/>nihil potest intelligere per naturam et de lege communi: 
            ni<lb ed="#V" n="126" break="no"/>si per sui conuersionem ad fantasma: et huius speciei 
            su<lb ed="#V" n="127" break="no"/>pradicta species que manet transeunte actu intelligendi 
            <lb ed="#V" n="128"/>est impressio vel effectus. De illa autem specie que non 
            re<lb ed="#V" n="129" break="no"/>manet transeunte actu intelligendi. Et de hoc quod oportem 
            <lb ed="#V" n="130"/>intellectum iterum conuerti ad santasma ad hoc vt 
            intel<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ligat: ptotest exponi illud quod dicit Aug. xi. de trinita. 
            <lb ed="#V" n="132"/>cap. 3. vbi dicit sic. Cum cogitantis acies auersa inde 
            fue<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rit: atque id quod in memoria cernebaur destiterit 
            intueri<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nihil forme: que impressa erat in eadem acie 
            remanse<lb ed="#V" n="135" break="no"/>rit: atque inde formabitur quo rursus conuersa fuerit: vt 
            <lb ed="#V" n="136"/>alia cogitatio siat. a
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f76836-Dd1e633">
          <head xml:id="kzz7yh-f76836-Hd1e635">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f76836-Hd1e649" type="question-title">Utrum per naturam possumus in somnis habere usum liberi arbitrii</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e637">
            Questio II. 
            <!--00230.xml-->
            <pb ed="#V" n="108-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>SEcundo quaeritur vtrum per naturam 
            <lb ed="#V" n="2"/>possumus in somnis 
            habe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re vsum liberi arbitrii. Et videtur quod sic: secundum <ref xml:id="kzz7yh-f76836-Rd1e667">philosophum. 2. 
              <lb ed="#V" n="4"/>de anima.</ref> intellectus nullius partis corporis est 
            <lb ed="#V" n="5"/>actus: ergo propter dispositionem corporis in actu suo: non 
            <lb ed="#V" n="6"/>impeditur: ergo similiter nec voluntas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e659">
            ¶ Item magis 
            <lb ed="#V" n="7"/>dependet ex dispositione corporis fantasia quam liberum 
            arbi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>trium. Sed habemus vsum fantasie in somnis: ergo 
            mul<lb ed="#V" n="9" break="no"/>to fortius vsum liberi arbitrii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e668">
            ¶ Item secundum Damas. libro 2. 
            <lb ed="#V" n="10"/>cap. 20. vel. 10. in somnis disputamus: et secundum hoc maxime 
            ra<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tionales omnes sumus: ergo videtur quod ratio vsum suum 
            <lb ed="#V" n="12"/>habet in somnis: ergo similiter et volutas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e677">
            ¶ Item Aug. 
            <lb ed="#V" n="13"/>io. confes. non multum vltra medium dicit: quod imagines rerum 
            <lb ed="#V" n="14"/>quas sibi consuetudo finxerat que contra ipsum 
            vigilan<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tem vires non habebant occurrebant sibi in somnis non solum 
            <lb ed="#V" n="16"/>vsque ad delectationem: sed etiam vsque ad consentionem. Sed 
            con<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sentire spectat ad actum liberi arbitrii est enim actus voluntatis: 
            <lb ed="#V" n="18"/>ergo videtur quod in somnis possumus habere vsum liberi arbitrii. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e694">
            <lb ed="#V" n="19"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-f76836-Rd1e716">Ber. libro de libero arbitrio</ref> non multum post 
            <lb ed="#V" n="20"/>principium: insanis infantibus et 
            dormienti<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bus nihil quod faciunt vel bonum vel malum: imputatur: quia 
            <lb ed="#V" n="22"/>sicut sue non sunt compotes mentis: sic nec vsum retinent 
            <lb ed="#V" n="23"/>proprie voluntatis: ac per hoc nec iudicium libertatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e707">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="24"/>Aug. 10. de trinitae. cap. 6. dicit de mente nostra quod viget in 
            <lb ed="#V" n="25"/>ea iudicium discernendi corpus quod fortis reliquit ab 
            imagi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ne quam de illo secum gerit nisi cum ita exprimuntur eedem 
            <lb ed="#V" n="27"/>imagines tamquam foris sentiantur: non intus cogitentur: sicut 
            <lb ed="#V" n="28"/>dormientibus accidere solet: ergo videtur quod in 
            dormien<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tibus ratio vsum suum habere non potest. Sed sine vsu 
            ra<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tionis vsus liberi arbitrii non est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e725">
            <lb ed="#V" n="31"/>Respondeo quod non possumus per naturam in 
            <lb ed="#V" n="32"/>somnis habere vsum liberi 
            arbi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>trii. Cuius vna ratio est ex parte indispositionis 
            corpo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ris: corpus enim mixtum propter sui nimium recessum ab 
            <lb ed="#V" n="35"/>equalitate proportionis inneptum est ad animationem: sicut 
            <lb ed="#V" n="36"/>corpora mineralia: et corpus animatum anima 
            vegetatiua<lb ed="#V" n="37" break="no"/>accedit ad maiorem equalitatem proportionis quam corpora 
            mi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>neralia: et corpus animatum anima sensitiua plusquam 
            planta<lb ed="#V" n="39" break="no"/>et corpus animatum anima intellectiua cuiusmodi est 
            cor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>pus humanum: maxime accedit ad illam equalitatem inter 
            <lb ed="#V" n="41"/>omnia corpora. Requiritur etiam equalior dispositio in 
            <lb ed="#V" n="42"/>corpore humano: maxime in organis virium sensitiuarum 
            <lb ed="#V" n="43"/>interiorum ad hoc quod homo habeat animam intellectiuam in 
            <lb ed="#V" n="44"/>actu primo et secundo: simul quam ad hoc quod habeat eam in actu 
            <lb ed="#V" n="45"/>primo tantum. In fomnis autem eum homo est perfecte 
            dor<lb ed="#V" n="46" break="no"/>miens propter vapores et retractionem caloris et spirituum 
            <lb ed="#V" n="47"/>ad interiora et frigiditatem cerebri sit quedam ingrossatio et 
            <lb ed="#V" n="48"/>compressio in organis virium sensitiuarum interiorum: per quam 
            <lb ed="#V" n="49"/>ingrossationem et compressionem sit recessus ab illo gradu eqdu 
            <lb ed="#V" n="50"/>lis dispositionis: que requiritur ad hoc quod anima 
            intellectiua<lb ed="#V" n="51" break="no"/>possit esse in actu secundo qui est ratiocinari: et remanet ille 
            <lb ed="#V" n="52"/>gradus equalis dispositionis qui sufficit ad hoc quod ibi sit anima 
            <lb ed="#V" n="53"/>in actu primo. Cum ergo vsus voluntatis presupponat vsu 
            <lb ed="#V" n="54"/>rationis: patet quomodo in somnis per corporis 
            indispo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sitionem caremus vsu liberi arbitrii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e782">
            ¶ Alia ratio est ex parte 
            in<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tensionis virium in actibus suis: quia vires anime in eadem 
            essen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tia radicantur: et ideo cum vna nimis intenditur alia in suo 
            <lb ed="#V" n="58"/>actu impeditur. Unde Auic. 6. naturalium. lib. 5. cap. 7. 
            ve<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rissime scimus quod harum virtutum altera impedit alteram. 
            Ui<lb ed="#V" n="60" break="no"/>res autem naturales in somnis fortissime intenduntur: et ideo 
            <lb ed="#V" n="61"/>conatus anime: ita intensiue ad illas potentias trahitur quod 
            <lb ed="#V" n="62"/>intellectus in suo actu impeditur: et ex consequenti 
            volun<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e802">
            ¶ Tertia ratio est ex parte inordinationis in motu 
            <lb ed="#V" n="64"/>virium sensitiuarum apprehensiuarum deintus. Ut enim 
            in<lb ed="#V" n="65" break="no"/>quaestione precedenti ostensum est. Intellectus noster in isto 
            sta<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tu corruptibili: non potest naturaliter esse in suo actu nisi dum 
            <lb ed="#V" n="67"/>aliqua sensitiua interior: vtpote cogitatiua sensibilis est 
            <lb ed="#V" n="68"/>in actu intuendi per fantasma aliquod sensibile aliqualiter 
            <!--00230.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>representatiuum vel exemplar rei intellecte: ergo et 
            ordina<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tus vsus rationis non potest esse sine ordinato actu ipsius 
            sen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sibilis cogitatiue: quia sicut mala et inordinata exemplifca 
            <lb ed="#V" n="72"/>tio in puluere trahat intellectum discipuli: et impedit in suo 
            <lb ed="#V" n="73"/>actu: sic inordinatus motus sensibilis cogitatiue trahit 
            <lb ed="#V" n="74"/>et impedit intellectum in suo actu. Sed in somnis propter 
            <lb ed="#V" n="75"/>ascensum vaporum: et propter defectum virtutis continentis sit 
            <lb ed="#V" n="76"/>inordinatus motus in ipsis spiritibus et subtilibus 
            humori<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bus existentibus in organis: in quibus sunt ipsa fantasmata 
            <lb ed="#V" n="78"/>sicut in subiecto: et ideo in somnis sit inordinatus motus 
            <lb ed="#V" n="79"/>fantasmatum ratione cuius ipsa sensibilis cogitatiua 
            inordi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nate mouetur: et ex consequenti intellectus impeditur: ne 
            <lb ed="#V" n="81"/>possit habere suum acium: ita plenum et ordinatum: sicut 
            re<lb ed="#V" n="82" break="no"/>quiritur ad liberi arbitrii: vsum etiam si a casu quandoque 
            <lb ed="#V" n="83"/>contingat vel ex consuetudine ipsam sensibilem 
            cogitatiuam<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ordinate moueri: quia non tantum durat illa ordinatio quod 
            <lb ed="#V" n="85"/>posset sufficere de lege communi ad ita completum actum 
            intelli<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gendi: sicut requirit vsus liberi arbitrii: maxime duabus 
            <lb ed="#V" n="87"/>aliis causis impedientibus: que tacte prius sunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e861">
            <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
            intel<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lectus non vtatur organo: tamen 
            indi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>get ad suum actum ministerio virium sensitiuarum: que 
            orga<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nis alligate sunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e873">
            ¶ Preterea quamuis anima nostra sub 
            ra<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tione qua est potens apprehendere intelligibilia: 
            organo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>non vtatur: tamen quia tota per essentiam suam est corporis 
            <lb ed="#V" n="94"/>forma: per impedimentum corporis in suo actu impeditur: 
            <lb ed="#V" n="95"/>bene enim impeditur operatio forme propter 
            indisposi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tionem materie quam perficit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e886">
            ¶ Ad secundum dicendum quod ordinatus 
            <lb ed="#V" n="97"/>motus fantasie bene impeditur in somnis: per cuius 
            im<lb ed="#V" n="98" break="no"/>pedimentum impeditur ordinatus actus ipsius intellectus 
            <lb ed="#V" n="99"/>Potest etiam dici quod quanto actus est potentie nobilioris 
            <lb ed="#V" n="100"/>in nobis tanto facilius impeditur: quia citius receditur 
            <lb ed="#V" n="101"/>ab illa nobili dispositione que ad actum illum requiritur 
            <lb ed="#V" n="102"/>quam ab illa dispositione que requiritur ad inferiorem actum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e902">
            <lb ed="#V" n="103"/>¶ Ad tertium dicendum quod forte Damas. ibi accepit 
            ra<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tionalitatem improprie scilicet secundum quod dicitur de cogitatiua 
            sensi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bili que confert de intentionibus particularibus. Unde 
            <lb ed="#V" n="106"/>et a Constabulo in lib.o de differentia spiritus et anime. ipsam 
            <lb ed="#V" n="107"/>cogitatiuam vocat intellectum: loquens improprie 
            dein<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tellectu. Dicit enim quod intellectus fit per spiritum qui est 
            <lb ed="#V" n="109"/>in ventriculo qui participatur illis duobus ventriculis 
            <lb ed="#V" n="110"/>qui sunt in anteriori cerebro.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e922">
            ¶ Uel potest dici quod dicit 
            <lb ed="#V" n="111"/>nos maxime rationales secundum illam potentiam qua 
            disputa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mus in somnis: non quia illa sit ratio: sed quia inter omnes 
            <lb ed="#V" n="113"/>vires sensitiuas: maxime ordinatus actus illius 
            necessa<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rius est ad ordinatum rationis actum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e933">
            ¶ Ad quartum 
            di<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cendum quod ille consensus de quo ibi loquitur Augu. non 
            <lb ed="#V" n="116"/>erat consensus voluntatis: sed appetitus sensitiui.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f76836-d1e940">
            ¶ 
            Au<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ctoritates allegate ad oppositum intelligende sunt per 
            na<lb ed="#V" n="118" break="no"/>turam: quia in somnis per gratiam priuilegiatam potest 
            <lb ed="#V" n="119"/>haberi liberi arbitrii vsus: legitur enim de Salomone 
            <lb ed="#V" n="120"/>13. Rom 3 quod in somnis meruit sibi infundi sapientiam 
            <lb ed="#V" n="121"/>quia in somnis postulauit eam: et ibi dicitur quod placuit 
            ser<lb ed="#V" n="122" break="no"/>mo coram deo quod Salomon rem huiuscemodi postulasset. 
            <lb ed="#V" n="123"/>Dicunt tamen aliqui quod in somnis Salomo non meruit. Sed illud 
            <lb ed="#V" n="124"/>meritum quod in vigilia habuerit sibi fuit in somnis ostensum. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>