<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="78-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g55573"><!-- l3d23a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g55573-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e103">
               <lb ed="#V" n="122"/>Onsequenter queritur de 
      quin<lb ed="#V" n="123" break="no"/>to principali: et 
      cir<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      cha<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ritas sit forma fidei.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum fides 
      <lb ed="#V" n="126"/>possit esse informis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum eadem fides in 
      nu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>mero possit esse informis et formata temporibus diuersis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g55573-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g55573-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e132">
     Quaodo I. 
      <lb ed="#V" n="128"/>PRimo ostendo quod charitas non sit 
      for<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ma fidei: quia omnis 
      comple<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ta species generis superioris est 
      complemen<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ta species alicuius generis proximi: cum 
      om<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nis speciles completa sit specialissima: sed fides 
      secun<lb ed="#V" n="133" break="no"/>dum se est completa species in genere habitus. ergo est 
      <lb ed="#V" n="134"/>completa species in genere vitii vel virtutis: sed 
      con<lb ed="#V" n="135" break="no"/>stat quod non in genere vitii: ergo in genere virtutis: sed 
      nul<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ia talis virtus per aliam virtutem formatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e154">
      ¶ Item om¬ 
      <!--00169.xml-->
      <pb ed="#V" n="79-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ne formabile: siue per formam substantialem: siue 
      acciden<lb ed="#V" n="2" break="no"/>talem per suam formationem crescit in virtute: sed fides 
      <lb ed="#V" n="3"/>per charitatem non crescit in virtute: quia cum fides sit 
      vir<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tus per essentiam non posset crescere in virtute: quin 
      cre<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sceret in essentia: sed fides non potest crescere in essentia 
      <lb ed="#V" n="6"/>cum sit qualitas simplex. ergo non potest charitate forma 
      <lb ed="#V" n="7"/>ri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e178">
      ¶ Item non quia actus est formatus: ideo habitus 
      for<lb ed="#V" n="8" break="no"/>matus est: sed econuerso: sicut non: quia actus est perfectus 
      <lb ed="#V" n="9"/>ideo habitus perfectus est: sed econuerso cum habitus sit 
      <lb ed="#V" n="10"/>causa actus. ergo non: quia eharitas format actum 
      creden<lb ed="#V" n="11" break="no"/>di: ideo potest dici forma fidei: sed non assignatur alia ratio per 
      quam<lb ed="#V" n="12" break="no"/>charitas sit fidei forma. ergo videtur quod non sit forma fidei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Contra illud per quod res operatur est forma eius: 
      <lb ed="#V" n="14"/>sed fides operatur per charitatem secundum 
      apo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>stolum Galmis. 5 Ergo charitas est forma eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e201">
      ¶ Item 
      ma<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gister dicit in littera adducens auctoritatem Ambrosii. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Quod charitas est mater virtutum que omnes informat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Respondeo quod charitas est accidentalis forma 
      <lb ed="#V" n="19"/>fidei: non tantum: quia per ipsam 
      per<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ficitur fidei actus: sed etiam habitus: quod patet sic: 
      duo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rum naturaliter colligatorum dispositio vnius redundat 
      <lb ed="#V" n="22"/>in aliud: vnde quia radius incidens et reflexus 
      naturali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ter colligati sunt semper angulus reflexionis angulo 
      inci<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dentie equalis est: quia etiam membra corporis 
      naturali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ter colligata sunt: ideo dispositio vnius redundat in aliud 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e228">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Unde apostolus. I Corrin. 12 Si patitur vnum 
      membro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rum compatiuntur omnia membra: et si gloriatur vnum 
      <lb ed="#V" n="28"/>membrorum congaudent omnia membra: intellectus 
      au<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tem: et voluntas: cum in eadem essentia radicentur inter 
      <lb ed="#V" n="30"/>se naturalem colligantiam habent: et ideo dispositio vnius 
      <lb ed="#V" n="31"/>redundat in alium. Cum ergo voluntas perficitur per 
      <lb ed="#V" n="32"/>charitatem: redundat aliquo modo ipsa perfectio in 
      in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tellectum per quam intellectus est aptior ad omnem actum 
      <lb ed="#V" n="34"/>concordantem perfectioni voluntatis. Actus autem 
      fi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dei perfectioni voluntatis concordat: per hoc ergo quod 
      vo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>luntas perficitur charitate intellectus est aptior ad actum 
      <lb ed="#V" n="37"/>fidei: sed quanto intellectus est aptior ad actum fidei 
      tan<lb ed="#V" n="38" break="no"/>to ceteris paribus habitus fidei habet in intellectu 
      per<lb ed="#V" n="39" break="no"/>fectius esse et ex consequenti formalius per modum ergo 
      <lb ed="#V" n="40"/>predictum charitas format fidem quantum ad suum esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e263">
                  <lb ed="#V" n="41"/>¶ Preterea ex coniunctlone duorum actiuorum 
      prin<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cipiorum in actione concordantium redditur quodlibet 
      <lb ed="#V" n="43"/>illorum virtuosius: hoc patet per auctoritatem et 
      exem<lb ed="#V" n="44" break="no"/>plum et signum. Dicitur enim. 17. Propositione de 
      cau<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sis quod omnis virtus vnita prius est infinita quam virtus 
      mul<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tiplicata: vbi dicitur in commento quod quanto magis 
      aggre<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gatur et vnitur magnificatur: et vehementior sit. Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="48"/>etiam est exemplum. Plus potest intellectus ex sui 
      con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>iunctione cum voluntas quam posset solus: et econuerso. Unde 
      <lb ed="#V" n="50"/>de ex coniunctione ipsorum est in eis quedam facultas: 
      <lb ed="#V" n="51"/>que non esset in eis separatis. Mille etiam homines in 
      <lb ed="#V" n="52"/>vno campo adunati virtuosiores sunt quam longe plures: 
      si<lb ed="#V" n="53" break="no"/>essent dispersi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e294">
      ¶ Ad hoc etiam est signum: quia 
      quanto<lb ed="#V" n="54" break="no"/>res est virtuosior: tanto principia actiua in ea magis 
      vni<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ta sunt. vnde magis sunt vnita in anima intellectiua quam in 
      <lb ed="#V" n="56"/>sensitiua: et magis in angulo quam in anima: et magis in 
      an<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gulis superioribus quam in inferioribus: et in deo summe et 
      <lb ed="#V" n="58"/>realiter sunt vnum: huic concordat: quod dicitur in 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mento super. 17. Propositionem de causis scilicet quod virtus 
      quam<lb ed="#V" n="60" break="no"/>to plus appropinquat vni puro vero vehementior fit eius 
      <lb ed="#V" n="61"/>vnitas: ex coniunctione ergo fidei et charitatis in anima 
      <lb ed="#V" n="62"/>quelibet redditur virtuosior: quia tamen charitatis 
      obie<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ctum est bonum fidei obiectum est verum: et habitus 
      for<lb ed="#V" n="64" break="no"/>matur per formalem rationem obiecti: ideo charitas 
      for<lb ed="#V" n="65" break="no"/>malius est bona quam fides. et ideo per facultatem: quam 
      sor<lb ed="#V" n="66" break="no"/>titur fides ex sui coniunctione cum charitate formatur: 
      <lb ed="#V" n="67"/>non autem charitas ex facultate: quam recipit ex sui 
      con<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sunctione cum fide.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e329">
      ¶ Preterea siue intellectus et volun¬ 
      <!--00169.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tas penes solas relationes distinguuntur: siue non: 
      volun<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tas est in anima mediante intellectu. ergo et habitus 
      cha<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ritatis mediante habitum fidei: sed quando sunt due 
      quali<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tates in eadem substantia vna mediante alias superueniens 
      <lb ed="#V" n="73"/>aliquo modo est perfectio prioris: et per hunc modum: 
      ali<lb ed="#V" n="74" break="no"/>quo modo charitas est perfectior fidei: et quia omnis 
      per<lb ed="#V" n="75" break="no"/>fectio forma est vel per formam: ideo per modum 
      predi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ctum habitus fidei formatur per habitum charitatis. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Quod autem charitas perficiat fidei actum patet sic: quia 
      <lb ed="#V" n="78"/>cum credere sit actus intellectus ad imperium 
      volunta<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tis: et quanto motores sunt perfectiores: tanto ceeris parhi 
      <lb ed="#V" n="80"/>bus: est motus perfectior: et per charitatem: vt 
      ostensum<lb ed="#V" n="81" break="no"/>est perficitur affectus: et ex hoc redditur perfectior 
      intel<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lectus: et fidei habitus: sequitur quod per charitatem 
      inten<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sior et perfectior elicitur fidei actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e369">
      ¶ Preterea credere 
      <lb ed="#V" n="84"/>cum sit voluntarius actus formaliter participat moralem 
      <lb ed="#V" n="85"/>bonitatem ex sui relatione per voluntatem ad vltimum 
      <lb ed="#V" n="86"/>finem: qui est summum bonum: quanto autem voluntas 
      <lb ed="#V" n="87"/>melius se habet ad summum bonum: et magis vnitur cum 
      <lb ed="#V" n="88"/>eo: tanto efficacius: et modo magis debito se referre potest 
      <lb ed="#V" n="89"/>in ipsum credendi actum: voluntas autem maxime per 
      <lb ed="#V" n="90"/>charitatem bene se habet ad summum bonum: et ei 
      vni<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tur: quia est formale charitatis obiectum: et ideo per charitatem 
      ac<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tus credendi participat formaliter debitam bonitatem moralem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e391">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="94"/>plus concludit: nisi quod fides non 
      <lb ed="#V" n="95"/>perficitur per charitatem perfectione essentiali illi 
      habi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tui: sed ex hoc non sequitur: quin ab ea possit recipere 
      ali<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quam perfectionem accidentalem per quam formalius sit 
      <lb ed="#V" n="98"/>bona quam ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e407">
      ¶ Ad secundum dicendum quod habitus non 
      <lb ed="#V" n="99"/>tantum virtuosior est per hoc quod in eo sit plus de virtutis 
      <lb ed="#V" n="100"/>essentia: sed etiam per hoc: quod habet in suo subiecto 
      per<lb ed="#V" n="101" break="no"/>fectius esse: quod fide conuenit per charitatem: vt ostensum 
      <lb ed="#V" n="102"/>est quamuis non sit inconueniens credere quod adueniente 
      cha<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ritate preexistentis fidei esse adeo augeatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e420">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="104"/>plene patet solutio ex dictis in corpore quaestionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g55573-Dd1e426">
               <head xml:id="kzz7yh-g55573-Hd1e428">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e430">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="105"/>SEcundo queritur: vtrum fides possit 
      <lb ed="#V" n="106"/>esse informis: et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="107"/>Augu. enchi c. 3. Spes sine amore esse non 
      po<lb ed="#V" n="108" break="no"/>test. ergo a imsli nec fides: sed charitatiuus 
      amor<lb ed="#V" n="109" break="no"/>est fidei forma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e443">
      ¶ Item forma informis esse non potest: 
      <lb ed="#V" n="110"/>fides est forma: ergo etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e448">
      ¶ Item nullum vitium potest 
      <lb ed="#V" n="111"/>formari: ergo per contrarium nulla virtus potest esse 
      in<lb ed="#V" n="112" break="no"/>formis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e455">
      ¶ Item sicut se habet prudentia ad virtutes 
      mo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rales: ita fides ad charitatem: sed secundum philosophum 6 Ethi. c. 16. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Impossibile est prudentem esse nolentem bonum: volens 
      <lb ed="#V" n="115"/>per hoc quod prudentia sine virtutibus moralibus esse non 
      <lb ed="#V" n="116"/>potest: ergo nec fides sine charitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e467">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Contra Io. 2. Fides sine operibus mortua est: sed 
      fi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>des talis informis est: quia fides 
      forma<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ta per charitatem operatur magna si adest facultas 
      ope<lb ed="#V" n="120" break="no"/>randi: ergo fides informis esse potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e478">
      ¶ Item Augusti. 
      <lb ed="#V" n="121"/>enchi. c. 2. Fides sine amore nihil prodest: sed fides que 
      ni<lb ed="#V" n="122" break="no"/>hil prodest formata non est. ergo fides informis esse non potest 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e485">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Respondeo quod sidem esse in ormem tripliciter 
      <lb ed="#V" n="124"/>potest intelligi scilicet aut per carentiam 
      <lb ed="#V" n="125"/>specifice differentie: quam habet per formalem rationem 
      <lb ed="#V" n="126"/>sui obiecti: et sic fides informis esse non potest: aut per 
      ca<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rentiam forme per quam perficitur: quantum ad bene esse 
      <lb ed="#V" n="128"/>que forma charitas est: per quam fides est deo accepta: et 
      <lb ed="#V" n="129"/>sic sides potest esse informis: quia potest esse sine 
      charita<lb ed="#V" n="130" break="no"/>te: aut per carentiam forme qua perficitur ad bene agere 
      <lb ed="#V" n="131"/>et sic cum ad bene agere perficiatur per charitatem: vt in 
      <lb ed="#V" n="132"/>precedenti questione habitum est sic fides informis esse 
      po<lb ed="#V" n="133" break="no"/>test: sicut sine charitate potest esse: quamuis sine charitate: vt 
      <lb ed="#V" n="134"/>superius ostensum est proprie loquendo non hebeat plene rationem virtu is. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e514">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non e sile de sepe et de 
      fi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>de: quia fides est in intellectu cuius aliquis 
      <!--00170.xml-->
      <pb ed="#V" n="79-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>actus precedit omnem voluntatis actum quamuis actus 
      <lb ed="#V" n="2"/>fidei aliquem actum voluntatis presupponat: spes autem 
      <lb ed="#V" n="3"/>est in irascibili: que motum concupiscibilis presupponit 
      <lb ed="#V" n="4"/>in qua est amor motus primus. Uel potest dici quod sicut 
      <lb ed="#V" n="5"/>spes perfecta presupponit perfectum amorem qui est 
      cha<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ritas: et imperfecta imperfectum amorem quo non 
      for<lb ed="#V" n="7" break="no"/>matur: fides perfecta presupponit charitatem: 
      imperfe<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cta autem quamuis presupponat aliquem voluntatis 
      ac<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tum: non tamen talem: quo formetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e547">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="10"/>dicendum quod minor argumenti intelligenda est de 
      infor<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mitate que est carentia forme primo modo dicte et sic 
      ve<lb ed="#V" n="12" break="no"/>rum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e556">
      ¶ Ad 3m dicendum quod vitium formari potest forma sibi 
      <lb ed="#V" n="13"/>correspondente: hoc est forma deformi: quia vnum vicium per aliud potest 
      <lb ed="#V" n="14"/>in malitia aggrauari. Uel potest dici quod non valet argumen 
      <lb ed="#V" n="15"/>ti forma: quia formatum et informe determinatur ad genus 
      <lb ed="#V" n="16"/>entis formabilis: sicut non valet nullum mortuum potest 
      <lb ed="#V" n="17"/>esse videns. ergo nullum videns potest esse cecum: quia visus 
      <lb ed="#V" n="18"/>et cecitas determinata sunt ad genus viuentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e573">
      ¶ Ad 
      quam<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tum dicendum quod ibi loquitur philosophus de prudentia perfecta: et 
      fi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cut prudentia perfecta esse non potest sine virtutibus 
      mo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ralibus: ita fides perfecta sine charitate esse non potest 
      fi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>des autem informis imperfecta est. Sed hec solutio non 
      suffi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cit: quia vult philosophus quod prudentia quantum ad suam essentiam 
      <lb ed="#V" n="24"/>specificam esse non possit sine virtutibus moralibus: et 
      <lb ed="#V" n="25"/>ita vt prius videretur posse concludi quod fides habens 
      diffe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rentiam formalem specificam sine charitate esse non posset 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod tamen falsum est. Et ideo dicendum aliter quod non est simile de 
      <lb ed="#V" n="28"/>fide et prudentia: quia tam fides informis quam formata 
      habe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tur per infusionem vt inferius ostendetur: prudentia 
      au<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tem acquiritur cuius acquisitione preexigitur quod bene se 
      <lb ed="#V" n="31"/>habeat affectus ad finem: qui est principium in agibilibus 
      <lb ed="#V" n="32"/>quorum est prudentia ratio retca: ad finem autem non bene 
      <lb ed="#V" n="33"/>se habet affectus: sine virtutibus moralibus: et hoc est ratio: 
      <lb ed="#V" n="34"/>quare prudentia: etiam quantum ad suum esse specisficum 
      <lb ed="#V" n="35"/>sine virtutibus moralibus acquiri non potest. Argumenta 
      <lb ed="#V" n="36"/>ad partem aliam: sic intelligenda sunt quod per fidem informem 
      <lb ed="#V" n="37"/>non est homo dignus vita eterna: et hoc est verum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g55573-Dd1e618">
               <head xml:id="kzz7yh-g55573-Hd1e620">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e622">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="38"/>TErtio queritur: vtrum eadem fidem in 
      nu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mero possit esse formata: et 
      infor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mis temporibus diuersis: et videtur quod non: quia 
      si<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cut se habet virtus charitatis ad virtutes alias: sic 
      <lb ed="#V" n="42"/>preceptum de charitate ad precepta de aliis virtutibus: 
      <lb ed="#V" n="43"/>sed sicut dicit beatu Iacobus. cano. sua. c. 2. Quicumque totam 
      <lb ed="#V" n="44"/>legem seruauerit: offenderit autem in vno factus est omnium 
      <lb ed="#V" n="45"/>reus: quod exponit glosa. de precepto charitatis. ergo 
      simi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>liter recedente charitate: omnis virtus alia recedit: eadem 
      er<lb ed="#V" n="47" break="no"/>go fides in numero: non manet post charitatis 
      recessum<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quod non esset verum: si eadem fides in numero possit esse 
      <lb ed="#V" n="49"/>diuersis temporibus formata et informis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e651">
      ¶ Item sicut se 
      <lb ed="#V" n="50"/>habent opera fidei informis ad opera fidei formate: sic fides 
      <lb ed="#V" n="51"/>informis ad formatam: sed opera fidei informis numquam 
      for<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mabuntur: quia nunquam remunerabuntur in vita eterna: 
      er<lb ed="#V" n="53" break="no"/>go nec fides informis eadem in numero: postea sit forma 
      <lb ed="#V" n="54"/>ta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e664">
      ¶ Item non est minoris efficacie charitas quando 
      infun<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ditur fideli quam quando infunditur infideli: sed cum 
      infundi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tur infideli cum ea infunditur fides: quia sine fide esse non 
      <lb ed="#V" n="57"/>potest: ergo similiter quando infunditur fideli: fides 
      er<lb ed="#V" n="58" break="no"/>go illa quam format charitas: nunquam fuit informis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e675">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Contra minus repugnat charitas habitui infuso: 
      <lb ed="#V" n="60"/>quam acquisito: sed charitas cum infunditur 
      <lb ed="#V" n="61"/>penitenti: non expellit bonos habitus acquisitos: ergo 
      <lb ed="#V" n="62"/>multo minus expellit fidem que est habitus infusus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e687">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Item nihil corrumpitur adueniente sua forma: sed 
      per<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ficitur: sed charitas est forma fidei: vt ostensum est: ergo 
      <lb ed="#V" n="65"/>cum charitas infunditur penitenti fides preexistens non 
      <lb ed="#V" n="66"/>corrumpitur sed perficitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e698">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Respondeo quod eadem fides in numero potest 
      <lb ed="#V" n="68"/>esse formata: et informis tempori¬ 
      <!--00170.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bus diuersis. In fide enim informi duo sunt scilicet essentia 
      il<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lius habitus et informitas eius que ad eius essentiam non 
      <lb ed="#V" n="71"/>pertinet: nec est inseparabile accidens illius: ratione 
      pri<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mi non repugnat charitati: sed ad eam disponit: sed ratio 
      <lb ed="#V" n="73"/>ne ipsius informitatis charitati repugnat: et ideo cum 
      cha<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ritas infunditur penitenti: tollitur informitas pre existen 
      <lb ed="#V" n="75"/>tis fidei et formatur ipsa fidei essentia: et sic illa eadem 
      essen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tia fidei in numero: quae ante erat informis: postea sit formata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e727">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum in oppositum dicendum quod verbum 
      Ia<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cobi sic intelligendum est quod qui 
      <lb ed="#V" n="79"/>transgreditur preceptum de charitate: quo vsque peniteat 
      <lb ed="#V" n="80"/>obseruatio preceptorum aliorum non liberat eum a reatu 
      <lb ed="#V" n="81"/>mortis eterne: sic dico quod quando homo per peccatum 
      mor<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tale charitatem amittat fides informis que remanet: non 
      <lb ed="#V" n="83"/>liberaret hominem a reatum mortis eterne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e745">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="84"/>dicendum quod non est simile de operibus: et de habitu: quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>opera transeunt habitus remanet: et ideo eadem opera in 
      <lb ed="#V" n="86"/>numero: que facta sunt per fidem informem: nunquam 
      po<lb ed="#V" n="87" break="no"/>stea possunt esse formata: quamuis idem habitus in 
      nume<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ro postea possit formari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g55573-d1e758">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      quam<lb ed="#V" n="89" break="no"/>uis non sit minoris efficacie charitas quantum est ex 
      par<lb ed="#V" n="90" break="no"/>te sua quando infunditur fideli quam quando infunditur 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>fideli: tamen quia infideli est habitus fidei: ideo cum 
      cha<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ritate sibi fides non infunditur: sed quia in infideli non 
      <lb ed="#V" n="93"/>erat fides: et charitas sine fide esse non potest: ideo cum 
      <lb ed="#V" n="94"/>charitas infunditur infideli penitenti cum charitate 
      in<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sunditur fides. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>