<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="131-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k95258"><!-- l4d25a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k95258-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e103">
     Di. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Consequenter queritur de quinto 
      <lb ed="#V" n="66"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e110">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="67"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e115">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="68"/>enxninuinnedio oudin inncctuine  Se. 
      <!--00294.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>cundo vtrum notabilis defectus alicuius membri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e126">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tio vtrum homicidium. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k95258-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-k95258-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e136">
      Quaestio.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e138">
                  <lb ed="#V" n="71"/>PRimo ostendo quod seruitus non impedit 
      <lb ed="#V" n="72"/>ordinis susceptionem. ad Gal. 
      <lb ed="#V" n="73"/>3 In christo Iesu non est seruus neque liber: ergo 
      <lb ed="#V" n="74"/>ita potest ordinari seruus sicut liber.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e149">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="75"/>omnia alia sacrameta ita possunt recipere serui sicut liberi: 
      <lb ed="#V" n="76"/>ergo a simili et istud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e156">
      ¶ Item peior est seruitus diaboli quam sert 
      <lb ed="#V" n="77"/>uitus hominis: quia seruitus hominis est meritoria si patienter tolere 
      <lb ed="#V" n="78"/>tur: sed seruus diaboli potest ordinari: quia quilibet 
      exi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>stens in peccato mortali: diaboli seruus est: ergo multo 
      <lb ed="#V" n="80"/>fortius seruus hominis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e168">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra. de cre. di. 4. mulli. mulli de seruili 
      condi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tione ad sacros ordines promoueantur: 
      ni<lb ed="#V" n="83" break="no"/>si prius a propriis dominis legitimam libertatem 
      consequan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e179">
      ¶ Item extra de seruis non ordinandis. De seruo. 
      <lb ed="#V" n="85"/>rum. De seruorum ordinatione statutum est vt nullus 
      epi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>scoporum deinceps ad sacros ordines eos promouere 
      pre<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sumat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e188">
      ¶ Item decre. di. 54. Si quis. Si quis obligatus 
      <lb ed="#V" n="88"/>est tributo seruili: vel aliqua conditione: vel 
      patrocinio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cuiuslibet domini: non est ordinandus clericus nisi 
      proba<lb ed="#V" n="90" break="no"/>te vite fuerit et patroni consensus accesserit. Sed nullus 
      <lb ed="#V" n="91"/>potest recipere quencunque ordinem quin sit clericus: ergo 
      <lb ed="#V" n="92"/>seruitus impedit cuiuscunque ordinis susceptionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Respondeo quod seruitus non impedit alicuius 
      <lb ed="#V" n="94"/>ordinis susceptionem de facto. si enim 
      <lb ed="#V" n="95"/>ordinetur vere ordinem suscipit: tamen impedit 
      cuiusli<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bet ordinis susceptionem de iure. Iura enim tales 
      prohi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bent ordinari: nisi prius sint redditi libertati: vel nisi sit 
      <lb ed="#V" n="98"/>de consensu dominorum: si enim domini consentiant ipso 
      <lb ed="#V" n="99"/>facto efficiuntur liberi: et consentire presumuntur: nisi 
      si<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sciant et possint reclament. decre. di. 54. Si seruus 
      scien<lb ed="#V" n="101" break="no"/>te. In susceptione enim ordinis mancipatur homo 
      diui<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nis officiis: et quia seruus sui potestatem non habet: cum 
      <lb ed="#V" n="103"/>sit domini sui: quia sicut dicit Philosophus primo 
      poli<lb ed="#V" n="104" break="no"/>capitulo tertio. Seruus est res animata possessa: non 
      po<lb ed="#V" n="105" break="no"/>test se dare seruitio ecclesiastinco: quia nullus potest dare 
      <lb ed="#V" n="106"/>quod suum non est: hec ratio tangitur implicite decre. 
      <lb ed="#V" n="107"/>dist. 54. capitulo primo vbi dicitur. Debet esse immunis ab 
      <lb ed="#V" n="108"/>aliis qui diuine militie est aggregandus: vt a castris 
      do<lb ed="#V" n="109" break="no"/>minicis: quibus nomen eius ascribitur: nullius 
      necessi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tatis vinculis abstrahatur. Si autem seruus de facto 
      or<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dinetur domino suo nesciente quod ordinetur: et 
      ordinato<lb ed="#V" n="112" break="no"/>re et presentatore ignorantibus quod sit seruus: tunc si non 
      <lb ed="#V" n="113"/>est constitutus nisi in minoribus ordinibus reuocatur in 
      <lb ed="#V" n="114"/>seruitutem et domino redditur. decre. di. 54. Nulli. et. c. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Ex antiquis. Diaconus autem dabit vicarium quem si 
      <lb ed="#V" n="116"/>sibi dare non potuerit domino reddetur. eadem di. Ex 
      <lb ed="#V" n="117"/>antiquis. Simili modo dicendum est de subdiacono 
      pre<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nunc: quia modo sacer ordo est: extra de seruis non ordi 
      <lb ed="#V" n="119"/>nandis. Miramur: si autem seruus sit factus sacerdos in 
      <lb ed="#V" n="120"/>eodem gradu peculii sola amissione mulctatus remaneat: de 
      <lb ed="#V" n="121"/>cre. distin. 54. Ex antiquis: si vero peculium non habeat 
      <lb ed="#V" n="122"/>seruiat domino: non tamen in seruitiis inhonestis que 
      su<lb ed="#V" n="123" break="no"/>um ordinem dedeceant: sed in seruitiis honestis. e dist. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Frequens. Si autem seruus ordinetur domino 
      ignoran<lb ed="#V" n="125" break="no"/>te seu contradicente: et ordinatore seu presentatore 
      scienti<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bus quod sit seruus: ille qui hoc sciuit duo mancipia domino 
      <lb ed="#V" n="127"/>dare tenetur. e. di. Si seruus absente: si autem non 
      habue<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rit: vnde hanc faciat satisfactionem domino reddetur 
      ser<lb ed="#V" n="129" break="no"/>uus ordinatus: si ipsemet vel alius ipsum non 
      redeme<lb ed="#V" n="130" break="no"/>rit: si tamen sacerdos est domino seruiet in seruitiis 
      ho<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nestis: vt dictum est: potest autem dominus seruum 
      ordi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>natum ipso ignorante repetere infra annum a tempore 
      sci<lb ed="#V" n="133" break="no"/>entie sue. e. di. Si seruus sciente. in tex. et in glo. 
      <lb ed="#V" n="134"/>
      detoi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>stoli intelligenda est quo ad 
      meri<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tum: non quo ad officium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e299">
      ¶ Ad secundum dicendum est 
      <!--00295.xml-->
      <pb ed="#V" n="132-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quod non simile: quia conferendo alia sacramenta seruis 
      nul<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ium sit preiudicium dominis suis: quia dignitatem illorum 
      sacra<lb ed="#V" n="3" break="no"/>mentorum et reuerentiam possunt in se seruare: et dominis 
      <lb ed="#V" n="4"/>suis seruire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e317">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non est simile: 
      <lb ed="#V" n="5"/>quia seruitus hominis non potest a seruo deponi pro sua 
      <lb ed="#V" n="6"/>voluntate: sed seruus diaboli potest fieri liber quando 
      <lb ed="#V" n="7"/>vult: deo adiuuante. Potest etiam dici quod clericus 
      quamdiu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>est in peccato mortali ordinari non debet: et qui scienter 
      <lb ed="#V" n="9"/>talem ordinaret peccaret nisi in casu in quo peccatum 
      su<lb ed="#V" n="10" break="no"/>um esset occultum: et episcopus eum ordinare teneretur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e334">
                  <lb ed="#V" n="11"/>¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de ordinis 
      <lb ed="#V" n="12"/>susceptione de iure. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k95258-Dd1e342">
               <head xml:id="kzz7yh-k95258-Hd1e344">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e346">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e348">
                  <lb ed="#V" n="13"/>SEcundo queritur vtrum 
      no<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tabilis 
      defe<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ctus alicutus membri impediat ordins 
      susceptio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nem. Et videtur quod non. Afdicto non debet ad 
      <lb ed="#V" n="17"/>di afflictio: ergo propter defectum membri qui est quedam 
      <lb ed="#V" n="18"/>afflictio: non debet impediri homo ab ordinis 
      susceptio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e366">
      ¶ Item ad ordinis susceptionem magis requiritur 
      <lb ed="#V" n="20"/>integritas discretionis quam corporis: sed aliqui possunt 
      <lb ed="#V" n="21"/>ordinari ante annos discretionis: ergo non impediuntur ab 
      <lb ed="#V" n="22"/>ordinis susceptione propter defectum notabilem membri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e375">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Contra. extra de corpore vitiatis. Exposuisti. 
      dici<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tur de mutilato manum quod non potest ad 
      sa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cros ordines promoueri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e385">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Respondeo quod defectuum in membris quidam 
      <lb ed="#V" n="27"/>sunt ita notabiles quod impediunt 
      <lb ed="#V" n="28"/>officii executionem: verbi gratia. abscissio pollicis: et sic 
      <lb ed="#V" n="29"/>de similibus. et hec prohibent ordinis susceptionem de 
      iu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>re. quidam offuscant notabiliter persone claritatem: vt 
      <lb ed="#V" n="31"/>abscissio nasi: et sic de similibus: et tales etiam defectus im 
      <lb ed="#V" n="32"/>pediunt ordinis susceptionem de iure. iura enim tales pro 
      <lb ed="#V" n="33"/>pibent ordinari propter sacramenti reuerentiam et 
      digni<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tatem. Unde Leui. 21 dicitur. Homo qui habuerit 
      ma<lb ed="#V" n="35" break="no"/>culam non offert panes de suo: nec accedet ad ministeri 
      <lb ed="#V" n="36"/>um eius in quo fuit figuratum: quod non tantummodo in 
      ho<lb ed="#V" n="37" break="no"/>minibus promouendis ad sacerdotium noue legis 
      atten<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dendum est quod careant macula anime: sed etiam quod care 
      <lb ed="#V" n="39"/>ant notabili macula corporis: que derogare posset illi 
      re<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uerentie que debetur ordini: vnde habens oculum 
      eru<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tum: siue sit per culpam suam: siue non: prohibetur 
      ordi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nari. 55 distin. Si euangelica. Defectus autem membrorum 
      <lb ed="#V" n="43"/>notabilem deformitatem in facie vel in manibus non 
      ge<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nerantes: si non est introducta ex culpa propria: nullam 
      <lb ed="#V" n="45"/>inducunt irregularitatem. Unde. e. dist. Eunucus. 
      Eu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nucus si per insidias hominum factus est: vel si in perse 
      <lb ed="#V" n="47"/>cutione eius sunt amputata virilia: vel si ita natus est et 
      <lb ed="#V" n="48"/>est dignus: fiat episcopus. et. capi. sequenti. Si quis. 
      Si<lb ed="#V" n="49" break="no"/>quis pro egritudine naturalia a medicis secta habuerit. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Similiter et qui a barbaris autem a dominis suis castrati sue 
      <lb ed="#V" n="51"/>rint: et moribus digni inueniuntur. hos canom permittit 
      <lb ed="#V" n="52"/>ad clerum promoueri. Si autem se sponte non 
      interue<lb ed="#V" n="53" break="no"/>niente iusta causa mutilat a susceptione ordinum 
      repel<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lendus est. Unde qui ad reprimendum carnis 
      temptatio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nem sibi abscindunt virilia irregulares sunt. ea. dinstin. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Si quis absciderit talis enim non habet iustam causam 
      <lb ed="#V" n="57"/>castrationis sue: quia virtute carnali vitio repugnandum 
      <lb ed="#V" n="58"/>est. ea. distin. Hi qui se. Eadem etiam distin. dicitur. Qui 
      par<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tem cuiuslibet digiti sui volens abscidit hunc ad clerum 
      <lb ed="#V" n="60"/>canones non admittunt sic ergo patet quod plura. sunt 
      vi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tia membrorum que si ex culpa vitiati proueniant 
      irregu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>laritatem inducunt: et si sine sua culpa proueniant ipsum 
      <lb ed="#V" n="63"/>irregularem non reddunt: et plura que ex quacunque 
      pro<lb ed="#V" n="64" break="no"/>uenientia causa vitiatum irregularem efficiunt. Nullum 
      <lb ed="#V" n="65"/>tamen predictorum vitiorum impedit ordinis 
      susceptio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nem de facto: si enim circa irregularem siant ea que fieri 
      <lb ed="#V" n="67"/>debent circa illum qui ordinatur vere suscipit ordinem: 
      <lb ed="#V" n="68"/>auem sicut suscipere non debuit: ita nec susceptum debet exequi. 
      <!--00295.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e485">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      quam<lb ed="#V" n="70" break="no"/>doque affligitur aliquis sine 
      cul<lb ed="#V" n="71" break="no"/>pa sua: et tamen non sine iusta causa: loquendo de 
      tempo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rali afflictione: et similiter afflicto addi potest 
      tempora<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ralis afflictio ex iusta causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e498">
      ¶ Ad secumdum 
      dicen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dum quod quamuis ante annos discretionis possit aliqus 
      su<lb ed="#V" n="75" break="no"/>scipere ordinem de facto: non tamen de iure. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k95258-Dd1e506">
               <head xml:id="kzz7yh-k95258-Hd1e508">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e510">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e512">
                  <lb ed="#V" n="76"/>TErtio queritur vtrum 
      homici<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dium 
      impedia<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ordinis susceptionem. Et videtur quod non. Exo. 
      <lb ed="#V" n="79"/>32o dicit Moyses leuitis. Consecrastis manus 
      <lb ed="#V" n="80"/>vestras hodie domino vnusquisque in filio et in fratre suo: 
      <lb ed="#V" n="81"/>vt detur vobis benedictio: sed sicut dicit magister in 
      pre<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cedenti distinctio. capitulo septimo. Ordo diaconatus 
      <lb ed="#V" n="83"/>a tribum Leui nomen traxit: ergo videtur quod diaconibus 
      <lb ed="#V" n="84"/>licet occidere homines ex iusta causa. sicut licuit leuitis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e534">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Item. 50. distin. decre. Quia te. dicitur de illo qui ca 
      <lb ed="#V" n="86"/>ptus a saracenis videbatur homines interfecisse: quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>quia non sua sponte illud fecisse cognoscitur: inde cano 
      <lb ed="#V" n="88"/>nice nullo modo iudicabitur: ergo non omne homicidi 
      <lb ed="#V" n="89"/>um impedit ordinis susceptionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e547">
      ¶ Item pro actu 
      vir<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tutis nulli debetur pena: sed quandoque homo in occidem 
      <lb ed="#V" n="91"/>do alium exercet actum virtutis iustitie: vt cum iudex 
      <lb ed="#V" n="92"/>suspendit latronem: ergo pro tali homicidio non 
      incur<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rit irregularitatis penam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e559">
      ¶ Item pro eo quod homo 
      <lb ed="#V" n="94"/>tenetur facere de necessitate salutis: nullo modo 
      repel<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lendus est a susceptione ordinis: sed homo in hac 
      neces<lb ed="#V" n="96" break="no"/>sitate constitutus quod oportet ipsum occidere vel occidi: 
      <lb ed="#V" n="97"/>tenetur de necessitate occidere si potest: quia preceptum 
      <lb ed="#V" n="98"/>charitatis est magis diligere se quam proximum: ergo tale 
      <lb ed="#V" n="99"/>homicidium non impedit ordinis susceptionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e575">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="100"/>homo agens contra latronem coram iudice seculari de 
      <lb ed="#V" n="101"/>crimine: non tamen criminaliter: sed ciuiliter: non 
      effi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>citur irregularis: si iudex secularis propter talem quere 
      <lb ed="#V" n="103"/>lam ad duriorem penam procedat: vtpote ad penam 
      mor<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tis. extra de homicidio. Postulasti. in tex. et in glo. sed per 
      <lb ed="#V" n="105"/>istum qui querimoniam deposuit: ille occiditur: 
      er<lb ed="#V" n="106" break="no"/>go non omne homicidium impedit ordnis 
      susceptio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e595">
      ¶ Item homo aliquando occidit hominem casu: 
      <lb ed="#V" n="108"/>sed casuale homicidium non reddit hominem 
      irregula<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rem: quia vt dicitur extra de homicidio. capitu. vltimo. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Qui omnes casus fortuitos qui preuideri non possunt: 
      <lb ed="#V" n="111"/>forsitan non preuidit: non debet propter homicidium sic 
      <lb ed="#V" n="112"/>casu commissum quo ad officium vel beneficium 
      imped<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e611">
      ¶ Item carentibus vsu liberi arbitrii nihil imputa 
      <lb ed="#V" n="114"/>tur: quod faciunt secundum Ber. lib. de libero arbitrio ante 
      me<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dium: ergo si puer vel homo in actu surie: vel dormiens: 
      <lb ed="#V" n="116"/>vel ebrius interficiunt hominem non propter hoc irre 
      <lb ed="#V" n="117"/>gulares sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e622">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Contra. 15 q prima. Si quis insaniens. Que men 
      <lb ed="#V" n="119"/>te alienata siunt: et si non imputantur ad 
      <lb ed="#V" n="120"/>penam tamen sacrimuneris executionem impediunt: 
      <lb ed="#V" n="121"/>tales ergo sunt irregulares: et multo. fortius quicunque 
      <lb ed="#V" n="122"/>alii homicide. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e635">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Respondeo quod quoddam est homicidium 
      sim<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pliciter voluntarium: quoddam 
      <lb ed="#V" n="125"/>simpliciter non voluntarium et quoddam simpliciter 
      <lb ed="#V" n="126"/>innuoluntarium: et quoddam partim voluntarium: et 
      par<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tim inuoluntarium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e649">
      ¶ Homicidium simpliciter 
      volun<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tarium impedit cuiuslibet ordinis susceptionem de 
      iu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>re Iura enim tales prohibent promoueri: et prius 
      pro<lb ed="#V" n="130" break="no"/>motos in susceptis ordinibus ministrare. 50. distin. 
      Mi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ror. et. cap. sequenti. Cuius prohibitionis potest assigna 
      <lb ed="#V" n="132"/>ri triplex ratio congruitatis: quia noluit deus vt Dauid 
      <lb ed="#V" n="133"/>qui multum sanguinem effuderat edificaret sibi domum: 
      <lb ed="#V" n="134"/>sed Salomon filius eius: vt habetur secundo. 
      Regum<lb ed="#V" n="135" break="no"/>septimo: vbi dicit glosa. Uir sanguinum templum dei 
      <lb ed="#V" n="136"/>edificare prohibetur. Alia est quia sacerdos represen¬ 
      <!--00296.xml-->
      <pb ed="#V" n="132-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tat christum qui suit summe mitis et est: culus 
      mansue<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tudinem que maxime apparuit in hoc quod mori voluit 
      <lb ed="#V" n="3"/>pro nostra redemptione: reducit ad memoriam 
      offici<lb ed="#V" n="4" break="no"/>um misse: homicidium autem representatio est 
      crudeli<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tatis. Unde sacerdos inquantum homicida magis 
      re<lb ed="#V" n="6" break="no"/>presentat interfectores christi quam christum. Alia ratio est 
      <lb ed="#V" n="7"/>propter detestationem effusionis sanguinis: et eiua 
      hor<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rorem propter que prohibuit dominus Noe et filiis eius vt 
      car<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nem cum sanguine non comederent. vt habetur Gen. 9 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e697">
                  <lb ed="#V" n="10"/>¶ Homicidium non voluntarium. est cum aliquio carens vsu 
      <lb ed="#V" n="11"/>rationis occidit hominem: in tali enim non est voluntarium nec 
      <lb ed="#V" n="12"/>innuoluntarium proprie loquendo: et talem homicidam si per cul 
      <lb ed="#V" n="13"/>pam suam non incidit in defectum vsus rationis. Aliqui non 
      <lb ed="#V" n="14"/>reputant irregularem: quod probant per illud quod dicitur. 15 
      <lb ed="#V" n="15"/>q. 1. Aliquos. vbi dicitur de carente vsu rationis qui hominem 
      oc<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cidit quomodo reus constituitur qui nescit quid secerit: et illud 
      <lb ed="#V" n="17"/>caitum. Si quis insaniens. exponunt de illo qui per culpam suam 
      <lb ed="#V" n="18"/>vsu rationis priuatus est. Alii tamen dicunt tales esse 
      irre<lb ed="#V" n="19" break="no"/>gulares quamuis non sint rei: quia non imputatur eis ad culpam: 
      <lb ed="#V" n="20"/>nec ad aliam penam quantum ad irregularitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e723">
      ¶ 
      Homici<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dium autem inuoluntarium est cum quis volens non occidere: 
      <lb ed="#V" n="22"/>occidere compellitur: vt si accipiatur manusi eius 
      violen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ter cum gladio: et homo moueat brachium eins per violenti 
      <lb ed="#V" n="24"/>am: vel si contra volentem ipsum occidere vertit gladium 
      <lb ed="#V" n="25"/>ne ille cum cultello possit ipsum percutere: et ille ex ira 
      ir<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ruat in eius gladium et percutiat eum: et tale homicidium 
      <lb ed="#V" n="27"/>trregularitatem non inducit: quia proprie loquendo talis 
      ho<lb ed="#V" n="28" break="no"/>micida non est: cum in occidendo non sit causa agens sed 
      <lb ed="#V" n="29"/>patiens: qui enim brachium mouit violenter occidit: et 
      irru<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ens in gladium seipsum occidit. Similiter cum aliquio incidit 
      <lb ed="#V" n="31"/>arborem: et aliquis sub ipsa veniens. opprimatur ab arbore 
      <lb ed="#V" n="32"/>cadente: succidens arborem irregularis non est: si quantum 
      <lb ed="#V" n="33"/>in se fuit volentem transire sub arbore sufficienter 
      premo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nuit. 50. di. decre. Hi qui arborem. Et duobus capitulis se 
      <lb ed="#V" n="35"/>quentibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e758">
      ¶ Homicidium partim voluntarium et partim 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uoluntarium est: cum quis positus in necessitate vt occidatur 
      <lb ed="#V" n="37"/>vel occidat: occidit: quia absolute non vult occidere: vult 
      <lb ed="#V" n="38"/>tamen occidere ne occidatur: et talis irregularis est. 50. di. de 
      <lb ed="#V" n="39"/>cre. De his clericis pro quibus. et. c. De his clericis qui in 
      ob<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sidionis: sed cum talibus faciliter debet dispensari. Illt etiam 
      <lb ed="#V" n="41"/>qui non voluntate: sed casu hominem occidunt si debitam 
      <lb ed="#V" n="42"/>diligentiam non adhibuerunt committunt homicidium 
      <lb ed="#V" n="43"/>partim voluntarium: inquantum voluntarie omiserunt debi 
      <lb ed="#V" n="44"/>tam diligentiam adhibere: et partim non voluntarium 
      inquan<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tum absolute occidere non volebant: et talis irregularis 
      <lb ed="#V" n="46"/>est. 50. di. decre. Si quis voluntate. §. Si autem et. c. Eos 
      ve<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ro. et. c. Clerico. Nec tantum reputandus est irregularis 
      qui<lb ed="#V" n="48" break="no"/>occidit: sed etiam qui hominem mutilat membro. dist. 55 cap. 
      <lb ed="#V" n="49"/>vltm talis enim conditioni dei est inimicus. eadem di. 
      Si<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quis absciderit: non tamen ita grauis est irregularitatis cete 
      <lb ed="#V" n="51"/>ris paribus: sic illa que per homicidium est contracta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e795">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Ad primum in oppositum est dicendum quod non est 
      <lb ed="#V" n="53"/>simile declericis veteris legis et 
      no<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ue. lex enim vetus penam sanguinis infligebat: quia erat 
      le<lb ed="#V" n="55" break="no"/>timoris: non autem lex noua: quia est lex amoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e806">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dum dicendum quod secundum glo. ibidem illud verbum debet 
      intelli<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gi secundum rigorem canonicum: quia talis misericorditer tole 
      <lb ed="#V" n="58"/>ratur: in quo notatur talis indigere dispensatione: quamuis 
      <lb ed="#V" n="59"/>cum eo faciliter debeat dispensari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e818">
      ¶ Uel potest dici quod 
      il<lb ed="#V" n="60" break="no"/>le hoc fecerat ineuitabili necessitate: et cum moderamine 
      <lb ed="#V" n="61"/>inculpate tutele: sic autem hominem occidens nec peccatum 
      <lb ed="#V" n="62"/>nec irregularitatem incurrit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e827">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>pro actu virtutis incurri potest hec pena: que est 
      irregu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>laritas: quia per actum virtutis potest homo facere factum 
      <lb ed="#V" n="65"/>crudelitatem representans: pro qua representatione est 
      ma<lb ed="#V" n="66" break="no"/>gis ineptus ad representandum mansuetudinem christi¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e838">
                  <lb ed="#V" n="67"/>¶ Ad quartum dicendum quod in casu predicto homo non 
      <lb ed="#V" n="68"/>tenetur de necessitate occidere: quamuis possit et tenetur tum 
      <!--00296.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>se defendere cum moderamine inculpate tutele: et si ex hoe 
      <lb ed="#V" n="70"/>mors alterius sequatur non imputatur ei ad peccatum: nec 
      <lb ed="#V" n="71"/>ad irregularitatis penam. Si tamen ipsum percutiat vt 
      <lb ed="#V" n="72"/>occidat: et mors sequatur: quamuis aliter se liberare non 
      pos<lb ed="#V" n="73" break="no"/>set: irregularis est: sed cum eo debet faciliter. dispensari. 
      <lb ed="#V" n="74"/>Unde dicitur extra de homicidio. Interfecisti: quod si 
      pre<lb ed="#V" n="75" break="no"/>spyter sine odio liberando se et sua furem vel latronem 
      <lb ed="#V" n="76"/>interfecerit non deponatur: tamen quamdiu viuit 
      peniten<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tiam agat: in quo datur intelligi ipsum esse irregularem: 
      <lb ed="#V" n="78"/>non tamen irregularitate graui. Quod autem dictum est 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod homo tenetur se defendere: non est intelligendum cum 
      <lb ed="#V" n="80"/>volens occidere persequitur in ipso fidem vel bonos 
      mo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>res: etunc enim melius facit mortem patienter pro christo 
      <lb ed="#V" n="82"/>sustinendo quam se defendendo: vt probatur exemplo 
      san<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cti Mauriciu sociorumque eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e882">
      ¶ Ad quintum dicendum 
      <lb ed="#V" n="84"/>quod hoc intelligitur si iudex ipsum grauius puniat quam 
      na<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tura querimonie requirat. Si enim homo proponeret 
      i<lb ed="#V" n="86" break="no"/>hunc modum. Ego conqueror de isto: quia occidit patrem 
      <lb ed="#V" n="87"/>meum: non tamen peto vt moriatur: sed vt mihi de 
      pe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cuunia satisfaciat: et iudex querimonia probata ipsum 
      su<lb ed="#V" n="89" break="no"/>spenderet: deponens querimoniam esset irregularis: quia 
      <lb ed="#V" n="90"/>et si ille durius punitus sit quam natura petitionis requirat: 
      <lb ed="#V" n="91"/>non tamen durius punitus est quam natura querimonie 
      <lb ed="#V" n="92"/>requireret. Si tamen aliquis rem suam repetens a latro 
      <lb ed="#V" n="93"/>ne coram iudice seculari: quam aliter rehabere non 
      po<lb ed="#V" n="94" break="no"/>terat non imponens illi latrocinium: sed tantum affirmans 
      <lb ed="#V" n="95"/>et probans rem suam illam esse: si postea iudex inquirat 
      <lb ed="#V" n="96"/>et inueniat quod ille qui rem detinebat furtiue eam acceperat 
      <lb ed="#V" n="97"/>et eum suspendat: ille qui rem suam repetiuit irregularis 
      <lb ed="#V" n="98"/>non est: quia iudex ad plus processit ex officio suo quam 
      na<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tura querimonie requireret.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e919">
      ¶ Ad sextum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="100"/>hoc intelligendum est quando homo dat operam rei 
      lici<lb ed="#V" n="101" break="no"/>te: et adhibet omnem diligentiam quam debet vt 
      pericu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lum homicidii euitetur. Unde decretalis illa loqutur de 
      <lb ed="#V" n="103"/>quodam presbytero qui quendam aduocauit in 
      adiuto<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rium ad edificationem ecclesie: et presbyter quoddam 
      li<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gnum dissolueret: ille homo cum ligno iuit in terram et 
      <lb ed="#V" n="106"/>mortuus fuit: qui presbyter alta voce: ita vt omnes 
      intel<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ligere poterant premonuit circunstantes vt omnes sibi ca 
      <lb ed="#V" n="108"/>uerent: vnde merito talis non fuit irregularis. Simili 
      <lb ed="#V" n="109"/>modo nec sacerdos pulsans campanam ad missam: si cam 
      <lb ed="#V" n="110"/>pana cadat super aliquem euntem sub campanili: extra 
      <lb ed="#V" n="111"/>de homicidio. Ioannes sacerdos. Similiter nec si aliquis 
      <lb ed="#V" n="112"/>ludens cum alio habente cultellum ad latus: et ipsum 
      pro<lb ed="#V" n="113" break="no"/>iiciens ad terram cadens super eum impingat in 
      cultel<lb ed="#V" n="114" break="no"/>lum illius: et ex hoc moriatur: ille qui cultellum portabat 
      <lb ed="#V" n="115"/>non est irregularis: extra de homicidio. Lator 
      presenti<lb ed="#V" n="116" break="no"/>um.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e958">
      ¶ Ad vltimum dicendum quod illud verbum 
      intelli<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gendum est de imputatione quo ad culpam et penam que 
      <lb ed="#V" n="118"/>uon debetur nisi culpe: qualis pena non est irregularitas: 
      <lb ed="#V" n="119"/>vt superius dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e968">
      ¶ Audiui tamen quendam 
      ma<lb ed="#V" n="120" break="no"/>gistrum dicentem etiam ebrium oecidentem irregularem 
      <lb ed="#V" n="121"/>non esse: quamuis illud homicidium fuerit voluntarium 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sua causa: quia suus potus excessiuus non ordinabatur 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad homicidium: et dum fecit factum vsu liberi arbtri carebat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k95258-d1e979">
                  <lb ed="#V" n="124"/>¶ Sed contra hanc opinionem est directe decretum ad 
      <lb ed="#V" n="125"/>partem secundam allegatum: et illud quod dicit Philo 
      <lb ed="#V" n="126"/>sophus. tertio ethico. cap. 8. quod ebriis debentur duplices 
      <lb ed="#V" n="127"/>increpationes: dominus est enim eius quod est non 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ebriari. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>