<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="22-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f15895"><!-- l2d4a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f15895-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e103">
               <lb ed="#V" n="33"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="34"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e110">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="35"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e115">
      ¶ Primo vtrum illis 
      <lb ed="#V" n="36"/>qui steterunt fuerunt reuelata sua futura conuersio. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e120">
               <lb ed="#V" n="37"/>¶ Secundo vtrum illis qui ceciderunt 
      reue<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lari potuerit sua futura auersio.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f15895-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-f15895-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum illis qui steterunt fuerunt revelata sua futura converso</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e132">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="39"/>PRimo ostendo: quod illis qui steterunt 
      reue<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lata fuenit sua futura conuersio. Aug. 
      <lb ed="#V" n="41"/>secundo super Gen. ante medium: conditio celi facta est 
      <lb ed="#V" n="42"/>in creatura spirituali: hoc est in cognitione angelorum secundum 
      <lb ed="#V" n="43"/>creatam in illis sapientiam: deinde caelum factum est: vt esset 
      <lb ed="#V" n="44"/>etiam ipsa celi creatura in genere proprio. Sed magis 
      de<lb ed="#V" n="45" break="no"/>buit angelis reuelari quod futurum erat eis quam quod futurum erat 
      <lb ed="#V" n="46"/>aliis creaturis. Ergo eis reuelata fuit sua futura conuersio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e152">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Item si non erant certi de sua futura conuersione: poterant 
      <lb ed="#V" n="48"/>timere. Sed secundum quod dicit beatus Ioan. in prima ca. sua. c. 4. 
      <lb ed="#V" n="49"/>timor penam habet ergo poterat in eis esse pena ante culpam: 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod iniustum fuisset. Quia sicut dicit Aug. 3. de libero ar. Longe 
      <lb ed="#V" n="51"/>post medium. omnis pena si iusta est: pena est peccati. Ergo 
      <lb ed="#V" n="52"/>videtur quod fuerunt certi de sua futura conuersione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e168">
      ¶ Item aut 
      <lb ed="#V" n="53"/>suam futuram conuersionem certitudinaliter presciebaut aut 
      cre<lb ed="#V" n="54" break="no"/>debant. Sed non credebant: quia fides est enigmatica 
      cogni<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tio: et ipsi enigmaticam cognitionem non habebant: ergo eam 
      <lb ed="#V" n="56"/>sub certitudine praecognoscebant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Contra Aug. xi. de ciui. c. 13 vult quod angeli boni 
      ante<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tapsum malorum: non fuerunt certi de sua 
      futu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ra confirmatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e189">
      ¶ Item plus est dare certitudinem de glatia: 
      <lb ed="#V" n="60"/>quam dare gratiam. Sed vt habitum est in quaestione praecedenti. 
      angeli<lb ed="#V" n="61" break="no"/>boni non habuerunt gratiam gratum facientem ante conuersionem suam. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Ergo nec suo future confirmationis: certam habuerunt praescientiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Respondeo quod angelis qui steterunt fuit 
      re<lb ed="#V" n="64" break="no"/>uelata sua futura conuersio. 
      Loquem<lb ed="#V" n="65" break="no"/>do de reuelatione secundum quod dicit certam cognitionem. Raitionabile 
      <lb ed="#V" n="66"/>enim erat: vt nec malis futuris reuelaretur suus casus: nec 
      <lb ed="#V" n="67"/>beatis futuris sua conuersio. Quia mali futuri: ex illa 
      reuela<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tione tristitiam ante peccatum habuissent. Et beati futuri quodet 
      <!--00058.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dam gaudium: quod magis videtur spectare ad statum premii quam 
      meri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e222">
      ¶ Nec te moueat ad conrium quod dicit Aug. xi. super Gen. 
      <lb ed="#V" n="71"/>longe ante medium. An dicemus hoec deum dya. reuelare noluisse 
      <lb ed="#V" n="72"/>cum adhuc esset angelus bonus: vel quid facturus. vel quid 
      <lb ed="#V" n="73"/>passurus esset: ceteris vero hoc reuelasse quod essent in eternum 
      <lb ed="#V" n="74"/>in veritate mansuri. Non enim intendit hoc Aug. asserere: sed 
      po<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nit in quaestione. Unde postea paucis interpositis subiungit. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Sed quo malo merito ita descernebatur a ceteris: vt ei deus 
      <lb ed="#V" n="77"/>nec ea que ad ipsum pertinerent futura reuelaret: nunquid 
      <lb ed="#V" n="78"/>prius ille vltor fuit: quam iste peccator: absit. Et infra post 
      <lb ed="#V" n="79"/>medium. Aut certe rationem requerendum: quemadmodum omnes 
      <lb ed="#V" n="80"/>sancti angeli: si inter illos aliquando pariter beatus cum 
      <lb ed="#V" n="81"/>suis angelis iuxta dyab. nundum habuerunt: etiam ipsi certam 
      <lb ed="#V" n="82"/>prescientiam perpetue felicitatis sue: sed eam post casum eius 
      <lb ed="#V" n="83"/>acceperint. Aut quo merito ante suum peccatum dyaus. cum 
      <lb ed="#V" n="84"/>angelis suis a ceteris angelis discretus fuerit: vt ipse casus 
      <lb ed="#V" n="85"/>sui futuri esset ignarus: illi autem certi sue permansionis. 
      <lb ed="#V" n="86"/>Hic patet quod Aug. dubitando et inuestigando. De hoc loquitur. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Magister tantum videtur opinari: quod nec illi qui steterunt fuerunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>prescii sue permansionis: nec illi qui ceciderunt: sui casus. 
      <lb ed="#V" n="89"/>et hoc est magister in littera magis approbare videtur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e266">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Ad primum in oppositum dicendum quod magis 
      con<lb ed="#V" n="91" break="no"/>gruum fuit reuelare angelis ea quae 
      <lb ed="#V" n="92"/>pertinebant ad essentialem mundi perfectionem: quam ad ipsorum 
      <lb ed="#V" n="93"/>permansionem: quia cognoscere perfectionem mundi: magis 
      <lb ed="#V" n="94"/>consonare videtur perfectioni nature: scire autem certitudi 
      <lb ed="#V" n="95"/>naliter suam permansionem magis consonare videtur 
      perfectio<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ni glorie: angeli autem non fuerut creati in gluria: sed creati 
      fue<lb ed="#V" n="97" break="no"/>runt in natura perfecta naturali perfectione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e286">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="98"/>dicendum quod non timebant de lapsu. quia quamuis non essent certi de 
      <lb ed="#V" n="99"/>sua permansione scientia infallibili: tamen habebant communiecturam 
      <lb ed="#V" n="100"/>probabilem: nec habebant in se aliquam ad contrarium inclinationem. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Et preterea condecentia bonitatis dei non permisisset 
      pro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>illo statu in eis oriri aliquem timorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e299">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>boni suam conuersionem: non certitudinaliter presciebant: nec 
      <lb ed="#V" n="104"/>credebant: loquendo de credere: qui est articulus fidei. Sed 
      <lb ed="#V" n="105"/>probabiliter omnia opinabantur: ex hoc quod capaces rationis: et in tam 
      <lb ed="#V" n="106"/>nobili natura se factos videbant: et nullam habere ad malum 
      proni<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tatem. Sed quia hoc non posset dici de illis qui futuri erant 
      ma<lb ed="#V" n="108" break="no"/>li: quia in eis falsa opinio ante peccatum fuisset: quod est 
      impossi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>bile et irrationabile. Ideo videtur dicendum aliis: quod angeli post 
      <lb ed="#V" n="110"/>suam creationem statim respicientes naturam suam fuerunt per 
      mo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dicam moram in quadam admiratione suspensi: et postea boni 
      <lb ed="#V" n="112"/>bonitatem dei recogitantes statim: se ad deum conuerterunt: 
      <lb ed="#V" n="113"/>Alii suam nobilitatem respicientes: nec eam ad dei laudem 
      refe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rentes: valde cito se a deo auerterunt. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f15895-Dd1e329">
               <head xml:id="kzz7yh-f15895-Hd1e331">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum angelis qui ceciderunt potuerit revelari sua futura aversio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e333">
      Quaesio II. 
      <lb ed="#V" n="115"/>SEcundo queritur vtrum angelis qui 
      ceci<lb ed="#V" n="116" break="no"/>derunt potuerit reuelari sua 
      fu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tura auersio. Et videtur quod sic. Quia christus reuelauit 
      <lb ed="#V" n="118"/>Petro suum futurum casum: vt habetur. Ioan. 13. Ergo 
      <lb ed="#V" n="119"/>a simili deus angelis suum casum potuit reuelare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e346">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="120"/>Ber. in lib. de gradibus humilitatis. Longe post medium 
      <lb ed="#V" n="121"/>libri. Dicit quod Lucifer praeuidit super malos principatum 
      ha<lb ed="#V" n="122" break="no"/>biturum: ergo preuidit se futurum caput malorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e355">
      ¶ Item 
      quam<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uis deus non reuelauerit illis: qui futuri erant beati suam 
      <lb ed="#V" n="124"/>futuram conuersionem: tamen reuelare potuit. Ergo a simili 
      quam<lb ed="#V" n="125" break="no"/>uis illis qui futuri erant mali casum suum non reuelauerunt: 
      <lb ed="#V" n="126"/>tamen reuelare potuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e366">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Contra primo libro retracu. ca 8. Omnis pena si 
      iusta<lb ed="#V" n="128" break="no"/>est: peccati pena est. Sed deus cum sit summo 
      <lb ed="#V" n="129"/>iustus: non potest esse causa iniustitie. rgo non potest causare 
      <lb ed="#V" n="130"/>in aliquo penam ante omnem culpam. Sed si deus angelo 
      reue<lb ed="#V" n="131" break="no"/>lasset suum casum: ipse angelus doluisset: et ita penam ante cul 
      <lb ed="#V" n="132"/>pam habuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e383">
      ¶ Item Anselmus in lib. de casu dyaboli. cap. 2i. 
      <lb ed="#V" n="133"/>sic arguit. Si adhuc in bona voluntate stans presciebat 
      <lb ed="#V" n="134"/>se casurum: aut volebat: vt ita fieret: aut non volebat. Si cum 
      <lb ed="#V" n="135"/>prescientia voluntatem habebat aliquando cadendi: iam ipsa 
      ma<lb ed="#V" n="136" break="no"/>la voluntate ceciderat. Non ergo volendo cadere prius sciuit 
      <lb ed="#V" n="137"/>se casurum 
      <!--00059.xml-->
      <pb ed="#V" n="23-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>se casurum. Aut si presciebat se casurum: et nolebat: tantum miser 
      <lb ed="#V" n="2"/>erat dolendo: quantum stare volebat: et tanto iustior erat quanto 
      <lb ed="#V" n="3"/>magis volebat stare: et quo erat iustior: eo debebat esse 
      fe<lb ed="#V" n="4" break="no"/>licior. Ergo si nolendo presciebat se casurum: tanto erat 
      mise<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rior: quanto debebat esse felicior: quod non conuenit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e414">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quod angelis qui ceciderunt non potuit 
      <lb ed="#V" n="7"/>reuelari sua futura auersio: cum 
      irre<lb ed="#V" n="8" break="no"/>parabilitate eiusdem. Loquendo de reuelatione qua 
      intelle<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ctus certa scientia cognoscit rem sibi reuelatam: quia cum certitudi 
      <lb ed="#V" n="10"/>ne future damnationis: necessarium est esse desperationem 
      <lb ed="#V" n="11"/>de salute: ergo si deus ipsis angelis qui erant futuri 
      mali<lb ed="#V" n="12" break="no"/>certam prescientiam de suo lapsu et irreparabilitate dedisset: 
      <lb ed="#V" n="13"/>ipsos desperare coegisset: non potest autem deus esse causa vt aliquis 
      <lb ed="#V" n="14"/>de salute desperet. Nec est potuit eis reuelari sua auersio: 
      <lb ed="#V" n="15"/>sine reuelatione irreparabilitatis eiusdem: vt bene vnder 
      conclude<lb ed="#V" n="16" break="no"/>re rationes ad partem secundam: specialiter ratio Anselnus quamuis aliqui contrarium dicant. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e440">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis christus 
      <lb ed="#V" n="18"/>Petro praedixerit suum lapsum: non 
      <lb ed="#V" n="19"/>tamen dedit illi de illo lapsu: praescientiam certam. Quod patet quia Matth. 
      <lb ed="#V" n="20"/>26. postquam christus dixerat: antequam gallus causatet ter me negabis: 
      <lb ed="#V" n="21"/>statim sequitur: ait illi Petrus: et si oportuerit me mori 
      te<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cum non te negabo. Unde forte Petrus credidit hic christum 
      <lb ed="#V" n="23"/>intellexisse sub aliqua conditione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e458">
      ¶ Et praeterea non erat simile: 
      <lb ed="#V" n="24"/>de praedicendo lapsum Petri: et lapsum angeli: quia ad 
      reuela<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tionem lapsus Petri non sequebatur illud inconueniens: quod 
      se<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cutum fuisset ad reuelationem lapsus angeli. Tum quia vt dic 
      <lb ed="#V" n="27"/>Aug. 13. de trini. c. 16. omnia seculi huius mala: dolores labo 
      <lb ed="#V" n="28"/>resque hominum: maxime de peccati originalis merito 
      veni<lb ed="#V" n="29" break="no"/>unt: tum quia ille dolor quam inde Petrus habuisset: ad meritum 
      <lb ed="#V" n="30"/>eius fuisset ordinatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e476">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis 
      Luci<lb ed="#V" n="31" break="no"/>fer praeuiderit se habiturum principatum super malos: non tamen 
      <lb ed="#V" n="32"/>preuidit antens: hoc est suum casum. Sicut Ioseph preuidit suum 
      <lb ed="#V" n="33"/>principatum futurum: non tamen praeuidit suam veditionem per quam ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>principatum deuenit. Unde Ber. vbi prius. Miror cum in dei 
      <lb ed="#V" n="35"/>prescientia tuum praeuideris principatum: cur non in eandem 
      praeuidisti<lb ed="#V" n="36" break="no"/>et praecipitium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15895-d1e492">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non est simile de 
      reuela<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tione permansionis et damnationis: quia illa inconuenientia quae sequaretur 
      <lb ed="#V" n="38"/>si futuris malis reuelasset suam damnationem: non fuissent 
      secu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ta: si futuris beatis reuelasset suam confirmationem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>