<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="155-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k112620"><!-- l4d33a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k112620-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e103">
               <lb ed="#V" n="68"/>Circa primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="69" break="no"/>mo vtrum habere plures vxores 
      si<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mul: fitontra legem nature.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e115">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="71"/>vtrum aliquando fuerit licitum ex dispensa 
      <lb ed="#V" n="72"/>tione. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k112620-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-k112620-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e126">
    Questio I. 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e128">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Primo ostendo quod habere plures vxores 
      si<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mul non sit contra legem nature: 
      di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cit enim magister huius di. c. i. et est. 32. q. 4. 
      <lb ed="#V" n="76"/>obiiciuntur. Obiiciuntur Iacob quatuor 
      vxo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>res quod quando mos erat peccatum non erat: sed nulla 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>suetudo valet contra legem naturalem: quia vt dicitur 
      <lb ed="#V" n="79"/>de con. di. 8. in fi. Consuetudo naturali iuri postponitur. 
      er<lb ed="#V" n="80" break="no"/>go habere plures vxores simul non est contra legem 
      na<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ture.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e150">
      ¶ Item Aug. libro de bono coniugali post medium: 
      <lb ed="#V" n="82"/>et recitat magister huius di. c. i. dicit de iustis antiquis quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>pluribus feminis vtebantur quod homo contra naturam 
      <lb ed="#V" n="84"/>non faciebant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e159">
      ¶ Item institu. de iure naturali. Quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>naturalis ratio inter homines constituit: illud apud om 
      <lb ed="#V" n="86"/>nes peropulos pereque custoditur: sed non habere plures 
      <lb ed="#V" n="87"/>vxores simul non custoditur equaliter apud omnes 
      po<lb ed="#V" n="88" break="no"/>pulos: ergo hoc non est constitutum ratione naturali. et 
      <lb ed="#V" n="89"/>si sic. habere plures vxores simul non est contra 
      legem<lb ed="#V" n="90" break="no"/>naturalem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Contra super illud Gene. 4. Lamech accepit 
      vxo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>res duas. dicit interlinearis glo. Primus 
      <lb ed="#V" n="93"/>contra naturam et morem adulterium committens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e185">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="94"/>illud est naturale rei quod sibi conuenit a sua prima 
      in<lb ed="#V" n="95" break="no"/>stitutione: sed vnam vnius conuenit matrimonio a sua 
      <lb ed="#V" n="96"/>prima institutione: vt patet Gen. 2o vbi dicitur. adhere 
      <lb ed="#V" n="97"/>bit vxori sue et erunt duo in carne vna. ergo vnum virum 
      <lb ed="#V" n="98"/>habere plures vxores est contras naturam matrimonii: 
      <lb ed="#V" n="99"/>sed matrimonium est de lege nature. ergo habere 
      plu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>res vxores simul contra legem nature est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Respondeo quod in homine et est natura generis 
      <lb ed="#V" n="102"/>qua est animal: et natura speciei quae 
      <lb ed="#V" n="103"/>est homo. secundum hoc in homine lex nature dupliciter 
      dici<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tur. scilicet vel a natura generis: et sic vt dicitur institu. 
      <lb ed="#V" n="105"/>de iure naturali. Ius naturale est quod natura omnia a 
      <lb ed="#V" n="106"/>nimalia docuit. vel a natura speciei: et sic lex naturalis 
      <lb ed="#V" n="107"/>est quam naturalis ratio practica obseruandum in 
      agibili<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bus constituit. Homo enim reponitur in specie 
      homi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nis per animam rationalem. Loquendo de lege nature 
      <lb ed="#V" n="110"/>primo modo dicta: habere plures vxores simul non est 
      <lb ed="#V" n="111"/>contra legem nature. sed loquendo de lege nature: 
      secun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>do modo dicta habere plures vxores simul est contra 
      le<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gem nature: naturalis enim ratio dictat equalem 
      debe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>re esse obligationem quantum ad vsum corporum 
      suo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rum inter virum et mulierem ad hoc vt sit societas 
      con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>iugalis. Dictat etiam nullum se debere obligare ad aliquid 
      <lb ed="#V" n="117"/>quod possit esse incompossibile alii rei cui obligatur: im 
      <lb ed="#V" n="118"/>possibile autem est vnum virum equaliter esse 
      obliga<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tum pluribus mulieribus sicut vni soli: et sicut vna sibi. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Ex iure etiam matrimoniali tenetur vir vxori 
      petenti<lb ed="#V" n="121" break="no"/>debitum reddere quod obseruare non posset: quando 
      <lb ed="#V" n="122"/>plures simul hoc peterent. Dictat etiam ratio naturalis 
      <lb ed="#V" n="123"/>virum debere ad hoc tendere vt in domo sua sit 
      pax<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quam multum impediret vxorum pluralitas: eo quod 
      vir<lb ed="#V" n="125" break="no"/>non posset cuilibet ad votum satisfacere: et suspicaretur 
      <lb ed="#V" n="126"/>vna aliam posse plus diligi quam se: et certarent contra vi¬ 
      <!--00343.xml-->
      <pb ed="#V" n="156-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rum et adinuicem: communicantes enim in eodem 
      offi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cio faciliter simul rixantur. Quamuis autem ex dictis 
      <lb ed="#V" n="3"/>ostensum sit habere plures vxores simul esse contra 
      le<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gem natur e. non tamen est intelligendum quod sit directe 
      <lb ed="#V" n="5"/>contra primum principium legis nature: nec contra 
      ali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quam de conclusionibus ita propinquis illi principio quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>quasi vltro se offerunt intellectui: hec enim conclusio quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>vnius non debet esse nisi vna. quamuis sequatur ex 
      pri<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mo principio legis nature. tamen est conclusio multum 
      <lb ed="#V" n="10"/>remota: et non statim intellectui peruia. sed per studium 
      <lb ed="#V" n="11"/>seu per diuinam illustrationem cognoscitur eam ex 
      pri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mo principio legis nature deriuari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e294">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non erat crimen 
      <lb ed="#V" n="14"/>quando mos erat quia illa consuetudo erat 
      <lb ed="#V" n="15"/>roborata dispensatione diuina. alias consuetudo non 
      va<lb ed="#V" n="16" break="no"/>luisset quod autem deus in hoc potuerit dispensare 
      contra<lb ed="#V" n="17" break="no"/>legem nature in sequenti questione dicetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e307">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dum dicendum quod illud verbum intelligitur de natura 
      <lb ed="#V" n="19"/>generis. vel hoc dicit: quia hoc fiebat ex dispensatione 
      <lb ed="#V" n="20"/>conditoris nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e316">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      loqui<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tur auctoritas illa de primo principio constituto a 
      natu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>rali ratione: et de conclusionibus ita propinauis illi 
      prin<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cipio quod fere vltro se offerunt intellectui: lex enim 
      natu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ralis quantum ad suas conclusiones remotas. quamuis 
      <lb ed="#V" n="25"/>vt in pluribus vniformiter se habeat. tamen secundum 
      diuer<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sitatem temporum locorum: et negociorum ad casus diuersos 
      di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uersimode applicantur: et hoc propter naturam materie 
      <lb ed="#V" n="28"/>agibilium que tantam habet differentiam vt videantur 
      <lb ed="#V" n="29"/>sola lege esse posita. natura vero non: vt dicit philosophus. 
      <lb ed="#V" n="30"/>primo et hicorum. c. 2. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k112620-Dd1e342">
               <head xml:id="kzz7yh-k112620-Hd1e344">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e346">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e348">
                  <lb ed="#V" n="31"/>SEcundo queritur vtrum habere 
      plu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>res vxores aliquando fuit licitum 
      <lb ed="#V" n="33"/>ex dispensatione. Et videtur quod non: quia 
      con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tra legem nature non potest dispensare nec 
      ho<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mo nec deus. cum lex nature sit quedam deriuatio a 
      le<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ge eterna: sed non habere plures vxores simul est de 
      le<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ge nature vt patet ex precedenti questione. ergo 
      nun<lb ed="#V" n="38" break="no"/>quam fuit licitum habere plures vxores ex 
      dispensatio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e370">
      ¶ Item magis sufficit vna mulier pluribus viris 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod econuerso. sed nunquam ex dispensatione licuit vnam 
      <lb ed="#V" n="41"/>mulierem habere plures viros. ergo nec vnum virum 
      <lb ed="#V" n="42"/>habere plures vxores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e379">
      ¶ Item sicut matrimonium est 
      <lb ed="#V" n="43"/>in officium. ita est in remedium. sed nunquam fuit 
      dis<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pensatum cum aliquo vt licitum esset ei habere plures 
      <lb ed="#V" n="45"/>vxores propter remedium. ergo a simili nec propter 
      offi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e391">
      ¶ Item non est facienda dispentio propter 
      aug<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mentum minoris boni in detrimentum maioris: sed 
      bo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>num sacramenti et fidei sunt maiora bona matrimonii 
      <lb ed="#V" n="49"/>quam bonum prolis. cum ergo habere plures vxores simul 
      <lb ed="#V" n="50"/>sit contra bonum fidei et bonum sacramenti: non debuit 
      <lb ed="#V" n="51"/>hoc concedi ad augmentandum bonum promiolis. 2m 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e404">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contraus magister huius di. c. 2. Sancti patres 
      an<lb ed="#V" n="53" break="no"/>te legem sine peccato plures habuerunt 
      <lb ed="#V" n="54"/>vxores: sed hoc non esset verum. nisi cum eis fuisset 
      dis<lb ed="#V" n="55" break="no"/>pensatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e415">
      ¶ Item glo. super illud deucero 17. Non 
      ha<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bebit plurimas vxores: et recitat magister huius di. c. 3. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Dauid plures vxores habuit: nec precepertum preteriit. 
      <lb ed="#V" n="58"/>sed omnis faciens contra preceptum sine dispensatione 
      <lb ed="#V" n="59"/>preteriit preceptum. cum ergo Dauid dispensatum fuit 
      <lb ed="#V" n="60"/>vt sibi plures habere liceret. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e428">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Respondeo quod aliquando fait licitum plures 
      <lb ed="#V" n="62"/>vxores habere ex dispensatione: 
      <lb ed="#V" n="63"/>deus enim contra illud precepertum legis nature de non 
      <lb ed="#V" n="64"/>habendo plures vxores simul: potest dispensare: et 
      con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>grua fuit ratio dispensandi quo ad sanctos patres ante 
      <lb ed="#V" n="66"/>legem: et sub lege: possibilitas enim dispensationis patet 
      <lb ed="#V" n="67"/>ex hoc quia quamuis conclusiones deriuate ex prim 
      <!--00343.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>principio legis nature: vt in pluribus vniformiter se 
      ha<lb ed="#V" n="69" break="no"/>beant. tamen aliquando per accidens in casu sunt varia 
      <lb ed="#V" n="70"/>biles secundum sententiam philosophi. 5. ethicorum. c. 12. quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>etiam ibidem ostendit philosophus per simile in 
      natu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ralibus dicens quod natura dextera melior est. quamuis 
      con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tingat ambidextros fieri. preceptum autem legis 
      natu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>re de non habendo plures vxores non est primum 
      prece<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ceptum legis nature. nec est de conclusionibus proximis 
      <lb ed="#V" n="76"/>que fere vltro se offerunt intellectui: sed est concluso de 
      <lb ed="#V" n="77"/>riuata ex primo principio legis nature per multas 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>clusiones medias: vt in precedenti questione dictum est 
      <lb ed="#V" n="79"/>et ideo quamuis vt in pluribus vniformiter sit 
      obseruan<lb ed="#V" n="80" break="no"/>da: secundum tamen oportunitatem temporum et personarum 
      <lb ed="#V" n="81"/>potuit variari absque preiudicio primi principii legis 
      na<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ture. sed talem oportunitatem determinare non pertinet 
      <lb ed="#V" n="83"/>ad quemlibet sed ad conditorem legis nature: et ideo in 
      <lb ed="#V" n="84"/>illo precepto solus deus potuit dispensare: congrua 
      ta<lb ed="#V" n="85" break="no"/>men ratio dispensandi fuit prolis multiplicatio ad 
      cul<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum dei educande. quia tunc erat paucitas fidelium: et 
      <lb ed="#V" n="87"/>quia hoc preceptum non erat nisi legis nature que 
      scri<lb ed="#V" n="88" break="no"/>pta est in corde. ideo sufficit dispensatio facta per 
      inspira<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tionem internam que facta fuit patriarchis et prophetis 
      <lb ed="#V" n="90"/>explicite: sed minoribus implicite: quia eorum 
      exemplo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ex eadem causa licebat eos plures habere. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Ex dictis patet solutio ad primum argumentum 
      <lb ed="#V" n="93"/>in oppositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e506">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dum quod quamuis magis sufficiat vna mulier pluribus 
      <lb ed="#V" n="95"/>viris quam econuerso ad remedium: non tamen ad officium 
      <lb ed="#V" n="96"/>procreationis filiorum: quia magis fecundare potest vnus 
      <lb ed="#V" n="97"/>plures quod vna secundari a pluribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e517">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cendum quod dispensatio debet fieri in precepto spropter 
      com<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mune magis quam propter priuatum: sed remedium 
      respi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cit bonum personale: et officium generandi prolem ad cui 
      <lb ed="#V" n="101"/>tum rei repicit bonum commpne. vnde et matrimonium 
      <lb ed="#V" n="102"/>principalius institutum est propter officium quam propter 
      <lb ed="#V" n="103"/>remedium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e534">
      ¶ Ad quartum dicendum quod quando 
      mul<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tum augmentatur minus bonum et augmentum est 
      mul<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tum necessarium: et parum detrahitur maiori bono non 
      <lb ed="#V" n="106"/>est inconueniens fieri dispensationem in augmentum 
      <lb ed="#V" n="107"/>minoris boni cum aliqua diminutione maioris: et sic 
      au<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tem fuit in proposito: in illo enimm matrimonio 
      reddeba<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tur debitum vxori: quamuis hoc non ita stricte seruare 
      <lb ed="#V" n="110"/>tur sicut in monogamia. non totaliter ibi etiam 
      tolleba<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tur bonum sacramenti: quia per pluralitatem vxorum 
      si<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gnificabatur diuersitas graduum in ecclesia militante et 
      <lb ed="#V" n="113"/>triumphante: et ecclesiam esse adiuuandam ex personis 
      <lb ed="#V" n="114"/>diuersarum nationum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k112620-d1e560">
      ¶ Aliqui etiam dicunt quod bonum 
      <lb ed="#V" n="115"/>prolis quod est susceptio prolis educande ad cultum 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>uinum maius bonum est quam bonum fidei quod est vnum 
      <lb ed="#V" n="117"/>de bonis matrimonii: et quam bonum sacramenti. illud enim 
      <lb ed="#V" n="118"/>bonum includit fidem ad deum que maior est quam fides 
      <lb ed="#V" n="119"/>ad hominem. bonum etiam sacramenti non est maius 
      <lb ed="#V" n="120"/>bonum inter bona matrimonii ratione significationis 
      <lb ed="#V" n="121"/>tantum sed quia instrumentaliter causat gratiam. vnde 
      <lb ed="#V" n="122"/>quia in veteri lege gratiam non conferebat ex vi 
      sacra<lb ed="#V" n="123" break="no"/>menti: non videtur quod ante nouam legem bonum 
      sacra<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cramenti esset maius inter bona matrimonii: quamnis 
      <lb ed="#V" n="125"/>in noua lege maius sit inter illa: inquantum instrumen 
      <lb ed="#V" n="126"/>taliter confert gratiam: et si deus ex speciali causa 
      dispen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>saret modo vt aliquis plures haberet vxores bonum 
      ma<lb ed="#V" n="128" break="no"/>trimonii instrumentialiter causando gratiam non 
      pro<lb ed="#V" n="129" break="no"/>pter hoc minuereturisi autem bonum sacramenti velles 
      <lb ed="#V" n="130"/>extendere ad bonum significatum per sacramentum: sic 
      <lb ed="#V" n="131"/>manifestum est quod etiam in lege veteri bonum 
      sacramen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ti erat maius bonum quam aliquod aliud bonum 
      matri<lb ed="#V" n="133" break="no"/>monii: quia etiam in veterilege significabat vnionem 
      chri<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sti et ecclesie et etiam futu ram vnionem humane nature 
      <!--00344.xml-->
      <pb ed="#V" n="156-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>cum persona filii dei: quam in noua lege consumatum 
      ma<lb ed="#V" n="2" break="no"/>trimonium significat iam factam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>