<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 5</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 5</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="8-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f05147"><!-- l2d1a5 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f05147-Hd1e101">Articulus 5</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e103">
          <lb ed="#V" n="20"/>Consequenter queritur de et 
          principa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>li. Et circa hoc 
          quae<lb ed="#V" n="22" break="no"/>runtur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e112">
          ¶ Primo vtrum bonitas dei sit 
          fi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nis omnium creaturarum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum deus 
          princi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>palius sit finis ratione bominitatis: quam ratione veritatis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e122">
          ¶ 
          Ter<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tio vtrum creatura rationalis sit finis creaturarum non 
          rationa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lium.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e130">
          ¶ Quarto vtrum nobilior sit natura angelorum 
          <lb ed="#V" n="27"/>quam animarum. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f05147-Dd1e135">
          <head xml:id="kzz7yh-f05147-Hd1e137">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f05147-Hd1e141" type="question-title">Utrum dei bonitas non sit finis omnium creaturarum</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e139">
            Quodo prima. 
            <lb ed="#V" n="28"/>PRimo ostendo quod dei bonitas non sit finis 
            <lb ed="#V" n="29"/>omnium creaturarum philosophus 2o physicorum 
            <lb ed="#V" n="30"/>vult quod causa efficiens non coincidit in idem numero 
            <lb ed="#V" n="31"/>cum forma et sine: quamuis aliquando coincidat in idem 
            spe<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cie: sed deus est causa efficiens omnium creaturarum: ergo non est 
            fi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nis earum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e155">
            ¶ Item philosophus 3o meta. In mathematicis non est 
            <lb ed="#V" n="34"/>anthoagaton id est per se bonum: volens dicere quod ipsorum non est 
            <lb ed="#V" n="35"/>causa finalis. ibi pro ratione reddens: quia carent motu. Cum ergo 
            <lb ed="#V" n="36"/>sit aliqua creatura quae non mouetur sicut caelum empireum: 
            vi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>quod non sit propter aliquem finem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e166">
            ¶ Item omne agens propter 
            <lb ed="#V" n="38"/>finem tendit in finem. Sed deus non tendit in rem aliquam 
            <lb ed="#V" n="39"/>aliam a se neque in seipsum: quia semetipsum perfecte hebet. 
            er<lb ed="#V" n="40" break="no"/>go non operatur nec propter alium nec propter se sicut propter finem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e175">
            <lb ed="#V" n="41"/>¶ Item phuns 2o celi et mundi. Omnis res cuius operatio est 
            <lb ed="#V" n="42"/>sit propter operationem illam non ergo propter bonitatem 
            di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>uinam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e185">
            ¶ Contra prouer. 16. Uniuersa propter semetipsum 
            <lb ed="#V" n="44"/>operatus est deus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e190">
            ¶ Item phuns 2o phy. Agens per 
            intelle<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctum agit propter finem. Sed deus fecit creaturas 
            intelligen<lb ed="#V" n="46" break="no"/>do et a proposito. ergo fecit omnes creaturas propter alique 
            si<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nem: sed non est dare finem propter quem fecerit omnes creaturas 
            <lb ed="#V" n="48"/>nisi suam bonitatem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e201">
            ¶ Rnstendo quod sicut deus est causa efficiens 
            <lb ed="#V" n="49"/>omnium creaturarum ratione potentie: ita est omnium 
            creatu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>rarum vltimus finis ratione sue bonitatis. Unde apoc. vlti. 
            <lb ed="#V" n="51"/>in persona dei dicitur. Ego sum alpha et. 0. iprimus et nouissimus: 
            <lb ed="#V" n="52"/>principium et finis. Cum enim deus vniuersas creaturas produxerit 
            <lb ed="#V" n="53"/>intelligendo et volendo ex amore eas produxit. Sed quicumque facit 
            <lb ed="#V" n="54"/>aliquid ex amore: principaliter facit illud propter rem principaliter 
            ama<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tam si ipsum operatum est ordinabile in ipsum. Cum ergo deus principalite 
            <lb ed="#V" n="56"/>diligat se: et creature sint ordinabiles in ipsum: vr quod 
            produ<lb ed="#V" n="57" break="no"/>xit omnes creaturas principaliter propter amorem suiipsius. um etiam 
            <lb ed="#V" n="58"/>deus principaliter diligat seipsum ratione bominitatis sue: sequitur quod 
            <lb ed="#V" n="59"/>vniuersas creaturas produxit principaliter propter suam 
            bonita<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tem. Et quia omne agens propter fine dat suo operi aliquan 
            <lb ed="#V" n="61"/>imitationem finis. ideo omnes creature aliquo modo imitantur 
            <lb ed="#V" n="62"/>dei bonitatem: secundum tamen differentes gradus ex parte 
            creatura<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e236">
            ¶ Ad primum in oppositum cum dicitur quod efficiens et finis non 
            <lb ed="#V" n="64"/>coincidunt in idem numero etc.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e241">
            ¶ Dicond quod hoc 
            intell<lb ed="#V" n="65" break="no"/>gendum est de sine qui est forma effectus: sicut patet per sententiam 
            <lb ed="#V" n="66"/>philosophi ibidem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e248">
            ¶ Bonitas autem dei non est forma effectuum: 
            <lb ed="#V" n="67"/>quamuis in effectibus sit formaliter quedam imitatio illius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e254">
            <lb ed="#V" n="68"/>¶ Ad asdicendum quod illa aucto: itas philosophi intelligenda¬ 
            <!--00029.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>est de sine acquisito ab agente per motum: cuiusmodi finis 
            <lb ed="#V" n="70"/>non est diuina bonitas respectu celi cmpirei: et tamen 
            ve<lb ed="#V" n="71" break="no"/>re est eius finis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e270">
            ¶ Ad 3m cum dicitur lomne agens 
            pro<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pter finem tendit in finem etc. Dico quod verum est de 
            agen<lb ed="#V" n="73" break="no"/>te respectu finis quem acquirit per motum. Agens autem 
            <lb ed="#V" n="74"/>propter finem iam perfecte ab ipso habitu: non tendit in 
            <lb ed="#V" n="75"/>illum finem proprie loquendo: quia amare rem perfecte 
            habi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tam non est tendere in ipsam proprie loquendo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e283">
            ¶ Ad 4od 
            <lb ed="#V" n="77"/>dicendum quod quamuis res sit propter suam operationem: non 
            <lb ed="#V" n="78"/>tamen est propter eam sicut propter vltimum finem: quia ipsa 
            <lb ed="#V" n="79"/>operatio vlterius habet vltimum finem dei bonitatem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f05147-Dd1e293">
          <head xml:id="kzz7yh-f05147-Hd1e295">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f05147-Hd1e303" type="question-title">Utrum deus principalius sit finis ratione bonitatis quam sub alia ratione</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e297">
            <lb ed="#V" n="80"/>Questio 2. 
            <lb ed="#V" n="81"/>SEcundo queritur vtrum deus principalius 
            <lb ed="#V" n="82"/>sit finis ratione bonitatis quam sub 
            <lb ed="#V" n="83"/>alia ratione. Et videtur quod non: quia omnes diuine 
            per<lb ed="#V" n="84" break="no"/>fectiones equalis sunt nobilitatis: quia in deo 
            nul<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lus est gradus in nobilitate: ergo nulla est ratio quare 
            princi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>palius sit finis ratione bonitatis quam alterius 
            perfectio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e317">
            ¶ Item beatitudo dei nobilius est attributum quam 
            bo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nitas: quia in se omnes diuinas perfectiones includit: ergo 
            prin<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cipalius est finis creaturarum rationalium ratione sue beatitudinis 
            <lb ed="#V" n="90"/>quam ratione sue bonitatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e326">
            ¶ Item deus sub ratione qua 
            beati<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ficans est finis rationalis creature. Sed creatura 
            rationa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lis principalius beatificatur in deo sub ratione qua est beatus 
            <lb ed="#V" n="93"/>quam sub ratione qua est bonus: ergo principalius est finis 
            ratio<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nalis creature ratione sue beatitudiniis quam ratione sue 
            bonita<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e339">
            ¶ Item veritas est bona quia est amabilis: et bonitas 
            <lb ed="#V" n="96"/>est vera quia est cognoscibilis. ergo non est principalius finis 
            <lb ed="#V" n="97"/>ratione vnius quam ratione alterius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e347">
            ¶ Item secundum Dyoni. 5 ca. de 
            <lb ed="#V" n="98"/>diuinis no. in transtatione abbatis. Conuenienter aliis 
            <lb ed="#V" n="99"/>principalius laudatur deus sicut existens tanquam ex illo 
            <lb ed="#V" n="100"/>bono dei quod est inter alia eius bona dignius et 
            principa<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lius. Sed ratione huius quo principalius laudatur est 
            prin<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cipalius finis: ergo principalius est finis sub ratione qua 
            <lb ed="#V" n="103"/>ens quam sub ratione qua bonus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e363">
            ¶ Contra deus 
            principa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lius est finis sub ratione qua est obiectum principalissime 
            <lb ed="#V" n="105"/>virtutis quam sub ratione alia. Sed charitas est virtus 
            princi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>palissima: cuius deus obiectum est ratione sue bonitatis: ergo 
            <lb ed="#V" n="107"/>deus principalius est finis ratione sue bonitatis quam sub 
            <lb ed="#V" n="108"/>alia ratione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e376">
            ¶ Item Augu. i. lib.o de doctrina Christia. 
            quasi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>medio loco inter medium et finem deus ad suam bonitatem 
            <lb ed="#V" n="110"/>vsum nosterum refert.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e383">
            ¶ Rmpens quod quamuis omnes perfectiones dei 
            <lb ed="#V" n="111"/>in ipso sint realiter vnum in sumo vnitatis: quia tamen inter 
            <lb ed="#V" n="112"/>eas potest assignari differentia secundum nostram rationem intelligendi. ideo 
            <lb ed="#V" n="113"/>secundum hunc modum dici potest aliquid conuenire deo principalius 
            <lb ed="#V" n="114"/>sub vna ratione quam sub alia. Et sic dico quod deus principali 
            <lb ed="#V" n="115"/>est finis ratione bonitatis quam sub alia ratione. Deus enim 
            prin<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cipalius est finis sub illa ratione per quam creature magis 
            ten<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dunt in ipsum quam sub alia. Sed creature magis tendunt in 
            <lb ed="#V" n="118"/>deum sub ratione qui summe bonus quam sub aliqua alia ratione. 
            Bo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>num enim per se est attractiuum et allicitiuum: alia autem non 
            <lb ed="#V" n="120"/>nisi per rationem bonitatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e407">
            ¶ Preterea deus 
            princi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>palius est finis sub ratione nobilissima quam sub alia. Sed 
            <lb ed="#V" n="122"/>ratio bonitatis nobilior est quam aliqua alia: quia de 
            xatio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ne bonitatis est ratio entitatis: et ratio perfectionis. 
            bo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nitas enim est entitas sub ratione: qua perfecta. 
            nobi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lior autem est ratio entitatis perfecte quam entitas tantum: maxime 
            <lb ed="#V" n="126"/>cum eius ambitum non contrahat. Quia sicut bonum conuertitur cum ente 
            <lb ed="#V" n="127"/>ita aliqua ratio perfectionis inuenitur in omni ente: quia 
            ra<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tio perfectionis est habitio entitatis quam res habere 
            de<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bet. Non est autem aliquod ens quod non habeat aliquid 
            <lb ed="#V" n="130"/>de entitate quam debet habere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e431">
            ¶ Ratio etiam 
            nobili<lb ed="#V" n="131" break="no"/>or bonitatis est quam ratio veritatis: quia ratio bonitatis 
            <lb ed="#V" n="132"/>est per seipsam bona. Ratio autem veritatis non est 
            bo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>na nisi per rationem bonitatis: sed principalius conuenit rei 
            <lb ed="#V" n="134"/>aliquid cui conuenit per se quam cui conuenit per aliud: ergo 
            <lb ed="#V" n="135"/>ratio bonitatis principalius est bona quam ratio veritatis 
            <lb ed="#V" n="136"/>et ex conseqenti nobilior quia sicut dicit Augustinus 6 de trini. cap. 
            <!--00030.xml-->
            <pb ed="#V" n="8-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>8 in his que non mole magna sunt: idem est maius et 
            <lb ed="#V" n="2"/>melius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e458">
            ¶ Ad principium in oppostum patet responsio ex hiis quae 
            di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cta sunt in corpore quaestionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e463">
            ¶ Ad 2m dicendum quod britudo 
            <lb ed="#V" n="4"/>dei duas perfectiones importat scilicet veritatem et bonitatem. Dei enim 
            <lb ed="#V" n="5"/>beatitudo principaliter est essentia sua sub ratione quae summe 
            ve<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ra et summe bona. beatitudo etiam sua consistit in visione 
            <lb ed="#V" n="7"/>qua se summe videt: et in dilectione qua se summe amat. 
            <lb ed="#V" n="8"/>Sed in sua essentia sub ratione qua summe vera et 
            sum<lb ed="#V" n="9" break="no"/>me bona consistit: sicut in beatitudinis obiecto: in visio 
            <lb ed="#V" n="10"/>ne autem et dilectione sicut in eo per quod illud quod est 
            sum<lb ed="#V" n="11" break="no"/>me bonum in se est summe bonum sibi. Unde quodam. 
            <lb ed="#V" n="12"/>modo videndo et amando adipiscitur seipsum vt alio modo 
            <lb ed="#V" n="13"/>habeat semetipsum quam haberet si se non videret nec 
            ama<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ret. Et quia adeptio obiecti ordinatur ad obiectum: ideo 
            <lb ed="#V" n="15"/>dico quod principalius consistit dei beatitudo in sua 
            essen<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tia sub ratione qua summe vera et bona et visa et amata quam 
            <lb ed="#V" n="17"/>in ipsa visione et amore et principalius sub ratione qua 
            bo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>na et amata quam sub ratione qua vera et visa. Et sic patet quod 
            <lb ed="#V" n="19"/>beatitudo non est perfectio proprie loquendo distincta a 
            <lb ed="#V" n="20"/>bonitate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e502">
            ¶ Ex dictis patet solutio ad 3m.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e504">
            ¶ Ad 4um 
            <lb ed="#V" n="21"/>dicendum quod quamuis veritas sit bona et bonitas vera: 
            ta<lb ed="#V" n="22" break="no"/>men ratio veritatis non est ratio bonitatis: nec econuerso. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e511">
            <lb ed="#V" n="23"/>¶ Cognoscibilitas enim non est amabilitas nec econuerso: 
            <lb ed="#V" n="24"/>quamuis cognoscibilitas sit amabilis et amabilitas 
            cogno<lb ed="#V" n="25" break="no"/>scibilis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e520">
            ¶ Ad 5m dicendum quod intellectus Dyoni. est quod ens 
            <lb ed="#V" n="26"/>sub ratione qui ens nobilius est quam aliqua perfectio circunscripta 
            <lb ed="#V" n="27"/>ab ea ratione entis. Sed ego dico quod entitas est sub ratione 
            ve<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ritatis et bonitatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e530">
            ¶ Uel dic quod intendit preferre esse 
            <lb ed="#V" n="29"/>simpliciter: quod sub se comprehendit omnem rationem essendi 
            <lb ed="#V" n="30"/>perfectionibus: de quarum ratione generali non est esse sub 
            <lb ed="#V" n="31"/>se comprehendens omnem rationem essendi: sicut sunt 
            sapien<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tia: potentia et sic de multis aliis: quarum generaliter 
            ac<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ceptarum bonitas non comprehendit sub se omnem 
            ra<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tionem bonitatis: quamuis inquantum sunt in deo bone sint 
            <lb ed="#V" n="35"/>illa bonitate que omnem perfectionem bonitatis 
            com<lb ed="#V" n="36" break="no"/>prehendit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e550">
            ¶ De ratione autem bonitatis ratione 
            cu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ius conuenit deo esse vltimum finem: est esse: sub se 
            con<lb ed="#V" n="38" break="no"/>prehendens omnem rationem entitatis. Unde et illa 
            bo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nitas est sub se comprehendens omnem rationem 
            bo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nitatis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f05147-Dd1e562">
          <head xml:id="kzz7yh-f05147-Hd1e564">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f05147-Hd1e577" type="question-title">Utrum creatura rationalis sit finis creaturum non rationalium</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e566">
            Questio 3 
            <lb ed="#V" n="41"/>TErtio queritur vtrum creatura 
            ratio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nalis sit finis 
            crea<lb ed="#V" n="43" break="no"/>turarum non rationalium. Et videtur quod non: quia illud quod 
            <lb ed="#V" n="44"/>est ad aliquem fine non aduersatur naturaliter illi 
            <lb ed="#V" n="45"/>fini: sed quaedam animalia irrationalia naturaliter aduersantur homini: ergo 
            <lb ed="#V" n="46"/>non sunt propter hominem sicut propter finem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e582">
            ¶ Item si homo esset 
            <lb ed="#V" n="47"/>finis creaturarum non rationalium: hoc non esset nisi quia 
            no<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bilior illis: ergo cum inter creaturas non rationales vna sitis 
            <lb ed="#V" n="49"/>nobilior alia: nobilior esset finis ignobilioris: et sic equus 
            <lb ed="#V" n="50"/>posset dici finis cati. quod falsum videtur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e593">
            ¶ Item sicut deus 
            <lb ed="#V" n="51"/>est causa efficiens creaturarum ita est finis earum. Sed 
            <lb ed="#V" n="52"/>multarum creaturarum non rationalium deus fuit causa 
            ef<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ficiens non mediante alia causa efficiente. ergo et ille 
            crea<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ture in deum ordinantur vt in finem non mediante alio fine 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e604">
            <lb ed="#V" n="55"/>¶ Contra. I. corinth. 3. omnia nostra sunt. ergo omnia 
            <lb ed="#V" n="56"/>propter hominem sunt facta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e612">
            ¶ Item philosophus. 2. physi. Utimur 
            <lb ed="#V" n="57"/>tanquam propter nos omnibus que sunt. sumus enim 
            quodammo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>do finis
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e619">
            ¶ Rspondes quod dupliciter contingit loqui de 
            <lb ed="#V" n="59"/>fine: aut de fine vltimo: aut de fine sub vltimo fine. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e624">
            <lb ed="#V" n="60"/>¶ Primo modo sola diuina bonitas finis est cuiuslibet 
            <lb ed="#V" n="61"/>creature: non quia ad suam bonitatem ipsis creaturis 
            indi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>geat dicente Psalmus dixi domino: deus meus es tu: quoniam 
            <lb ed="#V" n="63"/>bonorum meorum non eges. Sed ipsas fecit vt communicaret 
            <lb ed="#V" n="64"/>suam bonitatem et manifestaret.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e637">
            ¶ Loquendo secundo 
            mo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>do de sine: sicut omnes creature que non sunt neque 
            ratio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nales neque intellectuales sunt propter rationalem creaturam 
            <lb ed="#V" n="67"/>que est homini. Sed aliter ordinabantur ad hominem in 
            <lb ed="#V" n="68"/>statu nature institute: aliter in statu nature lapse. Quare 
            <!--00030.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>in primo statu si perseuerasset homo: omnia animalia 
            irratio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nalia obediuissent ei: et sic fuissent ad manifestandum 
            <lb ed="#V" n="71"/>eius imperium: et etiam fuissent sibi in contemplationis 
            <lb ed="#V" n="72"/>exercitium et solatium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e661">
            ¶ In secundo autem statu quedam sunt 
            <lb ed="#V" n="73"/>ad substentandum naturam: quedam ad corrigendum eum 
            pro<lb ed="#V" n="74" break="no"/>pter culpam: sicut animalia modo nociua. Quia vt dicit Aug. 
            <lb ed="#V" n="75"/>3o super Gensem longe vltra medium. Aut penaliter ledut: 
            <lb ed="#V" n="76"/>aut salubriter exercent: aut vtiliter probant: aut 
            ignoran<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ter docent.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e674">
            ¶ Sic ergo vides quod omnia animalia 
            irratio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nalia sunt propter hominem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e680">
            ¶ Cu ergo elementa sint 
            peri<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mixtum: et mixtum propter vegetatiuum: et vegetatiuum propter 
            <lb ed="#V" n="80"/>sensitiuum: et sensitiuum propter naturam rationalem: et 
            natu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ra rationalis tantum propter deum. sequitur quod omnis creatura 
            in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>fra hominem est propter hominem: et mediante homine qui 
            <lb ed="#V" n="83"/>natus est per donum dei: immediate coniungi cum deo 
            per<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cognitionem et amorem: respiciunt diuinam bonitatem ut 
            fi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nem vltimum: et nihilominus ipsam immediate vt 
            vlti<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mundi finem respiciunt inquantum in eis estaliqualis 
            participa<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tio bonitatis illius. Sicut enim creaturam esse a deo 
            me<lb ed="#V" n="88" break="no"/>diante causa secunda non excludit ipsam esse immediate 
            <lb ed="#V" n="89"/>a deo: sic creaturas factas propter hominem respicere 
            me<lb ed="#V" n="90" break="no"/>diante homine diuinam bonitatem vt vltimum finem: non 
            <lb ed="#V" n="91"/>excludit eas respicere immediate illam bonitatem vt 
            vl<lb ed="#V" n="92" break="no"/>timum finem: quamuis sibi coniungi non possint per 
            cognitio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nem et amorem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e715">
            ¶ Ad principium in oppositum cum dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="94"/>quedam animalia naturaliter aduersantur homini etc. potest 
            di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ci quod verum est per accidens: inquantum scilicet a prima 
            insti<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tutione recessit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e724">
            ¶ Uel potest dici quod ea que naturaliter ad 
            <lb ed="#V" n="97"/>uersantur homini quantum ad vnum: nihilominus 
            or<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dinata sunt ex intentione conditoris ad obsequendum sibi 
            <lb ed="#V" n="99"/>quantum ad aliud: aliquo scilicet quatuor modorum 
            prenarrato<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rum ab Augu. 3o super Gen.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e735">
            ¶ Ad secundum dicendum quod 
            <lb ed="#V" n="101"/>tota ratio quare homo est finis creaturarum non est quia est 
            <lb ed="#V" n="102"/>nobilior eis. Sed cum hoc: quia per rationem scit eas 
            rege<lb ed="#V" n="103" break="no"/>re: et quia ad hoc create sunt vt obsequantur ei et quia habet 
            <lb ed="#V" n="104"/>naturam per quam cum adiutorio gratie dei immediate 
            <lb ed="#V" n="105"/>coniungi potest cum vltimo fine per cognitionem et 
            amo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e751">
            ¶ Ad tertium dicendum quod sicut aliquando aliquis 
            do<lb ed="#V" n="107" break="no"/>minus facit aliquid immediate propter seipsum: aliquando 
            pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>pter seruum suum et vlterius propter seipsum. Ita dico 
            <lb ed="#V" n="109"/>quod deus quasdam creaturas fecit immediate respicientes 
            <lb ed="#V" n="110"/>ipsum vt finem non mediante altero fine sicut homines et 
            ange<lb ed="#V" n="111" break="no"/>los: quasdam autem fecit immediate. et ordinauit eas in 
            <lb ed="#V" n="112"/>se mediante vt in finem et mediante altero fine. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f05147-Dd1e768">
          <head xml:id="kzz7yh-f05147-Hd1e770">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f05147-Hd1e787" type="question-title">utrum nobilior sit natura angelorum quam animarum</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e772">
            <lb ed="#V" n="113"/>Questio 4 
            <lb ed="#V" n="114"/>QUarto queritur vtrum 
            nobili<lb ed="#V" n="115" break="no"/>or sit natura 
            ange<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lorum quam animarum. Et videtur quod non: quia secundum 
            phi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>losophum 3o topi. si optimum in isto genere est 
            no<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bilius optimo in illo: hoc simpliciter est illo nobilius. Sed 
            <lb ed="#V" n="119"/>anima christi que est optima inter animas est nobilior 
            <lb ed="#V" n="120"/>optimo angelo etiam per naturam: quia quanto nobilior est 
            <lb ed="#V" n="121"/>natura plus potest capere de gratia: nullus autem 
            ange<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lus tantum potest capere de gratia quantum anima christi 
            ha<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bet ergo simpliciter natura anime est nobilior quam natura angeli. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e798">
            <lb ed="#V" n="124"/>¶ Item nobiliori mobili debetur nobilior motor: sed corpus 
            <lb ed="#V" n="125"/>humanum nobilius est corpore celesti: cum sit maioris 
            per<lb ed="#V" n="126" break="no"/>fectionis capax. ergo cum angeli moueant orbes 
            cele<lb ed="#V" n="127" break="no"/>stes et anime humana corpora: videtur quod anime sint angelis 
            <lb ed="#V" n="128"/>nobiliores.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e811">
            ¶ Item Luce. 22 maior est cui ministratur 
            <lb ed="#V" n="129"/>quam que ministrat. Sed apostolus dicit de angelis ad hebreos 
            primo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>quod omnes sunt adminstratorii spiritus in ministerium misi propter 
            <lb ed="#V" n="131"/>eos qui hereditatem capiunt salutis: ergo nos sumus naturaliter 
            <lb ed="#V" n="132"/>nobiliores quam ipsi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e822">
            ¶ Item inter corpora corruptibilia 
            cor<lb ed="#V" n="133" break="no"/>pus vltimo factum fuit nobilius scilicet corpus humanum: 
            er<lb ed="#V" n="134" break="no"/>go a simili spiritus vltimo factus fuit nobilior: sed anima 
            <lb ed="#V" n="135"/>posterius fuit facta quam angelus: ergo anima est angelo 
            no<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bilior.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e834">
            ¶ Contra super secundam propositionem de causis 
            <lb ed="#V" n="137"/>dicitur in com. 
            <!--00031.xml-->
            <pb ed="#V" n="9-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>dicitur in commento: quod esse quod est ante eternitatem est 
            cau<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sa prima: quoniam est causa ei. Sed esse quod est cum 
            eterni<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tate est intelligentia: esse quod est post eternitatem: et supra 
            tem<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pus: est anima: que est in orizonte eternitatis et temporis: 
            <lb ed="#V" n="5"/>inferius eternitate et supra tempus. Ergo anima est 
            infe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rior intelligentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e858">
            ¶ Item quanto aliqua natura est 
            ma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gis propinqua cause prime tanto est nobilior. Sed 
            Au<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gu. 12 confesi. longe post principium loquens ad deum dicit 
            <lb ed="#V" n="9"/>duo fecisti: vnum prope te: alterum prope nihil: per illud 
            <lb ed="#V" n="10"/>quod dicebat factum prope deum. intelligens naturam 
            angeli<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cam: quam ibi nominat nomine celi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e871">
            ¶ Ad istam 
            questio<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nem audiui aliquos dicentes naturam anime nobiliorem 
            <lb ed="#V" n="13"/>esse quam naturam angeli: pro quae opinione superficialiter videntur 
            <lb ed="#V" n="14"/>esse plures auctoritates. Dicit enim Augu. li. 83. q. q. 54. nec 
            <lb ed="#V" n="15"/>quicquam melius est rationalis anima nisi deus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e882">
            ¶ Item. 14 de 
            <lb ed="#V" n="16"/>ternitate capi. 14. dicit de anima quod sit ordinata est 
            natu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rarum ordine non locorum vt supra illam non sit nisi deus 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e889">
            <lb ed="#V" n="18"/>¶ Item decimo de ciui: capi. secundo refert: et aprobare 
            vi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>detur opinionem cuiusdam platonici dicentis animam 
            ra<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tionalem non habere supra se naturam nisi dei qui 
            fabri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>catus est mundum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e900">
            ¶ Sed contra hanc opinionem sunt 
            <lb ed="#V" n="22"/>auctoritates multum expresse: dicit enim Augu. 
            vndeci<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mo de ciui. capi. 16. loquens de angelica creatura: quod 
            om<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nia cetera que deus condidit nature dignitate precellit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e910">
            <lb ed="#V" n="25"/>¶ Item Dioni. quinto. c. de di. no. existentia viuencia. ea 
            <lb ed="#V" n="26"/>aut quecumque viuunt sensualia: et eadem rationalia: intellectus 
            <lb ed="#V" n="27"/>supereminent.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e919">
            ¶ Item Grego. 3 I. li. Mor. non multum 
            an<lb ed="#V" n="28" break="no"/>te finem exponens illud. tu signaculum similitudinis. ait 
            <lb ed="#V" n="29"/>licet homo ad similitudinem dei creatus sit: angelo tamen 
            <lb ed="#V" n="30"/>quasi maius aliquid tribuens: non eum ad similitudinem 
            <lb ed="#V" n="31"/>conditum: sed ipsum signaculum similitudinis dei dicit 
            <lb ed="#V" n="32"/>vt quo subtilior est in natura: eo in illo similitudo dei 
            ple<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nius creatur expressa.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e935">
            ¶ Dico ergo ad questionem: quod 
            na<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tura angeli. nobilior est quam natura anime: quod expresse 
            te<lb ed="#V" n="35" break="no"/>stantur auctoritates supradicte: contra opinionem aliam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e942">
            <lb ed="#V" n="36"/>¶ Ad haoc etiam est ratio Angelus nobilior est homine: cum 
            <lb ed="#V" n="37"/>sit homine simpicior: et sic intellectualis et hoc 
            rationa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lis. Sed natura hominis nobilior est quam natura anime: 
            <lb ed="#V" n="39"/>quia nobilior est natura tocius quam natura partis: sed quod 
            mo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>do videatur contrarium hoc est per accidens scilicet propter 
            cor<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ruptibilitatem corporis: quod aggrauat animam. Ergo 
            natu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ra angeli nobilior est quam natura anime.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e960">
            ¶ Preterea cum 
            <lb ed="#V" n="43"/>angelus non sit vnibilis corpori in ratione forme: et 
            ani<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ma rationalis vnibilis sit corpori humano in ratione forme: quia 
            <lb ed="#V" n="45"/>esse hominis constituitur ex anima et corpore: vt inferius 
            <lb ed="#V" n="46"/>declarabitur: magis est possibilis natura anime quam 
            ange<lb ed="#V" n="47" break="no"/>li: et ex consequenti magis elongatur ab actu primo. 
            Re<lb ed="#V" n="48" break="no"/>stat ergo quod natura angeli sit nobilior quam natura anime: 
            <lb ed="#V" n="49"/>cum propinquior sit primo actui. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e978">
            <lb ed="#V" n="50"/>Ad primum in oppositum dicunt quidam: quod 
            <lb ed="#V" n="51"/>quamuis species angeli: sit nobilior 
            <lb ed="#V" n="52"/>quam species anime: tamen anima christi naturaliter 
            nobi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lior est quocumque angelo. Quia dicunt quod species non 
            ha<lb ed="#V" n="54" break="no"/>bent terminum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e992">
            ¶ Sed aliis videtur hoc esse. contra 
            au<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ctoritatem phlosophi. adductam in opponendo quia si species 
            <lb ed="#V" n="56"/>non honorent terminum: non esset dare optimum in 
            ali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>qua specie: quia semper in eadem specie posset fieri 
            me<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e1003">
            ¶ Preterea in specie anime: posset fieri anima 
            <lb ed="#V" n="59"/>nobilior quam anima christi quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e1008">
            ¶ Preterea 
            pro<lb ed="#V" n="60" break="no"/>pinquitate que attenditur secundum naturalia: equaliter posset 
            fi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>eri natura propinqua cause prime in vna specie sicut in 
            <lb ed="#V" n="62"/>alia: quod falsum est secundum opinionem multorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e1017">
            ¶ Alii dicunt quod 
            <lb ed="#V" n="63"/>anima christi naturaliter est nobilior quocumque angelo: quia est in 
            vl<lb ed="#V" n="64" break="no"/>timo nobilitatis speciei anime. Sed nullus angelus factus 
            <lb ed="#V" n="65"/>est in vltimo nobilitatis speciei sue.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e1026">
            ¶ Sed contra hoc arguunt 
            <lb ed="#V" n="66"/>alii dicentes. quod non videtur probabile deum creasse in 
            specis<lb ed="#V" n="67" break="no"/>minus nobili in diuiduum existens in vltimo nobilitati: 
            <lb ed="#V" n="68"/>ipsius speciei: et non creasse aliquod induiduum in vltimo 
            <!--00031.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>nobilitatis: naturalis speciei magis nobilis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e1042">
            ¶ Ideo alii btere 
            <lb ed="#V" n="70"/>uiter dicunt ad argumentum quod quamuis anima christi non sit ita 
            no<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bilis per naturam: sicut natura summi angeli: tamen est nobilior per 
            <lb ed="#V" n="72"/>gratiam: et proportionabiliter excedens eam: maxime per gratiam 
            vni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>onis. Et videtur eis quod ista opinio plus honorat animam 
            <lb ed="#V" n="74"/>christi quam alia. quia noblulitas quae est per gratiam nobturlior est quam illa que 
            <lb ed="#V" n="75"/>est per naturam: et de excellentia anime christi super naturam 
            angeli<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cam: illa opinio plus attribuit gratie que dicit angelum 
            <lb ed="#V" n="77"/>in naturalibus nobiliorem: quam illa que dicit contrarium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e1063">
            ¶ Si autem 
            <lb ed="#V" n="78"/>queras quomodo in natura minus nobili plus est de gratia quam 
            <lb ed="#V" n="79"/>in natura magis nobili. Respondeo quia deo sic placuit: qui non 
            <lb ed="#V" n="80"/>
            <lb ed="#V" n="81"/>pacitatem naturalium. et in anima christi posuit de gratia quantum 
            <lb ed="#V" n="82"/>de ipsa capere potuit: quod non fecit in aliquo angelo: nisi secundum 
            <lb ed="#V" n="83"/>proportionem ad ipsum velle quod potuit elicere sub ratione 
            <lb ed="#V" n="84"/>qua actiuus. Quomdo autem hoc debeat intelligi declarabitur 
            infe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rius cum queritur de angelis bonis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e1083">
            ¶ Ad. 2m cum dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="86"/>
            <lb ed="#V" n="87"/>de motore qui est motor tantum et non forma. anima autem est 
            <lb ed="#V" n="88"/>forma corporis humani et motor.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e1092">
            ¶ Ad. 3m cum dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="89"/>maior est cui ministratur quam qui mistrat. dico quod hoc 
            intel<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ligendum est quando ministratur alicui propter eius dignitatem et 
            po<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tetiam. Sed non quando ministratur alcui propter eius infirmitatem et 
            in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>opiam. Sic enim sani mistrantur infir. et sic angeli mistrant nob 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e1103">
            <lb ed="#V" n="93"/>¶ Ad. 4m dicendum quod et si deus fecerit vltimo nobilius 
            cor<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pus: non tamen fecit vltimo nobiliorem spiritum. Unde 
            pri<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mo fecit angelum quam animam quia cum ipsa anima rationalis 
            <lb ed="#V" n="96"/>sit forma corporis humani decentius fuit quod fieret humano 
            <lb ed="#V" n="97"/>corpore facto quam quod crearetur ante factionem corporis 
            humani<lb ed="#V" n="98" break="no"/>quamuis deus illa ante potuisset creasse: si voluisset
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f05147-d1e1119">
            ¶ 
            Au<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ctoritates que pro alia opinione fuerunt adducte in corpore 
            <lb ed="#V" n="100"/>quaestionis: intelligende sint quantum ad collationem: gratie et 
            glo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>rie: quia anima rationalis recepit gratiam et gluram a deo 
            imme<lb ed="#V" n="102" break="no"/>diate: non mediante aliqua alia creatura. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>