<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="135-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k98204"><!-- l4d26a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k98204-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e103">
          Distinctio. II.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e105">
          <lb ed="#V" n="112"/>Consequenter queritur de 
          se<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cundo principali. 
          <lb ed="#V" n="114"/>Et circa hoc queruntur. 3.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e114">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="115"/>actus matrimonii quantum ad copulam 
          carna<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lem sit licitus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e121">
          ¶ 2o vtrum meritorius.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e124">
          ¶ 3o vtrum in 
          susce<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ptione matrimonii gratia conferatur. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k98204-Dd1e129">
          <head xml:id="kzz7yh-k98204-Hd1e131">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e133">
            Quaestio
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e135">
            <lb ed="#V" n="118"/>PRimo ostendo quod actus 
            matri<lb ed="#V" n="119" break="no"/>monialis non sit 
            <lb ed="#V" n="120"/>licitus: non est licitum homini se priuare vsu 
            ratio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nis: nec simpliciter nec ad tempus: sed in actu 
            con<lb ed="#V" n="122" break="no"/>iugali priuatur homo vsu rationis. Unde philosophus. 7. libro ethi. 
            <lb ed="#V" n="123"/>c. 8. dicit de venere quod suratur intellectum spisse sapientis: 
            <lb ed="#V" n="124"/>ergo ille actus est illicitus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e153">
            ¶ Item omnis actus est illicitus 
            <lb ed="#V" n="125"/>quem de necessitate concomitatur peccatum: sed actum 
            coniugalen<lb ed="#V" n="126" break="no"/>de necessitate concomitatur saltem veniale peccatum. quia vt dicit 
            <lb ed="#V" n="127"/>Aug. 19. de ci. c. 4. Nonnullum vitium est cum caro 
            concupi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>scit aduersus spiritum. In actu vero illo semper caro 
            concupi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>scit aduersus speritum: ipsum etiam semper concomitatur tentatio. 
            <lb ed="#V" n="130"/>que est ex carne: de qua dicit magister libo 2. di. 22 quod non 
            <lb ed="#V" n="131"/>sit sine peccato: ergo actus coniugalis est illicitus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e171">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="132"/>nihil indiget excusatione nisi peccatum: sed actus coniugalis 
            <lb ed="#V" n="133"/>indiget excusari per bona coniugii secundum magistrum huius 
            <lb ed="#V" n="134"/>di. c cid est ergo actus coniugalis est peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e181">
            <lb ed="#V" n="135"/>Contra secundum Augustinum 14 de ci. c. 6. concubitus 
            <lb ed="#V" n="136"/>coniugalis qui secundum matrimonialium praescripte 
            <lb ed="#V" n="137"/>tabularum sit causa procreandorum liberorum licitus est et honestus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e190">
            <lb ed="#V" n="138"/>¶ Item obligatio ad actum qui non est licitus: est peccatum: 
            <!--00303.xml-->
            <pb ed="#V" n="136-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>sed in matrimonio est obligatio ad coniugalem 
            concubi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tum: cum ergo nubere non sit peccatum dicente 
            aposto<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lo I. Corum. 7. Si nupserit virgo non peccauit: 
            concubi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tus coniugalis fieri potest licite. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e210">
            <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo sicut superius habitum est: ad 
            matri<lb ed="#V" n="6" break="no"/>monium inclinat non tantum natura 
            <lb ed="#V" n="7"/>generis: sed etiam atura speciei: non tantum per comparationem ad 
            <lb ed="#V" n="8"/>secundarium eius finem qui est mutuum obsequm seu 
            mutua<lb ed="#V" n="9" break="no"/>subuentio in rebus domesticis: sed etiam per comparationem 
            <lb ed="#V" n="10"/>ad principalem eius finem qui est procreatio liberorum: cum 
            au<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tem naturalis ratio a deo sit instituta: quamuis in aliquo per 
            pec<lb ed="#V" n="12" break="no"/>catum sit obfuscata: impossibile est ipsam inclinare ad 
            ali<lb ed="#V" n="13" break="no"/>quod quod sit secundum seipsum: et viverliter illicitum: ita vt in eo 
            <lb ed="#V" n="14"/>medium licitum inueniri non possit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e234">
            ¶ Preterea a deo 
            <lb ed="#V" n="15"/>matrimonium est institutum vt visum est. deus autem nihil 
            <lb ed="#V" n="16"/>instituit in quo implicetur obligatio ad aliquid illicitum: 
            <lb ed="#V" n="17"/>cum ergo in matrimonio sit obligatio ad coniugalem 
            con<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cubitum altero coniugium hoc petente loco et tempore de 
            <lb ed="#V" n="19"/>bitis: actus coniugalis fieri potest licite. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e247">
            <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod non est 
            <lb ed="#V" n="21"/>licitum homoni se priuare vsu 
            ratio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nis etc. dico quod immo aliquando: quando scilicet illa priuatio est quasi 
            mo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mentanea et preordinata a ratione ad magnum spirituale 
            bo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>num: et ex auctoritate diuina: et talis est priuatio vsus 
            ra<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tionis in homine per coniugalem concubitum pure et directe 
            or<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dinatum ad reddendum debitum: vel ad procreationem 
            libe<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rorum ad diuinum cultum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e267">
            ¶ Ad secundum dicendum quod 
            minor<lb ed="#V" n="28" break="no"/>est falsa: illa enim rebellio virium inferiorum contra rationem 
            vi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tium quoddam est inquantum est declinatio a prima 
            institu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tione nature: sed per bona matrimonii caret ratione culpe. 
            <lb ed="#V" n="31"/>Utrum autem tentatio que est ex carne possit esse sine 
            pec<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cato determinatum inuenies. lib 2. di. 21.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e281">
            ¶ Ad tertium 
            di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cendum quod pro tanto dicitur carnalis concubitus excusari per bona 
            <lb ed="#V" n="34"/>matrimonii: quia extra matrimonium semper est peccatum: 
            <lb ed="#V" n="35"/>et in matrimonio fieri potest sine peccato. Unde idem actus 
            <lb ed="#V" n="36"/>in matrimonio non est prius peccatum: et postea sit non 
            <lb ed="#V" n="37"/>peccatum per bona coniugii. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k98204-Dd1e295">
          <head xml:id="kzz7yh-k98204-Hd1e297">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e299">
            Quaestio II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e301">
            <lb ed="#V" n="38"/>Ecundo quaeritur vtrum actus 
            matrimo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nialis sit meritorius. Et 
            vide<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tur quod non. magister huius di. c. 1. dicit quod si non 
            <lb ed="#V" n="41"/>peccassent primi homines: coitus eorum bonus esset 
            <lb ed="#V" n="42"/>et remunerabilis. in quo implicare videtur quod modo non sit 
            <lb ed="#V" n="43"/>remunerabilis: sed omnis actus meritorius est 
            remunerabi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lis: ergo concubitus coniugalis non est meritorius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e319">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="45"/>secundum Philosophum. 2. ethi. c. 3. semper circa difficilius sit ars et 
            <lb ed="#V" n="46"/>virtus: sed concubitus coniugalis non est difficilis: sed 
            de<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lectabilis: ergo non est virtuosus: sed nullus actus est 
            meri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>torius: nisi sit virtuosus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e330">
            ¶ Item dimittere illud quod est 
            <lb ed="#V" n="49"/>meritorium non est laudabile: sed laudabile est dimitere 
            <lb ed="#V" n="50"/>matrimonium propter castitatem virginalem vel vidualem: 
            <lb ed="#V" n="51"/>ergo actus matrimonialis non est meritorius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e340">
            ¶ Item. 32 
            <lb ed="#V" n="52"/>q. 2. Connubia. Connubia legitima carent peccato: non tamen 
            <lb ed="#V" n="53"/>illo tempore quo coniugales actus geruntur presentia spiritus 
            san<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cti dabitur: sed nullus actus est meritorius nisi per 
            pre<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sentiam spiritus sancti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e351">
            <lb ed="#V" n="56"/>Contra. octus virtutio est meritorius: sed vxor 
            red<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dendo viro debitum facit actum iustitie: 
            <lb ed="#V" n="58"/>que reddit vnicuique quod suum est: ergo concubitus coniu 
            <lb ed="#V" n="59"/>galis potest esse meritorius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e362">
            ¶ Item omnis actus procedens 
            <lb ed="#V" n="60"/>ex voluntate deliberatiua: aut est secundum rationem: aut preter 
            ra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tionem. Si secundum rationem: est virtuosus: si preter rationem 
            <lb ed="#V" n="62"/>est vitiosus. Unde Dama. lib. 2. c. vlti. Manentes in eo quod 
            <lb ed="#V" n="63"/>secundum naturam est: in virtute sumus. declinantes ex eo quod est 
            <lb ed="#V" n="64"/>secundum naturam ex virtute ad id quod preter naturam est de 
            <lb ed="#V" n="65"/>uenimus: et in malitia sumus. Et vocat ibi naturam: naturale 
            ra<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tionis indicium inclinans ad virtutem. cum ergo 
            con<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cubitus coniugalis possit procedere ex deliberatiua 
            vo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>luntate absque hoc quod sit vitiosus: quia vt habetur in 
            pre<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cedenti questione: licite potest feri: potest esse virtuosua: 
            <!--00303.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="70"/>et ex consequenti meritorius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e393">
            <lb ed="#V" n="71"/>Respondeo quod concubitus matrimonialis autem 
            <lb ed="#V" n="72"/>nt directe et tantum causa reddendi 
            de<lb ed="#V" n="73" break="no"/>bitum: aut procreandi liberos educandos ad cultum diuinum: 
            <lb ed="#V" n="74"/>et sic est actus virtutis: et ex conseqenti meritorius: sicut probant 
            <lb ed="#V" n="75"/>argumenta ad partem secundam. aut propter delectationem carnis: 
            <lb ed="#V" n="76"/>seu propter remedium carnalis concupiscentie: sistendo tamen 
            <lb ed="#V" n="77"/>intra limites matrimonii quo ad hoc quod homo non vellet 
            <lb ed="#V" n="78"/>hoc facere cum non sua: nec ponendo ibi vltimum finem. Et 
            <lb ed="#V" n="79"/>vtrum concubitus hac de causa factus nunquam possit fieri 
            <lb ed="#V" n="80"/>sine omni peccato: aut semper sit peccatum veniale inferius declarabitur. 
            <lb ed="#V" n="81"/>Si autem voluntas extra limites matrimonii feratur: 
            vtpo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>te quia talem actum vellet exercere cum muliere: etiam 
            <lb ed="#V" n="83"/>si non esset sua: tunc est mortale peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e424">
            <lb ed="#V" n="84"/>Ad primum in oppositum dicendum quod si 
            primi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>homines non peccassent quilibet coitus 
            <lb ed="#V" n="86"/>eorum fuisset remunerabilis: et sic intelligit magister: 
            mo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>do autem non sic: quia aliquio est remunerabilis: et aliquis non. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e435">
            <lb ed="#V" n="88"/>¶ Ad secundum dicendum quod actus coniugalis licitus et 
            be<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ne ordinatus quamuis habeat delectationem annexam ex 
            par<lb ed="#V" n="90" break="no"/>te operantis: habet tamen difficultatem ex parte sui: quia in 
            de<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lectationibus secundum tactum valde difficile est tenere 
            medi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>um.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e449">
            ¶ Ad tertium dicendum quod laudabile est dimittere 
            <lb ed="#V" n="93"/>minus meritorium pro magis meritorio: et quamuis aliquis actus 
            <lb ed="#V" n="94"/>coniugalis sit meritorius. tamen obseruatio castitatis 
            virgina<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lis vel vidualis magis est meritoria.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e458">
            ¶ Ad quartum 
            di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cendum quod secundum glosam ibidem pro tanto dicitur in illo actu praesentiam 
            <lb ed="#V" n="97"/>spiritus sancti non dari: quia tunc non datur quo ad actum 
            facien<lb ed="#V" n="98" break="no"/>di miracula vel prophetandi: quia in illo actu est quidam stupor 
            <lb ed="#V" n="99"/>mentis: et homo totus carneus efficitur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k98204-Dd1e470">
          <head xml:id="kzz7yh-k98204-Hd1e472">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e474">
            Quaestio III
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e476">
            <lb ed="#V" n="100"/>Tertio queritur vtrum in susceptione 
            ma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>trimonii gratia conseratur. Et 
            vi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>detur quod non per susceptionem cuiuslibet sari cum 
            <lb ed="#V" n="103"/>quo conferatur gratia minuitur morbus contra quem 
            <lb ed="#V" n="104"/>est: sed carnalis concupiscentia: contra quam est matrimonium 
            per<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ipsum non minuitur: sed augetur: sicut enim dicit philosophus. 3. 
            ethi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ca. vltimo. Concupiscentie operatio auget conatum: ergo 
            vi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>detur quod gratia non confertur in matrimonio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e496">
            ¶ Item 
            per<lb ed="#V" n="108" break="no"/>susceptionem cuiuslibet sacramenti cum quo confertur gratia 
            con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>figuratur homo aliquo modo christo pro illo statu quo passus est 
            <lb ed="#V" n="110"/>pro nobis: aliter enim non dicerenttur sacramenta habere 
            efficaci<lb ed="#V" n="111" break="no"/>a passione eius: sed matrimonium in nullo representat christi 
            <lb ed="#V" n="112"/>passionem: cum in matrimonio sit delectatio: passio christi 
            ma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>xime fuerit aflictiua: ergo videtur quod non conferatur gratia 
            in<lb ed="#V" n="114" break="no"/>matrimonio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e514">
            ¶ Item omne sacramentum in quo confertur gratia contra 
            <lb ed="#V" n="115"/>aliquem morbum debet suscipi ab omnibus participantibus illum 
            <lb ed="#V" n="116"/>morbum: sed omnes in statu nature lapse habent de lege 
            com<lb ed="#V" n="117" break="no"/>morbum carnalis concupiscentie: ergo si in sacramento matrimonii 
            <lb ed="#V" n="118"/>conferretur gratia contra carnalem concupiscentiam: omnes viri et 
            mulie<lb ed="#V" n="119" break="no"/>res deberent matrimonium contrahere: quod falsum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e528">
            <lb ed="#V" n="120"/>Contra vt superius est habitum in difffinitione sacramenti 
            po<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nitut quod est ex sanctificatione continens aliquam 
            <lb ed="#V" n="122"/>inuisibilem et specialem gratiam: sed quelibet pars 
            diffini<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tionis conuenit cuilicet parti subiectiue contente sub 
            diffi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nito: cum ergo matrimonium sit sacramentum noue legis vt 
            osten<lb ed="#V" n="125" break="no"/>detur in eius susceptione confertur gratia vt videtur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e544">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="126"/>sacramenta noue legis efficiunt quod figurant: sed quodiet sacramentum 
            <lb ed="#V" n="127"/>figurat gratiam: quia vt superius habitum est: sacramentum est 
            inuisi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bilis gratie visibilis forma: ergo in susceptione 
            matrimo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>num cum sit sacramentum noue legis confertur gratia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e555">
            <lb ed="#V" n="130"/>Respondeo quo ontraentibus matrimonium 
            digne<lb ed="#V" n="131" break="no"/>confertur gratia gratum faciens non 
            <lb ed="#V" n="132"/>tantum gratis data: vt quidam dicere volunt. Sicut enim natura 
            nul<lb ed="#V" n="133" break="no"/>li confert potentiam quin etiam conferat si potest dispositionem 
            <lb ed="#V" n="134"/>necessariam ad idoneam executionem actus illius 
            poten<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tie: sic ipse deus conferendo alicui aliquam potestatem per sacramentua 
            <lb ed="#V" n="136"/>susceptionem: simul confert dispositionem necessariam ad 
            <lb ed="#V" n="137"/>idoneam executionem actus potestatis illius: per sacramentum autem 
            <lb ed="#V" n="138"/>matrimoni datur ex diuina institutione matrimonium 
            <!--00304.xml-->
            <pb ed="#V" n="136-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>contrahentibus potestas vt vnus vtatur alio ad procreationem prolis: et 
            <lb ed="#V" n="2"/>ad concupiscentie remedium cuius potestatis actus exequi non possunt 
            <lb ed="#V" n="3"/>indonee et digne sine gratia gratum faciente. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e590">
            <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum in oppositum dicendum quod per 
            matrimo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nium reprimitur concupiscentia in sua 
            <lb ed="#V" n="6"/>radice per gratiam que confertur in matrimonio: excluditur 
            <lb ed="#V" n="7"/>etiam turpitudo que sine matrimonio esset in carnali 
            co<lb ed="#V" n="8" break="no"/>pula: et per illum actum ab aliis corruptelis retrahitur: propter 
            <lb ed="#V" n="9"/>quod dicit apostolus id est Cor. 7. Melius est nubere quam vri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e606">
            ¶ 
            Di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cendum ergo ad auctoritatem philosophi quod quamuis operatio 
            eoncun<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pifcentie si non est ratione ordinata augeat conatum: tamen 
            <lb ed="#V" n="12"/>quando est ordinata ratione reprimit eius excessum: quia actus 
            <lb ed="#V" n="13"/>disponunt ad similes habitus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e617">
            ¶ Ad secundum dicendum quod 
            <lb ed="#V" n="14"/>quamuis per matrimonium non conformentur contrahentes passioni 
            christi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quantum ad penam: conformantur tamen ei quantum ad illius 
            passio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nis causam que fuit ex parte patientis: que causa fuit 
            cha<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ritas: quia propter nimiam charitatem suam qua dilexit nos: 
            <lb ed="#V" n="18"/>pati voluit vt ecclesiam sibi assumere in sponsam: quam 
            <lb ed="#V" n="19"/>charitatem representat honesta dilectio nubentium. Illi tamen 
            <lb ed="#V" n="20"/>qui ad onera matrimonii aspiciunt forte dicerent quod quantum 
            <lb ed="#V" n="21"/>ad aliqua representat passionis christi penam: multe enim sunt 
            <lb ed="#V" n="22"/>tribulationes in matrimonio. Unde Apostolus 1 Cor. 7. 
            Tri<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bulationem carnis habebunt huiusmodi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e642">
            ¶ Ad tertium 
            dicen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dum quod argumenum bene concluderet si contra concupiscentiam non 
            pos<lb ed="#V" n="25" break="no"/>set alia medicina efficacior inueniri: vacare autem operibus 
            spiri<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tualibus: et carnem per poenitentiam macerare multo sunt 
            effica<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ciora remedia contra morbum concupiscentie quam matrimonium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k98204-d1e653">
            <lb ed="#V" n="28"/>¶ Quomdo autem licitum sit dare pecuniam pro matrimonio 
            contra<lb ed="#V" n="29" break="no"/>hendo cum sit sacramentum conferens gratiam superius 
            exposi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum est: vbi quesitum est de symonia. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>