<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="31-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f22165"><!-- l2d7a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f22165-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e103">
               <lb ed="#V" n="63"/>Consequenter queritur de <sic>
      secun<lb ed="#V" n="64" break="no"/>do</sic> principali. Et 
      <lb ed="#V" n="65"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e115">
      ¶ Primo vtrum in 
      <lb ed="#V" n="66"/>demonibus cadat obliuio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e120">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="67"/>tempestatum et pluuiarum et aliarum impressionum 
      <lb ed="#V" n="68"/>naturalium futurarum sit in eis vel esse possit per eorum na¬ 
      <!--00075.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>turalem virtutem certa precognitio.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f22165-Dd1e133">
               <head xml:id="kzz7yh-f22165-Hd1e135">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f22165-Hd1e139" type="question-title">Utrum in demonibus cadat oblivio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e137">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="70"/>PRimo ostendo quod in demonibus 
      <lb ed="#V" n="71"/>cadat obliuio: 
      <lb ed="#V" n="72"/>Glo. super illud Ecclesiastes. 4 sene rege et 
      stul<lb ed="#V" n="73" break="no"/>to. Exponit hoc de diabolo. Sed si nihil 
      obliui<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sceretur non esset stultus. Ergo in ipso cadit obliuio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e150">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="75"/>sicut diabolus est spiritus incorruptibilis: ita anima 
      intel<lb ed="#V" n="76" break="no"/>lectiua est spiritus incorruptibilis. Sed homines multa 
      <lb ed="#V" n="77"/>obliuiscuntur: quorum ante cognitio erat in ipsis per animam 
      <lb ed="#V" n="78"/>intellectiuam. Ergo videtur similiter quod in demonibus 
      ca<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dat obliuio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e163">
      ¶ Item philosophus. 2 topic. idem est susceptibile 
      <lb ed="#V" n="80"/>contrariorum. Sed obliuisci et proficere in scientia: sunt 
      con<lb ed="#V" n="81" break="no"/>traria. Ergo cum demones de nouo possint scientiam 
      ac<lb ed="#V" n="82" break="no"/>quirere. Uidetur etiam quod obliuiscantur aliquorum prius 
      <lb ed="#V" n="83"/>scitorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e174">
      ¶ Item per gratiam reformantur omnes partes 
      <lb ed="#V" n="84"/>imaginis: secundum Glo. super illud pslamum. Signatum est super nos 
      <lb ed="#V" n="85"/>lumen vultus tui. Ergo similiter tota imago per 
      pecca<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum deformatur. Sed deformatio memorie que est pars 
      <lb ed="#V" n="87"/>imaginis: videtur esse per obliuionem. Ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>in demonibus cadat obliuio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Contra secundum philosophum primo de anima virtutes non 
      dete<lb ed="#V" n="90" break="no"/>riorantur: nisi quia deteriorantur organa. 
      Un<lb ed="#V" n="91" break="no"/>de dicit quod si senex haberet oculum iuuenis: videret vtique 
      <lb ed="#V" n="92"/>vt iuuenis. Sed memoria dyabolica non est organo 
      alli<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gata: ergo non debilitatur nec deficit in conseruando: ergo 
      <lb ed="#V" n="94"/>nihil deletur ex ea
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e204">
      ¶ Item secundum quam habetur ex commentatore 
      su<lb ed="#V" n="95" break="no"/>per octauam et decimam propositionem de causis. quod recipitur in 
      <lb ed="#V" n="96"/>aliquo est in eo per modum recipientis. Ergo cum 
      me<lb ed="#V" n="97" break="no"/>moria diaboli sit incorruptibilis: que in ea recipientur: 
      <lb ed="#V" n="98"/>sunt in ea incorruptibiliter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e215">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Respondeo quod obliuio potest accipi. Uel 
      inquan<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum opponitur actui memorie 
      tan<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tum. Uel inquantum opponitur actui vel habitui 
      intelligen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tie conuertentis se super memoriam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e226">
      ¶ Primo modo 
      obli<lb ed="#V" n="103" break="no"/>uio est amissio aliquorum: que ante memoria quasi 
      habi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tualiter retinebat: quia actus memorie: inquantum est 
      memo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ria tantum: non est nisi retinere ipsas similitudines.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e235">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cundo modo est ipiam intelligentiam non conuerti vt debet 
      <lb ed="#V" n="107"/>super ea que in memoria retinentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e242">
      ¶ Primo modo 
      in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>demonibus non cadit obliuio: quia species intelligibiles de 
      me<lb ed="#V" n="109" break="no"/>moria ipsius angeli non delentur: quia accidens existens in 
      <lb ed="#V" n="110"/>subiecto non corrumpitur: nisi per aliquam corruptionem 
      <lb ed="#V" n="111"/>factam circa subiectum: vel per introductionem alterius 
      acci<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dentis in illud subiectum incompossibilis primo accidenti: 
      <lb ed="#V" n="113"/>vel per subtractionem virtutis conseruantis. Potentia autem 
      <lb ed="#V" n="114"/>memoratiua ipsius dyaboli est incorruptibilis. Species 
      <lb ed="#V" n="115"/>etiam intelligibiles sibi inuicem in eadem potentia non 
      repu<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gnant: et qua ratione possunt esse plures simul: eadem ratione 
      <lb ed="#V" n="117"/>possunt esse simul in numero quantumcumque magno. Quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>probatur a simili per philosophum dicentem 4 phy. cap. de vacuo. 
      <lb ed="#V" n="119"/>qua ratione duo corpora possunt esse simul eadem ratione 
      <lb ed="#V" n="120"/>in quantocumque numero. Conseruatio etiam speciei intelligibilis 
      <lb ed="#V" n="121"/>in memoria dyaboli non dependet ab aliqua virtute creata 
      <lb ed="#V" n="122"/>exteriori. Unde patet quod in memoria dyaboli nulla species 
      in<lb ed="#V" n="123" break="no"/>telligibilis potest naturaliter deleri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e280">
      ¶ Loquendo autem de 
      ob<lb ed="#V" n="124" break="no"/>liuione secundo modo: sic dico: quod in demonibus cadit 
      obli<lb ed="#V" n="125" break="no"/>liuio: quia per obstinationem inhabilis factus est ad 
      remini<lb ed="#V" n="126" break="no"/>scendum multa bona: quorum similitudines 
      intelligibi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>les in sua memoria retinentur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e291">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Ad primum in oppositum dicendum quod stultus 
      <lb ed="#V" n="129"/>dicitur diabolus non propter 
      dele<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tionem aliquarum specierum intelligibilium de sua memoria. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Sed quia intelligentia non conuertit ad memoriam ad 
      reco<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lendum actualiter multa bona que recolere tenetur: et quia 
      <lb ed="#V" n="133"/>scienter facit multa mala. secundum enim philosophum 6 ethicorum. ca. 6. 
      <lb ed="#V" n="134"/>magis est imprudens qui peccat scienter: quam quae peccat 
      igno<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ranter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e311">
      ¶ Ad secundum dicendum quod etiam species 
      intelligibi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>les: non delentur de memoria anime intellectiue. Sed quia 
      <!--00076.xml-->
      <pb ed="#V" n="31-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>species imaginabiles delentur de organo: et ille secundum legem communem 
      <lb ed="#V" n="2"/>pro statu praesenti sunt necessarie homini ad intelligendum 
      <lb ed="#V" n="3"/>vt inferius declarabitur: ideo homines multa obliuiscuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e329">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Ad tertium cum dicitur quod idem est susceptibile contrariorum etc. 
      <lb ed="#V" n="5"/>Dico quod non quecumque contraria nata sunt fieri circa idem: sed 
      <lb ed="#V" n="6"/>tantummodo illa quorum alterum nec determinate: nec de 
      ne<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cessitate illi subiecto inesti. manentia autem specierum 
      intelli<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gibilium in memoria diaboli determinate: et de necessitat. 
      <lb ed="#V" n="9"/>inest ipsi memorie: et ideo oppositum scilicet deletio illarum specierum 
      <lb ed="#V" n="10"/>non potest inesse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e347">
      ¶ Ad quartum dicendum quod in hoc deformata est 
      <lb ed="#V" n="11"/>memoria diaboli per peccatum: quia non conuertit se ad suam 
      <lb ed="#V" n="12"/>memoriam ad actualiter et debito modo recolendum: multa bona 
      <lb ed="#V" n="13"/>que actualiter recolere tenetur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f22165-Dd1e358">
               <head xml:id="kzz7yh-f22165-Hd1e360">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f22165-Hd1e368" type="question-title">Utrum tempestatum et pluuiarum et aliarum impressionum naturalium futurarum sit in eis vel esse possit per eorum naturalem virtutem certa precognitio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e362">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="14"/>SEcundo quaeritur vtrum tempestatum et 
      <lb ed="#V" n="15"/>pluuiarum et aliarum 
      impressio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>num naturalium futurarum sit in eis vel esse possit 
      <lb ed="#V" n="17"/>per eorum naturalem virtutem: certa precognitio. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Et videtur quod non. Isa. 4i. annunciate que ventura sunt in 
      fu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>turum et sciemus: quia dii estis vos. Sed demones non sunt 
      <lb ed="#V" n="20"/>dii: ergo non nouerunt futura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e380">
      ¶ Item Dam. lib. 2. cap. 4. 
      <lb ed="#V" n="21"/>futura neque angeli neque demones nouerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e385">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="22"/>philosophum id est Periherm. in singularibus et futuris contingentibus 
      <lb ed="#V" n="23"/>non est determinata veritas scilicet nisi per comparationem ad 
      co<lb ed="#V" n="24" break="no"/>gnitionem dei que futura presentialiter intuetur. Sed 
      dia<lb ed="#V" n="25" break="no"/>bolus non videt in mente diuina: ergo cum iste pluuie et 
      tem<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pestates contingenter eueniant: quia possunt impediri: videtur 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod diabolus talium futurorum certam non habeat 
      precognitio<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e403">
      ¶ Item non habuit certam precognitionem in statu sue 
      <lb ed="#V" n="29"/>innocentie: futuri a se dependentis: hoc est sue auersionis. ergo 
      <lb ed="#V" n="30"/>multo minus postquam est iam peccato obtenebratus habet 
      preco<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gnitionem futurorum a se non dependentiam: cuiusmodi sunt 
      plu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ule et tempestates et consimilia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e415">
      ¶ Item tunc magi possent 
      <lb ed="#V" n="33"/>sub certitudine predicere pluuias et tempestates futuras: quia 
      <lb ed="#V" n="34"/>secundum Aug. 3. de trinitate. c. 6 per potestates magice diabolicas artes: 
      <lb ed="#V" n="35"/>possunt quicquid possunt: et tamen frequenter magi decipiuntur in talium 
      <lb ed="#V" n="36"/>predictione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e426">
      ¶ Item diabolus per suam naturalem virtutem 
      <lb ed="#V" n="37"/>non potest habere certam precognitionem futurorum a casu: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="38"/>philosophum. 2. physi. non habent causam determinatam scilicet naturalem. 
      Se<lb ed="#V" n="39" break="no"/>inter ea que naturaliter eueniunt multa eueniunt a casu secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="40"/>2. physi. Ergo diabolus per suam naturalem virtutem: non potest 
      <lb ed="#V" n="41"/>habere certam precognitionem naturalium impressionum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e439">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="42"/>secundum philosophum 6 meta. entis per accidens non est scientia: et commen. 
      <lb ed="#V" n="43"/>super eundem librum dicit: quod non continetur sub cognitione. Sed 
      <lb ed="#V" n="44"/>secundum philosophum eodem libro: et suu commen. ibidem illud quod est a casu 
      <lb ed="#V" n="45"/>est ens per accidens. Cum ergo secundum philosophum eodem libro aliqui 
      <lb ed="#V" n="46"/>effectus naturales sint a casu: sequitur quod talium effectuum naturalium: 
      <lb ed="#V" n="47"/>non potest in demonibus per eorum virtutem naturalem esse certa praecognitio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e455">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Contra potentior est intellectus diaboli in 
      precogno<lb ed="#V" n="49" break="no"/>scendo talia: quam sensitiua quorumcumque brutorum 
      <lb ed="#V" n="50"/>Sed quaedam bruta talia precognoscunt. Uidemus enim formicas 
      <lb ed="#V" n="51"/>imminente pluuia: granum portare in cauernam: quia futuram 
      plu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uiam precognoscunt: ergo multo fortius diabolus ista potest 
      <lb ed="#V" n="53"/>precognoscere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e471">
      ¶ Item Aug. 2. de ciui. cap. 24. Refert de 
      <lb ed="#V" n="54"/>quodam qui praedixit futuram victoriam sille: et capitolium arsurum 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod hoc demoni preuidere facile fuit. ergo non tantummodo possunt 
      <lb ed="#V" n="56"/>ista futura qua naturaliter eueniunt prescire: sed etiam ea que 
      <lb ed="#V" n="57"/>eueniunt per liberum ar.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e482">
      ¶ Item Auic. 6 naturalium lib. 4. ca. 2. 
      <lb ed="#V" n="58"/>dicit quod omnia que in mundo sunt praesentia: preterita et futura 
      <lb ed="#V" n="59"/>habent esse in sapientia creatoris et angelorum intelligibilium 
      <lb ed="#V" n="60"/>secundum aliquid. Sed diaboli sunt angeli intelligibiles quamuis 
      ma<lb ed="#V" n="61" break="no"/>libro ergo habent cognitionem futurorum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e494">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Ad istam quonem dicunt quidam: quod quamuis 
      de<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mones per sua naturalem 
      <lb ed="#V" n="64"/>virtutem habeant futurorum predictorum valde probabilem 
      coniectu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ram: eo quod eorum cause sunt naturales et determinate: et vt in 
      plu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ribus eueniunt. Tamen quia praedicte causae sunt impedibiles: ideo 
      <lb ed="#V" n="67"/>praedictorum futurorum certam precognitionem per suam naturalem 
      vir<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tutem habere non possunt. Et si dicatur eis quod illud impedi¬ 
      <!--00076.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>mentum: quando euenit: de necessitate euenit: quia euenit per causam 
      <lb ed="#V" n="70"/>naturalem que de necessitate operatur. Dicunt quod concursus causae 
      <lb ed="#V" n="71"/>impedientis aliquem effectum que quantum erat ex se: erat 
      na<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ta illum effectum producere: quandoque est per accidens et a casu. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Unde talis concursus non habet aliquam naturalem causam per se: quamuis enim 
      <lb ed="#V" n="74"/>ens per se: causam habeat per se: ens tamen per accidens non habet 
      <lb ed="#V" n="75"/>naturalem causam per se: quia cum non sit vere vnum: non est vere ens. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Unde philosophus. 6 meta. dicit de tali ente: quod est propinquum non 
      <lb ed="#V" n="77"/>enti: et quod talis entis non est generatio neque corruptio. Commen. 
      <lb ed="#V" n="78"/>etiam dicit super eundem librum: quod ista que sunt per accidens 
      <lb ed="#V" n="79"/>non habent artem agentem in virtutem terminatam a qua proueniunt: 
      <lb ed="#V" n="80"/>causae enim eorum que fiunt per accidens: sunt etiam per accidens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e542">
                  <lb ed="#V" n="81"/>¶ Pro hac etiam opinione videtur esse philosophus: qui in eodem 
      <lb ed="#V" n="82"/>libro reprobat opinionem dicentium: omnes effectus naturales 
      eue<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nire de necessitate. Si enim concursus causarum naturalium 
      sem<lb ed="#V" n="84" break="no"/>per esset de necessitate: omnes naturales effectus euenirent de 
      ne<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cessitate: quod philosophus reputat falsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e555">
      ¶ Pro praedicta est opinione 
      <lb ed="#V" n="86"/>videtur facere excommunicatio cuiusdam articuli: qui talis est: <quote xml:id="kzz7yh-f22165-Qsj8w88" source="http://scta.info/resource/z88d99-avn8u2-d1e264@1-34">quod 
      ni<lb ed="#V" n="87" break="no"/>hil sit a casu: sed omnia eueniunt de necessitate: et quod omnia futu. 
      <lb ed="#V" n="88"/>ra que erunt de necessitate erunt: et que non erunt: 
      impossibile<lb ed="#V" n="89" break="no"/>est esse: et quod nihil euenit contingenter: considerando omnes causas</quote>. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Et post subiungit excommunicator dominus Stephanus episotmus 
      Pari<lb ed="#V" n="91" break="no"/>risiensis. et sacre theologie doctor quod est <quote xml:id="kzz7yh-f22165-Qfgfjh8" source="http://scta.info/resource/z88d99-avn8u2-d1e264@35-48">error: quia concursus 
      <lb ed="#V" n="92"/>causarum est de diffinitione casualis effectus: vt dicit Boeus. lib. de 
      <lb ed="#V" n="93"/>consolatione</quote>.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e575">
      ¶ Pro sua etiam opinione adducunt tale exitum quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>aliquod corpus terrestre ignitum in superiori parte aeris 
      ge<lb ed="#V" n="95" break="no"/>neretur: et deorsum cadat: habet causam virtutem aliquam celestem. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Et similiter etiam quod in superficie terre sit aliqua materia 
      combusti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bilis: potest reduci in aliquod principium celeste. Sed quod ignis 
      <lb ed="#V" n="98"/>cadens: huic materie occurrat: et comburat eam: non habet causam aliquod 
      <lb ed="#V" n="99"/>celeste corpus: sed est per accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e591">
      ¶ Aliis autem videtur 
      <lb ed="#V" n="100"/>contrarium: quia natura de necessitate operatur. Et ideo omnes 
      effe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ctus naturales nisi impediantur per liberum arbitrium diuinum vel 
      <lb ed="#V" n="102"/>angelicum: vel humanum. De necessitate eueniut 
      praesupposi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ta influentia dei gnaturali: que necessaria est ad conseruationem 
      <lb ed="#V" n="104"/>nature create: et ipsius operationem. Unde si natura 
      disposue<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rit nubem ad pluuiam: de necessitate resoluetur in pluuiam: nisi 
      <lb ed="#V" n="106"/>superueniat aliqua fortior causa naturalis: qua hoc de necessitate 
      im<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pediatur a causa ergo necessaria eueniunt quando eueniunt: et a causa 
      <lb ed="#V" n="108"/>necessaria impediuntur quando impediuntur. Cum ergo demones 
      <lb ed="#V" n="109"/>sciant: virtutem naturalem elementorum: et corporum celestium: et 
      <lb ed="#V" n="110"/>motum et cursum: et coniunctionem planetarum inter se: et cum 
      stel<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lis fixis: prescire possunt per suam virtutem sub certitudine 
      <lb ed="#V" n="112"/>futurum euentum istarum impressionum naturalium: et futurum 
      impedi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mentum ne dispotio ad eas reducatur ad actum. Ea tamen que 
      depem<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dent a liberi arbitrii per suam virtutem naturalem sub certitudine 
      praecogno<lb ed="#V" n="115" break="no"/>scere non possunt: sed per signa: et per ea quae frequenter accidere 
      vi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>derunt: de illis communiecturant et multotiens decipiuntur. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Qui vult tenere primam opinionem potest 
      respon<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dere ad argumenta in contrarium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e635">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Ad primum dicendum quod formice imminente 
      plu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uia de propinquo non portant 
      gra<lb ed="#V" n="121" break="no"/>num in cauernam: quia futuram pluuiam precognoscant. Sed quia ea 
      <lb ed="#V" n="122"/>que pluuiam de propinquo futuram antecedunt: faciunt 
      quan<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dam immutationem in corporibus formicarum: per quam quodam 
      <lb ed="#V" n="124"/>naturali instinctu mouentur ad portandum granum in cauernam 
      <lb ed="#V" n="125"/>Patet ergo quod illud faciunt propter hoc quod praesens est: non 
      pro<lb ed="#V" n="126" break="no"/>pter illud quod est futurum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e656">
      ¶ Potest est dici: quod quia 
      sensitiua<lb ed="#V" n="127" break="no"/>natturaliter potest immutari ab influentia celesti. Non sic autem 
      <lb ed="#V" n="128"/>diaboli intellectiua: ideo non est inconueniens quedam 
      bruta<lb ed="#V" n="129" break="no"/>per illam immutationem praesentem aliquod futurum 
      precogno<lb ed="#V" n="130" break="no"/>scere per extimatiuam: quod intellectiua diaboli per suam 
      vir<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tutem naturalem sub certitudine precognoscere non posset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e669">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Ad secundum dicendum. autem quod diabolus illa non praesciuit sub 
      cer<lb ed="#V" n="133" break="no"/>titudine. Sed per signa probabiliter communiecturauit: eo quod 
      vi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>debat quedam presentia ad que probabiliter coniecturabat: 
      <lb ed="#V" n="135"/>arsionem capitolii: et victoriam sylle postea seq. Aut sciuit se 
      <lb ed="#V" n="136"/>permissum et licentiatum ad talia faciendum. Et ideo predixit 
      <lb ed="#V" n="137"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <!--00077.xml-->
                  <pb ed="#V" n="32-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>illud quod per suam procurationem erat futurum. Sic enim dicit 
      <lb ed="#V" n="2"/>beatus Aug. 2. super Gen. circa finem: aliquando nephandi 
      <lb ed="#V" n="3"/>spiritus etiam que ipsi facturi suut: velut diuinando praedicunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e700">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Ad tertium dicendum quod auctoritas Aui. soluitur per hoc quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>dicit: quod sutura sunt in cognitione angelorum intelligibilium 
      <lb ed="#V" n="6"/>secundum aliquid. Hoc enim sic debet exponi vt intelligatur: non de 
      <lb ed="#V" n="7"/>omnibus futuris: sed de illis que habent causam naturalem de 
      <lb ed="#V" n="8"/>terminatam non impedibilem per naturam: sicut future 
      ecly<lb ed="#V" n="9" break="no"/>pses solis et lune et consimiliam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e716">
      ¶ Uel potest dici. quod illud 
      ver<lb ed="#V" n="10" break="no"/>bum debet intelligi de angelis sanctis qui plura contingeniia 
      <lb ed="#V" n="11"/>futura intuentur supernaturaliter: per hoc quod sunt a creatore 
      <lb ed="#V" n="12"/>supernaturaliter illustrati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e725">
      ¶ Qui autem tenet secundam 
      opinio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nem respondent ad argumenta in contrarium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e730">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum dicunt quod auctoritas Isa 
      intelligen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>da est de futuris contingentibus: quia 
      <lb ed="#V" n="16"/>ab aliqua creatura per suam naturam sub certitudine praecognosci non 
      <lb ed="#V" n="17"/>possunt. Impressiones aut naturales de necessitate eueniunt 
      <lb ed="#V" n="18"/>quando eueniunt: et de necessitate non eueniunt quando 
      <lb ed="#V" n="19"/>non eueniunt: supposito quod nullum impedimentum vel promotio 
      <lb ed="#V" n="20"/>apponatur per libero arbitrio diuinum: vel angelicum vel humanum. Unde si vel 
      <lb ed="#V" n="21"/>les instare quod quantuncumque causae naturales concurrant ad hoc quod bladum quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>adhuc est in herba: veniat ad profectum: homo potest illud impedire 
      <lb ed="#V" n="23"/>destruendo herbam radicitus: hoc instantia nulla est: quia non est contra illud 
      <lb ed="#V" n="24"/>dictum est in opinione: quia illud impedimentum esset ab agente per libro ar. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e757">
                  <lb ed="#V" n="25"/>¶ Simili modo dicendum ad auctoritatem Dam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e762">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>quamuis aliquando dispositionem ad pluuiam: pluuia non sequitur propter 
      fortio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rem dispositionem ad contrarium naturaliter superuenientem: non tamen ex hoc sequitur: quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>contingenter eueniat quando euenit: sed sicut quando impeditur de 
      necessi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tate impeditur: ita quando euenit ex causa necessaria euenit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e773">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="30"/>dicendum: quod quamuis non habuerit praecognitionem sui casus: tamen potest 
      <lb ed="#V" n="31"/>habere perecognitionem impressionum naturalium: quia hoc est futurum necessarium 
      <lb ed="#V" n="32"/>et suus casus fuit futurum contingens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e782">
      ¶ Ad quantum dicendum: quod quia 
      <lb ed="#V" n="33"/>diabolus mendax est secundum quod dicit saluator Ioan. 8 ideo tantum amat 
      <lb ed="#V" n="34"/>mendacium: quod si aliquando dicit veritatem: illam dicit: vt postea in 
      <lb ed="#V" n="35"/>mendacio sibi credatur. Unde quandoque scienter ipsis magis ingerit 
      <lb ed="#V" n="36"/>vt aliquod futurum praedicant: quod tamen ipse diabolus scit non esse 
      futu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rum: pro illo tempore quod assignat. Et praeterea diabolus non dicit 
      ip<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sis magis: quicquid praescit: quandoque quia non vult: quandoque quia prohibetur 
      <lb ed="#V" n="39"/>adeo et angelis sanctis. Potest est dici quod quandoque significat 
      ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gis: et repntat aliquid futurum: et ipsi magi illam significationem 
      <lb ed="#V" n="41"/>vel repntationem non bene intelligunt: et sic decipiuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e804">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>sextum dicendum: quod quamuis in naturalibus aliqua eueniant a casu per 
      comparatio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nem ad aliquam causam: tamen omnia talia reducuntur in aliquam causam: vel causas 
      <lb ed="#V" n="44"/>aliquas naturales: et determinatas. Unde secundum Auic id est libro phy. c. 14 
      <lb ed="#V" n="45"/>Unus effectus aliquando est raro per comparationem ad vnam causam: et tamen est 
      <lb ed="#V" n="46"/>de necessitate per comparationem ad aliam. Unde secundum quod potest trahi ex 
      <lb ed="#V" n="47"/>eius doctrina ibidem. effectus naturales si quandoque sunt a casu per 
      com<lb ed="#V" n="48" break="no"/>parationem ad vnam causam: semper reducuntur in aliquam causam 
      natura<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lem determinatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e824">
      ¶ Ad 7m cum dicitur quod entis per accidens non 
      <lb ed="#V" n="50"/>est scientia etc. Dicunt quod verum est sub ratione qua est ens per accidens: 
      <lb ed="#V" n="51"/>per comparationem tamen ad causam determinatam ad quam reducuntur est 
      <lb ed="#V" n="52"/>ens per se: et sub hac ratione de illo potest esse scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e834">
      ¶ Ad 
      arti<lb ed="#V" n="53" break="no"/>culum excommunicatum dicunt quod non est contra istam opinionem. Non enim ponit 
      <lb ed="#V" n="54"/>hoc opinio effectus libero arbitri seu dependentes ex liberi arbitrio diuino vel 
      ange<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lico vel humano de necessitate euenire quando eueniunt: nec de 
      <lb ed="#V" n="56"/>necessitate impediri quando impediuntur. Quioa ponebant illi contra quos 
      <lb ed="#V" n="57"/>ille praedictus articulus fuit excommunicatus. Unde nec ponit haec 
      opi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nio concursum causarum: quae sunt voluntarie operantes esse necessarium 
      quam<lb ed="#V" n="59" break="no"/>uis ponat concursum causarum pure naturalium de necessitate concurre 
      <lb ed="#V" n="60"/>re: quando concurrant: supposito motu celi: sicut modo est. et dei 
      in<lb ed="#V" n="61" break="no"/>stuentia generali: sine qua nulla creatura esse posset nec agere. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Si tamen hoc secunda opinio qualiter cumque incidat in praedictum articulum 
      <lb ed="#V" n="63"/>excommunicatum seu quencumque alium horrenda est et fugienda. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22165-d1e860">
                  <lb ed="#V" n="64"/>¶ Quomodo autem isti nitantur effugere qui pro prima opinione in 
      cor<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pore quaestionis allegata sunt: quam opinionem vndeer veram sensisse 
      <lb ed="#V" n="66"/>philosophus et commen. eius non recito modo: quia de hoc iterum aliquid tangetur 
      infe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rius. dist. 37. in illa quaestione vtrum effectus fortuiti vel casuales 
      re<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ducantur in aliquam creatam causa: quae sit eorum causa perse. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>