<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="97-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f69560"><!-- l2d24a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f69560-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e103">
               <lb ed="#V" n="58"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="59" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="60"/>circa hoc queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="61"/>intellectus agens et possibilis sint potentie 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>stincte in anima.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum memoria et 
      intelli<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gentia sint distincte potentie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum 
      irascibi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lis et concupiscibilis sint distinete potentie in 
      volunta<lb ed="#V" n="65" break="no"/>te.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e132">
      ¶ Quarto vtrum inferior portio rationis et 
      supe<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rior sint distincte potentie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e137">
      ¶ Quinto vtrum 
      sensuali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tas numeretur secundum numerum potentiarum sensitiuarum 
      <lb ed="#V" n="68"/>deudinat.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f69560-Dd1e144">
               <head xml:id="kzz7yh-f69560-Hd1e146">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum intellectus agens et possibilis sint potentie distincte in anima</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e148">
      <!--00208.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Questio I.
      <lb ed="#V" n="70"/>PRimo ostendo quod intellectus agens et 
      <lb ed="#V" n="71"/>possibilis non sint distincte 
      po<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tentie in anima <ref>Auic. 6 naturalium lib. 5 ca. 5.</ref> 
      <lb ed="#V" n="73"/>dicit de intelligentia agente quod comparatio eius 
      <lb ed="#V" n="74"/>ad animas nostras est sicut comparatio solis ad visus 
      no<lb ed="#V" n="75" break="no"/>stros: ergo videtur quod intellectus agens et possibilis non 
      <lb ed="#V" n="76"/>distinguuntur: sicut due potentie: sed sicut due 
      substan<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e174">
      ¶ Item Auic. 9. metaphysice ca. 3. dicit quod est que 
      <lb ed="#V" n="78"/>dam intelligentia que influit super animas nostras: et hoc 
      <lb ed="#V" n="79"/>est intelligentia mundi terreni: et vocamus eam 
      intelligen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tiam agentem: ergo videtur quod intellectum possibilem 
      vo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cat animam nostram et intellectum agentem quandam 
      <lb ed="#V" n="82"/>intelligentiam separatam: ergo videtur quod intellectus agens: 
      <lb ed="#V" n="83"/>et possibilis sint due substantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e190">
      ¶ Item philosophus 3 
      <lb ed="#V" n="84"/>de anima: loquens de intellectum agente dicit quod hoc 
      intelle<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ctus est separatus et immixtus et impassibilis. Substantia 
      <lb ed="#V" n="86"/>autem actu est: ergo videtur quod distinctio intellectus in 
      <lb ed="#V" n="87"/>agentem et possibilem non est distinctio potentiarum: sed 
      <lb ed="#V" n="88"/>substantiarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e203">
      ¶ Item imaginatiua per idem abstrahit 
      <lb ed="#V" n="89"/>speciem imaginabilem: et recipit eam: ergo cum 
      intelle<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctiua sit potentior per idem abstrahit speciem 
      intelligibi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lem: et recipit eam. Sed inquantum abstrahit est agens: 
      inquan<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tum recipit est possibilis: ergo intellectus agens et 
      possi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bilis non sunt distincte potentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e217">
      ¶ Item vnus actus 
      sim<lb ed="#V" n="94" break="no"/>plex non est actus distinctarum potentiarum: ergo cum 
      in<lb ed="#V" n="95" break="no"/>telligere sit vnus actus simplex ad quem eliciendum 
      con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>currit intellectus possibilis et agens videtur quod non sint 
      <lb ed="#V" n="97"/>distincte potentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e228">
      ¶ Item intellectus agens aut iudicat 
      <lb ed="#V" n="98"/>de intelligibili aut non: si non tunc esset minus nobilis 
      <lb ed="#V" n="99"/>quam intellectus possibilis: quod falsum est: quia vt dicit 
      phi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>losophus 3 de anima: semper honorabilius est agens 
      pa<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tiente. Si sic cum etiam intellectus possibilis iudicet de 
      <lb ed="#V" n="102"/>intelligibili: tunc in intellectiua essent due potentie qua 
      <lb ed="#V" n="103"/>rum quelibet per se intelligeret: si intellectus agens et 
      pos<lb ed="#V" n="104" break="no"/>sibilis essent distincte potentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e246">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Contra <ref>philosophus. 3. de anima</ref>: loquens de 
      intel<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lectum agente et possibili: dicit quod necesse est 
      <lb ed="#V" n="107"/>esse in anima has differentias: et quod huius potentie 
      intel<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lectus possibilis est in quo omnia siunt: ille vero id est agens quo 
      <lb ed="#V" n="109"/>omnia est facere. Sicut habitus quidam est: vt lumen: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>sint in anima distincte potentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e262">
      ¶ Item maior est distinctio in 
      <lb ed="#V" n="111"/>anima inter actiuum et passiuum quam inter duo actiua. Sed intellus 
      <lb ed="#V" n="112"/>agens et voluntas quae sunt actiue potentie sunt distincte 
      poten<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tierergo multo fortius intellus agens et possibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e271">
      ¶ Item philosophus. 2. 
      <lb ed="#V" n="114"/>physicorum materia et efficiens non coincidunt in eandem 
      cau<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sam numero: nec etiam in specie: ergo similiter potentia 
      <lb ed="#V" n="116"/>actiua et passiua non coincidunt in eandem potentiam 
      <lb ed="#V" n="117"/>numero: ergo intellectus agens et possibilis distincte 
      po<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tentie sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e284">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Ad istam questionem dixerunt aliqui: quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>distinctio intellectus in 
      <lb ed="#V" n="121"/>agentem et possibilem est distinctio inter duas substantias: 
      <lb ed="#V" n="122"/>dicentes intellectum possibilem illum qui est vnitus 
      cor<lb ed="#V" n="123" break="no"/>pori. Intellectum autem agentem dicunt esse quandam 
      <lb ed="#V" n="124"/>substantiam creatam separatam a corpore: superiorem ad 
      <lb ed="#V" n="125"/>intellectum possibilem irradiando super ipsum facit eum 
      <lb ed="#V" n="126"/>de non actu intelligente actu intelligentem. Et huius 
      opi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nionis videtur fuisse commen. super libro de anima. Et 
      Auicen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>vt patet per auctoritates suas allegatas in opponendo. Et 
      <lb ed="#V" n="129"/>aliquibus videtur quod Arum 3 de anima: hoc senserit: quamuis in 
      <lb ed="#V" n="130"/>verbis suis: propter obescuritatem eorum bona expotmo poni possit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e314">
                  <lb ed="#V" n="131"/>¶ Sed haec opinio est erronea et reprobata et excommunicata a domino 
      <lb ed="#V" n="132"/>stephano quondam episcopo parisien. et sacre theologie 
      <lb ed="#V" n="133"/>doctore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e323">
      ¶ Alii dicunt quod intellectus agens est ipse deus: 
      <lb ed="#V" n="134"/>quia ipse est qui illuminando nostrum intellectum 
      redu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cit ipsum de potentia in actum: et hoc modo illuminat 
      <lb ed="#V" n="136"/>omnem hominem venientem in hunc mundum: vt dicitur Ioan id est 
      <!--00209.xml-->
      <pb ed="#V" n="98-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Huic videtur consentire Augustinus II de trini. ca. 26. 
      <lb ed="#V" n="2"/>dicens quod luce incorporea mens nostra quodammodo 
      ra<lb ed="#V" n="3" break="no"/>diatur: vt de hiis omnibus de quibus iudicamus: recte 
      <lb ed="#V" n="4"/>iudicare possimus. Et sicut de sole corporali aliqua dici. 
      <lb ed="#V" n="5"/>mus ratione sue substantie et aliqua ratione sue influentie 
      <lb ed="#V" n="6"/>que est lumen. Sic et de intellectum agente. Unde si loqua 
      <lb ed="#V" n="7"/>mur de eo secundum se: sic est substantia increata que est deus. 
      Si<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ratione sue influentie: sic dicitur intellectus agens esse 
      quod<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dam lumen in anima: quo formaliter illustratur ad 
      intelli<lb ed="#V" n="10" break="no"/>gendum. De quo potest exponi verbum psalmiste 
      dicen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tis. Signatum est super nos lumen vultus tui domine. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Et verbum philosophi. 3. de anima: cum dicit quod 
      intelle<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctus agens est in anima sicut quidam habitus vt lumen. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e367">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Sed quamuis verissimum sit intellectum nostrum non 
      <lb ed="#V" n="15"/>posse reduci de potentia in actum: nisi per diuinam 
      vir<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tutem principaliter operantem: tamen non sic est 
      consue<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tudo loquendi: vt ipsum vocemus nomine intellectus 
      <lb ed="#V" n="18"/>agentis: cum non determinando verba loquimur de 
      in<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tellectu possibili et agente. Sed intendimus hoc ad anime 
      <lb ed="#V" n="20"/>nostre naturam pertinere: vel ad eius naturales 
      proprie<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tates
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e387">
      ¶ Dico ergo quod intellectus agens et possibilis: sunt 
      <lb ed="#V" n="22"/>distincte potentie in anima nostra. Est enim intellectus 
      <lb ed="#V" n="23"/>possibilis potentia passiua in anima nostra qua potest 
      re<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cipere speciem intelligibilem et motum motione 
      intelle<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ctuali: que vltra illud quod est in anima nostra: loco 
      mate<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rie nihil videtur addere absolutum: sed tantum modo 
      habi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tualem respectum ad speciem in ipsa receptibilem ad 
      pas<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sionem receptionis tam speciei intelligibilis quam 
      intellectua<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lis. motionis. Intellectus vero agens est potentia actiua 
      <lb ed="#V" n="30"/>in anima nostra qua potest anima de specie intelligibili: 
      <lb ed="#V" n="31"/>in potentia facere speciem intelligibilem in actu: et se 
      ip<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sam intellectuali motione mouere: que vltra formale 
      prin<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cipium anime nostre: nihil videtur addere absolutum: sed tantum 
      <lb ed="#V" n="34"/>modo habitualem respectum ad speciem: vt possibilem 
      <lb ed="#V" n="35"/>fieri actu intelligibilem: et ad actus suos: qui sunt speciem 
      intel<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ligibilem in potentia facere intelligibilem in actu: et 
      mo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uere animam intellectuali motione. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="38"/>Ad duo prima in oppositum dicendum: quod non est 
      stan<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dum verbis <ref>Auic. in proposito</ref>.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e429">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="40"/>tertium dicendum secundum quosdam quod non est etiam standum Aum 
      <lb ed="#V" n="41"/>in proposito: cum in verbo preallegato videatur loqui de 
      <lb ed="#V" n="42"/>intellectum agente tanquam de substantia separata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e438">
      ¶ Potest 
      <lb ed="#V" n="43"/>etiam secundum alios dici quod principium actiuum nostri intellectus 
      <lb ed="#V" n="44"/>dicit esse in actu: non quia sit purus actus: sed quia est quid 
      actua<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lius principio passiuo: et eodem sensu dicit ipsum esse quid 
      im<lb ed="#V" n="46" break="no"/>passibile et separatum a passione et immixtum passioni: 
      inquan<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tum per ipsum anima non patitur: sed agit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e452">
      ¶ Ad quartum 
      dicen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dum: quod non est simile de imaginatiua et intellectiua in modo 
      <lb ed="#V" n="49"/>abstrahendi et recipiendi speciem: quia species in imaginatio 
      <lb ed="#V" n="50"/>ne habet aliud esse quam species in intellectu: quia in 
      imagi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>natione habet esse sensibile in intellectu intelligibile. Sed 
      <lb ed="#V" n="52"/>species in imaginatione non habet aliud esse quam species in sensu: 
      <lb ed="#V" n="53"/>vtrobique habet esse sensibile: ideo quamuis per idem agens per 
      <lb ed="#V" n="54"/>quod species facta est in sensu: fiat alia in imaginatione: non tamen 
      <lb ed="#V" n="55"/>per idem agens potest fieri in intellectu. Sed ad hoc requiritur. 
      no<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ua potentia quam vocamus intellectum agentem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e474">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="57"/>dici: quod sicut in intellectu ponimus principium actiuum 
      <lb ed="#V" n="58"/>et passiuum: ita modo suo in imaginatione et sensu. Unde 
      <lb ed="#V" n="59"/>vult commen. super secundum de anima: quod sicut in intellectu 
      <lb ed="#V" n="60"/>est dare motorem alium praeter rem intellectam: quam 
      philo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sophus vocat intellectum agentem. Ita in sensu est 
      da<lb ed="#V" n="62" break="no"/>re motorem alium preter ipsam rem que sentitur: et paratet 
      <lb ed="#V" n="63"/>intuenti verba sua ibidem: quod sicut est dare intellectum 
      agen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tem: ita sensum agentem. Et dicit quod Arum ponit hoc in 
      intel<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lectu et tacuit de sensu: propter hoc sorte quod ibi non erat ita 
      cla<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e498">
      ¶ Ad quintum cum dicitur quod vnus actus simplex 
      <lb ed="#V" n="67"/>non est actus distinctarum potentiarum etc. dico quod 
      immo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>quando vnam respicit: sicut principium passiuum aliam 
      <!--00209.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sicut principium actiuum: et sic motio intellectualis 
      re<lb ed="#V" n="70" break="no"/>spicit intellectum possibilem et agentem: et principalius 
      <lb ed="#V" n="71"/>respicit intellectum agentem quam possibilem: quia 
      intelle<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctum agentem respicit: sicut principium actiuum: et 
      pos<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sibilem: sicut principium passiuum. Aliter tamen 
      dicen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dum est de intelligere eo quod non significat motionem in 
      <lb ed="#V" n="75"/>tellectualem absolute: sed in relatione ad illud in quo est 
      <lb ed="#V" n="76"/>ratione cuius relationis contrahitur ad rationem 
      passio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nis: vt declarabitur in tertio articulo principali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e529">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="78"/>sextum dicendum: quod proprie loquendo non debemus dice 
      <lb ed="#V" n="79"/>re: nec quod intellectus possibilis intelligat: nec quod intelligat 
      <lb ed="#V" n="80"/>intellectus agens. Sed anima vel homo intelligit. Sicut 
      <lb ed="#V" n="81"/>enim cum graue: vel leue mouetur: non possumus 
      dice<lb ed="#V" n="82" break="no"/>re loquendo proprie: quod principium eius passiuum 
      mo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ueatur: et actiuum moueat. Sed totum graue: vel leue 
      mo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>uetur per principium passiuum et mouet se per principium 
      <lb ed="#V" n="85"/>actiuum: ita dico quod ipsa anima: vel homo mouetur 
      mo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tione intellectuali per intellectum possibilem: et mouet 
      <lb ed="#V" n="87"/>se motione intellectuali per intellectum agentem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f69560-Dd1e554">
               <head xml:id="kzz7yh-f69560-Hd1e556">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum memoria et intelligentia sint distincte potentie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e558">
                  <lb ed="#V" n="88"/>¶ Quaestio. II. 
      <lb ed="#V" n="89"/>SEcundo queritur vtrum 
      me<lb ed="#V" n="90" break="no"/>moria et in 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>telligentia sint distincte potentie. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod non. Actus enim memorie est conseruare 
      spe<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cies. Sed hoc attribuit philosophus intellectui possibili. Tertio de 
      <lb ed="#V" n="94"/>anima: vbi dicit bene dicentes sunt animam esse locum 
      <lb ed="#V" n="95"/>specierum: nisi quod non tota: sed intellectiua: ergo intellectus 
      <lb ed="#V" n="96"/>possibilis qui est idem quod intellectiua non est potentia 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>stincta ab intellectuali memoria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e582">
      ¶ Item eiusdem 
      poten<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tie est actus et habitus. Sed in eadem potentia in qua est 
      <lb ed="#V" n="99"/>habitus scientie conseruantur species intelligibiles: ergo 
      <lb ed="#V" n="100"/>eadem est potentia specierum intelligibilium conseruatiua: 
      <lb ed="#V" n="101"/>et in qua est habitus scientie et actus intelligendi. Sed illa in 
      <lb ed="#V" n="102"/>qua est actus intelligendi est intelligentia: et illa in qua 
      con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>seruantur species intelligibiles est memoria: ergo eadem 
      po<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tentia est memoria et intelligentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e600">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Contra imago trinitatis consistit in anima 
      intellecti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ua penes vnitatem substantie: et trinitatem 
      <lb ed="#V" n="107"/>potentiarum: que sunt memoria intelligentia et voluntas: 
      <lb ed="#V" n="108"/>secundum Aug. 10. de trini. versus finem: ergo: memoria est 
      po<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tentia distincta ab intelligentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e613">
      ¶ Item in parte sensiti 
      <lb ed="#V" n="110"/>ua alia est potentia que apprehendit: alia que conseruat: 
      <lb ed="#V" n="111"/>que enim per sensum communem apprehenduntur in 
      ima<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ginatiua conseruantur: et que apprehenduntur per estima 
      <lb ed="#V" n="113"/>tiuam conseruantur per memoriam secundum doctrinam Auic. 
      <lb ed="#V" n="114"/>6. naturalium lib. 4. ca. 1. ergo a simili in parte 
      intellecti<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ua: alia ratio est potent ie que comprehendit: alia que 
      con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>seruat. Sed illa que comprehendit est intelligentia: illa que 
      <lb ed="#V" n="117"/>conseruat est memoria: ergo memoria est potentia 
      distin<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cta ab intelligentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod 
      me<lb ed="#V" n="120" break="no"/>moria et intelligentia: 
      <lb ed="#V" n="121"/>non sunt distincte potentie: quia potentie distinguuntur secundum 
      for<lb ed="#V" n="122" break="no"/>males rationes obiectorum suorum non secundum particulares differentias contem 
      <lb ed="#V" n="123"/>tas sub formali ratione obiecti: formalem autem rationem obiecti 
      vo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>co illud ratione cuius per se et primo obiectum respicitur a potentia: 
      cu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>iusmodi est color respectu visus: Sonus respectu auditus: vnde 
      <lb ed="#V" n="126"/>visus non distinguitur in plurles potentias propter particulares differentias 
      <lb ed="#V" n="127"/>colorum: eadem enim est potentia visiua respectu albi et nigri. Cum 
      <lb ed="#V" n="128"/>ergo formalis ratio obiecti intellus sit ens: vel verum eo quod sub 
      <lb ed="#V" n="129"/>illa ratione per se et primo respicit quicquid respicit: non distinguitur in 
      <lb ed="#V" n="130"/>plures potentias propter diuersas differentias entis: quamuis 
      distingua<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tur in diuersas potentias ex diuersa sui comparatione ad ens 
      <lb ed="#V" n="132"/>secundum rationem actiui et passiui: quia inquantum passiuus 
      compa<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ratur ad suum obiectum: vt ens in potentia ad ens in actu. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Et inquantum actiuus comparatur ad suum obiectum: vt ens 
      ia<lb ed="#V" n="135" break="no"/>actuad ens in potentia. Utu ergo quod in parte cognitiua anime 
      <lb ed="#V" n="136"/>intellectiue non sint pluoles potentie quam intellus agens et postolis. 
      <!--00210.xml-->
      <pb ed="#V" n="98-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Cum ergo memoria non sit intellectus agens. Uidetur quod sit 
      <lb ed="#V" n="2"/>idem quod intellectus possibilis qui realiter idem est quod 
      intel<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ligentia: differens tamen ratione. Quia eadem potentia antequam sit 
      <lb ed="#V" n="4"/>reducta in actum dicitur intellectus possibilis dicitur 
      intelle<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctus in habitum quando est reducta in actum per habitum: et dicitur 
      <lb ed="#V" n="6"/>intelligentia quando est reducta in actum per actualem 
      <lb ed="#V" n="7"/>considerationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e699">
      ¶ Alii dicunt quod memoria et intelligentia sunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>distincte potentie. Actus enim memorie est conseruare 
      spe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ciem intelligibilem: actus intelligentie est intellectualis 
      <lb ed="#V" n="10"/>motio: non est autem aliqua communis ratio sub qua enes 
      <lb ed="#V" n="11"/>comparetur ad actum conseruandi: et ad actum 
      intelligen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>di: est enim obiectum actus intelligendi inquantum est 
      ap<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tum natum se manifestare intellectui. Sub hac autem 
      ra<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tione non est obiectum actus conseruandi: sed sub ratione 
      <lb ed="#V" n="15"/>qua retentibile: et quia quodlibet ens aptum natum est 
      reti<lb ed="#V" n="16" break="no"/>neri: ideo quodlibet ens potest esse obiectum memorie. Cum 
      <lb ed="#V" n="17"/>ergo potentie distinguantur secundum formales rationes obiectorum: 
      <lb ed="#V" n="18"/>videtur quod memoria et intelligentia sint distincte. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e725">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Qui vult hanc opinionem tenere: que magis 
      vi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>detur concordare Aug. et secundum quam 
      expres<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sius potest astignari imago dei in anima: potest dicere ad primum 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod philosophus in verbo predicto non attribuit hoc intellectui 
      pos<lb ed="#V" n="23" break="no"/>sibili: sed anime intellectiue que continet intelligentiam 
      <lb ed="#V" n="24"/>et memoriam. Et sciendum quod cum distinguimus istas tres 
      <lb ed="#V" n="25"/>potentias in anima scilicet memoriam intelligentiam et 
      volun<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tatem: quamlibet earum intelligimus esse compositam ex 
      <lb ed="#V" n="27"/>actiuo et passiuo: actiuum enim anime non tantum inuenitur 
      <lb ed="#V" n="28"/>in potentia cognoscente: sed etiam in potentia volente: 
      <lb ed="#V" n="29"/>et in potentia retinente. Unde voluntas per suum actiuum 
      <lb ed="#V" n="30"/>mouet se et per suum passiuum mouetur: et similiter 
      intelligen<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tia. Memoria etiam non tantum conseruat species 
      intelligibi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>les per suum passiuum: non enim idem est conseruare et 
      re<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cipere: sed ad conseruandum concurrunt actiuum et passiuum 
      <lb ed="#V" n="34"/>simul. Sicut videmus quod lumen quod recipitur in medio: et tamen 
      <lb ed="#V" n="35"/>ad eius conseruationem non sufficit ipsum medium: sed 
      con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>seruatur principaliter per suum actiuum principium. Et ex 
      <lb ed="#V" n="37"/>hoc moti fuerunt quidam ad dicendum intellectum agentem 
      <lb ed="#V" n="38"/>esse memoriam. Magis enim debet dici actus memorie 
      <lb ed="#V" n="39"/>conseruare quam recipere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e773">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non op:¬ 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod ad eandem potentiam pertineat habituari et 
      conserua<lb ed="#V" n="41" break="no"/>re speciem intelligibilem: cum anima non est in actu 
      intelli<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gendi: species enim non sunt de essentia ipsius habitus. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Nec sunt secundum illos qui tenent hanc opinionem immediata 
      <lb ed="#V" n="44"/>ratio intelligendi. Sed ille que ex hiis gignuntur que non 
      ma<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nent nisi dum intellectus actu intelligit: et talis species est in 
      <lb ed="#V" n="46"/>illa potentia: cuius est actus intelligendi. Sed ista species 
      <lb ed="#V" n="47"/>memoriter non retinentur: quia simul cum actu intelligendi esse 
      <lb ed="#V" n="48"/>desinit: et hoc species secundum ipsos dicitur verbum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e795">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Qui vult tenere primam opinionem potest dicere 
      <lb ed="#V" n="50"/>ad primum ad partem secundam: quod 
      ima<lb ed="#V" n="51" break="no"/>go consistit in memoria intelligentia et voluntate: non secundum quod 
      no<lb ed="#V" n="52" break="no"/>minant tres potentias: sed tres habitus: vel tres actus 
      <lb ed="#V" n="53"/>vna substantia. Dicitur tamen aliquo modo imago consistere is 
      <lb ed="#V" n="54"/>intellectu et voluntate inquantum predicta tria virtualiter 
      <lb ed="#V" n="55"/>sunt in istis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e813">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non est simile: ea 
      <lb ed="#V" n="56"/>enim que multiplicantur in inserioribus vniuntur magis in 
      <lb ed="#V" n="57"/>superioribus: quia in summe supremo omnia sunt vnum: 
      <lb ed="#V" n="58"/>et ideo quamuis in ipsa sensitiua per vnam potentiam non sit 
      <lb ed="#V" n="59"/>apprehensio: et similitudinis rei apprehense conseruatio: tamen 
      <lb ed="#V" n="60"/>in anima intellectiua possunt esse ista duo per vnam 
      po<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tentiam.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f69560-Dd1e830">
               <head xml:id="kzz7yh-f69560-Hd1e832">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum irascibilis et concupiscibilis sint distincte potentie in voluntate</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e834">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="62"/>TErtio quaeritur vtrum irascibilis et 
      concupiscibi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lis sint distincte potentie in voluntate. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Et videtur quod sic: quia sunt distincte potentie in 
      appeti<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tu sensitiuo: ergo a simili in appetitu intellectiuo: 
      <lb ed="#V" n="66"/>vel quare non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e847">
      ¶ Item spes et charitas sunt in voluntate. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Sed spes est in irascibili: quia respicit bonum sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="68"/>arduum: charitas in concupiscibili: quia respicit bonum sub 
      <!--00210.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ratione qua delectabile delectatione vera: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>irascibilis et concupiscibilis sunt due potentie in volunta 
      <lb ed="#V" n="71"/>te.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e865">
      ¶ Item secundum philosophum 2. de anima: potentie innotescunt per 
      <lb ed="#V" n="72"/>actus: et actus per obiecta. Cum ergo voluntas respiciat 
      <lb ed="#V" n="73"/>bonum sub ratione duplici scilicet sub ratione ardui et delecta 
      <lb ed="#V" n="74"/>bilis: videtur quod voluntas sit distincta in duas potentias: qua 
      <lb ed="#V" n="75"/>rum vna tendit in arduum. Et hoc dicitur irascibilis: alia 
      <lb ed="#V" n="76"/>in delectabile: et hoc dicitur concupiscibilis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e878">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Contra <ref>Dam. lib. 2. ca. 21.</ref> dicit quod concupiscentia et 
      <lb ed="#V" n="78"/>ira sunt passiones animales: et vocat  
      passio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nes animales que sunt in appetitu sensitiuo: ergo videtur
      <lb ed="#V" n="80"/>quod iste due potentie sint in appetitu sensitiuo non 
      electi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>uo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e892">
      ¶ Item a philosopho non inuenitur appetitus 
      distin<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ctus in irascibilem et concupiscibilem nisi sensibilis: 
      proba<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bile autem videtur quod si ita esset in appetitu electiuo ipsum 
      <lb ed="#V" n="84"/>in istas duas potentias distinxisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e901">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod quamuis voluntas tendat: et in 
      ar<lb ed="#V" n="86" break="no"/>duum et in delectabile: non tamen 
      <lb ed="#V" n="87"/>possumus dicere proprie loquendo: quod distinguatur in 
      irasci<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bilem et concupiscibilem: tanquam in duas potentias: quia cum 
      <lb ed="#V" n="89"/>anima tendit in aliquod obiectum sub aliqua ratione 
      ge<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nerali: non distinguitur in plures potentias propter 
      specia<lb ed="#V" n="91" break="no"/>les rationes sub illa generali contentas. Unde quia visus 
      <lb ed="#V" n="92"/>respicit obiectum suum sub ratione qua color: non 
      distin<lb ed="#V" n="93" break="no"/>guitur in plures potentias propter diuersas species 
      colo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ris: voluntas autem respicit arduum et delectabile sub 
      ali<lb ed="#V" n="95" break="no"/>qua ratione communi arduo et delectabili: respicit enim 
      bo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>num sub communi ratione boni sub qua continetur ratio 
      <lb ed="#V" n="97"/>ardui: et ratio delectabilis: et ideo propter illas diuersas 
      ra<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tiones speciales boni: non oportet voluntatem in plures 
      <lb ed="#V" n="99"/>potentias diuidi. Non sic autem dici potest de appetitu 
      <lb ed="#V" n="100"/>sensitiuo: qui propter sui artationem non attingit ad 
      com<lb ed="#V" n="101" break="no"/>munem rationem boni: vnde arduum et delectabile sub 
      ali<lb ed="#V" n="102" break="no"/>qua communi ratione non respicit: et ideo secundum has duas 
      ra<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tiones in duas potentias distinguitur scilicet in concupiscibilem 
      <lb ed="#V" n="104"/>per quam tendit in delectabile: et irascibilem per quam 
      in<lb ed="#V" n="105" break="no"/>arduum tendit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e949">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Et sic solutum est primum argumentum in 
      opposi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e956">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis spes 
      <lb ed="#V" n="108"/>in voluntate sit sub ratione qua respicit arduum: et 
      chari<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tas secundum quod respicit delectabile verum: vel bonum 
      simpli<lb ed="#V" n="110" break="no"/>citer: non tamen ex hoc sequitur quod irascibilis et 
      concupi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>scibilis sint due potentie in voluntate: quia potentia supe 
      <lb ed="#V" n="112"/>rior sine sui multiplicatione bene habet actus 
      correspositio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dentes pluribus potentiis inferioribus: non tamen per 
      <lb ed="#V" n="114"/>eundem modum. Sed modo altiori et nobiliori: et certe 
      <lb ed="#V" n="115"/>altiori modo tendit voluntas in arduum et delectabile 
      ve<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rum: vel bonum simpliciter: quam appetitus sensitiuus per duas 
      poten<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tias in arduum et delectabile sensibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e980">
      ¶ Ad tertium patet 
      so<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lutio per ea que dicta sunt in corpore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f69560-Dd1e986">
               <head xml:id="kzz7yh-f69560-Hd1e988">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum inferior portio rationis et superior sint distincte potentie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e990">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="120"/>QUarto queritur vtrum inferior portio rationis et 
      <lb ed="#V" n="121"/>superior: sint distincte potentie. Et videtur
      <lb ed="#V" n="122"/>quod sic. <ref>Aug. 12. de tri. ca. 3.</ref> inferiorem portionem comporat 
      <lb ed="#V" n="123"/>mulieri: et superiorem viro: et dicit inter eas esse spirituale 
      <lb ed="#V" n="124"/>coniugium: ergo sicut in coniugio carnali vir et mulier sunt 
      distin<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cte persone: ita videtur quod in isto coniugio spirituali portio superior et in 
      <lb ed="#V" n="126"/>ferior sint distincte potentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1010">
      ¶ Item secundum Aug. eodem libro c. 4. non 
      <lb ed="#V" n="127"/>attenditur imago dei in anima nisi secundum portionem superiorem. Sed esse de 
      <lb ed="#V" n="128"/>ratione imaginis: et non esse eidem potentie conuenire 
      <lb ed="#V" n="129"/>non potest: cum esse imaginem sit quid inseparabile ab 
      <lb ed="#V" n="130"/>anima: secundum illud psalmiste in imagine pertransit homo. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Ergo portio superior et inferior: sunt distincte potentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1023">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Item secundum philosophum 6 ethi. ca. 2. altera pars 
      ani<lb ed="#V" n="133" break="no"/>me est respectu non contingentium aliter se habere: 
      alte<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ra respectu contingentium aliter se habere. Sed secundum Aug. 
      <lb ed="#V" n="135"/>12. de trini. ca. 3. superior portio vacat contemplationi in 
      <lb ed="#V" n="136"/>commutabilis veritatis: inferior portio inferioribus tra¬ 
      <!--00211.xml-->
      <pb ed="#V" n="99-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ctandio et gubernandis. Cum ergo incommutabilem 
      veri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tatem non contingat aliter se habere: et ista inferiora 
      contin<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gat aliter se habere. Uidetur quod altera pars anime sit 
      supe<lb ed="#V" n="4" break="no"/>rior portio rationis ab inferiori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1051">
      ¶ Item cum: vt superi 
      <lb ed="#V" n="5"/>dictum est: lib 1. potentie anime non distinguantur: nisi secundum 
      <lb ed="#V" n="6"/>relationes ad actus et obiecta: et alia sit relatio inteliectus 
      <lb ed="#V" n="7"/>ad superiora ab illa relatione que est ad inferiora: et secundum 
      por<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tionem superiorem referatur ad superiora: et secundum inferiorem 
      <lb ed="#V" n="9"/>ad inferiora. Uidetur quod ille due portiones sint in anima 
      <lb ed="#V" n="10"/>due distincte potentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1068">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Contra <ref>Augustinus. 12. de trinita. ca. 4.</ref> cum de 
      na<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tura mentis humane disserimus: de vna 
      <lb ed="#V" n="13"/>quadam re disserimus: nec eam in haec duo que 
      commemora<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ui id est in superiorem portionem et inferiorem nisi per officia
      <lb ed="#V" n="15"/>geminamus: ergo non sunt due potentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1081">
      ¶ Item idem 
      <lb ed="#V" n="16"/>est habitus quo diligitur summa bonitas: et propter eam 
      <lb ed="#V" n="17"/>inferiora: ergo cum minor diuersitas sufficiat ad 
      distin<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctionem habituum quam potentiarum: cum in vna 
      poten<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tia sint plures habitus. Uidetur quod ad considerandum 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>commutabilem veritatem et inferiora propter eam: sufficiat 
      <lb ed="#V" n="21"/>vna potentia in intellectu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1097">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Respondeo quod inferior portio rationis et 
      super<lb ed="#V" n="23" break="no"/>rior non sunt due distincte 
      poten<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tie: intellectus enim noster inquantum contemplatur in 
      <lb ed="#V" n="25"/>commutabile veritatem dicitur portio rationis superior: 
      <lb ed="#V" n="26"/>inquantum autem contemplatur ista inferiora ad 
      admi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nistrandum quamuis recte dicitur portio inferior. Secundum 
      <lb ed="#V" n="28"/>quod expresse patet per Augustinum 12 de triniae. cap. 3. Et 
      <lb ed="#V" n="29"/>quia incommutabilis veritas nobilior est hiis inferioribus 
      <lb ed="#V" n="30"/>et quia etiam est eorum causam: et intellectus maxime 
      dirigi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tur in consideratione effectuum per considerationem 
      cau<lb ed="#V" n="32" break="no"/>se: ideo ratio per considerationem incommutabilis 
      verita<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tis regit se ipsam in consideratione inferiorum. Cui videtur 
      <lb ed="#V" n="34"/>concordare Augustinus non tantum in loco primi allege 
      <lb ed="#V" n="35"/>to: sed etiam. 9. de triniae. cap. 6 vbi vult quod super mentem 
      <lb ed="#V" n="36"/>nostram: sunt quedam regule incommutabiliter 
      manen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tes quibus recte approbamus: vel improbamus qua nos 
      <lb ed="#V" n="38"/>contingit recte approbare: vel improbare. Et quia etiam 
      <lb ed="#V" n="39"/>incommutabilis veritas fortior est et purior quam creata 
      ve<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ritas: ideo ratio nostra per conuersionem ad eam vigora 
      <lb ed="#V" n="41"/>tur: et fortius illuminatur: et per sui conuersionem ad 
      in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>feriora aliquo modo debilitatur et minus illuminatur. Et 
      <lb ed="#V" n="43"/>quia vir est mulieris rector et ea superior: et in ratione 
      viua<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cior et stabilior: ideo superior portio rationis comparatur 
      <lb ed="#V" n="45"/>viro: et inferior mulieri. Nec ex hiis potest concludi quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>due potentie sint: quia intellectus respicit 
      incommuta<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bilem veritatem: et ista inferiora sub vna ratione 
      commu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ni analoga scilicet sub ratione veri: vel sub ratione entis. Et 
      <lb ed="#V" n="49"/>quia hoc ratio per prius et nobilius conuenit 
      incommuta<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bili veritati quam inferioribus istis: potest etiam summi 
      pe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nes hac: ratio quare intellectus per sui conuersionem ad 
      <lb ed="#V" n="52"/>incommutabilem veritatem dici debeat portio 
      ratio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nis superior: et per comparationem ad inferiora: 
      portio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rationis inferior. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1171">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      in<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ter portionem superiorem et 
      in<lb ed="#V" n="57" break="no"/>feriorem dicitur esse coniugium secundum 
      similitudi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nem: non proprie scilicet secundum habitudinem diuersorum 
      <lb ed="#V" n="59"/>officiorum non personarum: non oportet enim quod in 
      om<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nibus sit simile
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1187">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod esse 
      ima<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ginem et non esse eidem potentie conuenire non potest etc. 
      <lb ed="#V" n="62"/>dico quod verum est secundum eundem respectum. Sed secundum 
      diuer<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sos respectus in actu: vel in aptitudine possibile est. Non 
      <lb ed="#V" n="64"/>est ergo inconueniens quod potentia intellectiua secundum sui 
      con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>uersionem aptu: vel aptitudine ad incommutabilem 
      ve<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ritatem sit de ratione imaginis: et non sub ratione qua actu 
      <lb ed="#V" n="67"/>vel aptitudine conuertitur ad inferiora.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1205">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="68"/>cum dicitur quod altera pars ani me est respectu necessaris 
      <!--00211.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>rum: et altera respectu contingentium etc. dico quod ibi non 
      <lb ed="#V" n="70"/>vocatur altera pars idem quod altera potentia. Sed eadem 
      <lb ed="#V" n="71"/>potentia secundum diuersa officia partita: et aliquo modo est 
      si<lb ed="#V" n="72" break="no"/>milis distinctio inter intellectum speculatiuum et 
      practi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cum: qui tamen sunt eadem potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1226">
      ¶ Ad quartum 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cendum: quod quamuis alia sit relatio intellectus ad 
      superio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ra: et alia ad inferiora propter diuersitatem retionum 
      spe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cialium. Inquantum tamen referuntur ad ea sub vna 
      ra<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tione communi analoga vna generali relatione refertur 
      <lb ed="#V" n="78"/>ad ea: secundum autem relationes intellectus ad speciales 
      ra<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tiones obiecti: non oportet multiplicari potentias. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f69560-Dd1e1244">
               <head xml:id="kzz7yh-f69560-Hd1e1246">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum sensualitas numeretur secundum numerum potentiarum sensitiuarum congitiuarum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1248">
                  <lb ed="#V" n="80"/>¶ Questio. V 
      <lb ed="#V" n="81"/>QUinto queritur vtrum  
      sensua<lb ed="#V" n="82" break="no"/>litas numeretur 
      <lb ed="#V" n="83"/>secundum numerum potentiarum sensitiuarum 
      co<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gnitiuarum. Et videtur quod sic. Sensualitas est 
      <lb ed="#V" n="85"/>appetitus senfitiuus. Sed quelibet potentia sensitiua 
      co<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gnitiua est appetitus sensitiuus: aut ipsum concomitatur 
      <lb ed="#V" n="87"/>sensitiuus appetitus illi proprius: quia quelibet illarum 
      <lb ed="#V" n="88"/>potentiarum suam appetit perfectionem: ergo 
      sensuali<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tas numeratur secundum numerum potentiarum sensitiuarum 
      co<lb ed="#V" n="90" break="no"/>gnitiuarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1274">
      ¶ Item si sensualitas non numeraretur secundum 
      <lb ed="#V" n="91"/>numerum praedictarum potentiarum haberet organum 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>stinctum ab organis earum. Sed hoc est falsum: non enim 
      <lb ed="#V" n="93"/>inuenitur organum anime sensitiue quod non sit organum 
      ali<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cuius potentie cognitiue: ergo videtur quod sensualitas 
      nu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>meretur secundum numerum potentiarum sensitiuarum cognitiuarum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1287">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Contra sensualitas est appetitus sensitiuus. Sed non 
      <lb ed="#V" n="97"/>est nisi vna potentia sensitiua appetitiua: 
      <lb ed="#V" n="98"/>quia quicquid appetit sensus appetit sub vna rationem scilicet 
      <lb ed="#V" n="99"/>sub ratione delectabilis secundum sensum: quod patet per hoc quod 
      ni<lb ed="#V" n="100" break="no"/>hil refugit nisi sub ratione qua contristabile secundum sensum: et 
      <lb ed="#V" n="101"/>go sensua litas non numeratur secundum numerum potentiarum 
      <lb ed="#V" n="102"/>sensitiuarum cognitiuarum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1305">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo quod sensualitas non numeratur secundum 
      nume<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rum sensitiuarum potentiarum 
      co<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gnitiuarum: quia sensualitas est appetitus sensitiuus 
      con<lb ed="#V" n="106" break="no"/>munis. Talis appetitus autem sensitiuus non distingui 
      <lb ed="#V" n="107"/>tur nisi in duas potentias scilicet concupiscibilem et irascibilem. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Distinctio enim potentiarum innotescit per distinctionem 
      <lb ed="#V" n="109"/>rationum formalium obiectorum suorum. Appetitus autem 
      <lb ed="#V" n="110"/>sensitiuus quicquid appetit: aute appetit: quia est delectabile 
      <lb ed="#V" n="111"/>secundum sensum: autem apprehenditur sub ratione ardui: nec 
      pre<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dicta duo appetit sub aliqua ratione communi. Sequitur ergo 
      <lb ed="#V" n="113"/>quod sensualitas non est vna potentia tantum: nec distinguitur in 
      <lb ed="#V" n="114"/>plures potentias quam in duas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1335">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      po<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tentiam cognitiuam appetere 
      <lb ed="#V" n="117"/>suam perfectionem dupliciter potest intelligi. Uno modo de appe 
      appe<lb ed="#V" n="118" break="no"/>titu naturali antecedente ordine nature cognitionem: et talis 
      <lb ed="#V" n="119"/>appetitus numeratur secundum numerationem earum. Aut de 
      <lb ed="#V" n="120"/>tu ordine nature sequente cognitionem: et talis appetitus non 
      nu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>meratur secundum numerum earum: nec enim tali appetitu potentia 
      cogni<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tiua suam perfectionem appetit. Sed sensiens appetitus: cuilibet 
      <lb ed="#V" n="123"/>potentie sensitiue cognitiue appetit suam perfectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1357">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="124"/>secundum dicendum: quod minor est falsa. Sicut enim organa potentiarum 
      <lb ed="#V" n="125"/>sensitiuarum cognitiuarum sunt in capite: sic organa 
      sensuali<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tatis sunt in corde.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1366">
      ¶ Quod videtur posse coniecturari per verba 
      <lb ed="#V" n="127"/>Arum 3 de anima: quamuis ab ipso expesse non habeatur ibidem. Unde et 
      <lb ed="#V" n="128"/>commen. ibidem dicit quod instterum per quod corpus desiderat primo et 
      <lb ed="#V" n="129"/>vniverlaiter non est cognitum a nobis: tamen postea sentire videtur quod illud 
      <lb ed="#V" n="130"/>membrum est cor. Cuius signum est: quia in forti motu 
      concupisci<lb ed="#V" n="131" break="no"/>bilis: vel irascibilis homo experitur maxime motionem in corde¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1379">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Aliqui tamen dixerunt illud organum esse epar. 
      Une<lb ed="#V" n="133" break="no"/>de et homines et mulieres calidi epatis fortis sunt 
      con<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cupiscentie et affectuose amant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1388">
      ¶ Sed prima opinio 
      ve<lb ed="#V" n="135" break="no"/>rior est: epar enim organum est virtutis digestiue: secunda 
      <lb ed="#V" n="136"/>digestione digerentis. In eperate enim humores gener antur: 
      <!--00212.xml-->
      <pb ed="#V" n="99-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>et quia in calido epate generantur humores feruentes quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>postea transmittuntur per corpus et faciunt organum 
      sen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sualitatis feruere: ideo viri et mulieres epatis calidi 
      mul<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tum concupiscunt affectuose.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f69560-d1e1410">
      ¶ Ad argumentum ad 
      <lb ed="#V" n="5"/>partem aliam dicendum: quod minor est falsa: quod patet ex 
      di<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctis in corpore questionis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>