<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="107-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k77410"><!-- l4d19a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k77410-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e103">
     Dis. IIII. 
      <lb ed="#V" n="38"/>COnsequenter queritur de 
      quar<lb ed="#V" n="39" break="no"/>to principali. Et 
      <lb ed="#V" n="40"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      ac<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cusatus possit in aliquo casu repellere 
      accusa<lb ed="#V" n="42" break="no"/>torem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum recusare iudicem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e121">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>vtrum excipere contra testes. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k77410-Dd1e127">
               <head xml:id="kzz7yh-k77410-Hd1e129">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e131">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e133">
                  <lb ed="#V" n="44"/>PRimo ostendo quod in nullo casu 
      accusa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tus potest accusatorem 
      repellere<lb ed="#V" n="46" break="no"/>quia quanto accusatur de crimine grauiori: 
      tan<lb ed="#V" n="47" break="no"/>to debet habere liberiorem defensionem. In criminali 
      <lb ed="#V" n="48"/>enim causa requiruntur canonice et districtissime probationes. 5 q. 
      <lb ed="#V" n="49"/>vltimo. Epiphanium. Sed cum homo accusatur de crimine here 
      <lb ed="#V" n="50"/>sis: non potest repellere accusatorem: quia in accusatione talis 
      cri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>minis quilibet criminosi et infames admittuntur 2 q. 7. 
      Pre<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sumunt: ergo multo fortius in nullo alio casu. accusatus 
      <lb ed="#V" n="53"/>potest accusatorem repellere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e157">
      ¶ Item accusatio non nocet nisi 
      <lb ed="#V" n="54"/>accusanti: si non probatur: ergo qualiscumque sit accusans 
      nul<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lum preiudicium sit accusato. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e164">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contra mulieres impuberes et pauperes et ploes 
      ali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ab accusatione repelluntur. 2. q. I. Prohibentur. 
      <lb ed="#V" n="58"/>ndecuine dde etraeliece deentoe 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Respondeo cnttene moat accuandi: vtpote 
      si<lb ed="#V" n="60" break="no"/>accusat de crimine absens per litteras: quia de crimine non potest 
      <lb ed="#V" n="61"/>quis accusari per scripta: nec absens 2 q. 7. Per scripta 
      <lb ed="#V" n="62"/>et 3. q. 9. Absente. Aut quia non vult inscribere: quia sicut ditu. exia 
      <lb ed="#V" n="63"/>de accusationibus. Qualiter et quando. 2o Accusationem 
      pre<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cedere debet legitima inscriptio. Uel propter conditiones 
      ac<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cusantis: quia multi sunt qui ad accusandum secundum iura non 
      ad<lb ed="#V" n="66" break="no"/>mittuntur scilicet heretici: pagani: apostate: et alii infideles 2q. 
      <lb ed="#V" n="67"/>prima. Pagani. Item criminosi. 6. q. 1. Qui crimen. Item 
      <lb ed="#V" n="68"/>conspiratores. 3. q. 4. Conspiratorea. Item incestuosi 3 q. 4. 
      <!--00245.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Consanguineorum. Item illi qui sunt male opinionis. 3. q. 5. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Suspectos. Item litigiosi. et calumniatores. 3 quaestione quanta. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Nullus. Item infames. 3. q. 4. Nulli. et. 4. q. 1. Diffinimus. 
      <lb ed="#V" n="72"/>Item excommunicati: vt superius ostensum est. Item inimici. extra 
      <lb ed="#V" n="73"/>de accusa. Cum oporteat. et 3. q. 4. Detractores. Item 
      mu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lieres impuberes et pauperes 2 q 1. Prohibentur. Item 
      <lb ed="#V" n="75"/>fortilegi. et diuinatores. 3. q. 5. Constituimus. Item qui 
      sacer<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dotes fieri nequeunt: sacerdotes accusare non possunt 2. q. 7. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Ipsi apostoli. Item episcopum laici passim accusare non 
      pos<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sunt 2. q. 7. cap. primo. Item nec laici passim possunt 
      accu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sare clericos 2. q. 7. Nullus laicus. Item accusatus 
      reac<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cusare non potest: nisi primo purgatio precesserit: et nisi 
      accu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>set de maiori crimine. 3. q. 11. Neganda. prima et secunda. Contra 
      <lb ed="#V" n="82"/>talem enim esset presumptio quod accusaret ex odio. Item 
      ac<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cusator debet esse liber genere non seruus 2 q. 7. 
      Queren<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dum. Item qui non ex 3elo: sed odio accusant vel denunciant 
      <lb ed="#V" n="85"/>non sunt audiendi exra de accu. Cum oporteat. Item 
      cohabi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tantes inimicis. extra de accu. Repellantur. Item qui iu 
      <lb ed="#V" n="87"/>rauit non accusare illum quem accusat. extra de accu. Ue 
      <lb ed="#V" n="88"/>niens. Item qui tulit testimonium contra aliquem in causa 
      <lb ed="#V" n="89"/>criminali non potest vt dicunt aliqui ipsum accusare de eadem 
      <lb ed="#V" n="90"/>causa: quia iam esset accusator suspectus. extra de accu. Cum primo 
      <lb ed="#V" n="91"/>manconella: tamen presb yvter bonus non tantum fuit repulsus 
      <lb ed="#V" n="92"/>ab accusatione. primo quia fuisset adductus pro teste contra ipsum 
      <lb ed="#V" n="93"/>sed quia erat frater. I. laici qui ipsum pro prius accusauerat 
      <lb ed="#V" n="94"/>et quia frater. pi. ipsum. B antea de causa consimili accusaue 
      <lb ed="#V" n="95"/>rat: propter quod presbyter bonus presumebatur 
      inimicen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dicti. pri et ideo fuit repulsus ab accusatione eius: quamuis 
      ac<lb ed="#V" n="97" break="no"/>casaret ipsum de symonia que est crimen exceptum: et de quo 
      <lb ed="#V" n="98"/>predictus presbyter erat infamatus: quod patet per hoc quod 
      si<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bi purgatio fuit indicta: et quamuis predicta vera sint: vt in 
      <lb ed="#V" n="100"/>pluribus: tamen multi de prenominatis admittuntur ad 
      ac<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cusandum in aliquibus casibus: vtpote si suam vel suorum 
      iniu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiam prosequuntur. 2. q. 1. prohibetur. §. Hi tamen. vel propter 
      <lb ed="#V" n="103"/>magnam criminis labem et periculum. 7. q. 3. Presumunt in 
      <lb ed="#V" n="104"/>sfi. Et in aliquibus aliis casibus valet. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e281">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
      va<lb ed="#V" n="106" break="no"/>let: quandoque enim crimen est: ita 
      <lb ed="#V" n="107"/>periculosum quod ad eius deprehensionem plures vie 
      inuenien<lb ed="#V" n="108" break="no"/>de sunt quam comntra crimina alia maxima quando est crimen 
      <lb ed="#V" n="109"/>notabiliter infectiuum: sicut est heresis: quamuis tamen ad 
      ac<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cusandum de illo crimine et aliis criminibus exceptis: sicut 
      <lb ed="#V" n="111"/>sunt crimen symonie et lese maiestatis admittantur 
      crimi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nosi et infames: non tamen nisi contra infamatum. extra de 
      <lb ed="#V" n="113"/>symonia. Tanta est labes. in glo. Inimici vero in nullo 
      <lb ed="#V" n="114"/>casu admittuntur. extra de accu. Cu primo manconella. in glo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e305">
                  <lb ed="#V" n="115"/>¶ Ad secundum dicendum: quod maior est falsa. eo enim ipso quod aliquis 
      <lb ed="#V" n="116"/>de crimine accusatur coram iudice et admittitur accusator 
      <lb ed="#V" n="117"/>iam aliquo modo notatur accusatus: et grauatur eius 
      opi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nio: ita vt interim ad honores non debeat promoueri. extra 
      <lb ed="#V" n="119"/>de accu. Omnipotens deus. in tex. et in glo. et 8 1. distin. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Tantis Daniel. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k77410-Dd1e322">
               <head xml:id="kzz7yh-k77410-Hd1e324">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e326">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e328">
                  <lb ed="#V" n="121"/>SEcundo quaeritur vtrum accusatus. 
      <lb ed="#V" n="122"/>possit in aliquo casu 
      recusa<lb ed="#V" n="123" break="no"/>re iudicem. Et videtur quod non. Philosophum. 8. 
      <lb ed="#V" n="124"/>ethic. cap. vlti. Non est possibile filio 
      abnega<lb ed="#V" n="125" break="no"/>re patrem: sed iudex alicuius pater est eius: ergo nulli lic 
      <lb ed="#V" n="126"/>iudicem recusare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e344">
      ¶ Item extra de virii et hone. cleri. Ue 
      <lb ed="#V" n="127"/>stra. Aclericis et presbyteris quamquam fornicariis quamdiu ab ec 
      <lb ed="#V" n="128"/>clesia tolerantur: nec habent euidentiam operis: licite 
      diuina<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mysteria audiantur: et alia recipiantur sacramenta 
      ecclesia<lb ed="#V" n="130" break="no"/>stica: sed omnem quem ecclesia iudicem constituit tolerat: ergo 
      <lb ed="#V" n="131"/>contra ecclesiam facit quicumque iudicem suum recusat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra 3. q. 7. Quod suspecti. liceat ei qui suspectum sibi 
      <lb ed="#V" n="133"/>riudicem putat antequam lis inchoetur: eum recusare: 
      <lb ed="#V" n="134"/>vt ad alium recurrat. Nam quodammodo naturale est suspectorum 
      <lb ed="#V" n="135"/>iudicum insidias declinare: et inimicorum iudicum refugem velle¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e369">
                  <lb ed="#V" n="136"/>¶ Item parum vltra. Si manifesta sunt crimina alicuius: 
      <!--00246.xml-->
      <pb ed="#V" n="107-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tamen accusatione inimici condemnandus non est: ergo a 
      si<lb ed="#V" n="2" break="no"/>mili nec sententia iudicis inimici: ergo etiam manifeste 
      cri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>minosus iudicem sibi inimicum recusare potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e387">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Respondeo quod in aliquibus casibus licitum est 
      iu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dicem recusare. Rationabile enim 
      <lb ed="#V" n="6"/>est rem non conuenientem ad aliquem actum: ab illo actu 
      repel<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lere per viam licitam: quandoque autem accidit quod ille qui poni 
      <lb ed="#V" n="8"/>tur loco iudicis ad actum iudicandi simpliciter 
      inconueni<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ens est: vel per comparationem ad aliquam causam. Si autem 
      sim<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pliciter est inconueniens: ab officio simpliciter remouendus est. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Si autem quantum ad aliquam causam: et ad aliquam personam 
      <lb ed="#V" n="12"/>pro illa causa ab illa persona recusari potest. Est inconueniens 
      <lb ed="#V" n="13"/>quandoque propter defectum rationis: vt perpetuo furiosus: vel 
      <lb ed="#V" n="14"/>propter sexum: vt femine: vel conditionem: vt serui: vel etatem: 
      <lb ed="#V" n="15"/>vt impuberes: vel propter auditus defectum: vt surdus: vel 
      <lb ed="#V" n="16"/>loquele: vt mutus: vel propter defectum boni nominis: vt 
      <lb ed="#V" n="17"/>infamis. De omnibus istis habetur. 3. q. 7. Infamis. Unde 
      <lb ed="#V" n="18"/>si aliquis talium assignaretur alicui pro iudice reus illum 
      re<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cusare posset. Si etiam accusator eius iudex esset: quia idem 
      <lb ed="#V" n="20"/>non debet esse accusator et iudex 2. q. 1. Multi. Item si 
      me<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rito suspectus est el. extra de ap. Cum speciali. Suspectus autem 
      <lb ed="#V" n="22"/>potest esse multis de causis scilicet si est eius inimicus. Unde 
      ini<lb ed="#V" n="23" break="no"/>micus iudex rei esse non debet 3 q. 5. cap. vlti. Item si est 
      <lb ed="#V" n="24"/>de terra aduersarii nimis ei familiaris. extra vt lite. non 
      <lb ed="#V" n="25"/>contra accedens. 2o et de officio iu. delis Insinuante. Item 
      si<lb ed="#V" n="26" break="no"/>habet causam consimilem cum aduersario. extra de iu. Causamque. 
      <lb ed="#V" n="27"/>secundo. Item si consanguineus aduersarii. extra de appella. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Postremo. Item si iudex grauat eum 2. q. 6. Omnis 
      op<lb ed="#V" n="29" break="no"/>pressus. Unde et Paulus cum grauaretur a iudice. Cesarem 
      <lb ed="#V" n="30"/>appellauit: vt habetur Act. 25 Si tamen iudices dati sunt de 
      <lb ed="#V" n="31"/>assensu vtriusque partis non possunt recusari. extra de causa 
      pro<lb ed="#V" n="32" break="no"/>prie. et posis. Cum olim. Si autem aliquis recusat iudicem ex 
      <lb ed="#V" n="33"/>causa iniusta: vel modo iniusto est puniendus. 2 q. 6. Omnio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e455">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quandium iudex 
      <lb ed="#V" n="35"/>habet conditiones iudici conuenientes: 
      <lb ed="#V" n="36"/>et facit quod facere debet: tunc assimilatur patri: nec recusari 
      de<lb ed="#V" n="37" break="no"/>bet: sed quando non est talis vt iudex esse debeat: vel iustitiam 
      <lb ed="#V" n="38"/>deserit: iam patrem se non ostendit: et potest recusari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e468">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="39"/>dicendum: quod non est simile: quia homo in recipiendo sacramenta a 
      <lb ed="#V" n="40"/>fornicario quamdiu toleratur ab ecclesia: nec facti euidentiam 
      <lb ed="#V" n="41"/>habet: in nullo sibi praeiudicat: sed frequaenter homo sibi praeiudicaret 
      si<lb ed="#V" n="42" break="no"/>numquam iudicem per viam licitam recusaret. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k77410-Dd1e480">
               <head xml:id="kzz7yh-k77410-Hd1e482">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e484">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e486">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Tertio queritur vtrum accusatus 
      <lb ed="#V" n="44"/>possit in aliquo 
      <lb ed="#V" n="45"/>casu excipere contra testes. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e495">
                  <lb ed="#V" n="46"/>¶ Respondeo quod sic. Testes enim adducuntur 
      <lb ed="#V" n="47"/>ad confirmationem veritatis incerte iudici inquantum iudex est: 
      <lb ed="#V" n="48"/>et ideo contra hos adductos in testimonium: de quibus est 
      proba<lb ed="#V" n="49" break="no"/>bile secundum iura quod de facili declinarent a veritate potest 
      excipe<lb ed="#V" n="50" break="no"/>re reus ad sua defensionem: et ideo excipere potest contra 
      quos<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dam propter notabilem intellectus defectum: quo faciliter 
      preiu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>dicarent veritati sicut sunt furiosi et mentecapti. 3. q. 7. 
      In<lb ed="#V" n="53" break="no"/>famis. §. Tria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e515">
      ¶ Item minores. 14. annis possunt 
      repel<lb ed="#V" n="54" break="no"/>li a testimonio: etiam in causa ciuili. 4. q. 3. cap. primo In crimina 
      <lb ed="#V" n="55"/>libro minor. 20. annis. 4. q. 3. Item in testimonium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e523">
      ¶ Item potest 
      <lb ed="#V" n="56"/>excipere contra quosdam propter notabilem malitiam voluntatis 
      <lb ed="#V" n="57"/>qua faciliter homines deferunt veritatem: et ideo repelluntur 
      <lb ed="#V" n="58"/>a testimonio de crimine conuicti. extra de testibus. Testimo 
      <lb ed="#V" n="59"/>nium. in glo. Et infames: quia si bona vita defuerit: fide 
      ca<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rebunt. extra de ver. signi. Forus in fi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e536">
      ¶ Item secularis 
      <lb ed="#V" n="61"/>potest excipere contra illum: qui confitetur se eiusdem criminis socium 
      <lb ed="#V" n="62"/>esse. extra de consfes. ca. primo. Testes tamen possunt esse socii 
      <lb ed="#V" n="63"/>criminis cum agitur in modum inquisitionis: quia licet non faciant 
      <lb ed="#V" n="64"/>plenam probationem: faciunt tamen presumptionem. extra de testi. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Quoniam in tex. et in glo. Recipiuntur etiam socii criminis ad 
      <lb ed="#V" n="66"/>detegendum conspirationem. extra de testi. cogendis. Uenerabilis 
      <lb ed="#V" n="67"/>in tex. Sed expressius in glo. et etiam ad detegendum crimen 
      <lb ed="#V" n="68"/>lese maiestatis extra de confes. cap. primo. propter etiam malitiam. 
      <!--00246.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>hereticus contra catholicum testificari non debet 2 q. 7. Si 
      he<lb ed="#V" n="70" break="no"/>reticus. et quia homines ex odio nimio et amore et timore: et 
      <lb ed="#V" n="71"/>munerum susceptione faciliter a veritate declinant: ideo 
      ini<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mici a testimonio per exceptionem possunt repelli. 3. q. 5. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Accusatores et testes. Item domestici et familiares. extra 
      ue<lb ed="#V" n="74" break="no"/>testi. In litteris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e573">
      ¶ Item producti de domo actoris vel 
      ac<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cusatoris. 3. q. 5. Accusatores
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e578">
      ¶ Item potest excipi contra 
      pa<lb ed="#V" n="76" break="no"/>trem ne sit testis pro filio et econuerso. 4. q. 3. §. Item in 
      cri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>minali: vt tamen dicit glo. ibidem potest testari pro etate vel 
      co<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gnitione filii: potest etiam testari pro eo in causa religionis. 20. 
      <lb ed="#V" n="79"/>q. 3. Presens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e589">
      ¶ Item quia serui metu dominorum supprimunt 
      <lb ed="#V" n="80"/>veritatem: ideo per exceptionem possunt repelli. extra der ver. 
      <lb ed="#V" n="81"/>sig. Forus. tamen vt dicitur. 4. q. 3. §. Item in criminali. 
      Serui<lb ed="#V" n="82" break="no"/>responso tunc credendum est cum alia probatio ad erudiendum 
      <lb ed="#V" n="83"/>veritatem non est. dicitur etiam infra eodem. Serui. quod serui 
      ne<lb ed="#V" n="84" break="no"/>quod pro domino: neque aduersus dominum: sed pro facto suo 
      interro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gari possunt: vt quando per eos dicitur aliquid 
      commoda<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum: vel depositum vt dicit glo. ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e607">
      ¶ Item quia probabile 
      <lb ed="#V" n="87"/>est quod nimia paupertate laborantes faciliter propter 
      releua<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tionem sue corporalis inopie a veritate declinarent contra eos 
      <lb ed="#V" n="89"/>excipi potest 4. q. 3. Item testium quod non est intelligendum de sit 
      <lb ed="#V" n="90"/>lis pauperibus qui volutarie propter deum statum pauperta 
      <lb ed="#V" n="91"/>tis assumpserunt: quia isti de illicita acceptione munerum 
      mi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nime sunt suspecti: cum propter deum omnia reliquerint que 
      <lb ed="#V" n="93"/>habebant et habere poterant. Quia etiam nimia mutabili 
      <lb ed="#V" n="94"/>tas prohibet firmam adherentiam cum veritate: ideo contra 
      fe<lb ed="#V" n="95" break="no"/>minas potest excipi: vt non sint in criminali causa: quia 
      va<lb ed="#V" n="96" break="no"/>rium et mutabile sepe inducit femina. extra de verb. sig. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Forus. tamen vt dicitur. 15. q. 3. §. Ex eo. in gloslmus. Mulier 
      <lb ed="#V" n="98"/>secundum leges si non sit condemnata de adulterio potest 
      testari<lb ed="#V" n="99" break="no"/>in omni causa: nisi in vltimis voluntatibus: sed secundum cano 
      <lb ed="#V" n="100"/>nes in nullo crimine potest testari nisi in exceptis: sed in 
      <lb ed="#V" n="101"/>ciuilibus causis potest testari. Similiter admittitur in 
      te<lb ed="#V" n="102" break="no"/>stimonium cum ciuiliter agitur: de crimine etiam contra 
      cle<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ricos de adulterio infamatos cum in modum 
      inquisitio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nis seu exceptionis agitur. extra de testi. Quoniam in tex. 
      <lb ed="#V" n="105"/>et expressius in glo. et cap. Tam litteris. Merito etiam 
      con<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tra illos potest excipi qui similem causam habent cum 
      ad<lb ed="#V" n="107" break="no"/>uersario. extra de exceptionibus. Cum ecclesia. tales enim 
      <lb ed="#V" n="108"/>suspecti essent: quia testificando pro causa illius suam 
      cau<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sam magis redderent apparentem. Uiles etiam persone 
      con<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tra clericos in criminali causa ad testisicandum recipi non 
      <lb ed="#V" n="111"/>debent. secunda quaestione prima. In primis. §. testes autem nisi 
      ex<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ceptis criminibus si de illis clerici fuerint infamati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e667">
                  <lb ed="#V" n="113"/>¶ Et nota quod aliquando aliquis admittitur ad 
      accusan<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dum: qui non admitteretur ad testificandum: quia quandoque 
      <lb ed="#V" n="115"/>in aliquo casu potest accusare ille cuius actor repellitur. 
      <lb ed="#V" n="116"/>extra de his qui matrimonium accusare possunt. cap. vlt. 
      <lb ed="#V" n="117"/>in tex. et in glo. Sed talis ad testisicandum non 
      admittere<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tur. extra de testi. Licet ex quadam. Culus ratio est: quia 
      <lb ed="#V" n="119"/>vt dicitur extra de his qui matrimonium accusare possunt. 
      <lb ed="#V" n="120"/>cap. vlti. in glo. Per dictum accusatoris nulla sit 
      condem<lb ed="#V" n="121" break="no"/>natio nisi assint legitimi testes: sed ad dictum testium quis 
      <lb ed="#V" n="122"/>condemnatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k77410-d1e691">
      ¶ Item nota quod aliquando potest aliquis 
      de<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nunciare: et non potest accusare extra de desponsatione 
      im<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pube. Ad dissoluendum: et de iure iurando: quemadmodum 
      <lb ed="#V" n="125"/>§. vlti. Testem autem productum et ad testificandum 
      admis<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sum debet iudex interrogare de. ido scilicet de causis et personis 
      <lb ed="#V" n="127"/>loco: tempore: de auditu: visu: scientia: et certitudine: 
      cre<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dulitate et fama. extra de testi. Cum causam. in textu et in 
      <lb ed="#V" n="129"/>glo. et debent concordare testes in his que in hoc 
      versicu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lo continentur. Res: persona: locus: gradus: sint 
      consona<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tempus: quod autem debeant concordare in re et persona: probatur 
      <lb ed="#V" n="132"/>per hoc: quod si non concordarent essent testes singulares: et 
      ta<lb ed="#V" n="133" break="no"/>les secundum iura non probant. extra de electi. Cum dilectus: et 
      de<lb ed="#V" n="134" break="no"/>probationibus. Licet. Quod etiam in loco. probatur per illud 
      <lb ed="#V" n="135"/>quod dicitur Danielis 13 de illis senibus: quorum vnus dixit. 
      vi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>disse iuuenem cum Susauna sub cuno: et alius sub pino. 
      <!--00247.xml-->
      <pb ed="#V" n="108-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Quod etiam in gradu cum testificantur de parentela probatur per 
      il<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lud quod dicitur. 35. q. 6. De parentela secunda. Quod est in tempore 
      proba<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tur per illud quod dicitur. 3. q. 9. Nihilominus. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>