<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="164-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k119261"><!-- l4d36a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k119261-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e103">
          Di. III. 
          <lb ed="#V" n="93"/>COnsequenter Queritur de tertio 
          <lb ed="#V" n="94"/>principali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e110">
          ¶ Et 
          <lb ed="#V" n="95"/>circa hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e115">
          ¶ Primo vtrum liber 
          <lb ed="#V" n="96"/>volens cum ancilla manere quam tempore 
          contra<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctus credebat esse liberam possit ab ancilla dimitti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e122">
          ¶ 
          Se<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cundo vtrum liber qui contraxit cum ancilla quam 
          crede<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bat liberam: possit licite ab ea aliter quam per iudicem 
          eccle<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sie separari. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k119261-Dd1e132">
          <head xml:id="kzz7yh-k119261-Hd1e134">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e136">
            Questio. I.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e138">
            <lb ed="#V" n="101"/>PRimo ostendo quod liber volens cum 
            anci<lb ed="#V" n="102" break="no"/>la manere quam ipse tempore 
            contra<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctus credebat liberam non potest ab illa dimitti: 
            ex<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tra de eo qui duxit in matrimonium quam 
            pollu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>it per adulterium. c. I dicitur de quodam qui habens vxorem 
            <lb ed="#V" n="106"/>legitimam: aliam huius rei insciam sibi copulauit. Et prima 
            <lb ed="#V" n="107"/>mortua nititur discedere a secunda quod nisi mialier 
            diuor<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tium petat ad petitionem viri non sunt aliquatenus 
            sepa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>randi: quod verum non esset nisi matrimonium tenere 
            pos<lb ed="#V" n="110" break="no"/>set ex parte vna et non ex parte altera. ergo a simili quamuis 
            <lb ed="#V" n="111"/>matrimonium contractum inter liberum et ancillam quam 
            tem<lb ed="#V" n="112" break="no"/>pore contractus credebat liberam non teneat ex parte liberi 
            <lb ed="#V" n="113"/>tenet tamen ex parte ancille: quamuis ergo cognita sub seruili 
            con<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ditione mulieris posset dimitti a libero: liber tamen 
            con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tra propriam voluntatem ab ancilla dimitti non potest
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e173">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="116"/>extra de desponsatione impuberum. De illis dicitur de 
            duo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bus qui ante annos aptos matrimoniis sponsalia 
            contra<lb ed="#V" n="118" break="no"/>hunt quod mulier postquam ad annos nubiles attingit: et in 
            <lb ed="#V" n="119"/>eum qui nondum ad annos aptos matrimoniis venerat 
            <lb ed="#V" n="120"/>consentit: amplius non poterit dissentire nisi alius post. 
            <lb ed="#V" n="121"/>quam ad legitimam etatem peruenerit in eam suum 
            negaue<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rit praestare consensum. ergo potest tenere matrimonium ex 
            <lb ed="#V" n="123"/>parte vna: et non ex parte alia: et tunc argue vt prius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e193">
            <lb ed="#V" n="124"/>Contra 23. q. 2. Si quis ingenuus in glo ditr si libera 
            <lb ed="#V" n="125"/>contraxit cum eo quem credebat liberum 
            eom<lb ed="#V" n="126" break="no"/>perta conditione seruitutis: neuter cogetur stare cum 
            al<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tero quantum ad vinculum matrimonii. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e205">
            <lb ed="#V" n="128"/>Respondeo quod inter liberum et ancillam quam ipse 
            <lb ed="#V" n="129"/>tempore contractus credebat liberam 
            <lb ed="#V" n="130"/>nullum fuit matrimonium in rei veritate: quia quamuis 
            value<lb ed="#V" n="131" break="no"/>rit consensus ex parte ancille: non valuit tamen ex parte 
            <lb ed="#V" n="132"/>liberi: ad hoc enim vt valeat matrimonii contractus 
            re<lb ed="#V" n="133" break="no"/>quiritur mutuus consensus: et ideo manifesta conditione 
            ser<lb ed="#V" n="134" break="no"/>uitutis in ancilla: ancilla non cogitur stare cum libero 
            <lb ed="#V" n="135"/>quantum est ex vi matrimonii: vnde si contraheret 
            matri<lb ed="#V" n="136" break="no"/>monium cum alio teneret matrimonium: ratuione tamen fidei 
            <!--00361.xml-->
            <pb ed="#V" n="165-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>promisse bene tenetur ei: quia quilibet tenetur seruare quod 
            <lb ed="#V" n="2"/>libere promittit: maxime si fide vel iuramento firmetur: 
            <lb ed="#V" n="3"/>si tamen obseruari possit sine detrimento salutis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e240">
            <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum In oppositum dicendum quod sicut dicit 
            <lb ed="#V" n="5"/>glo. ibidem super illud verbum. Nisi 
            <lb ed="#V" n="6"/>mulier diuortium petat: vir compellitur remanere cum ea ita 
            <lb ed="#V" n="7"/>vt de nouo consentiat in eam si ipsa velit propter dolum et 
            cul<lb ed="#V" n="8" break="no"/>pam ipsius viri: et non econuerso: non quia matrimonium fuisset 
            <lb ed="#V" n="9"/>inter eos: vnde si vir ante nouum consensum in eam 
            contrahe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ret cum alia contractus teneret.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e258">
            ¶ Ad secundum dicendum quod sicut 
            <lb ed="#V" n="11"/>dicit glo. ibidem verum est quod multi contractus ex vna parte 
            <lb ed="#V" n="12"/>possunt tenere: et ex altera non: vt si pupillus contrahit cum 
            <lb ed="#V" n="13"/>maiore sine tutoris auctoritate: sed secus est in 
            matrimo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nio: quia illud vinculum non potes constare nisi ex duobus 
            <lb ed="#V" n="15"/>consensibus: nec obstat quod in hac decretali dicitur quod 
            il<lb ed="#V" n="16" break="no"/>le qui prius venit ad annos nubiles alium tenetur expecta 
            <lb ed="#V" n="17"/>re: non ratione matrimonii: sed ratione sue promissionis: 
            vnde<lb ed="#V" n="18" break="no"/>si contraheret cum alia matrimonium: teneret etiam si in 
            <lb ed="#V" n="19"/>missione cum prima interuenisset iuramentum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k119261-Dd1e281">
          <head xml:id="kzz7yh-k119261-Hd1e283">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e285">
            Quaestio II 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e287">
            <lb ed="#V" n="20"/>SEcundo quaeritur vtrum liber qui 
            con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>traxit cum ancilla qua credebat 
            <lb ed="#V" n="22"/>liberam: possit licite ab ea aliter quam per iudicium 
            <lb ed="#V" n="23"/>ecclesie separari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k119261-d1e298">
            <lb ed="#V" n="24"/>Respondeo quod aut contraxerunt in facie 
            eccle<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sie: aut non: tamen contraxerunt 
            co<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ram testibus: per quos contractus potest probari: autem ita 
            se<lb ed="#V" n="27" break="no"/>crete quod nullo modo potest probari. Si contraxerunt primo 
            <lb ed="#V" n="28"/>modo: per iudicium ecclesie sunt separandi: quia quamuis in rei 
            <lb ed="#V" n="29"/>veritate matrimonium fuit nullum: tamen ecclesie debet 
            <lb ed="#V" n="30"/>constare de impedimento quo in forma iudicii 
            cognito<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sententiabit matrimontum nullum fuisse. vnde nemo pro quam 
            <lb ed="#V" n="32"/>tuncumque publica causa potest ab vxore sua separari sine iudicio 
            <lb ed="#V" n="33"/>ecclesie. extra de diuortiis. Porro. Si autem contraxerunt 
            se<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cundo modo etiam per iudicium ecclesie separandi sunt: quia 
            <lb ed="#V" n="35"/>cause contractuum matrimonialium que probari possunt 
            <lb ed="#V" n="36"/>in iudicio ecclesiastico ad iudicium ecclesie debet 
            referri<lb ed="#V" n="37" break="no"/>alias multi fraudes possent committere in dimittendo 
            vxo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>res proprias falso eis obiicientes notas seruilis 
            conditio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nis. Si autem contraxerunt modo tertio: tunc distinguo 
            <lb ed="#V" n="40"/>quia aut fama est eos contraxisse aut non: si fama est: adhuc 
            <lb ed="#V" n="41"/>videtur probabiliter posse dici quod non nisi per iudicium 
            ec<lb ed="#V" n="42" break="no"/>clesiasticum debent separari ad vitandu scandalum: si 
            au<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tem de hoc nulla penitus est sama: non video quare non 
            <lb ed="#V" n="44"/>possit eam propria auctoritate dimittere si certus est de 
            <lb ed="#V" n="45"/>eius seruili conditione. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>