<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="7-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k37201"><!-- l4d1a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k37201-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e103">
      ¶ Articulus. V 
      <lb ed="#V" n="33"/>COnsequenter queritur de 
      quin<lb ed="#V" n="34" break="no"/>to principali. Et 
      <lb ed="#V" n="35"/>circa hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="36"/>in peruulis in il. nature purgaretur originale 
      pec<lb ed="#V" n="37" break="no"/>catum per fidem parentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum sufficiebat 
      <lb ed="#V" n="38"/>ad hoc fides informis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum fides sine aliquuo 
      <lb ed="#V" n="39"/>signo exteriori.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e130">
      ¶ Quarto que et quot fuerunt 
      sacramen<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ta in le. nature: et a quo: et quando: et quo modo fuerunt in 
      <lb ed="#V" n="41"/>stituta. et si erant adultis necessaria ad salutem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k37201-Dd1e137"><!-- l4d1a5q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k37201-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e142">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e144">
                  <lb ed="#V" n="42"/>PRrimo ostendo quod in paruulis in liet natu 
      <lb ed="#V" n="43"/>re non purgabatur originale 
      pecca<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tum per fidem parentum: quia sicut dicit apostolus 
      <lb ed="#V" n="45"/>prime ad cor. 13 maior est charitas quam fides: sed per 
      <lb ed="#V" n="46"/>charitatem vnius non purgabatur peccatum alterius: ergo 
      <lb ed="#V" n="47"/>nec per fidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e160">
      ¶ Item filius non damnabatur propter 
      pa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>rentum infidelitatem: ergo videtur quod nec saluabatur per eorum fidem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Contra. Grego libro 4. mora. cito potst principium: et 
      <lb ed="#V" n="50"/>habetur de consecra. distin. 4 quod apud nos: et 
      re<lb ed="#V" n="51" break="no"/>citat magister in littera huius di. cap. v. Quod apud nos valet 
      <lb ed="#V" n="52"/>aqua baptismi: hoc egit apud veteres pro peruulis sola fides. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e177">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Respondeo. peccatum originale est in 
      paruu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lo: non ex actione propria sed ex alie 
      <lb ed="#V" n="55"/>na: rationabile ergo fuit vt ei posset subuenire sides 
      alie<lb ed="#V" n="56" break="no"/>na contra originale peccatum: qui non habet vsum libero ar. 
      <lb ed="#V" n="57"/>cum non sibi possit fides propria subuenire: et ideo 
      conceden<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dum est quod in paruulis in scilicet nature delebatur originale 
      pec<lb ed="#V" n="59" break="no"/>catum non tantum per fidem parentum carnalium: sed 
      <lb ed="#V" n="60"/>etiam quoruncunque aliorum dirigentium fidem christi 
      im<lb ed="#V" n="61" break="no"/>plicitam: vel explicitam ad paruuli salutem: et quamuis 
      pec<lb ed="#V" n="62" break="no"/>catum originale non sit actum nec contractum per actum 
      <lb ed="#V" n="63"/>proprii subiecti: tamen contrahitur per actum 
      generati<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ue nature infecte per malum actum primi parentis. Et quia 
      <lb ed="#V" n="65"/>dirigens suam fidem ad salutem paruuli eis subueniebat 
      <lb ed="#V" n="66"/>per modum meriti de congruo: et meritum proprie 
      loquen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>do in actu consistit: ideo non sufficiebat ad remittendum 
      <lb ed="#V" n="68"/>originale peccatum fidei habitus: sed regurebatur ad hoc 
      <!--00039.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>fidei actus: et quia directio actus fidei ad paruulum est per 
      <lb ed="#V" n="70"/>intentionem: ideo requirebatur intentio applicans illum 
      <lb ed="#V" n="71"/>actum ad paruuli mundationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e225">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
      cha<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ritas sit fide nobilior: tamen quia 
      <lb ed="#V" n="74"/>fides est fundamentum: et homo primo per eam eleuatur 
      su<lb ed="#V" n="75" break="no"/>pra suam facultatem naturalem: ideo sibi magis concessa 
      <lb ed="#V" n="76"/>est illa prerogatiua quam charitati: et etiam vt facilius 
      inueni<lb ed="#V" n="77" break="no"/>retur remedium pro paruulo: quia plures fidem habent quam 
      <lb ed="#V" n="78"/>charitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e243">
      ¶ Ad 2m dicendum quod non valet: pronior enim 
      <lb ed="#V" n="79"/>est deus ad miserandum quam ad condemnandum: et etiam quia 
      <lb ed="#V" n="80"/>motus fidei subueniebat paruulo non per sui 
      compara<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tionem ad credentem: sed ad obiectum quod est salutis 
      prin<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cipalis causa: obiectum autem infidelitatis efficere non 
      <lb ed="#V" n="83"/>potest nec damnationem nec salutem: quando infidelitas 
      <lb ed="#V" n="84"/>est respectu obeti creati: vt cum aliquis idolatra credit 
      <lb ed="#V" n="85"/>in idolum: quando autem est respectu dei: vt cum aliquis 
      <lb ed="#V" n="86"/>credit in deo vnitatem non trinitatem: sicut per hoc boni 
      <lb ed="#V" n="87"/>tas obiecti non leditur: ita non vult deus quod per talem 
      mo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tum alicui alii preiudicetur quam proprio subiecto. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k37201-Dd1e268"><!-- l4d1a5q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k37201-Hd1e271">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e273">
      Quaestio II. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e275">
                  <lb ed="#V" n="89"/>SEcundo quaeritur vtrum in paruulis in 
      <lb ed="#V" n="90"/>le. nature sufficiebat ad 
      purgan<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dum originale peccatum fides informis 
      paren<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tum. Et videtur quod non. plus enim valet fides 
      pro<lb ed="#V" n="93" break="no"/>prio subiecto quam alieno. Sed motus fidei informis non 
      po<lb ed="#V" n="94" break="no"/>test iustisicare proprium subiectum: ergo multo minus 
      si<lb ed="#V" n="95" break="no"/>des informis parentum poterit iustisicare paruulum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e293">
                  <lb ed="#V" n="96"/>¶ Item fides parentum iustificabat peruulum per modum 
      meri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ti: sed fides informis seper fuit inefficax ad merendum: ergo fides 
      infor<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mis: parentum nunquam potuit iustificare paruulum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e302">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Contra certa contra peccatum debent esse remedia: 
      <lb ed="#V" n="100"/>sed nullus est certus vtrum formatam fidem 
      <lb ed="#V" n="101"/>habeat: quia vt dicitur ecclesiast. 9. Nemo scit vtrum 
      <lb ed="#V" n="102"/>odio vel amore dignus sit: ergo ad delendum originale 
      pec<lb ed="#V" n="103" break="no"/>catum in peruulis non requirebatur in parentibus fides formata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e316">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Respondeo quod fides comparatur ad obiectum 
      <lb ed="#V" n="105"/>et ad subiectum: ex prima 
      compa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ratione non est in fide informitas: sed ex secunda: non enim 
      <lb ed="#V" n="107"/>est sua informitas ex parte obiecti: sed ex parte subiteanti: fides autem 
      <lb ed="#V" n="108"/>parentum paruulis subueniebat per comperationem ad 
      ob<lb ed="#V" n="109" break="no"/>iectum: quod est salutis causa: non ex sui comperatione ad 
      <lb ed="#V" n="110"/>subiectum: et ideo ad purgandum in paruulis originale 
      <lb ed="#V" n="111"/>peccatum fides informis parentum sufficiebat maxime 
      <lb ed="#V" n="112"/>cum illum effectum non haberet per modum meriti de 
      com<lb ed="#V" n="113" break="no"/>digno sed de congruo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum: cum dicitur quod plus 
      <lb ed="#V" n="115"/>valet fides subiecto proprio quam 
      <lb ed="#V" n="116"/>alieno etc. dico: quod verum est ceteris paribus: sed plus 
      re<lb ed="#V" n="117" break="no"/>quiritur ad purgandum peccatum actuale mortale cum 
      <lb ed="#V" n="118"/>factum sit voluntate propria: quam ad purgandum originale: quod 
      <lb ed="#V" n="119"/>contractum est ex actione aliena: in subiecto autem fidei 
      infor<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mis semper est mortale peccatum actuale: non quod semper sit actus 
      <lb ed="#V" n="121"/>peccandi: sed quia causatum est per proprie voluntatis actum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e360">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="122"/>2m dicendum quod quamuis fides informis sit inefficax ad merendum 
      <lb ed="#V" n="123"/>de condigno: non tamen est inefficax ad merendum de congruo: maxime 
      <lb ed="#V" n="124"/>remissionem originalis peccati: que facilius obtinetur quam 
      re<lb ed="#V" n="125" break="no"/>missio actualis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k37201-Dd1e372"><!-- l4d1a5q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k37201-Hd1e375">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e377">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="126"/>TErtio queritur vtrum in l. nature 
      sufficie<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bat ad purgandum in peruulis 
      origi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nale peccatum fides sine aliquo signo 
      exteriori<lb ed="#V" n="129" break="no"/>Et videtur quod non: si solus interior motus fidei 
      suffe<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cisset: cum ita potuisset esse respectu peruuli nondum nati 
      si<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cut respectu nati: potuissent per fidem parentum peruuli in 
      vte<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ro matris purgari a peccato originali: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e395">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="133"/>si sola fides sine exteriori signo suffecisset: paruuli nati de 
      <lb ed="#V" n="134"/>parentibus fidelibus numquam remedio contra originale carere 
      po<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tuissent: cum ergo multi modo de parentibus fidelibus nati moriam 
      <lb ed="#V" n="136"/>tur antequam illud bebeant remedium: melioris conditionis fuissent. 
      <!--00040.xml-->
      <pb ed="#V" n="7-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>paruuli in scilicet nature quam in il. euangelica: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Contra Grego. 4. mora. et habeter in littera huius distin. 
      cai<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pi. 5. dicit: quod pro peruulis sufficiebat sola fides. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e422">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod cum 
      mo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tu fidei interiori requerebatur exterius 
      <lb ed="#V" n="6"/>signum ad confitendum fidem exterius: cum enim in scilicet 
      euan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gelica semper requiratur aliquod exterius signum de .l. 
      co<lb ed="#V" n="8" break="no"/>muni ad deletionem originalis in paruulo: et requirebatur 
      <lb ed="#V" n="9"/>etiam in scilicet scripta: videtur quod similiter requireretur in licest 
      na<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ture.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e441">
      ¶ Sed hec opinio expresse est contra auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="11"/>Grego. allegatam in opponendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e446">
      ¶ Alia est opinio commu 
      <lb ed="#V" n="12"/>nior et dictis Grego. consona scilicet quod sufficiebat interio:¬ 
      <lb ed="#V" n="13"/>motus fidei per intentionem directus ad salutem paruuli 
      si<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ne aliquo exteriori signo: cum non inueniatur ad 
      purgatio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nem originalis peccati preceptum fuisse aliquod signum 
      <lb ed="#V" n="16"/>exterius adhiberi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e459">
      ¶ Et secundum hanc opinii oportet 
      concede<lb ed="#V" n="17" break="no"/>re quod ille motus fidei interior subueniebat peruulis non 
      per<lb ed="#V" n="18" break="no"/>modum sacramenti: sed per modum meriti congrui: cuius 
      <lb ed="#V" n="19"/>insufficientiam semper deus ex sua benignitate supplebat. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e468">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum dicunt aliquid quod 
      peruu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lus dum est in vtero matris 
      ad<lb ed="#V" n="22" break="no"/>huc est quasi vna caro cum matre propter continuationem eius 
      <lb ed="#V" n="23"/>ad eam: et ideo quia adhuc separatus non est ab infectionis sue 
      <lb ed="#V" n="24"/>radice: quam in ventre matris contraxit: ideo nunquam de. .l. 
      <lb ed="#V" n="25"/>communi potuit paruulus in vtero matris regenerari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e484">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Sed ratio parum videtur valere vt ostendetur 
      infe<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rius. di. 4. q. 3. articuli secundi. in solutione argumenti primi. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Et ideo alii dicunt quod aut per fidem parentum 
      pote<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rant regenerari in vteris maternis: aut 
      si<lb ed="#V" n="30" break="no"/>non: dicunt quod huius ratio est: quia deus non ordinauit vt per 
      <lb ed="#V" n="31"/>parentum fidem in vteris maternis regnerarentur: quo 
      fu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>it congruum propter imperfectionem status l. nature: quem 
      <lb ed="#V" n="33"/>non decebat tante efficacie et perfectionis remedium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e504">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>2m dicendum quod non fuissent tunc paruuli melioris conditionis 
      <lb ed="#V" n="35"/>quam modo: quia quamuis modo non ita in promptu sit 
      remedi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>um sicut tuncttamen remedium perfectius est. Unde et 
      <lb ed="#V" n="37"/>paruuli modo cum a peccato originali purgantur 
      maio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rem gratiam recipiunt quam reciperent in l. nature: et 
      pro<lb ed="#V" n="39" break="no"/>pterea non sufficiebant nasci de fidelibus parentibus ad 
      <lb ed="#V" n="40"/>deletionem originalis peccati: sed oportebat quod aliquis per 
      <lb ed="#V" n="41"/>intentionem dirigeret actum fidei ad salutem paruuli eo 
      <lb ed="#V" n="42"/>modo quo superius dictum est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k37201-Dd1e527"><!-- l4d1a5q4 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k37201-Hd1e530">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e532">
     Quaod IIII. 
      <lb ed="#V" n="43"/>QUarto queritur que et quot 
      <lb ed="#V" n="44"/>fuerunt 
      sa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cramenta in scilicet nature: et a quo: et quiia ando: et 
      quo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>modo fuerunt instituta: et si erant adultis ad 
      sa<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lutem necessaria. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e545">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Respondeo quod sisacramenta dicantur sensibilia 
      <lb ed="#V" n="49"/>signa: a deo tempere. l. nature: et non 
      <lb ed="#V" n="50"/>ante ipstituta ad significandum rem sacram per homines 
      <lb ed="#V" n="51"/>ministranda: et ab eis frequentanda: sic dico quod in silicet nature 
      <lb ed="#V" n="52"/>non fuerunt nisi tria sacramenta scilicet decime: sacrificia: 
      <lb ed="#V" n="53"/>et oblationes: que tangit Hugo primo libro de sacra. parte. xi. 
      <lb ed="#V" n="54"/>capi. 3. Matrimonium enim quamuis fuerit in li. nature: 
      <lb ed="#V" n="55"/>non tamen tunc primo fuit institutum: nisi inquantum est 
      <lb ed="#V" n="56"/>in remedium concupiscentie: in statu enim innocentie 
      fue<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rat primo institutum inquantum erat in officium vt 
      habe<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tur Gen. 2. Quamuis in l. nature fuerunt virtutes 
      peni<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tentie: non tamen proprie loquendo fuit penitentie 
      sacra<lb ed="#V" n="60" break="no"/>mentum: vt patebit cum agetur inferius de poenitentia. 
      Quan<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uis etiam in scilicet nature fuerit sacerdotium: non tam: en proprie 
      <lb ed="#V" n="62"/>fuit ibi ordinis sacramentum: licet enim fuerit potestas 
      or<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dinata a deo ad offerendum aliquid in significatione rei 
      sa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cre: non tamen erat distincta a seculari potestate: vnde vt habetur 
      <lb ed="#V" n="65"/>Genen 14. Melchisedech rex salem sacerdos erat dei 
      sum<lb ed="#V" n="66" break="no"/>mi vbi dicit Gloselnu quod aiunt hebrei omnes primogenitos 
      <lb ed="#V" n="67"/>a noe vsque ad aaron pontifices fuisse: dicit etiam Glosionus super 
      <lb ed="#V" n="68"/>illud Gen. 27. Uestibus esau valde bonis quod tradunt he¬ 
      <!--00040.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>brei primogenitos functos officio sacerdotum: et habuniste 
      <lb ed="#V" n="70"/>vestimentum sacerdotale: quo induti victimas offerebant 
      <lb ed="#V" n="71"/>antequam aaron eligeretur in sacardotem. Non inuenitur etiam 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod de domini mandato ad hoc consecrarentur per aliquod 
      <lb ed="#V" n="73"/>sensibile signum. Quamuis etiam circuncisio instituta 
      sue<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rit ante legem scriptam: tamen magis pertinebat ad 
      sacra<lb ed="#V" n="75" break="no"/>menta scilicet scripte quam l. nature: inquantum fuit quedam 
      dispo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sitio ad suscipiendum scilicet scriptam: et ad distinctionem 
      po<lb ed="#V" n="77" break="no"/>puli: cui lex erat danda: vnde Hugo libro de sacra. parte 14 
      <lb ed="#V" n="78"/>capi. 3. Per sacramenta circuncisionis facta est quedam 
      pre<lb ed="#V" n="79" break="no"/>paratio ad suscipiendum legem. Et infra eodem capi. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Antiquus ille populus primum per circuncisionem 
      signi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ficatus est: postea per .lest informatus. Unctio etiam lapidis 
      <lb ed="#V" n="82"/>quem vnxit Iacob: de quo habetur Genm 28 quamuis fuerit 
      <lb ed="#V" n="83"/>in tempore. l. nature: et fuerit figura consecrationis altaris 
      <lb ed="#V" n="84"/>vel ecclesie: non tamen fuit sacramentum modo superius 
      <lb ed="#V" n="85"/>dicto: et licet probabile sit quod Iacob illud fecerit 
      inspira<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tione diuina: non tamen deus hoc instituit pro illo 
      tempere<lb ed="#V" n="87" break="no"/>hominibus obseruandum et frequentandum. Quamuis etiam 
      <lb ed="#V" n="88"/>diluuium baptismum prefigurauerit secundum sententiam beati pe. 
      <lb ed="#V" n="89"/>prima canonica scilicet capi. 3. Et Dama. libro 4. capi. 1. non 
      de<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bet numerari inter sacramenta l. nature accipiendo 
      sacra<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mentum modo superius dicto: quia quamuis significauerit 
      rem<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sacram: non tamen fuit a deo institutum tanquam per homines 
      <lb ed="#V" n="93"/>ministrandum: et ab eis frequentandum. Imolatio etiam 
      ari<lb ed="#V" n="94" break="no"/>etis pro isaac: de qua Gensm 22 quamuis imolationem christi 
      signi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ficauerit: tamen loquendo de sacramento modo predicto: 
      sa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cramentum non fuit: quia et si deo inspirante factum fuit ad 
      <lb ed="#V" n="97"/>significandum rem sacram: tamen tunc deus non instituit 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod extunc homines sic facerent et frequentarent. Oblatio 
      <lb ed="#V" n="99"/>etiam primitiarum sub oblationibus comprehensa est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37201-d1e665">
      ¶ 
      Si<lb ed="#V" n="100" break="no"/>autem extendatur nomen sacramenti ad omnem signum rei 
      <lb ed="#V" n="101"/>sacre generaliter: sic in l. nature plura fuerunt sacramenta 
      <lb ed="#V" n="102"/>quam illa tria superius denominata: quorum per decimationem 
      <lb ed="#V" n="103"/>significabatur peccatorum remissio: per sacrificia carnis 
      mor<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tificatio: per oblationem boni operis exhibitio: per 
      sacrificia<lb ed="#V" n="105" break="no"/>etiam que consistebant in imolatione animalium: 
      prefigu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rabatur christi futura passio: et significabatur quod ille cui 
      offe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rebatur dominus erat vite et mortis. Predicta autem 
      sacra<lb ed="#V" n="108" break="no"/>menta a deo fuerunt instituta. Unde Hugo primo libro de 
      <lb ed="#V" n="109"/>sacra. parte 11 capi. 3. Probabile est hominem ad hec 
      exer<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cenda a principio a deo instructum et eruditum fuisse. 
      In<lb ed="#V" n="111" break="no"/>quo patet etiam quando fuerunt instituta: quia quasi 
      sta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tim post lapsum: quod notat Hugo in verbis propositis 
      <lb ed="#V" n="113"/>cum dicit a principio. Modus etiam quo deus illa 
      in<lb ed="#V" n="114" break="no"/>stituit fuit inspirando hominibus quod in sacramentis talibus 
      <lb ed="#V" n="115"/>se exercerent. Unde Hugo vbi prius. Coniicimus quod de 
      <lb ed="#V" n="116"/>us hominem a principio ad hec exercenda consilio 
      erudi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>uit. Adultis autem predicta sacramenta necessaria fuerunt 
      <lb ed="#V" n="118"/>aliquo modo: et aliquo modo non: sicut enim modo non 
      <lb ed="#V" n="119"/>est nobis necessaria ad salutem nostre fidei professio in 
      ali<lb ed="#V" n="120" break="no"/>quo signo sensibili pro quolibet tempore: et in quolibet ca 
      <lb ed="#V" n="121"/>su: necessarium tamen est loco et tempore: sic dico aliquo 
      <lb ed="#V" n="122"/>modo a simili: quod non etat de necessitate ad salutem in l. 
      <lb ed="#V" n="123"/>vero quod homines exercitarent se in aliquibus sacramentis: 
      <lb ed="#V" n="124"/>quauis esset eis exercitatio vtilis et meritoria: vnde 
      Hu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>go primo libro de sacra. parte 12 capi. 3. Neque enim 
      estiman<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dum est illa prima naturalis il. sacramenta siue decimas: 
      <lb ed="#V" n="127"/>siue sacrificia: siue oblationes ita homini ex necessitate 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dicta: vt qui ea non executus fuisset reatum 
      preuarica<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tionis incurreret: quemadmodum ille qui sideliter coleret 
      <lb ed="#V" n="130"/>meritum deuotionis sue inueniret: vnde cum aliquod 
      <lb ed="#V" n="131"/>predictorum sacramentorum in remissione originalis 
      <lb ed="#V" n="132"/>peccati siue pro peruulo: siue pro adulto adhibebatur: non 
      <lb ed="#V" n="133"/>illius sacramenti virtute: sed fidei a peccato 
      mundaban<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tur: tamen loco et tempore erat eis necessarium ad 
      salu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tem suam fidem in aliquibus signis sensibilibus 
      exteri<lb ed="#V" n="136" break="no"/>us profiteri: et sic potest intelligi verbum Grego. quod adducit 
      <!--00041.xml-->
      <pb ed="#V" n="7-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>magister  littera. Pedincta antem confessio fiebat per 
      <lb ed="#V" n="2"/>oblationes sacrificia et decimationes: quia per oblationes 
      <lb ed="#V" n="3"/>significabatur deus omnium creator per sacrificia re 
      <lb ed="#V" n="4"/>demptor: per decimationes remunerator. In hoc enim quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>bomo sibi retinebat nouem partes et decimam: que 
      per<lb ed="#V" n="6" break="no"/>fectionem significat: offerebat deo: significabat in se 
      imp<lb ed="#V" n="7" break="no"/>fectionem esse et in deo perfectionem: et perfectionem a deo 
      <lb ed="#V" n="8"/>expectari debere. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>