<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="91-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a62633"><!-- l1d28cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-a62633-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a62633-d1e103">
               <lb ed="#V" n="56"/>CIrca litteram (differt pater a filio auctoritate 
      ge<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nerationis): ibi accipitur differre pro 
      distin<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gui: et ibi accipit auctoritas pro principiatione actiua. 
      <lb ed="#V" n="59"/>per modum nature. (Negatiua particularia non efficit 
      <lb ed="#V" n="60"/>vt quod sine illa relatione dicitur eadem praeposita substantialiter dicatur): 
      <lb ed="#V" n="61"/>expone sicut expositum est in quaestione qua queritur vtrum 
      <sic>innascibi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bilitas</sic> sit realis relatio in solutione cuiusdam argumenti. 
      (In<lb ed="#V" n="63" break="no"/>genitus quid est nisi non genitus: hoc intelligendum est de 
      in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>genito prout accipitur in divinis quia in deo locum non habet 
      priua<lb ed="#V" n="65" break="no"/>to. De ingenito autem in creaturis non est verum. (Potest dici non 
      <lb ed="#V" n="66"/>est idem: sed diuersum esse patrem et esse filium): quia quamuis in 
      <lb ed="#V" n="67"/>duinis non sit nisi vnum esse simpliciter: quia ibi non est nisi 
      <lb ed="#V" n="68"/>vna essentia: tamen esse personam est in diuinis plurificatum: idem 
      <!--00196.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>est ergo esse quod simpliciter praedicatur de tribus personis: cum 
      dici<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mus pater est: filius est: spiritus sanctus est: sed non est idem 
      patrem<lb ed="#V" n="71" break="no"/>esse prem: et filium esse filium: et spiritum sancntum esse spirituss. (Solus filius 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicitur verbum.)
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a62633-d1e147">
      ¶ Contra Aug. i. li. de trini. c. xii. si verbum 
      <lb ed="#V" n="73"/>patris loqutur seipsum loqutur: sed qui loqutur gignit: ergo 
      ver<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bum patris gignit seipsum verbum: ergo non solum est filius sed 
      <lb ed="#V" n="75"/>etiam patr.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a62633-d1e156">
      ¶ Respondeo. Uerbum patris non loquitur secundum quod loqui est 
      <lb ed="#V" n="76"/>producere verbum: sed secundum quod loque accipitur pro intelligere in 
      ver<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bo: vel per verbum. Uerbum enim intelligit se in seipso: et per seipsum. 
      <lb ed="#V" n="78"/>(Idem dici accipiamus cum dicitur verbum ac si dicatur 
      <lb ed="#V" n="79"/>nata sapientia).
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a62633-d1e167">
      ¶ Contra creatura videtur esse verbum 
      <lb ed="#V" n="80"/>dei cum sit aliquid ab ipso repraesentans ipsum diuinum conceptum 
      <lb ed="#V" n="81"/>et tamen creatura non est nata sapientia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a62633-d1e175">
      ¶ Respondeo quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>creatura proprie non dicitur verbum dei: improprie tamen et 
      <lb ed="#V" n="83"/>quasi per quandam similitudinem potest dici quasi vox verbum 
      <lb ed="#V" n="84"/>dei: eo quod sicut vox sensibilis exterius representat nostrum 
      <lb ed="#V" n="85"/>conceptum interiorem qui est verbum: sic creature quaedam 
      sen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tiunt quedam intelligibiliter aliqualiter a remotis repsen 
      <lb ed="#V" n="87"/>tant diuinum conceptum: qui proprie est verbum dei. Et secundum quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>creatura potest accipi pro verbo: sic creare pro dicere. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>