<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="99-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a67606"><!-- l1d32a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a67606-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur 
      <lb ed="#V" n="41"/>duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e108">
      ¶ Primo vtrum quelibet persona se et quanlibet aliam diligat 
      <lb ed="#V" n="42"/>spiritu sancto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum queliet persona diligat nos spirituscuon¬. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a67606-Dd1e115">
               <head xml:id="kzz7yh-a67606-Hd1e117">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a67606-Hd1e122" type="question-title">Utrum quaelibet persona se et quamlibet aliam diligat spiritu sancto</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e119">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="44"/>PRimo ostendo quod non est verum quod 
      que<lb ed="#V" n="45" break="no"/>libet persona diligat se et 
      <lb ed="#V" n="46"/>quamlibet aliam personam spiritu sancto: quia diligere 
      <lb ed="#V" n="47"/>spiritum scilicet est spirare spiritum scilicet in dilectum sicut in 
      <lb ed="#V" n="48"/>obiectum. Sed non est verum quod quelibet persona spiret 
      spi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ritum sanctum: ergo non est verum quod quilibet diligat se et 
      quam<lb ed="#V" n="50" break="no"/>libet aliam sancto spiritu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e139">
      ¶ Item ablatius importat 
      ha<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bitudinem alicuius principii: sed spiritus sanctus nullam 
      ha<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bitudinem principii habet respectu patris et filii: ergo pater 
      <lb ed="#V" n="53"/>et filius non diligunt spiritu sancto se et quanlibet aliam 
      <lb ed="#V" n="54"/>personam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e150">
      ¶ Item secundum quod diligere accipitur essentialiter: non 
      <lb ed="#V" n="55"/>potest dici quod pater et filius aliquam rem diligant spiritu 
      san<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cto: quia tale diligere idem est quod esse: pater autem et filius non 
      <lb ed="#V" n="57"/>sunt spiritu scilicet. Secundum etiam quod diligere accipitur 
      notionali<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ter non videtur esse verum: quia tale diligere idem est quod 
      spi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rare: sed pater et filius non spirant spiritu sancto: non est ergo verum 
      <lb ed="#V" n="60"/>quod quialibet persona diligat se et quamlibet aliam spiritu sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e166">
      ¶ Item eiusdem 
      <lb ed="#V" n="61"/>actus notionalis non potest esse idem terius a quo et in quem: cum 
      <lb ed="#V" n="62"/>ergo dilectionis personalis qua pater diligit: ipse pater sit terius 
      <lb ed="#V" n="63"/>a quo non potest esse illius terius in quem. Similiter potest argui de filio 
      <lb ed="#V" n="64"/>ergo pater non diligit se spiritu sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e178">
      ¶ Item a simili pater non diligit 
      ver<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bum verbo: ergo a simili non diligit spiritum scilicet spiritu scilicet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e183">
      ¶ Item spiritus 
      <lb ed="#V" n="66"/>sanctus non diligit semetipsum a seipo amore essentiali: quia dilige¬ 
      <!--00211.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>re essentialiter habet a patre: nec dilectione notionali: quia talis dile 
      <lb ed="#V" n="68"/>ctio emanat a diligente: ergo spiritus sanctus a seipso non 
      di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ligit se: non est ergo verum quod quilibet persona diligat se spiritusco. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-a67606-Rf2am55" corresp="#kzz7yh-a67606-Qsh3ad8">Aug. vi. de tri. c. v.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-a67606-Qsh3ad8" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e804@34-48">Non est aliquis duorum quo 
      <lb ed="#V" n="71"/>vterque coniungitur: quo genitus a gignente 
      dili<lb ed="#V" n="72" break="no"/>gitur genitoremque suum diligat</quote>: ergo pater diligit filium spiritu sancto et 
      <lb ed="#V" n="73"/>econverso ergo a simili videtur quod qualem persona se et quamlibet aliam diligat spiritu 
      <lb ed="#V" n="74"/>sancto. Uel dicas quare non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e212">
      ¶ Item non magis diligit pater filium: 
      <lb ed="#V" n="75"/>nec filius patrem quam quam persona seipsam: et quamlet aliam: ergo 
      dilecto<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ne qua pater diligit filium et filius patrem: quialet persona diligit se et 
      <lb ed="#V" n="77"/>quanlibet aliam: cum ergo pater spiritu sancto diligat filium et ecoclusio: videtur 
      <lb ed="#V" n="78"/>quod quelibet persona diligat se et quamlem aliam spiritu sancto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod quelem persona se et quamlibet aliam diligit 
      <lb ed="#V" n="80"/>spiritu sancto: quia pater diligit filium spiritu sancto: et 
      <lb ed="#V" n="81"/>eocslusio <!--abbreviation-->: pater etiam diligit se spiritu sancto: et filius etiam diligit se spiritu sancto. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Spiritus sanctus diligit se spiritu sancto: et pater et filius diligunt spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="83"/>spiritu sancto. Quod autem pater diligat filium spiritu sancto et 
      <lb ed="#V" n="84"/>econuerso declaro sic.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e239">
      ¶ Quedam sunt quae significant rem 
      <lb ed="#V" n="85"/>suam vt in alio: vt sapientia et bonitas. Quedam que 
      signi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ficant rem suam vt ab alio: sicut actio: et sicut ea que 
      signifi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cant rem suam vt in alio: possunt denominare illud in quo 
      <lb ed="#V" n="88"/>sint: ita actio que significat rem suam vt ab alio potest 
      deno<lb ed="#V" n="89" break="no"/>miniare illud a quo est: vnde sicut hec est vera. Iste scit 
      sci<lb ed="#V" n="90" break="no"/>entia: ita hec est vera. Iste amat amore a se procedente. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Quia ergo in diuinis spiritus sanctus dicit rem suam vt ab alio: 
      <lb ed="#V" n="92"/>est enim amor emanans a patre et filio: ideo isto amore 
      perso<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nali denominari possunt pater et filius a quibus procedit: vnde 
      <lb ed="#V" n="94"/>si verbo diligendi significetur amor personalis vere dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>pater diligit filium spiritusancto et econuso: et tunc construitur ablatiuus non 
      in<lb ed="#V" n="96" break="no"/>hitudine causae efficientis: nec hitudine cauale foralis: sed importat 
      hi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tudinem rei producte habentis actum forme in denominando: 
      <lb ed="#V" n="98"/>Si tamen verbo diligendi significetur amor essentialis: sic non 
      <lb ed="#V" n="99"/>est verum quod pater diligat filium spiritu sancto nec econuerso: 
      <lb ed="#V" n="100"/>quia ex hoc quod pater et filius amant se amore essentiali: 
      ema<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nat ab eis amor personalis qui est spiritus sanctus: actiones enim 
      <lb ed="#V" n="102"/>personales radicantur vt ita loquar in actibus essentialibus vt 
      <lb ed="#V" n="103"/>habitum est supra Di. ii. in illa quaestione vtrum in deo sint tres 
      <lb ed="#V" n="104"/>persone tantum. et ideo sicut non conceditur quod ignis est calidus 
      <lb ed="#V" n="105"/>calefactione eo quod calefactio est principiata per esse calidum: 
      <lb ed="#V" n="106"/>nec includitur in eius ratione: ita a simili aliquo modo non est 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cedendum: quod pater spiritu sancto diligat filium et econuerso: secundum 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod verbum diligere accipitur essentialiter: sed sicut concedimus 
      <lb ed="#V" n="109"/>quod ignis calefacit calefactione: et quod arbor floret floribus: ita 
      <lb ed="#V" n="110"/>dico a simili quod secundum quod amor notionalis ita signatur quod in sig 
      <lb ed="#V" n="111"/>to includatur terminus spirationis qui est spiritus sanctus sicut 
      si<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gnificatur per diligere notionaliter dictum: sicut optime potest 
      <lb ed="#V" n="113"/>dici quod pater diligit filium spiritu sancto: et eclio quamuis non spiret 
      <lb ed="#V" n="114"/>filium spiritu sancto nec econuerso. sicut concedimus quod pater 
      <lb ed="#V" n="115"/>dicit verbo: nec tamen concedendum est quod pater generat verbo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e310">
                  <lb ed="#V" n="116"/>¶ Dico etiam quod pater diligit se spiritu sancto: et filius diligit 
      <lb ed="#V" n="117"/>se spiritu sancto non dilectione essentiali: cuius declaratio est in 
      <lb ed="#V" n="118"/>precedenti articulo: sed dilectione notionali: vel personali: 
      <lb ed="#V" n="119"/>quia diligere notionaliter aliquem: est spirare amore in ipsum 
      <lb ed="#V" n="120"/>vt in obiectum: et quia habent amorem non tantum spirat pater in 
      <lb ed="#V" n="121"/>filium: vt in obiectu: sed est in seipsum vt in obiectum: nec 
      <lb ed="#V" n="122"/>etiam filius tantum spirat hunc amorem in patrem: vt in 
      obie<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ctum: sed etiam in seipsum vt in obiectu: ideo hoc 
      amore<lb ed="#V" n="124" break="no"/>non tantum pater diligit filium: sed etiam seipsum: nec filius tantum 
      <lb ed="#V" n="125"/>patrem: sed etiam seipsum. Dico etiam quod spitus sanctus diligit se spiritu 
      <lb ed="#V" n="126"/>sancto loquendo de amore essentiali: non tamen a seipso: 
      <lb ed="#V" n="127"/>quia totum quicquid habet: habet a patre et filio. Sed diligit se 
      <lb ed="#V" n="128"/>per seipsum: secundum quod ly per dicit habitudinem quasi similem 
      <lb ed="#V" n="129"/>habitudini forme: sed amore notionali non diligit se seipso 
      <lb ed="#V" n="130"/>quia in tali amore requiritur emanatio eius a diligente secundum rem 
      <lb ed="#V" n="131"/>et non tantum secundum modum intelligendi. Constat autem 
      <lb ed="#V" n="132"/>quod spiritus sanctus non emanat a seipso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e349">
      ¶ Dico etiam quod 
      <lb ed="#V" n="133"/>pater et filius diligunt spiritum sanctum spiritu sancto 
      di<lb ed="#V" n="134" break="no"/>lectione notionali non essentiali: et tunc per actum dili¬ 
      <!--00212.xml-->
      <pb ed="#V" n="99-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>gendi et accusatiuum et ablatiuum eadem res signatur sed per actum 
      <lb ed="#V" n="2"/>signatur vt actio: per accusatiuum vt terius actus per ablatiuum 
      <lb ed="#V" n="3"/>est aliquomon similis actui formali in denominando: sicut cum 
      <lb ed="#V" n="4"/>dicitur intelligere actu intelligendi: quia per hoc quod dico 
      intel<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ligo: significo idem vt actum quod significo per intelligere vt 
      <lb ed="#V" n="6"/>termini: et quod significo cum dico actu intelligendi: vt habens 
      <lb ed="#V" n="7"/>aliquomodo similitudinem forme in denimando: ita quod cum dicitur pater et 
      <lb ed="#V" n="8"/>filius diligunt spum sanctum spiritu sancto: spiritus scus signatus per 
      <lb ed="#V" n="9"/>actum diligendi prior est secundum rationem intelligendi seipso signato 
      <lb ed="#V" n="10"/>vt est terius actus et inquantum signatur per istum ablatiuum 
      spi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sancto prior est secundum rationem intelligendi seipso signato per actum 
      <lb ed="#V" n="12"/>et seipso signato vt est terius actus. Non enim est inconueniens 
      <lb ed="#V" n="13"/>vt idem sub diuersis rationibus sit prius seipso secundum rationem intelligendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e391">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod diligere spiritu sancto 
      <lb ed="#V" n="15"/>est spirare spiritum sanctum in dilectum sicut 
      <lb ed="#V" n="16"/>in obiectum etc. dico quod verum est si intelligatur de amore 
      notiona<lb ed="#V" n="17" break="no"/>li non de amore essentiali. Et ego bene concedo quod illa persona 
      <lb ed="#V" n="18"/>que non spirat spiritum sanctum: hoc est ipse spiritus sanctus nec se: nec aliam 
      <lb ed="#V" n="19"/>personam diligit amore notionali: sed essentiali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e407">
      ¶ Ad 2m cum 
      <lb ed="#V" n="20"/>dicitur quod ablatiuus importat habitudinem alicuius principii etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>non est verum in proposito: sed habitudinem principiati habentis 
      <lb ed="#V" n="22"/>actum similem actui forme in denominando: sicut dicimus. Iste 
      <lb ed="#V" n="23"/>homo amat amore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e418">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod pater et filius non spirant 
      <lb ed="#V" n="24"/>spiritu sancto etc. dico quod verum est: sed ex hoc non sequitur quod pret 
      fi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lius non diligunt sptu sancto secundum quod diligere accipitur notiona 
      <lb ed="#V" n="26"/>liter: quia licet dligere notionaliter: et spirare spiritum sanctum idem 
      <lb ed="#V" n="27"/>signnt in divinis non tamen eodem modo: quia diligere signt et 
      emana<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tionem et personam emanantem. Sed spirare non signat formaliter 
      <lb ed="#V" n="29"/>nisi ipsam emanationem sicut videmus quod in signato dicendi 
      in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cluditur emanatio verbi et verbum: non autem in signato generandi: 
      <lb ed="#V" n="31"/>ideo concedimus quod pater dicit verbo: nec tamen generat verbo: et simliter 
      <lb ed="#V" n="32"/>concedimus quod pater et filius diligunt spiritusancto: nec tamen spirant 
      spiritu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e442">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod eiusdem actus notionalis non 
      <lb ed="#V" n="34"/>potest esse idem terius a quo et in quem etc. dico quod verum est: si 
      ter<lb ed="#V" n="35" break="no"/>minus in quem vocetur res spirata: non autem est verum si terius in 
      <lb ed="#V" n="36"/>quem vocetur ille in quem spiratur: sicut in obiectum: pater autem spirat 
      <lb ed="#V" n="37"/>spiritum sanctum in seipsum: vt in obiectum amatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e454">
      ¶ Ad 5m dicitur 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod pater non dicit verbum verbo etc. dico quod falsum est quamuis non 
      <lb ed="#V" n="39"/>generet verbum verbo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e461">
      ¶ Ad 6m cum dicitur quod spiritus sanctus a seipsc 
      <lb ed="#V" n="40"/>non diligit seipsum amore essentiali etc. dico quod falsum est: 
      quam<lb ed="#V" n="41" break="no"/>uis non diligat seipsum a seipso: quia quod diligat se hoc habet a pre: 
      <lb ed="#V" n="42"/>et filio amore ergo essentiali diligit seipsum a seipso id est per seipsum 
      <lb ed="#V" n="43"/>hoc est per essentiam suam: quia ipse est essentia per quam se diligit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a67606-Dd1e474">
               <head xml:id="kzz7yh-a67606-Hd1e476">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a67606-Hd1e490" type="question-title">Utrum qualibet persona diligat nos spiritu sancto</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e478">
                  <lb ed="#V" n="44"/>¶ Questio secunda. 
      <lb ed="#V" n="45"/>SEcundo queritur vtrum quale persona diligat nos 
      <lb ed="#V" n="46"/>spiritu sancto et videtur quod non quia omnis 
      diui<lb ed="#V" n="47" break="no"/>na actio respectu creature est essentialis: sed non est 
      <lb ed="#V" n="48"/>verum quod quiliet persona diligat nos spiritusancto amore 
      essen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tiali: cum spussanctus sit amor notionalis: ergo non est verum 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod qualet persona diligat nos spiritu sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e496">
      ¶ Item eadem amore 
      <lb ed="#V" n="51"/>diligat deus omnem creaturam: quia eodem modo se habet ad omnes 
      <lb ed="#V" n="52"/>res vt habetur xxiiii. propositione de causis: sed non diligit 
      creatu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ram irrationalem spiritu sancto: quia non spirat in eam spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="54"/>ergo nec diligit nos spiritu sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e507">
      ¶ Item pater non cognoscit 
      <lb ed="#V" n="55"/>nos sapientia genita ergo a simili nec diligit nos amore 
      spira<lb ed="#V" n="56" break="no"/>to: ergo non est verum quod quilibet persona diligit nos spiritu sancto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e514">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Contra secundum <ref xml:id="kzz7yh-a67606-Rd1e534">magister supra. Di. 17. et. x. Di.</ref> Spiritus 
      san<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ctus est amor patris et filii quo se inuicem amant 
      <lb ed="#V" n="59"/>et nos. Sed qua ratione pater et filius diligunt nos spiritu sancto: 
      <lb ed="#V" n="60"/>eadem ratione a fortiori spiritus sanctus amat nos spiritu sancto: 
      er<lb ed="#V" n="61" break="no"/>go qualet persona diligit nos spiritu sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e528">
      ¶ Item pater eodem 
      amo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>re amat filium et creaturam: quia eodem verbo dicit et se et filium et 
      <lb ed="#V" n="63"/>spiritum scntum et creaturam. Sed vt hitum est supra filium 
      dili<lb ed="#V" n="64" break="no"/>git spiritui sancto: ergo nos diligit spiritu sancto: ergo a simili 
      quae<lb ed="#V" n="65" break="no"/>libet alia persona diligit nos spiritu sancto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e539">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Respondeo quod quelibet persona diligit nos spiritu sancto: ad 
      cu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ius intelligentiam sciendum quod in divinis est amor 
      <lb ed="#V" n="68"/>essentialis: et notionalis. Amor autem essentialis dei ad nos potest 
      <!--00212.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>accipi duplciter vel ratione signati vel ratione effectus connotati. 
      Pri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>moos non potest dici quod diligant nos spiritu sancto: quia prius est secundum 
      <lb ed="#V" n="71"/>rationem intelligendi amor essentialis quam spiritus sanctus. Si autem 
      <lb ed="#V" n="72"/>accipiatur pro connotato quod est collatio alicuius doni gratuiti. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Sic dico quod quelibet persona diligit nos spiritu sancto 
      appropria<lb ed="#V" n="74" break="no"/>te tamen: non proprie: quia collatio illius doni gratuiti est a 
      to<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ta trinitate: sed appropriatur spiritui sancto. Si autem intelligatur de 
      <lb ed="#V" n="76"/>amore notionali secundum quod comprehendit emanationem et personam 
      <lb ed="#V" n="77"/>verbaliter signtam: sic dico quod pater et filius diligunt nos spiritu 
      san<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cto: quia spirant in nos spum sanctum tanquam in obiectum. Sicut 
      <lb ed="#V" n="79"/>enim pater vnum verbum producit: quo se et omnia alia dicit: sic pater 
      <lb ed="#V" n="80"/>et filius spirant amorem quo se et omnia alia diligunt. Sed 
      spitus<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sanctus non diligit nos spiritu sancto amore notionali: sed tantum 
      <lb ed="#V" n="82"/>essentiali: quia diligere notionaliter: est amorem spirare in 
      dile<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ctum: vt in obiectum: concedi tamen debet quod spiritus sanctus qui est 
      amor<lb ed="#V" n="84" break="no"/>personalis diligit nos seipso amore essentiali: sic intelligendo 
      <lb ed="#V" n="85"/>quod diligit nos per essentiam suam: que realiter idem est quod ipse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e589">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod omnis diuina actio 
      respe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctum creature est essentialis etc. Dicunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>quidam quod falsum est de illo actu qui est dei respectu creature 
      <lb ed="#V" n="89"/>mediante aliqua persona: vnde pater dicendo se dicit creaturam 
      <lb ed="#V" n="90"/>verbo suo: et tamen dicere proprie dictum: non accipitur nisi 
      notio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>naliter in dinis. Potest tamen aliter dici ad arguum quod qualet persona 
      <lb ed="#V" n="92"/>diligit nos amore essentiali ratione effectus connotati spiritu sancto 
      <lb ed="#V" n="93"/>appropriate tamen: non proprie. Et pater et filius nos diligunt spiritu 
      <lb ed="#V" n="94"/>sancto amore notionali: et spiritus sanctus nos diligit a seipso 
      amo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>re essentiali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e613">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod deus non diligit cteaturam 
      <lb ed="#V" n="96"/>irrationalem sptu sancto etc. dico quod slum est: quia quamuis pater et filius 
      <lb ed="#V" n="97"/>non spirant in creaturam irrationalem spiritum sanctum vt in subiectum: 
      <lb ed="#V" n="98"/>spirant tamen ipsum in eam vt in obiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a67606-d1e622">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="99"/>pater non cognoscit nos sapientia genita etc. dico quod verum est. Sed 
      <lb ed="#V" n="100"/>ex hoc non sequitur quod non diligat nos spiritu sancto: quia 
      cognosce<lb ed="#V" n="101" break="no"/>re in divinis non accipitur nisi essentialiter tantum: diligere autem 
      acci<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pitur et essentialiter et notionaliter. Uerum est autem quod pater non 
      dili<lb ed="#V" n="103" break="no"/>git nos spiritsancto secundum quod diligere accipitur essentialiter 
      <lb ed="#V" n="104"/>nisi accipiatur dilectio essentialis ratione effectus 
      conno<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tati: qui appropriatur spiritui sancto. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
