<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="138-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a95463"><!-- l1d45a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a95463-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e103">
          Circa princium quaeruntur quinque primo vtrum in deo sit 
          <lb ed="#V" n="116"/>voluntas. Secundo vtrum velit se 3 vtrum ideo sit bonus quia vult 
          <!--00291.xml-->
          <pb ed="#V" n="139-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>se. 4 vtrum velit alia a se. 5vtrum sit omniuolens.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a95463-Dd1e116">
          <head xml:id="kzz7yh-a95463-Hd1e118">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e120">
            ¶ Quaestio I. 
            <lb ed="#V" n="2"/>Rimo ostendo quod in deo nen sit voluntas: quia secundum 
            <lb ed="#V" n="3"/>philosophum. 3 de anima. Uoluntas est mouens et 
            <lb ed="#V" n="4"/>motum: quia mouetur ab obiecto: sed in deo nihil est quod 
            <lb ed="#V" n="5"/>moueatur ab alio: ergo in deo non est voluntas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e131">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="6"/>voluntas est virtibilis per naturam: sed nihil in deo est virtibile per 
            <lb ed="#V" n="7"/>naturam: ergo in deo non est voluntas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e138">
            ¶ Item voluntas non est 
            <lb ed="#V" n="8"/>sua rectitudo: quia secundum Ansel. libro de veri. c. x. iustitia est 
            recti<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tudo voluntatis. Uoluntas autem non est idem quod iustitia: quia 
            mul<lb ed="#V" n="10" break="no"/>te voluntates sunt iniuste: sed quicquid in deo est: est sua 
            recti<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tudo: ergo in deo non est voluntas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e149">
            <lb ed="#V" n="12"/>Contra. Aug. 2. libro de ci. dei. c. 6 sicut nonfuit impossibile dec 
            <lb ed="#V" n="13"/>quas voluit instituem: sic ei non est impossibile in 
            quic<lb ed="#V" n="14" break="no"/>quid voluerit quas instituit mutatr natura: ergo in deo est voluntas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e159">
            <lb ed="#V" n="15"/>¶ Respondeo quod in deo est voluntas: quia sicut poteonm sentiendi 
            <lb ed="#V" n="16"/>sequitur appetitus suppositionis si positiom 
            intelligen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>di voluntas. cum ergo in deo sit intellectus et actus intellectus: ita dico 
            <lb ed="#V" n="18"/>quod in deo est voluntas et actus voluntatis: et sicut in deo idem 
            <lb ed="#V" n="19"/>est intellectus et intelligem: et rlala intellectus: et substantia intelligens 
            <lb ed="#V" n="20"/>sic in deo idem est voluntas et velle et regula voluntatis et sub 
            <lb ed="#V" n="21"/>stantia volens. Unde divina voluntas nec mouetur ab alio 
            <lb ed="#V" n="22"/>nec est veritibilis: et est sua rectitudo. 
            <lb ed="#V" n="23"/>Ad argusmntiam oppositum dicendum quod non procedunt nisi de 
            <lb ed="#V" n="24"/>uoluntate creata.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a95463-Dd1e184">
          <head xml:id="kzz7yh-a95463-Hd1e186">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e188">
            ¶ Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="25"/>Ecundo queritur vtrum deus velit se et videtur quod non 
            <lb ed="#V" n="26"/>quia secundum philosophum 6 physi. Non est 
            mo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tus ad rem hitam: sed deus habet se: ergo cum velle sit quidam 
            mo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tus ratione cuius Diony id . c. anglui. hierar. dicit esse processionem 
            <lb ed="#V" n="29"/>manifestationis luium a patre moto. videtur quod deus non velit se.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e201">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="30"/>frustra vult aliquis rem quae est sine volutate heberetur: sed deus se 
            <lb ed="#V" n="31"/>haberet vellet nollet: ergo frustra vellet se habere: sed deus nihil vult 
            <lb ed="#V" n="32"/>frustra: ergo non vult se.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e210">
            ¶ Item secundum philosophum. 2. physi. Materia et 
            effi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ciens non coincidunt: sed volens est quasi efficiens volitum quasi materia 
            <lb ed="#V" n="34"/>actus volendi: ergo idem non potest esse volens et volitum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e217">
            <lb ed="#V" n="35"/>Contra. secundum philosophum. 12 Metaphy. deus intelligit se ergo a 
            <lb ed="#V" n="36"/>a simili vult se. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e225">
            <lb ed="#V" n="37"/>¶ Respondeo quod deus uult se: uoluntas enim sua est rectissima: ergo 
            <lb ed="#V" n="38"/>vult quod maxime est volibile: ergo cum ipse sint 
            <lb ed="#V" n="39"/>summum: ipse vult se.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e234">
            ¶ Premmo cum ipse sint finis omnium 
            voli<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bilium et voluntas maxime vult sinem: quia ominia alia vult 
            <lb ed="#V" n="41"/>propter finem: et propter finem verum: si est recta: sequitur quod dei 
            <lb ed="#V" n="42"/>voluntas cum sit rectissima vult ipsum deum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e243">
            <lb ed="#V" n="43"/>Ad primum in oppositum dicendum quod peccat per equocationem 
            <lb ed="#V" n="44"/>de motu. verbum enim philosophi. 6 physi. 
            Intelli<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gendum est de motu propritie dicto secundum quod est actus existenti in 
            po<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tentia. Uelle autem dei non dicitur motus nisi accipiendo motu 
            pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>actu quocumque.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e256">
            ¶ Ad 2m dicendum quod rem hebere non est esse 
            rem<lb ed="#V" n="48" break="no"/>praesentem eni a qua haberi dicitur: sic enim lapides possent dici 
            ha<lb ed="#V" n="49" break="no"/>bere deum: quia deus vbique proesenus est per essentiam: sed rem hebere est 
            <lb ed="#V" n="50"/>hebere facultatem fruendi ea quod sine voluntate esse non potest: quia 
            <lb ed="#V" n="51"/>secundum Aug. i. de doctri. Xo parum post principium. Frui est amore 
            in<lb ed="#V" n="52" break="no"/>herere alicui rei propter seipsam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e269">
            ¶ Ad 3m cum dicitur quod materia et 
            effi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ciens non coinicidunt etc. dico quod verum est de materia proprie dicta: eo 
            <lb ed="#V" n="54"/>est subiectum transmutationis: sed extedendo materiam improprie ad 
            <lb ed="#V" n="55"/>obiectum suum esset in potentiis que super se reflectuntur sicut sunt 
            <lb ed="#V" n="56"/>intellectus et voluntas.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a95463-Dd1e281">
          <head xml:id="kzz7yh-a95463-Hd1e283">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e285">
            ¶ Quaestio III. 
            <lb ed="#V" n="57"/>Tertio queritur vtrum deus sit bonus: quia vult se: et 
            <lb ed="#V" n="58"/>videtur quod sic: de ratione huius quod est divinam 
            <lb ed="#V" n="59"/>essentiam esse bonam est quod ipsa velit seipsam: nisi enim se 
            <lb ed="#V" n="60"/>ipsam vellet bona non esset: quia imperfecta esset. Sed de ratione 
            <lb ed="#V" n="61"/>huius quod est ipsam velle se non est ipsam esse bonam: ergo generalius 
            <lb ed="#V" n="62"/>est ipsam velle se: quam ipsam esse bonam: sed siem dicit Boe. i. libro de 
            hy<lb ed="#V" n="63" break="no"/>poth. spumsitlis. Genienale est ratio spierialis: vt iccirco est homo quia est animal 
            <lb ed="#V" n="64"/>ergo divinam positionm velle se: est ratio quod ipsa sit bona.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e305">
            ¶ Item quia 
            <lb ed="#V" n="65"/>dinus intellectum intelligit essentiam sua vt mutabilem: ideo est 
            mu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tabilis: quia non est mutabitur nisi inquantum sibi conuenit ratio idee: 
            quam<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sibi non conuenit nisi inquantum est a diviuo intellectu intellecta: 
            er<lb ed="#V" n="68" break="no"/>go a simili: quia deus vult essentiam suam vt amabilem: ideo est amabitur 
            <!--00291.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Sed essentia sub ratione qua amabile est bonum: ergo quia deus vult 
            <lb ed="#V" n="70"/>essentiam suam ideo est botmna. Item non est nisi vna primo ratio bominitatis in omni 
            re<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bomna: sed divina voluntas e primo ratio bonitatis in creatura: ideo enim 
            bo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>num fuit mundum fieri: quia deus voluit ipsum fieri: non econctuia: ergo 
            vo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>luntas dei est ratio bonitatis in diuina essentia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e331">
            <lb ed="#V" n="74"/>Contra. Si queratur quaere deus vult essentuam suam conuenienter 
            <lb ed="#V" n="75"/>respondetur: quia est bona: ergo non ideo est bona: quia 
            <lb ed="#V" n="76"/>vult eam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e340">
            ¶ Item secundum sententiam philosophi. 6. Metaphy. bonum est in 
            <lb ed="#V" n="77"/>rebus: sed si per prius esset in voluntate: quam in re: magis debent 
            <lb ed="#V" n="78"/>dici esse in voluntate quam in re per prius: ergo est in divina 
            <lb ed="#V" n="79"/>essentia quam in eius voluntate. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e350">
            <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo ad videndum clarius huius quaestionis veritatem prius 
            <lb ed="#V" n="81"/>declarandum est quid est bonitas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e357">
            ¶ 2o quod in 
            deo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>est bominitas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e362">
            ¶ 3o quod in deo est summa bonitas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e364">
            ¶ Quo quod in 
            deo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>non est bominitas nisi substantialis
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e369">
            ¶ 5o quod in deo est bomnitas rei: et bominitas 
            <lb ed="#V" n="84"/>voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e374">
            ¶ 6 ex hoc declarabitur quod deus secundum aliquam rationem vult 
            <lb ed="#V" n="85"/>se quia est bonus: et secundum aliam ideo est bonus: quia vult se. 
            <lb ed="#V" n="86"/>Primum articlim declaro sic. Illud est homenitas rei per quod 
            <lb ed="#V" n="87"/>est appetibitur. vnde philosophus is ethi. c. i. dicit. Quod bene 
            <lb ed="#V" n="88"/>enunciat bonum quod omnia appetunt: et 8 ethi. c. 2. vbi vult dide 
            <lb ed="#V" n="89"/>re bonum in delectabile et vtile: et bonum id est honestum. In hec 
            <lb ed="#V" n="90"/>tria didit amabile. Sed per hoc quod res habet entitatem: quam hebere 
            <lb ed="#V" n="91"/>debet: est amabilis. Quicumque enim rem aliquam amat sub hac ratione eam 
            <lb ed="#V" n="92"/>amat: ergo: vt ita loquar: hintio entitatis: quam res habere debet est 
            <lb ed="#V" n="93"/>bonitas eius. Unde vt ostendetur libro 2. malitia in omni re creata mala 
            <lb ed="#V" n="94"/>est carentia alicuius debite entitatis. 
            
            <lb ed="#V" n="95"/>Secundum articlim declaro. sic: hitio entitatis: 
            quam<lb ed="#V" n="96" break="no"/>res habere debet: est bominitas eius. Sed omne ens debet 
            <lb ed="#V" n="97"/>habere illam entitatem: quam habet: quia eoipso quod ens increatum est ens 
            <lb ed="#V" n="98"/>principium debet habere illam entitatem: quam habet et eoipso quod vult quodlibet ens 
            <lb ed="#V" n="99"/>creatum habere illam entitatem quam habet: ergo in omni ente tam creato quam 
            <lb ed="#V" n="100"/>increato est bominitas: quae propter bene dicitur quod bo sum est conuertibile cum ente 
            <lb ed="#V" n="101"/>Tertium articulum declaro sic: eo ipso quod bonitas est 
            hi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tio entitatis: quam res habere debet: res potest deficere et 
            <lb ed="#V" n="103"/>summo bonitatis dupliter scilicet aut quia non debet habere omnes perfectiones 
            esti<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tatis simpliciter: aut quia non habet perfectionem illius entitatis: quam habero 
            <lb ed="#V" n="105"/>debet
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e423">
            ¶ primo omne ens creatum deficit a summo bominitatis: quia eo ipso quoid 
            <lb ed="#V" n="106"/>est ens secundarium non debet habere perfectiones omnis entitatis simpliciter: et 
            <lb ed="#V" n="107"/>ideo necessarium est omne ens creatum deficere a summo bonitatis 
            sim<lb ed="#V" n="108" break="no"/>pliciter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e432">
            ¶ 2o deficiunt a summo bonitatis in specie illa quae non 
            attir<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gunt ad summam entitatem perfectionis in sua speciem quae est necessarium est 
            <lb ed="#V" n="110"/>deficen a summo bonitatis simpliciter: cum ergo deus eo ipso quod est 
            <lb ed="#V" n="111"/>principium ens simpliciter debeat hebere perfectiones omnis entitatis simpliciter: et 
            <lb ed="#V" n="112"/>sit indefectibile: quod includit vt hebeat omnes perfectiones entitat. 
            <lb ed="#V" n="113"/>quas hebere debet: in ipso nulla est ratio defectus a summo bonitatis 
            <lb ed="#V" n="114"/>necessarium ergo est quod in ipso sit bonitas summa simpliciter. 
            <lb ed="#V" n="115"/>Quartum articlin declaro sic deus non habet entitatem nec 
            <lb ed="#V" n="116"/>habere debet nisi substantialem. Dmne enim illud in quo est 
            esti<lb ed="#V" n="117" break="no"/>titas accidentalis vel esse debet terinatum est: sed in nullo ente 
            limi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tato potest esse bomnitas summa: in deo autem summa bonitas est: cum 
            <lb ed="#V" n="119"/>ergo bonitas non sint in re nisi per hoc quod habet entitatem quam habere e3 
            <lb ed="#V" n="120"/>in deo nulla est bonitas accidentalis: sed substantialis tantum. 
            <lb ed="#V" n="121"/>Quitum articlium declaro sic. Omnis substantia volens quod debet vel 
            <lb ed="#V" n="122"/>le potest considerari inquantum res quae est substantia: vel 
            inquan<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tum volens id quod debet velle. primo est in ipsa illa bomnitas quae dicitur 
            bo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nitas rei. 2oo est in ipsa mediante voluntatis actu et potmo 
            volen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>di. illa bonitas que dicitur bonitas voluntatis: quamuis. generaliter 
            acci<lb ed="#V" n="126" break="no"/>piendo nomen rei bominitas voluntatis possit dici bominitas rei cum et 
            <lb ed="#V" n="127"/>deus sit substantia volens id quod debet velle quia vult seipsum: et seipsum debet vel 
            <lb ed="#V" n="128"/>le in ipso est bomnitas rei: et bomnitas voluntatis: quae bomnitates quam 
            <lb ed="#V" n="129"/>uis in creatura realiter differant: tamen in deo non differnt nisi secundum 
            ratio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nem: eo quod in ipso realiter idem sunt volens et potentia 
            volen<lb ed="#V" n="131" break="no"/>di: et velle et primum volitum. 
            
            <lb ed="#V" n="132"/>Ex dictis sextum articulum declaro sic. Prius secndum 
            tcimo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nem intelligendi est deus amabilis quam amet 
            <lb ed="#V" n="134"/>se: sicut prius secundum rationem intelligendi est intelligibilis quam se 
            <lb ed="#V" n="135"/>intelligat: sed vt hitum est superius. Illud per quod res est 
            ama<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bilis est bonitas eius: ergo prius secundum rationem intelligendi est 
            <!--00292.xml-->
            <pb ed="#V" n="139-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>in deo bomnitas rei quam amet se: sed volendo se amat se: ergo 
            lo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>quaendo de bonitate rei non ideo est bonus quia vult se: sed ideo 
            <lb ed="#V" n="3"/>vult se: quia bonus. Sed quia bonitas voluntatis consistit in 
            qua<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dam conuenientia actus volendi ad rem volitam que secundum rationem 
            <lb ed="#V" n="5"/>intelligendi praesupponit voluntatem velle ipsam rem: ideo 
            lo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quendo de tali bonitate non ideo deus vult se: quia bonus est 
            <lb ed="#V" n="7"/>sed ideo bonus est: quia vult se: quia tamen vtraque bonitas in deo 
            <lb ed="#V" n="8"/>idem est secundum rem: quamuis inter eas possit aliqualiter assignari 
            <lb ed="#V" n="9"/>differentia secundum rationem: et quelibet perfectionem importat: sine qua in 
            deo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>summa bonitas esse non posset: ideo prius secundum rationem 
            intelli<lb ed="#V" n="11" break="no"/>gendi deus vult se quam sit summa bonitas in eo. Dilectio enim 
            <lb ed="#V" n="12"/>rei per quam est aliqua ratio bomnitatis in re dilecta 
            praesupponi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tur a sumatione bominitatis rei illius. Prius tamen secundum rationem 
            in<lb ed="#V" n="14" break="no"/>telligendi est in deo summa bonitas que dicitur bonitas rei: qua 
            <lb ed="#V" n="15"/>se diligat summe: et sic est verum: quia ideo se summe diligit 
            <lb ed="#V" n="16"/>quia summe bonus est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e536">
            <lb ed="#V" n="17"/>Ad primum dicendum quod quamuis de ratione huius quod dinam 
            esen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tiam esse summe bonam sit ipsam velle se: ex 
            <lb ed="#V" n="19"/>hoc tamen non sequitur quod sit de ratione huius quod est ipsam esse bonam: eo 
            <lb ed="#V" n="20"/>quod prius secundum rationem intelligendi est in ea aliqua ratio 
            bonita<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tis quam velit se: vt demonstratum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e549">
            ¶ Ad 2m dicendum quod 
            ma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ior falsa est: immo quia divina essentia est imitabilis: divinus 
            intel<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lectus intelligit eam vt imitabilem: cum autem dicis quod non est 
            <lb ed="#V" n="24"/>imitabilis nisi inquantum sibi conuenit ratio idee dico quod verum 
            <lb ed="#V" n="25"/>est loquendo de conuenientia in actu: vel in actitudine: 
            quam<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uis autem divine essentie non conueniat ratio idee in actu nisi in 
            <lb ed="#V" n="27"/>quantum est a divino intellectu intellecta: prius tamen secundum rationem 
            <lb ed="#V" n="28"/>intellegendi sibi conuenit in actitudine.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e567">
            ¶ Ad 3m 
            dicen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dum quod prima ratio bonitatis in omni re est bonitas divinae 
            esser<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tie: que dicitur bonitas rei per quam est in ea bonitas 
            volunta<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tis: per quam est bonitas in rebus creatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e576">
            ¶ Quomdo autem 
            proce<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dant argument ad partem aliam satis potest videri ex supraedictis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a95463-Dd1e583">
          <head xml:id="kzz7yh-a95463-Hd1e585">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e587">
            <lb ed="#V" n="33"/>¶ Questio. IIII. 
            <lb ed="#V" n="34"/>Uarto queritur vtrum deus velit alia a se: et 
            vi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>detur quod non: quia qui habet quod sibi 
            suffi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cit non debet vltra velle. sed deus in habendo se habet quod 
            <lb ed="#V" n="37"/>sibi sufficit: ergo non debet vltra velle.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e600">
            ¶ Item non 
            <lb ed="#V" n="38"/>potest velle alia a se nisi videndo se: ergo actus volendi se 
            <lb ed="#V" n="39"/>esset ratio actus volendi alia a se: cum ergo idem non sit 
            ratio<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sui ipsius in deo essent duo actus volendi quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e609">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="41"/>deus nihil vult nisi quod voluit ab eterno: sed ab eterno non 
            <lb ed="#V" n="42"/>voluit alia a se: quia tunc ab eterno voluisset quod non 
            habuis<lb ed="#V" n="43" break="no"/>set: ergo nullo modo vult alia a se. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e618">
            <lb ed="#V" n="44"/>Contra. In psalmis dicitur de deo. Quod omnia quecumque 
            vo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>luit fecit: sed facta sunt alia a seergo vult alia a se. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e626">
            <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod deus vult alia a se non par aliud 
            <lb ed="#V" n="47"/>a se: quia sicut intelligendo se: intelligit 
            <lb ed="#V" n="48"/>alia a se: ita dico quod volendo se vult alia a se. Unde sic sua 
            en<lb ed="#V" n="49" break="no"/>titas et veritas inquetum cognita est: est ratio cognoscendi alias 
            <lb ed="#V" n="50"/>entitates et veritates: sic sua bonitas inquantum volita: est 
            ratio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>volendi alias bonitates. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e642">
            <lb ed="#V" n="52"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod qui habet quod sibi sufficit non debet vltra 
            <lb ed="#V" n="53"/>velle etc. dico quod hoc intelligi debet in volentibus ratione indigentie 
            <lb ed="#V" n="54"/>non in volendo ratione affluentie bomnitatis. deus autem vult alia 
            <lb ed="#V" n="55"/>a se: non quia illis indigeat: sed vult ea ex abundantia 
            bonita<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tis sue. vnde quamuis illa non debeat velle proprie 
            accipien<lb ed="#V" n="57" break="no"/>do nomen debiti: tamen bonitatem suam decet illa velle.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e658">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="58"/>2m dicendum quod quamuis volendo se velit alia a se: non tamen. actus 
            <lb ed="#V" n="59"/>quo vult se est ratio actus: quo vult alia: quia idem actus est: 
            <lb ed="#V" n="60"/>vnde bonitas sua inquantum volita est: est ratio volendi alias bont 
            <lb ed="#V" n="61"/>tates non ex parte actus: sed ex parte obiecti: vel ordinationis 
            <lb ed="#V" n="62"/>obiecti ad actum
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e671">
            ¶ Ad 3m dicendum quod deus ab eterno habuit 
            <lb ed="#V" n="63"/>quod hebere noluit ab eterno: sed non voluit ab eterno habere nisi 
            <lb ed="#V" n="64"/>se quamuis ab eterno voluit esse aliqua a se in tempore.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a95463-Dd1e679">
          <head xml:id="kzz7yh-a95463-Hd1e681">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e683">
            ¶ Quaestio V 
            <lb ed="#V" n="65"/>Uinto queritur vtrum deus sit omniuolens et videtur 
            <lb ed="#V" n="66"/>quod sic: quia deus dicitur oproistus: quia potest quicquid 
            de<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cet eum posse: sed deus vult quicquid decet eum 
            velle<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ergo deus est omniuolens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e694">
            ¶ Item Aug. I de ciui. dei. c. 
            <!--00292.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>9. reert de quibusdam philosophis: et rem dictam approbat: quod causarum 
            or<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dinem et connexionem dei summi tribuunt volutati: si ergo esse omnium 
            <lb ed="#V" n="71"/>effectuu: et omnes effectus a dei voluntate dependent: videtur quod de 
            <lb ed="#V" n="72"/>sit omnium volens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e710">
            ¶ Item quia deus scit omne verum dicitur omnisciens: ergo 
            <lb ed="#V" n="73"/>a simili cum deus velit omne bonum dici debet ominuolens 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e715">
            <lb ed="#V" n="74"/>Contra. Si deus nesciret quicquid scit creatura non esset 
            om<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nisciens: ergo a simili cum non velit quicquid 
            <lb ed="#V" n="76"/>vult creatura non est omniuolens. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e725">
            <lb ed="#V" n="77"/>¶ Respondeo quod deus non debet dici omniuolens: sicut enim non esset 
            <lb ed="#V" n="78"/>omnisciens nisi sciret omne scibile: nec 
            omnipo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tens nisi posset omne possibile: ita non debet dici omniuolens quod non 
            <lb ed="#V" n="80"/>vult omne volibile: quamuis autem deus velit omnia bona esse que sunt 
            <lb ed="#V" n="81"/>et fore que erunt: non tamen sequitur quod velit omnia que volibilia sunt 
            <lb ed="#V" n="82"/>Multa enim sunt possibuitia fieri et volibilia fieri: quae quamuis deus 
            pos<lb ed="#V" n="83" break="no"/>set facere non vult tamen illa facere: et est vt postea ostendetur: 
            quam<lb ed="#V" n="84" break="no"/>uis velit permittere mala fieri non tamen vult mala fieri. 
            <lb ed="#V" n="85"/>XX n odum ddn. qu deo dus dei ooote de enem de 
            <lb ed="#V" n="86"/>quid decet eum posse: quia deum posse omne possibile: et posse 
            <lb ed="#V" n="87"/>omne quod decet conuertuntur: et sicut dicit Hug. i. li. de sacramentis 
            <lb ed="#V" n="88"/>per. 2. c. 6. Quia omnia potest deus que posse potentia est: ideo vere 
            <lb ed="#V" n="89"/>opstus est: sed multa sunt volibilia quae non decet eum velle.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e756">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="90"/>2m dicendum quod quamuis ordo et connexio causarum a dei voluntate 
            de<lb ed="#V" n="91" break="no"/>pendeat: non ex hoc tamen sequitur quod deus sit omniuolens: quia 
            ordo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>et connexio causarum que sunt non comprehendunt omnia volibilia 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a95463-d1e765">
            <lb ed="#V" n="93"/>¶ Ad 3m dicendum quod deus dicitur omnisciens: non quia scit omne 
            ve<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rum: quod est et futurum est tantum: sed quia scit omne verum: quod est et fuit 
            <lb ed="#V" n="95"/>et erit et possibile est esse. Deus autem non vult esse vnivesal fore omnia bona quae 
            <lb ed="#V" n="96"/>possibile est fieri: quamuis omnia possibilia fieri quae nunquam fient 
            <lb ed="#V" n="97"/>velit possibilia fieri. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>