<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="19-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g11838"><!-- l3d6prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-g11838-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!--            <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e103">
          <lb ed="#V" n="29"/>¶ De intelligentia harum locutionum deus 
          fa<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctus est homo: deus est homo: an his 
          locutioni<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bus dicatur deus factus esse aliquid: vel esse 
          ali<lb ed="#V" n="32" break="no"/>quid: vel non esse aliquid. Distin. VI
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e114">
          <lb ed="#V" n="33"/>premissis autem 
          emer<lb ed="#V" n="34" break="no"/>git 
          questio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lurimum continens vtilitatis: sed 
          ni<lb ed="#V" n="36" break="no"/>imium difficultatis atque perplexitatis. 
          <lb ed="#V" n="37"/>Cum enim constat ex predictis et aliis 
          <lb ed="#V" n="38"/>pluribus testimoniis: omnesque catholici 
          vnani<lb ed="#V" n="39" break="no"/>miter fateantur deum factum esse hominem: et christum 
          <lb ed="#V" n="40"/>verum deum esse et verum hominem: queritur 
          an<lb ed="#V" n="41" break="no"/>his locutionibus deus factus est homo: filius 
          <lb ed="#V" n="42"/>dei factus est filius hominis: deus est homo: et 
          <lb ed="#V" n="43"/>homo est deus: dicatur deus factus esse aliquid: vel 
          <lb ed="#V" n="44"/>esse aliquid: vel aliquid dicatur esse deus: et an ita 
          con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ueniat dici: homo factus est deus: et filius 
          homi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nis factus est filius dei: sicut econuerso dicitur: et 
          <lb ed="#V" n="47"/>ex his locutionibus non dicitur deus factus esse 
          ali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quid: vel esse aliquid. Que sit intelligentia harum 
          <lb ed="#V" n="49"/>locutionum et similium. In huius profunditatis 
          <lb ed="#V" n="50"/>reseratione et scrupulose questionis expositione 
          <lb ed="#V" n="51"/>plurimum differre inueniuntur sapientes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e158">
          <lb ed="#V" n="52"/>¶ Quorundam sententiam refert. 
          <lb ed="#V" n="53"/>Alii enim dicunt in ipsa 
          verbi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>in carnatione 
          <lb ed="#V" n="55"/>hominem quendam ex anima rationali et humana 
          carne<lb ed="#V" n="56" break="no"/>constitutum. Ex quibus duobus omnis verus 
          ho<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mo constituitur: et ille homo cepit esse deus: non 
          <lb ed="#V" n="58"/>quidem natura dei: sed persona verbi: et deus cepit 
          <lb ed="#V" n="59"/>esse homo ille. Concedunt etiam hominem illum 
          <lb ed="#V" n="60"/>assumptum a verbo et vnitum verbo: et tamen esse 
          ver<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bum: et ea ratione tradunt dictum esse deum fa¬ 
          <!-\-00044.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="62"/>ctum hominem vel esse hominem: quia deus factus est id est 
          <lb ed="#V" n="63"/>cepit esse quadam substantia ex anima rationali et 
          hu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mana carne subsistens: et illa substantia facta 
          <lb ed="#V" n="65"/>est id est cepit esse deus: non tamen de migratione 
          natu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>re in naturam: sed vtriusque nature seruata 
          pro<lb ed="#V" n="67" break="no"/>prietate factum est: vt deus esset illa substantia: et 
          <lb ed="#V" n="68"/>illa substantia esset deus. Unde vere dicitur deus 
          fa<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ctus est homo: et homo factus est deus: et deus 
          <lb ed="#V" n="70"/>est homo: et homo deus: et filius dei filius hominis: et 
          <lb ed="#V" n="71"/>econuerso. Cumque dicunt illum hominem ex anima 
          <lb ed="#V" n="72"/>rationali et humana carne subsistere: non tamen 
          <lb ed="#V" n="73"/>fatentur ex duabus naturis esse compositum: 
          di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uina scilicet et humana: nec illius partes esse duas 
          na<lb ed="#V" n="75" break="no"/>turas: sed animam tantum et carnem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e217">
          <lb ed="#V" n="76"/>¶ Auctoritates ponit quibus muniunt suam sententiam. 
          <lb ed="#V" n="77"/>Et ne de suo sensu tantum loqui 
          puten<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tur: hanc sententiam 
          plu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ribus muniunt testimoniis. Ait enim Augu. 
          <lb ed="#V" n="80"/>in libro de trinitate. Cum legitur verbum caro 
          fa<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctum est: in verbo intelligo verum dei filium: in 
          <lb ed="#V" n="82"/>carne agnosco verum hominis filium: et vtrumque simul 
          <lb ed="#V" n="83"/>vnam personam deum et hominem ineffabilis gratie lar. 
          <lb ed="#V" n="84"/>gitate coniunctum. Idem in enchi. Christus 
          ie<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sus deus de deo est: homo autem natus est de 
          spi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ritu sancto ex maria virgine. Utraque substantia 
          <lb ed="#V" n="87"/>diuina et humana filius est vnicus dei patris 
          om<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nipotentis: de quo procedit spiritus sanctus vtrumque vnus: 
          <lb ed="#V" n="89"/>sed aliud propter verbum: et aliud propter hominem: 
          <lb ed="#V" n="90"/>non duo filii deus et homo: sed vnus dei filius. Deus. 
          <lb ed="#V" n="91"/>sine initio: homo a certo initio. Idem in eodem. 
          <lb ed="#V" n="92"/>Quid natura humana in christo homine meruit vt in 
          <lb ed="#V" n="93"/>vnitatem persone vnici filii dei singulariter 
          assum<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pta esset: Que bona voluntas: que bona opera 
          <lb ed="#V" n="95"/>precesserunt: quibus meretur iste homo vna fieri per 
          <lb ed="#V" n="96"/>sona cum deo: Nunquid antea fuit homo et hoc 
          <lb ed="#V" n="97"/>ei singulare beneficium praestitum est vt 
          singulari<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ter promereretur deum: Nempe ex quo homo 
          <lb ed="#V" n="99"/>esse cepit non aliud cepit esse homo quam dei filius: 
          <lb ed="#V" n="100"/>et hic vnicus: et propterea dei verbum: quia est ab illo 
          <lb ed="#V" n="101"/>suscepta caro: facta est vtique deus vt quemadmo 
          <lb ed="#V" n="102"/>dum vna est persona quilibet homo: anima scilicet rationalis et caua 
          <lb ed="#V" n="103"/>ro: ita sit christus vna persona verbum et homo. Idem 
          <lb ed="#V" n="104"/>super Ioan. Agnoscamus geminam substantiam christi: 
          <lb ed="#V" n="105"/>diuinam scilicet qua equalis est patri: et humanam qua 
          <lb ed="#V" n="106"/>minor est patre: vtrumque autem simul non duo: sed 
          <lb ed="#V" n="107"/>vnus est christus: ne sit quaternitas non trinitas deus. 
          <lb ed="#V" n="108"/>Ac per hoc christus est deus: anima rationalis et caro. Idem 
          <lb ed="#V" n="109"/>quoque in libro de praedestinatione sanctorum. Ille 
          <lb ed="#V" n="110"/>homo vt a verbo patri coeterno in vnitatem persone 
          as<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sumptus filius dei vnigenitus esset vnde hoc meruit: 
          <lb ed="#V" n="112"/>quod bonum eius praecessit vt ad hanc ineffabilem 
          ex<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cellentiam perueniret a faciente ac suscipiente deo 
          <lb ed="#V" n="114"/>verbo: ipse homo ex quo esse cepit filius dei vnicus esse 
          <lb ed="#V" n="115"/>cepit. Item homo quicumque ita gratia sit christianus 
          si<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cut gratia homo ille ab initio factus est christus. Idem in 
          <lb ed="#V" n="117"/>li. xi. de trini gratia dei nobis in homine christus com¬ 
          <!-\-00045.xml-\->
          <pb ed="#V" n="18-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>mendatur. Quia nec ipse vt tanta vnitate deo 
          <lb ed="#V" n="2"/>vero coniunctus vna cum illo persona filius dei 
          fie<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ret: vllis est praecedentibus meritis assecutus: sed ex 
          <lb ed="#V" n="4"/>quo homo esse cepit: ex illo est et deus. Unde dictum est: 
          <lb ed="#V" n="5"/>verbum caro factum est. hyla. quoque in. x. libro de 
          <lb ed="#V" n="6"/>tri. ait. Christum non ambigimus esse deum 
          ver<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bum: neque rursus filium hominis ex anima et corpore 
          com<lb ed="#V" n="8" break="no"/>stit: sse ignoramus. His aliisque auctoritatibus vtum. 
          <lb ed="#V" n="9"/>tur: qui hominem quendam ex anima rationali et carne 
          com<lb ed="#V" n="10" break="no"/>positum dicunt deum factum: sed gratia non natura. 
          <lb ed="#V" n="11"/>Sola enim gratia habuit ille homo non meritis vel 
          <lb ed="#V" n="12"/>natura vt esset deus siue dei filius: vt haberent 
          om<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nem scientiam et potentiam quam habet verbum: cum quo 
          <lb ed="#V" n="14"/>est vna persona. Nec tamen in superioribus legitur 
          <lb ed="#V" n="15"/>quod homo ille sit vna persona cum verbo: et sit 
          ip<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sum verbum: sed etiam quod anima rationalis et 
          ca<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ro eadem persona sit: et christus sit: et deus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e355">
          <lb ed="#V" n="18"/>¶ Aliorum sententia. 
          <lb ed="#V" n="19"/>Sunt autem et alii qu istis in 
          par<lb ed="#V" n="20" break="no"/>te consentiunt: sed 
          di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cunt hominem illum non ex anima rationali et 
          carne<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tantum: sed ex humana et diuina natura id est ex tribus 
          <lb ed="#V" n="23"/>substantiis diuinitate: carne et anima constare: et hunc 
          <lb ed="#V" n="24"/>tesum christum fatentur et vnam personam tantum esse: ante 
          in<lb ed="#V" n="25" break="no"/>carnationem vero solummo simplicem: sed in 
          incar<lb ed="#V" n="26" break="no"/>natione factam compositam ex diuinitate et 
          huma<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nitate. Nec est ideo alia persona quam prius: sed cum 
          <lb ed="#V" n="28"/>prius esset dei non tantum persona: in incarnatione facta 
          <lb ed="#V" n="29"/>est etiam hominis persona: non vt due essent persone: sed 
          <lb ed="#V" n="30"/>vt vna et eadem esset persona dei et hominis. Persona 
          <lb ed="#V" n="31"/>ergo que prius erat simplex et in vna tantum 
          natu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ra existens: in duabus et ex duabus subsistit 
          natu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ris et persona que tantum deus erat: facta est etiam 
          ve<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rus homo subsistens non tantum ex anima et carne: sed etiam 
          <lb ed="#V" n="35"/>ex diuinitate: nec tamen persona illa debet dici facta 
          per<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sona quamuis dicatur facta persona hominis. Facta est 
          <lb ed="#V" n="37"/>igitur illa persona: vt quibusdam placet: quidam subsistens 
          <lb ed="#V" n="38"/>ex anima et carne: sed non est facta persona vel sub 
          <lb ed="#V" n="39"/>stantia vel natura: et in quantum est illa subsistens: 
          <lb ed="#V" n="40"/>composita est. In quantum autem verbum est: simplex esta 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e407">
          <lb ed="#V" n="41"/>¶ Auctoritates etiam ponit qua hanc probant sententiam. 
          <lb ed="#V" n="42"/>de hoc Aug. in libro sentem prosperi ait. 
          <lb ed="#V" n="43"/>Modis omnibus approbare 
          con<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tendimus sacrificium ecclesie duobus constare: 
          duo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bus confici: visibili elementorum specie: et inuisibili domini 
          <lb ed="#V" n="46"/>iesu christi carne et sanguine: sacramento: et re 
          sacra<lb ed="#V" n="47" break="no"/>menti id est corpore christi: sicut christi persona constat et 
          com<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ficttur ex deo et homine: cum ipse christus verus sit deus 
          <lb ed="#V" n="49"/>et verus homo. Quia omnis res illarum rerum naturam 
          <lb ed="#V" n="50"/>et veritatem in se continet ex quibus conficitur. De hoc 
          <lb ed="#V" n="51"/>eodem Ioan. dam. In domino nostro Iesu christo duas 
          <lb ed="#V" n="52"/>quidem naturas cognoscimus: vna autem 
          hyposta<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sim ex vtrisque compositam. Incarnatus est ergo christus 
          <lb ed="#V" n="54"/>ex virgine assumens primitiam nostre masse: vt ipsa 
          <lb ed="#V" n="55"/>extiterit in carne hypostasis: que dei verbi 
          hy<lb ed="#V" n="56" break="no"/>postasis composita et facta fuerit: que prius simplex 
          <!-\-00045.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>erat verbi hypostasis. Composita vero ex duabus 
          <lb ed="#V" n="58"/>perfectis naturis: deitate et humanitate et ferat ipsa 
          <lb ed="#V" n="59"/>diuine verbi dei filiationis characteristicum et 
          <lb ed="#V" n="60"/>determinatiuum idioma: secundum quod diuisa est a patre et 
          <lb ed="#V" n="61"/>spiritu sancto: et carnis characteristica et 
          deter<lb ed="#V" n="62" break="no"/>minatiua idiomata: secundum que differat a matre et 
          <lb ed="#V" n="63"/>reliquis hominibus. Item vnam hypostasim filii dei 
          <lb ed="#V" n="64"/>confitemur in duabus naturis perfecte se habentibus 
          <lb ed="#V" n="65"/>deitatis et humanitatis et incarnatam esse 
          eanden<lb ed="#V" n="66" break="no"/>hypostasim: et has duas naturas custodiri et 
          ma<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nere in ipso post vnionem non seorsum et secundum 
          par<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tes ponentes singulam: sed vnitas inuicem in 
          <lb ed="#V" n="69"/>vnam compositam hypostasim: substantialem enim 
          in<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quimus vnionem scilicet veram et non secundum fantasiam: sub 
          <lb ed="#V" n="71"/>stantialem autem non duabus naturis perficientibus 
          al<lb ed="#V" n="72" break="no"/>teram scilicet vnam compositam naturam: sed vnitas 
          in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uicem in vnam hypostasim compositam filii dei 
          <lb ed="#V" n="74"/>et manere eandem substantialem differentiam 
          <lb ed="#V" n="75"/>determinamus. Quod creabile mansit creabile: et 
          <lb ed="#V" n="76"/>quod increabile increabile: et mortale mortale 
          <lb ed="#V" n="77"/>et immortale immortale et circunscriptibile 
          circunscri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ptibile: et incircunscriptibile incircunscriptibile: et hoc 
          <lb ed="#V" n="79"/>quidem refulget miraculis. De hoc etiam Augu. 
          <lb ed="#V" n="80"/>in libro de triniate ait. Quemadmodum secundum deitatem vna 
          <lb ed="#V" n="81"/>est patris filiique natura: ita etiam iuxta 
          humani<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tatem: eadem est matris et filii vna natura. Ex 
          vtra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>quod ergo substantia et diuinitatis et humanitatis 
          <lb ed="#V" n="84"/>vnus atque idem est deus: dei et hominis filius Iesus 
          <lb ed="#V" n="85"/>christus: vt verus deus ita etiam homo verus. Idem 
          <lb ed="#V" n="86"/>etiam in lib. xiii. de trini. Sic deo coniungi potuit 
          <lb ed="#V" n="87"/>humana natura: vt ex duabus substantiis fieret 
          <lb ed="#V" n="88"/>vna persona. Ac per hoc iam est ex tribus: deo: anima 
          <lb ed="#V" n="89"/>et carne. His aliisque pluribus auctoritatibus se 
          mu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>niunt qui dicunt personam christi compositam esse 
          <lb ed="#V" n="91"/>vel factam siue constantem ex duabus 
          natu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ris siue ex tribus substantiis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e527">
          <lb ed="#V" n="93"/>¶ Tertia aliorum sententia. 
          <lb ed="#V" n="94"/>Sunt etiam ali qut in icarnatios 
          <lb ed="#V" n="95"/>ne verbi non solum per 
          <lb ed="#V" n="96"/>sonam ex naturis compositam negant: verumetiam 
          <lb ed="#V" n="97"/>hominem aliquem siue etiam aliquam substantiam 
          ibi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ex anima et carne compositam vel factam diffitentur. 
          <lb ed="#V" n="99"/>Sed sic illa duo scilicet animam et carnem verbi persone 
          <lb ed="#V" n="100"/>vel nature vnita esse aiunt: vt non ex illis duobus 
          <lb ed="#V" n="101"/>vel ex his tribus aliqua natura vel pcrsona fie 
          <lb ed="#V" n="102"/>ret siue componeretur: sed illis duobus: velut 
          indu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>mento verbum vel vestiretur: vt mortalium oculis 
          <lb ed="#V" n="104"/>congruenter appareret. Qui ideo dicitur verus 
          fa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctus homo quia veritatem carnis et anime accepit. 
          <lb ed="#V" n="106"/>Que duo etiam in singularitatem vel vnitatem 
          <lb ed="#V" n="107"/>sue persone accepisse legitur: non quia illa duo vel 
          ali<lb ed="#V" n="108" break="no"/>qua res ex illis composita sit vna persona cum 
          ver<lb ed="#V" n="109" break="no"/>bo vel sit verbum: sed quia illis duobus accedentibus 
          <lb ed="#V" n="110"/>verbo: non est personarum numerus auctus vt 
          fie<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ret quaternitas in trinitate: et quia ipsa persona 
          <lb ed="#V" n="112"/>verbi que prius erat sine indumento: assumptione 
          <!-\-00046.xml-\->
          <pb ed="#V" n="18-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>indumenti non est diuisa vel mutata: sed vna 
          ea<lb ed="#V" n="2" break="no"/>demque immutata permansit. Qui secundum habitum 
          deum<lb ed="#V" n="3" break="no"/>et hominem factum dicunt. Accipiendo enim hominem 
          di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctus est deus: factus est homo: et propter acceptum hominem 
          <lb ed="#V" n="5"/>dicitur deus vere esse homo: et propter assumentem 
          deum<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dicitur homo esse deus. Nam si essentialiter: inquunt illi deus 
          <lb ed="#V" n="7"/>esse homo: vel homo esse deus intelligeretur: tunc si deus 
          <lb ed="#V" n="8"/>assumpsisset hominem in sexu muliebri: et mulier 
          <lb ed="#V" n="9"/>essentialiter deus esset et econuerso. At potuit deus 
          <lb ed="#V" n="10"/>assumpsisse hominem in sexu muliebri: potuit ergo 
          <lb ed="#V" n="11"/>mulier esse deus et econuerso. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e603">
          <lb ed="#V" n="12"/>¶ Auctoritates inducit quibus hec sententia roboratur. 
          <lb ed="#V" n="13"/>Nec autem et isti de suo sensu 
          influe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>re videantur: testimoniis 
          <lb ed="#V" n="15"/>in medium productis: quod dicunt confirmant. Ait enim 
          <lb ed="#V" n="16"/>Aug. in libro de gratia noui testamenti. Sicut non 
          <lb ed="#V" n="17"/>augetur numerus personarum cum caro accedit anime 
          <lb ed="#V" n="18"/>vt sit vnus bomo: sic non augetur numerus 
          perso<lb ed="#V" n="19" break="no"/>narum: cum homo accedit verbo vt sit vnus homo 
          <lb ed="#V" n="20"/>christus. Legitur itaque deus homo: vt intelligamus 
          <lb ed="#V" n="21"/>huius persone singularitatem: non vt suspicemur in 
          <lb ed="#V" n="22"/>carnem mutatam diuinitatem. Idem quoque tractans 
          <lb ed="#V" n="23"/>illud verbum apostoli. Habitum inuentus est vt homo: 
          <lb ed="#V" n="24"/>manifeste ostendit deum dici factum esse hominem: vel 
          <lb ed="#V" n="25"/>esse hominem secundum habitum. in libro. lxxxiii. quaestionum. 
          <lb ed="#V" n="26"/>ita inquens. Multis modis habitum dicimus: vel 
          <lb ed="#V" n="27"/>habitum animi: sicut discipline perceptionem vsu 
          <lb ed="#V" n="28"/>firmatam: vel habitum corporis: sicut dicimus alium 
          <lb ed="#V" n="29"/>alio validi orem vel habitum eorum que membris 
          accon<lb ed="#V" n="30" break="no"/>modantur extrinsecus: vt cum dicimus aliquem vestitum 
          <lb ed="#V" n="31"/>vel calciatum: et huiusmodi. In omnibus generibus 
          mani<lb ed="#V" n="32" break="no"/>festum est in ea re dici habitum que accidit vel 
          acce<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dit alicui: ita vt eam possit etiam non habere. Hoc autem 
          <lb ed="#V" n="34"/>nomen ductum est ab illo verbo quod est habere. Habitus 
          <lb ed="#V" n="35"/>ergo in ea re dicitur quae nobis vt habeatur accidit vel 
          ac<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cedit. Ueruntamen hoc interest: quia quadam eorum que 
          ac<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cidunt vel accedunt: vt habitum faciant non 
          mu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tantur: sed ipsa mutant in se integra et inconcussa 
          ma<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nentia: sicut sapientia accedens homini non ipsa 
          mu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tatur: sed hominem mutat quem de stulto sapientem 
          <lb ed="#V" n="41"/>facit. Quedam vero sic accedunt vel accidunt vt 
          <lb ed="#V" n="42"/>mutent et mutentur vt cibus qui amittens speciem suam 
          <lb ed="#V" n="43"/>in corpus vertitur: et nos cibolrefecti: ab. exilitate 
          <lb ed="#V" n="44"/>atque languore in robur atque valentiam mutamur. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Tertium genus est cum ea que accidunt vel 
          acce<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dunt: nec mutant ea quibus accidunt nec ab eis 
          <lb ed="#V" n="47"/>ipsa mutantur: sicut annulus positus in digito quod 
          <lb ed="#V" n="48"/>genus rarissime reperitur. Quartum genus est 
          <lb ed="#V" n="49"/>cum ea que accidunt vel accedunt mutantur non a sua 
          <lb ed="#V" n="50"/>natura: sed aliam speciem et formam accipiunt: vt est 
          <lb ed="#V" n="51"/>vestis que deiecta atque deposita non habet eam 
          for<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mam quam sumit induta. Induta enim membris 
          <lb ed="#V" n="53"/>accipit formam quam non habebat exuta: quod genus 
          <lb ed="#V" n="54"/>congruit huic comparationi. Deus enim filius se 
          <lb ed="#V" n="55"/>metipsum exinaniuit non formam suam mutans: 
          <lb ed="#V" n="56"/>sed formam serui accipiens: neque conuersus aut 
          <!-\-00046.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>transmutatus in hominem amissa incommutabili 
          sta<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bilitate: sed in similitudine hominum factus est 
          ip<lb ed="#V" n="59" break="no"/>se susceptor verum hominem suscipiendo habitum 
          inuen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tus est vt homo id est habendo hominem inuentus est vt 
          <lb ed="#V" n="61"/>homo: non sibi sed eis quibus in homine apparuit. 
          <lb ed="#V" n="62"/>Quod autem dicit vt homo veritatem exprimit: nomine 
          <lb ed="#V" n="63"/>ergo habitus satis significauit apostolus qualiter 
          dixe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rit in similitudinem hominum factus: quia no 
          transfigu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ratione in hominem: sed habitum factus est: cum 
          indu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tus est hominem quem sibi vniens quodammo atque 
          <lb ed="#V" n="67"/>conformans immortalitati eternitatique sociaret. Non 
          <lb ed="#V" n="68"/>ergo oportet intelligi mutatum esse verbum susceptione 
          <lb ed="#V" n="69"/>hominis: sicut nec membra veste induta mutantur: 
          quam<lb ed="#V" n="70" break="no"/>uis illa susceptio ineffabiliter susceptum suscipienti 
          <lb ed="#V" n="71"/>copularet. His verbis aperte innuere videtur 
          <lb ed="#V" n="72"/>Aug. deum dici factum hominem secundum habitum. Qui 
          <lb ed="#V" n="73"/>etiam ipsius incarnationis modum volens 
          exprime<lb ed="#V" n="74" break="no"/>re querentibus in. iiii. lib. de trini. ait. Si queri 
          <lb ed="#V" n="75"/>tur ipsa incarnatio quomodo facta sit: ipsum 
          ver<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bum dei dico carnem factum id est hominem factum. Non 
          <lb ed="#V" n="77"/>tamen in hoc quod factum est conuersum atque mutatum: sed 
          <lb ed="#V" n="78"/>carne vt carnibus congruenter appareret indutum. 
          <lb ed="#V" n="79"/>Ita sane factum vt ibi sit non tantum verbum dei et 
          ho<lb ed="#V" n="80" break="no"/>minis caro: sed etiam rationalis hominis anima. Atque 
          <lb ed="#V" n="81"/>hoc totum et deus dicatur propter deum: et homo 
          pro<lb ed="#V" n="82" break="no"/>pter hominem. Quod si difficile intelligitur: mens 
          fide<lb ed="#V" n="83" break="no"/>purgetur a peccatis abstinendo et bona opera 
          ope<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rando. difficilia enim sunt hec. Idem in libro de 
          <lb ed="#V" n="85"/>fide ad petrum. Dei filius factus est deus 
          eter<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nus et verus: pro nobis cum sit homo verus et 
          ple<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nus. In eo verus: quia veram habet deus ille 
          hu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>manam naturam. In eo vero plenus: quia et carnem 
          <lb ed="#V" n="89"/>humanam suscepit et animam rationalem. Item. Non aliud 
          <lb ed="#V" n="90"/>fuit illa dei summi susceptio vel exinanitio nisi 
          <lb ed="#V" n="91"/>forme seruilis id est nature humane susceptio: vtra 
          <lb ed="#V" n="92"/>que ergo in christo forma: quia vtraque vera et 
          ple<lb ed="#V" n="93" break="no"/>na est in christo substantia: diuina scilicet et 
          humana<lb ed="#V" n="94" break="no"/>natura. Idem in libro contra Maximinum. Cum 
          <lb ed="#V" n="95"/>esset per seipsum inuisibilis: visibilis in homine 
          ap<lb ed="#V" n="96" break="no"/>paruit quem de femina suscipere dignatus est. Idem 
          <lb ed="#V" n="97"/>in eodem. Nos christum dominum verum hominem suscepisse 
          <lb ed="#V" n="98"/>credimus: et in ipso visibiliter inuisibilem hominibus 
          ap<lb ed="#V" n="99" break="no"/>paruisse. In ipso inter homines conuersatum fuisse. 
          In<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ipso ab hominibus humana pertulisse. In ipso 
          homi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nes docuisse. Hylarius quoque in decimo 
          libro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>de trini. ait. Quomodo dei filius natus ex maria est 
          <lb ed="#V" n="103"/>nisi quod verbum caro factum est scilicet quod filius dei cum in 
          <lb ed="#V" n="104"/>forma dei esset: formam serui accepit. Unum tamen 
          <lb ed="#V" n="105"/>eundemque non dei defectione: sed hominis 
          assumptio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ne profitemur: et in forma dei propter naturam 
          di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>uinam: et in forma serui ex conceptione spiritus 
          san<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cti secundum hominis habitum repertum fuisse non fuit 
          ha<lb ed="#V" n="109" break="no"/>bitus ille tantum hominis: sed vt hominis: neque caro 
          il<lb ed="#V" n="110" break="no"/>la caro peccati: sed in similitudine carnis 
          pecca<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ti. Audistis tres secundum diuersos positas 
          sen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tentias: et pro singulis inducta testimonia.
          </p>-->
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e106">
          <!--00047.xml-->
          <pb ed="#V" n="19-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Ex premissis emergit quaestio. Superius 
          <lb ed="#V" n="2"/>deeminunie mondiet 
          <lb ed="#V" n="3"/>de incarnatione: prout consideratur in fieri. Hic 
          de<lb ed="#V" n="4" break="no"/>terminat de ea: prout consideratur in facto esse. Et 
          di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>uiditur pars ista in partes duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e846">
          ¶ Primo 
          deter<lb ed="#V" n="6" break="no"/>minat de ea: quantum ad diuersas opiniones doctorum
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e851">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="7"/>quantum ad communicationem idiomatum. ibi. Dist. 8. post praedicta. 
          <lb ed="#V" n="8"/>Prima in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e859">
          ¶ Primo proponit magister plures quaestiones. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e861">
          <lb ed="#V" n="9"/>¶ Secundo circa materiam in quaestionibus tactam ponit diuersas 
          <lb ed="#V" n="10"/>opiniones. ibi. Alii enim dicunt. Et ista in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e868">
          ¶ Primo 
          po<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nit tres opiniones.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e873">
          ¶ Secundo eorum explanationes. dist. sequem. 
          <lb ed="#V" n="12"/>ibi. Secundum primam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e878">
          ¶ Prima in tres secundum opiniones. Secunda. ibi. 
          <lb ed="#V" n="13"/>Sunt autem et alii. Tertia. ibi. Sunt etiam alii. Prima 
          <lb ed="#V" n="14"/>in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e885">
          ¶ Primo recitat opinionem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e888">
          ¶ Secundo opinionis 
          <lb ed="#V" n="15"/>confirmationem. ibi Sed ne de suo. Illa pars que ibi incipit. 
          <lb ed="#V" n="16"/>Sunt autem et alii. Diuiditur in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e895">
          ¶ Primo ponit 
          opi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nionem
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e900">
          ¶ Secundo eius confirmationem. ibi. De hoc Aug. 
          <lb ed="#V" n="18"/>Illa pars quae ibi incipit. Sunt autem et alii. Diuiditur in duas. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e905">
          <lb ed="#V" n="19"/>¶ Primo ponit opinionem
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e910">
          ¶ Secundo eius 
          confirma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tionem. ibi. Ne autem et isti. 
          <lb ed="#V" n="21"/>Irca hanc dist. de tribus principaliter est 
          <lb ed="#V" n="22"/>querendum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e919">
          ¶ Primo de 
          <lb ed="#V" n="23"/>aliquibus pertinentibus ad opinionem primam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e925">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="24"/>de aliquibus pertinentibus ad secundam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11838-d1e930">
          ¶ 
          Tertio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>de aliquibus pertinentibus ad tertiam.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>