<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 7</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 7</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="97-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k70066"><!-- l4d18a7 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k70066-Hd1e101">Articulus 7</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e103">
      Distinctio. VII.
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e105">
               <lb ed="#V" n="72"/>Consequenter queritur de septimo 
      <lb ed="#V" n="73"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ca hoc queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e114">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="75"/>excommunicati omnibus actibus legitimis sint 
      pri<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uati.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e121">
      ¶ Secundo vtrum ei prosint orationes ecclesie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e124">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tio vtrum omnes qui moriuntur excommunicati priuandi sint 
      <lb ed="#V" n="78"/>ecclesiastica sepultura.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e131">
      ¶ Quarto vtrum excomunicatis 
      mi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nori excommunicatione tantum possint de iure conferri 
      ec<lb ed="#V" n="80" break="no"/>clesiastica beneficia: et vtrum beneficia in tali statu eis 
      col<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lata possint licite retinere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e140">
      ¶ Quinto vtrum 
      excommuni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>catus solemnter baptizans vel in foro penitentie 
      absol<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uens: sit irregularis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k70066-Dd1e147">
               <head xml:id="kzz7yh-k70066-Hd1e149">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e151">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e153">
                  <lb ed="#V" n="84"/>PRimo ostendo quod excommunicati non sunt 
      pri<lb ed="#V" n="85" break="no"/>uati omnibus actibus legitimis. 
      <lb ed="#V" n="86"/>Excommunicati non repelluntur a defensione sua in 
      iu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dicio. extra de excep. Dilecti filii. Sed defendere 
      <lb ed="#V" n="88"/>se in iudicio legitimus actus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e166">
      ¶ Item. 3. q. 7. Infamis 
      <lb ed="#V" n="89"/>si seruus dum putaretur liber ex delegatione sententiam dixit: 
      <lb ed="#V" n="90"/>quamuis postea in seruitutem depulsus sit: sententia ab eo 
      di<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cta rei iudicate firmitatem habet: ergo a simili de 
      excommu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nicato qui latenter excommunicatus est quando sententiam dicit siue sit 
      <lb ed="#V" n="93"/>condemnatoria siue absolutoria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e179">
      ¶ Item extra de sen. et re iudi. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Ad probandum. in tex. et in glo. Quicquid facit excommunicatus dum 
      <lb ed="#V" n="95"/>excommunicatus non creditur: valet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e187">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Contra excommunicatio ab ecclesia fidelium separat 
      <lb ed="#V" n="97"/>xi. q. 3. Audi. Sed separatus ab ecclesia 
      nul<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lum potest actum legitimum exercere: quia omnis ialis 
      re<lb ed="#V" n="99" break="no"/>quirit communicationem cum aliquo membro ecclesie: ergo 
      <lb ed="#V" n="100"/>excommunicati sunt ab omnibus actibus legitimis suspensi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Item vt superius habitum est in ecclesia nulla pena 
      <lb ed="#V" n="102"/>maior est quam excommunicatio: sed hoc non esset verum: si eis 
      <lb ed="#V" n="103"/>aliqui actus legitimi conuenirent: ergo ab omnibus 
      acti<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bus legitimis sunt suspensi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e211">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Respondeo quod duplex est excommunicatio scilicet 
      mi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nor et maior: excommunicati minori ex 
      <lb ed="#V" n="107"/>communicatione tantum non sunt ab omnibus actibus legitimis 
      su<lb ed="#V" n="108" break="no"/>spensi: quia talis excommunicatio non separat a communione 
      fide<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lium: sed a perceptione sacramentorum tantum: tamen non 
      de<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bent celebrare missam: si tamen celebrant notam 
      irregula<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ritatis non incurrunt: quamuis grauiter peccent: peccant etiam 
      <lb ed="#V" n="112"/>conferendo ecclesiastica sacramenta: sed ab eis collata 
      virtu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tis non carent effectu: cum non videantur a collatione: sed 
      <lb ed="#V" n="114"/>a participatione sacramentorum que in sola consistit 
      perce<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ptione remoti: quamuis etiam non prohibeantur eligere vel ea 
      <lb ed="#V" n="116"/>que ratione iurisditionis sibi competunt exercere: si tamen 
      <lb ed="#V" n="117"/>talis electus fuerit eius est electio irritanda: pro eo quod ad 
      <lb ed="#V" n="118"/>susceptionem eorum eligitur a quorum perceptione a sanctis 
      <lb ed="#V" n="119"/>patribus est priuatus: et hec omnia predicta expresse 
      habe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tur. extra de clerico. exco. Si celebret quamuis etiam 
      denun<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ciare actus sit legitimus: tamen excommunicati minori 
      ex<lb ed="#V" n="122" break="no"/>communicatione ex participatione cum excommunicato non admittum 
      <lb ed="#V" n="123"/>tur ad ipsum denunciandum esse excommunicatum: cum ipsum 
      de<lb ed="#V" n="124" break="no"/>buerint euitare extra de sen. exco. In presentia. Excommunica 
      <lb ed="#V" n="125"/>ti autem maiori excommunicatione ab omnibus actibus legitimis 
      <lb ed="#V" n="126"/>sunt suspensi quamdiu excommunicati creduntur: vel si sunt 
      publi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ce excommunicati: quamuis tempore illo quo actum legitimum de 
      fa<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cto exercent non obiiciatur eisdem: cum enim posse 
      exerce<lb ed="#V" n="129" break="no"/>re quencumque actum legitimum includat aliquam 
      communica<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tionem cum membris ecclesie: a qua communicatione homo per 
      <lb ed="#V" n="131"/>communicationem maiorem separatur: ipsa excommunicatio predicta 
      <lb ed="#V" n="132"/>suspensionem includit. Unde vt superius habitum est in 
      <lb ed="#V" n="133"/>dices esse non possunt nec accusatores seu denunciatores 
      <lb ed="#V" n="134"/>3.q. 4. Conspiratores: et duobus capitulis sequentibus: 
      <lb ed="#V" n="135"/>admittuntur tamen ad accusandum crimen heresis: cum 
      <lb ed="#V" n="136"/>ius tanta est labes: quod ad eius accusationem et serui aduer¬ 
      <!--00226.xml-->
      <pb ed="#V" n="97-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sus dominum: et quilibet criminosi et infames aduersum 
      <lb ed="#V" n="2"/>quemlibet admittuntur. 2. q. 7. Presumunt. nec possunt 
      eli<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gere nec eligi: eis etiam ecclesiastica beneficia conferri non 
      <lb ed="#V" n="4"/>debent: et collata eis non possunt retinere nisi ex 
      dispensa<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tione. extra de cle. excom. Postulasti. non possunt etiam 
      <lb ed="#V" n="6"/>aliquem in iudicium conuenire. extra de excep. Cum 
      in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ter. in fi. et. ca. Dilecti filii. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e305">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      defende<lb ed="#V" n="9" break="no"/>re non tam videtur posse dici actus 
      <lb ed="#V" n="10"/>quam passio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e314">
      ¶ Uel potest dici quod in hoc excommunicati sauor non 
      <lb ed="#V" n="11"/>attenditur: sed equitas iudicantis: cum non debeat claudicare 
      <lb ed="#V" n="12"/>iudicium: ac satis videtur absurdum: si actore impugnante: 
      <lb ed="#V" n="13"/>reo defensionis copia denegetur: quia sic multotiens 
      conden<lb ed="#V" n="14" break="no"/>naretur absoluendus. extra de excep. Cum inter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e325">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="15"/>secundum dicunt quidam quod non est simile de seruo et 
      excommunica<lb ed="#V" n="16" break="no"/>to: quia seruus in aliquibus casibus habet personam standi in iu 
      <lb ed="#V" n="17"/>dicio: sed excommunicatus in nullo. Et preterea in predicto 
      <lb ed="#V" n="18"/>casu sententia serui non teneret nisi esset a principe 
      confirma<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ta: et sic soluit glo. ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e339">
      ¶ Sed hec sententia dura 
      vide<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tur: si enim omnes actus legitimi: quos aliqui exercent dum 
      <lb ed="#V" n="21"/>eorum latet excommunicatio essent irriti et inanes iudicandi: postquam 
      <lb ed="#V" n="22"/>eius excommunicatio esset detecta: multi de statu suo essent 
      <lb ed="#V" n="23"/>incerti: quia aliqui sunt prelati: habentes multa 
      beneficia<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ecclesiastica: qui a latenter excommunicato fuerunt absoluti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e352">
                  <lb ed="#V" n="25"/>¶ Et ideo est aliorum sententia mitior: et rationabilior qui 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cunt quod in tali casu eorum absolutiones et beneficiorum 
      colla<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tiones tenent: quamuis postea eorum excommunicatio fuerit detecta 
      <lb ed="#V" n="28"/>extra de excep. Exceptionem. in glo. et argumentum ad hoc 
      <lb ed="#V" n="29"/>de iure patro. Consultationibus. nec obstat illud quod dicitur. 
      <lb ed="#V" n="30"/>extra de sen. et re iudi. ad probandum: quia ibi loqutur decre. 
      <lb ed="#V" n="31"/>de publice excommunicato tempore quo sententiam tulit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Ex dictis patet solutio ad tertium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e375">
      ¶ Sciendum tamen quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>si latenter excommunicatus alicui electioni interesset: si postea tamen 
      <lb ed="#V" n="34"/>ante electi confirmationem detegeretur eius excommunicatio: 
      quam<lb ed="#V" n="35" break="no"/>uis propter hoc non irritaretur. electio: si electus alias habeat 
      <lb ed="#V" n="36"/>sufficientem numerum vocum: tamen vox sua reputaretur fuisse 
      nul<lb ed="#V" n="37" break="no"/>la. Unde si necessaria fuit electio ad sufficientem numerum 
      <lb ed="#V" n="38"/>non reputabitur legitime electus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k70066-Dd1e392">
               <head xml:id="kzz7yh-k70066-Hd1e394">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e396">
     Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e398">
                  <lb ed="#V" n="39"/>SEcundo queritur vtrum excommuncatis 
      pro<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sint orationes ecclesie. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod sic. 11. q. 3. Et si. qui patienter fert iniustam 
      sen<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tentiam celestem meretur coronam. Sed talibus 
      pro<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sunt orationes ecclesie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e411">
      ¶ Item excommunicatio non est culpa sed 
      pe<lb ed="#V" n="44" break="no"/>na. Sed pena que non est culpa: non excludit suffragium 
      ora<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tionum: sed magis misericordiam videtur inclinare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e418">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="46"/>eis potest dari elemosyna corporalis. 11 q. 3. Quoniam 
      mul<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tos. ergo a simili et elemosyna spiritualis: quod non esset verum: 
      <lb ed="#V" n="48"/>nisi eis prodessent orationes ecclesie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e428">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Contra 1 q. 3. Nemo episcoporum anathema est 
      eter<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ne mortis damnatio. Sed talibus non prosunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>orationes ecclesie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e437">
      ¶ Item illis qui non possunt a peccatis 
      <lb ed="#V" n="52"/>absolui non prosunt orationes ecclesie: sed excommunicati non possunt 
      <lb ed="#V" n="53"/>absolui a peccatis quamdiu sunt excommunicati. 24. q. 1. Quicumque 
      <lb ed="#V" n="54"/>ergo talibus non prosunt orationes ecclesie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e446">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod excommuncatis minori excomuncatione 
      <lb ed="#V" n="56"/>tantum: prosunt orationes ecclesie. si non 
      <lb ed="#V" n="57"/>sit aliud quod obsistat: quia talis non separatur a communione fidelium: 
      <lb ed="#V" n="58"/>et potest esse in non habente peccatum mortale. De 
      excommunica<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tis vero maiori excommunicatione distinguendum est: quia aut 
      <lb ed="#V" n="60"/>fuerunt excommunicati pro iniusta causa: aut pro iusta. si pro 
      iniusta<lb ed="#V" n="61" break="no"/>non excluduntur propter hoc a suffragiis orationum ecclesie: quia 
      <lb ed="#V" n="62"/>talis non est excommunicatus quo ad ecclesiam triumphantem: nisi 
      <lb ed="#V" n="63"/>sit aliud quod obsistat: nec militans ecclesia tales intendit a 
      <lb ed="#V" n="64"/>suffragiis orationum excludere. Si autem est excommunicatus pro 
      iu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sta causa: aut penitet et diligentissime absolutionem suam 
      pro<lb ed="#V" n="66" break="no"/>curat paratus facere quicquid in se est: et pro illo statu 
      va<lb ed="#V" n="67" break="no"/>lent sibi orationes ecclesie: quia ex tunc peccatum sibi re 
      <lb ed="#V" n="68"/>missum est: cuius remissio absoluit quantum ad iudicium 
      <!--00226.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>eccleste triumphantis: aut non penitet: sed in sua 
      obstina<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tione persistit: et sic quamdiu in illo statum est: quamuis aliquo 
      <lb ed="#V" n="71"/>modo sibi possint prodesse orationes ecclesie cum per 
      oratio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nes bonorum diuina misericordia voluntatem penitendi 
      mul<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tis inspirauerit sceleratis: tamen longe minus prosunt eis 
      <lb ed="#V" n="74"/>quam aliis: quia quantum est ex parte sua indigni sunt: vt eis 
      <lb ed="#V" n="75"/>prosint. ecclesia etiam ad tales suffragia orationum ex 
      intentio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ne non sic dirigit: sicut ad alios I1. q. 3. Quicumque intra. oratio 
      <lb ed="#V" n="77"/>autem ceteris paribus magis prodest illis ad quos specialius et 
      <lb ed="#V" n="78"/>directius dirigitur quam aliis. Et ideo bene dicitur quod 
      excomuni<lb ed="#V" n="79" break="no"/>catio est pena damni et ceteris paribus plus potest diabolus 
      <lb ed="#V" n="80"/>super eum quam super non excommunicatum. Et hec est ratio quare per 
      <lb ed="#V" n="81"/>excommunicationem dicitur excommunicatus tradi Sathane. Unde 
      <lb ed="#V" n="82"/>Apo. 1. Corin. 5. Iudicaui huiusmodi hominem tradere 
      <lb ed="#V" n="83"/>Sathane etc. et. 2. questione. 2. Audi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e516">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Ad primum patet solutio ex dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e521">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cundum dicendum: quod quamuis 
      excom<lb ed="#V" n="86" break="no"/>municatio non sit culpa: sed pena: tamen non nisi pro culpa 
      <lb ed="#V" n="87"/>mortali debet infligi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e530">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      perso<lb ed="#V" n="88" break="no"/>na singularis potest orare pro excommunicato: vt deus eum 
      <lb ed="#V" n="89"/>ad bonum statum reducat. Et ideo non est mirum si 
      si<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bi potest dari elemosyna corporalis: eis tamen non debet 
      <lb ed="#V" n="91"/>dari ecclesiasticum stipendium: vt dicit Glo. super alleg. decre. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Ad argumenta ad partem aliam patet quid 
      <lb ed="#V" n="93"/>dicendum ex dictis in 
      cor<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k70066-Dd1e549">
               <head xml:id="kzz7yh-k70066-Hd1e551">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e553">
      Questio III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e555">
                  <lb ed="#V" n="95"/>TErtio queritur vtrum omnes qui morium 
      <lb ed="#V" n="96"/>tur excommunicati priuandi sint ec 
      <lb ed="#V" n="97"/>clesiastica sepultura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e564">
                  <lb ed="#V" n="98"/>¶ Respondeo quod sic maxime excommunicati 
      maio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ri excommunicatione: quia vt dicitur. xi. q. 3. Quicumque intra. 
      Qui<lb ed="#V" n="100" break="no"/>buscumque viuis non communicauimus nec mortuis communicare 
      debe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mus. idem. 24. q. 2. de communione. et extra de priui. Ad hoc. in 
      <lb ed="#V" n="102"/>glo. dicitur quod communicando eis in morte inciderunt in 
      excomuni<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cationem: et ni tales in cymiterio fuerunt sepulti inde 
      de<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bent eiici: vt habetur. e. c. quod est intelligendum si ossa eorum 
      <lb ed="#V" n="105"/>potuerint discerni ab ossibus fidelium. alias non quia 
      mi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nus malum est vt in cymiterio remaneant ossa 
      excommunicato<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rum: quam inde eiiciantur ossa aliorum: nec post mortem 
      absolui<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ab excommunicatione debent si in sua obstinatione perstiterint 
      <lb ed="#V" n="109"/>vsque ad mortem inclusiue: et sic intelligitur illud. 24. q. 2. 
      <lb ed="#V" n="110"/>legatur. vbit dicitur quod christus in ligatione defunctum nusquam 
      <lb ed="#V" n="111"/>dixit esse soluendum: si tamen ante mortem absolutionem 
      <lb ed="#V" n="112"/>deuote petiit: et eam habere non potuit: si hoc constiterit: 
      <lb ed="#V" n="113"/>post mortem potest absolui eadem questione: nec quisquam 
      <lb ed="#V" n="114"/>manifeste etiam excommunicatis maiori excommunicatione 
      <lb ed="#V" n="115"/>contracta per participationem cum notorie excommunica 
      <lb ed="#V" n="116"/>tis maiori excommunicatione neganda est ecclesiastica 
      sepul<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tura secundum <name xml:id="kzz7yh-k70066-Nd1e609">Goffred.</name> et <name xml:id="kzz7yh-k70066-Nd1e611">hostien.</name> et <name xml:id="kzz7yh-k70066-Nd1e613">Raymundum</name>: quod 
      con<lb ed="#V" n="118" break="no"/>firmant per illud quod habetur. 24. q. 2. in illo cap. 
      Sa<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nequod super. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k70066-Dd1e623">
               <head xml:id="kzz7yh-k70066-Hd1e625">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e627">
      Questio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e629">
                  <lb ed="#V" n="120"/>QUarto queritur vtrum excommuncatis 
      mi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nori excommunicatione tantum 
      <lb ed="#V" n="122"/>possint conferri de iure ecclesiastica 
      beneficia<lb ed="#V" n="123" break="no"/>Et vtrum beneficia in tali statu eis collata 
      pos<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sint licite retinere. et ostendo quod non. extra de clerico exco. 
      <lb ed="#V" n="125"/>mi. Si celebret dicitur quod talis non potest eligi pro eo quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>ad susceptionem eorum eligitur: a quorum perceptione a 
      san<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctis patribus est priuatus: sed ad hoc datur clerico 
      eccle<lb ed="#V" n="128" break="no"/>siasticum beneficium: vt sacramentum ordinis suscipiat: et 
      <lb ed="#V" n="129"/>minister sit in amministratione aliorum sacramentorum: ergo 
      <lb ed="#V" n="130"/>videtur quod minori excommunicatione excommunicato ecclesiasticum 
      <lb ed="#V" n="131"/>beneficium conferri de iure non possit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e658">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra eo. tit postulasti. dicitur de illis excomuncatis 
      <lb ed="#V" n="133"/>quibus ecclesiastica beneficia conferri non 
      <lb ed="#V" n="134"/>possunt quod cum eis communicari non debet: sed excomunicatis 
      mino<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ri excommunicatione licet communicare: ergo videtur quod hoc solum 
      in<lb ed="#V" n="136" break="no"/>telligi debeat de excommunicatis excommunicatione maiori.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e671">
      <!--00227.xml-->
                  <pb ed="#V" n="98-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod due sunt species minoris 
      excommunica<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tionis: vna que excludit a 
      sacramen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tis tantum: que vt frequentius contrahitur a iure scilicet per 
      parti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cipationem cum excommunicato excommunicatione maiori. extra de 
      sen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>exco. Nuper. quandoque infligitur ab homine per sententiam 5. q. d. 
      <lb ed="#V" n="6"/>ca. 1. Alia est species minoris excommunicationis que non contrahitur 
      <lb ed="#V" n="7"/>a iure: sed infligitur ab homine tantum et separat a communione 
      fide<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lium aliquorum et non sacramentorum. 5. q. 2. praesenti. et. q. 4. in loco: et 
      <lb ed="#V" n="9"/>i18 di. placuit: vt quotienscumque. et 23 di. quorudam. et 58 dis. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Si quis de alterius. Sed in istis iuribus multum extenditur 
      <lb ed="#V" n="11"/>nomen excommunicationis: quacumque autem istarum minorum 
      excommunica<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tionum clericus fit excommunicatus: si in eo non est aliud quod 
      ob<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sistat sibi potest secundum aliquorum opinionem ecclesiasticum 
      benefi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cium conferri: quod non per electionem habetur: et illud potest 
      li<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cite retinere: quia hoc non inuenitur in iure prohibitum: et 
      pre<lb ed="#V" n="16" break="no"/>terea illa iura que prohibent excommunicatis ecclesiastica 
      bene<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ficia conferri: expresse loquuntur de excommunicatis excommunicatione 
      <lb ed="#V" n="18"/>maiori: nullam penitus mentionem facientia quo ad hoc de 
      ex<lb ed="#V" n="19" break="no"/>communicatis excommunicatione minori: vt patet in decre. alleg. ad 
      par<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tem secundam. in tex. et in glo. et per illud quod dicitur. extra de 
      eta<lb ed="#V" n="21" break="no"/>te: et quali. or. cum bone. Aliis autem videtur dicendum quod sicut 
      ele<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ctio excommunicati minori excommunicatione: que excludit a 
      sacra<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mentis non est irrita ipso iure: sed irritanda. extra de cleri. 
      ex<lb ed="#V" n="24" break="no"/>communicato celebrante: si celebret. sic quamuis collatio beneficii ec 
      <lb ed="#V" n="25"/>clesiastici facta tali non sit irrita ipso iure: tamen est 
      irritan<lb ed="#V" n="26" break="no"/>da: si probari potest in iure quod tempore collationis sibi facte 
      <lb ed="#V" n="27"/>erat excommunicatus excommunicatione minori: talis enim collatio est 
      <lb ed="#V" n="28"/>aliquo modo electio: cum enim episcopus dat alicui 
      clerico<lb ed="#V" n="29" break="no"/>aliquod beneficium ecclesiasticum inter multos eligit ipsum ad 
      <lb ed="#V" n="30"/>illud beneficium. Unus enim breuiter potest eligere aliquem de 
      <lb ed="#V" n="31"/>multis: cum illi vni illa potestas est concessa seu collata: et 
      vi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>detur quod ille qui scienter tali contulit sit priuatus ipso iure 
      <lb ed="#V" n="33"/>hac vice illius beneficii collatione: quia scienter eligentes 
      ta<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lem priuati sunt iure eligendi hac vice. extra de cleri. exco. 
      <lb ed="#V" n="35"/>mi. Si celebret in glo. et argumentum ad hoc supra. de 
      ele<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ctione: cum in cunctis. et. c. scriptum est in fine. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Qui vult tenere opinionem primam potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="38"/>argumentum ad partem primam dicendo quod 
      <lb ed="#V" n="39"/>non est simile de adeptione beneficii ecclesiastici per electionem 
      <lb ed="#V" n="40"/>et de adoptione simplicis beneficii ecclsiastici per collatio 
      <lb ed="#V" n="41"/>nem: in prima enim adeptione eo quod modus adipiscendi est 
      <lb ed="#V" n="42"/>solemnior: et beneficium sic adeptum quo ad hoc est 
      di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gnius et honorabilius: ideo in adipiscente requiritur 
      di<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gnitas maior et idoneitas. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Qui vult tenere opinionem ecunam que mihimam 
      <lb ed="#V" n="46"/>gis placet potest dicere ad argumentum ad 
      <lb ed="#V" n="47"/>partem secundam: quod illa decre. loqutur tantum de illis excommunicatis 
      <lb ed="#V" n="48"/>quibus collatio beneficii ecclesiastici facta nulla est ipso iu 
      <lb ed="#V" n="49"/>re: et soli tales sunt illi qui sunt excommunicati maiori 
      ex<lb ed="#V" n="50" break="no"/>communicatione. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k70066-Dd1e789">
               <head xml:id="kzz7yh-k70066-Hd1e791">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e793">
      Questio. VI.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e795">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Uinto queritur vtrum excomuncatus maio 
      <lb ed="#V" n="52"/>ri excommunicatione solenniter baptizans 
      <lb ed="#V" n="53"/>sit irregularis. Et videtur quod non. ii. q. 3. Si quis 
      <lb ed="#V" n="54"/>epstmus in concilio. Si quis episcopus in concilio 
      excom<lb ed="#V" n="55" break="no"/>municatus fuerit: siue presbyter aut diaconus a suo episco: et 
      <lb ed="#V" n="56"/>post excommunicationem praesumpserit facere oblationem vel vesper 
      <lb ed="#V" n="57"/>tinum vel matutinum sacrificium quasi in officio suo 
      agere<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sicut prius: non liceat ei nec in alio concilio spem reconcilia 
      <lb ed="#V" n="59"/>tionis habere: cum ergo hic non fiat mentio nisi de 
      officio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ecclesie: videtur quod amministrans sacramentum baptismi exotmmuni 
      <lb ed="#V" n="61"/>catus irregularitatem non incurrat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e821">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Contra eadem quaetione Siquis episus danatur. Si qu 
      <lb ed="#V" n="63"/>eprsatus damnatur a synodo. vel si presbyter vel 
      <lb ed="#V" n="64"/>diaconus a suo episco: et ausi fuerint aliquid de ministerio 
      sa<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cro contingere: nullo modo liceat eis nec in illa nec in alia 
      <lb ed="#V" n="66"/>synodo spem restitutionis aut locum satisfactionis 
      habe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>re: sed solenniter baptizare est ministerium sacrum: ergo 
      ex<lb ed="#V" n="68" break="no"/>communicati illud exercentes irregularitatem incurrunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e839">
      <!--00227.xml-->
                  <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quod quamuis aliqui dixerit tales itrem 
      <lb ed="#V" n="70"/>gulares non esse: et illam peuam non 
      <lb ed="#V" n="71"/>extendi nisi ad excommunicatos celebrantes et ecclesiam 
      offician<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tes: vt prius in faciendo officium diurnum: et vespertinum: 
      <lb ed="#V" n="73"/>tamen in hoc non acquiesco eis: sed concedo excommunicatum 
      ma<lb ed="#V" n="74" break="no"/>iori excommunicatione soleniter baptizantem. si de sua 
      excommunicatio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ne non habet probabilem ignorantiam: que vt dicitur. extra 
      <lb ed="#V" n="76"/>de cle. exco. midii. apostolice excusat: incurrere 
      irregularita<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tem: quia cum omnis excommunicatus excommunicatione 
      ma<lb ed="#V" n="78" break="no"/>iori sit suspensus ab omni actu legitimo: vt visum est. 
      con<lb ed="#V" n="79" break="no"/>stat eum esse suspensum ab executione sacerdotalis officii: 
      <lb ed="#V" n="80"/>ad sacerdotalem autem officium pertinet solenniter baptizare 
      <lb ed="#V" n="81"/>cum ergo transgredi seu violare saltem solenniter 
      suspensio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nem a sacerdotali officio: et ab executione cuiuslibet 
      ordi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nis saltem loquendo de ordine sacro: irregularitatem 
      indu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cat: vt habetur. extra de sen. et re iudi. cum eterni. concedendum 
      <lb ed="#V" n="85"/>videtur quod excommunicatus solenniter baptizans et in foro 
      peni<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tentie absoluens sit irregularis. Po hac etiam conclusione 
      <lb ed="#V" n="87"/>videtur facere illud quod dicitur. dist. 28 presbyterum. et extra 
      <lb ed="#V" n="88"/>de cleri. exco. mi. Si quis presbyter. et infra de sen. exco. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Cum medicinalis. in glo. super illud. Irregularitatem non 
      <lb ed="#V" n="90"/>effugient. vbt dicitur quod hoc est verum in quocumque 
      officio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>diuino et horis diuinis cantandis officiando ecclesiam et 
      sa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cramentis conferendis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e899">
      ¶ Ille etiam irregularis est qui 
      exeque<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tur officium alicuius ordinis quem non habet ac si illum 
      or<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dinem haberet et ei ratione ordinis liceret. extra de cleri. non 
      <lb ed="#V" n="95"/>oadi. mi. per totum: si tamen excommunicatus baptizaret non 
      solen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>niter vt faciunt vetule in casu necessitatis: aut diceret 
      epi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>stolam aut euangelium non solenniter: non propter hoc 
      irregu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>laris esset: et voco solenniter legere epistolam legere eam 
      in<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ecclesia in vestimentis subdiaconi ac si subdiaconus esset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e917">
                  <lb ed="#V" n="100"/>¶ Uidetur etiam aliquibus et probabiliter quod si 
      excommunica<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tus. etiam extra ecclesiam dicat horas suas officiando populum 
      <lb ed="#V" n="102"/>in exercitu vel in naui irregularitatem contrahit: si tamen 
      <lb ed="#V" n="103"/>dicat horas suas cum vno socio vel pluribus: non tamen 
      offi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ciando ecclesiam vel populum irregularitatem non 
      con<lb ed="#V" n="105" break="no"/>trahit: videtur tamen quibusdam quod debet supprimere 
      ver<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ba ista. Dominus vobiscum. et loco huius dicere. 
      Domi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ne exaudi orationem meam: si tamen mensam benedicat 
      <lb ed="#V" n="108"/>non propter hoc irregularis est: quia vt dicitur extra de 
      <lb ed="#V" n="109"/>sente. excom. Cum medicinalis. in glo. non videtur quod 
      pe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ua ista ad hoc extendi debeat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e943">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad argumentum in oppositum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="112"/>quod et si ibi non 
      exprima<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tur aliquid de administratione aliorum sacramentorum a 
      sa<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cramento altaris: tamen hoc exprimitur in pluribus aliis 
      <lb ed="#V" n="115"/>iuribus alleg.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e956">
      ¶ Sed nunquid excommunicatus scienter 
      <lb ed="#V" n="116"/>in foro penitentie absoluens contrahit irregularitatem: 
      <lb ed="#V" n="117"/>videtur aliquibus quod sic. quia sic absoluere pertinet ad 
      sa<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cerdotale officium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e965">
      ¶ Preterea excommunicatus maiori 
      <lb ed="#V" n="119"/>excommunicatione scienter administrans sacramentum 
      ex<lb ed="#V" n="120" break="no"/>treme vnctionis irregularitatem contrahit: et sic 
      vide<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tur dicendum de aliis sacramentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e974">
      ¶ Alii autem dicunt 
      <lb ed="#V" n="122"/>contrarium: quia non inuenitur in iure expressum quod 
      ex<lb ed="#V" n="123" break="no"/>communicatus maiori excommunicatione in foro 
      peniten<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tie absoluens contrahat per hoc irregularitatem: et sic 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>citur de peniten. distin. prima. cap. Hec autem verba. §. 
      <lb ed="#V" n="126"/>Pene. pene legum interpretatione molliende sunt 
      po<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tius quam nimis exasperande.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k70066-d1e991">
      ¶ Preterea talis 
      absolutio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>non sit cum solemnitate: et videtur eis quod transgredi non 
      <lb ed="#V" n="129"/>soleniter suspensionem ab ordinis executione irregulari 
      <lb ed="#V" n="130"/>tatem non inducit: et propter hoc dicunt quod non est 
      simi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>le de administrante sacramentum extreme vnctionis: et 
      <lb ed="#V" n="132"/>de absoluente in foro penitentie: quia sacramentum 
      ex<lb ed="#V" n="133" break="no"/>treme vnctionis communiter administratur cum aliqua 
      <lb ed="#V" n="134"/>solemnitate: et ideo excommunicatus scienter ipsum ad 
      <lb ed="#V" n="135"/>ministrans est irregularis.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>