<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="23-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f16299"><!-- l2d4a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f16299-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e103">
               <lb ed="#V" n="40"/>Consequenter queritur de quarto 
      prin<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="42"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e112">
      ¶ Primo vtrum mali angeli ante suum 
      <lb ed="#V" n="43"/>casum habuerunt cognitionem matutinam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cundo vtrum boni post suam confirmationem 
      habue<lb ed="#V" n="45" break="no"/>runt cognitionem vespertinam.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f16299-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f16299-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum mali angeli ante suum casum habuerunt cognitione matutinam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e128">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="46"/>PRimo ostendendo: quod mali angeli ante suum 
      ca<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sum habuerunt cognitionem 
      matu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tinam Aug. 2. super Gensem ante medium. Dicit quod 
      ange<lb ed="#V" n="49" break="no"/>li ex quo creati sunt dei contemplatione 
      perfruun<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tur: ac deinde ista respicientes: secundum id quod intus vident: vel 
      <lb ed="#V" n="51"/>recte facta approbant: vel peccata improbant. Sed 
      cogni<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tio rerum in prima veritate: est cognitio matutina. ergo 
      angeli<lb ed="#V" n="53" break="no"/>mali habuerunt cognitionem matutinam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e148">
      ¶ Item Aug. 4 
      su<lb ed="#V" n="54" break="no"/>per Gensem in fine. Dicit quod creatura angelica cognoscendi 
      <lb ed="#V" n="55"/>omnibus operibus eius in ipso: et in illis tamquam dies cum vespera 
      praesentata<lb ed="#V" n="56" break="no"/>est. Cum ergo illam cognitionem Augu. omnibus angelis attribuat: ante 
      ma<lb ed="#V" n="57" break="no"/>lorum auersionem. Utur quod mali angeli ante suam auersionem 
      habue<lb ed="#V" n="58" break="no"/>runt cognitionem diurnam siue matutinam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e161">
      ¶ Item. 5 super genesm. 
      <lb ed="#V" n="59"/>longe ante medium. Loquens Aug. de angelica creatura: dicit: 
      <lb ed="#V" n="60"/>Cum sit vnus: ea que facta sunt in creatore primitus: et in ipsis 
      <lb ed="#V" n="61"/>consequenter cognoscens: nec in ipsis remanens: sed eorum cognitionem 
      <lb ed="#V" n="62"/>posteriorem: ad dei referes dilectionem: vesperam et mane et 
      <lb ed="#V" n="63"/>meridiem: in omnibus praebuit: non per moras temporum: sed propter 
      or<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dinem conditorum. Cum ergo ibi indifferenter loquatur de quocum 
      <lb ed="#V" n="65"/>quam angelo ante auersionem malorum. Utur quod mali ante suum casum 
      <lb ed="#V" n="66"/>cognitionem matutinam habuerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e181">
      ¶ Item Dyoous. de di. no. 
      <lb ed="#V" n="67"/>ca. 4. longe vltra medium. yvmago est dei angelus 
      manife<lb ed="#V" n="68" break="no"/>statio luminis: speculum purum splendidissimum. Cum ergo vi¬ 
      <!--00059.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>deatur indistincte loqui de angelis: videtur quod omnibus conueniebat 
      <lb ed="#V" n="70"/>Cum ergo cognitio in re clara sit cognitio matutina: et omnes 
      <lb ed="#V" n="71"/>angeli in se ipsis res cognouerunt secundum creatam sapientiam. Ut 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicitur secundo super Gensem ante medium: omnes vt videtur 
      cogni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tionem matutinam habuerunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e204">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Contra Dionysius 4. ca. de diui. no. inter medium et finem 
      <lb ed="#V" n="75"/>loquens de demonibus dicit. Datas eis 
      ange<lb ed="#V" n="76" break="no"/>licas donationes: nunquam ipsas fuisse commotas dicimus: sed 
      <lb ed="#V" n="77"/>sunt integri et clarissimi. Cum ergo non habeant cognitionem 
      <lb ed="#V" n="78"/>matutinam: numquam habuerunt eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e217">
      ¶ Item in ratione supernaturali: 
      <lb ed="#V" n="79"/>nihil a creatura intelligitur naturaliter. Sed veritas eterna est 
      <lb ed="#V" n="80"/>supernaturalis: ergo angelus in ea nihil intellexit naturaliter. Cum 
      <lb ed="#V" n="81"/>ergo cognitio matutina: sit cognitio rerum in veritate 
      eter<lb ed="#V" n="82" break="no"/>na numquam habuerunt illam cognitionem: qui non sunt 
      con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uersi ad creatorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e230">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Respondeo quod cognitio matutina tripliciter 
      <lb ed="#V" n="85"/>potest accipi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e237">
      ¶ Uno modo pro 
      co<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gnitione creaturarum in ipsa diuina essentia: videndo eas in 
      <lb ed="#V" n="87"/>ea: per hoc quod ipsa videtur. Et sic accipitur ab Augu. 26. q. 
      <lb ed="#V" n="88"/>ad orosium: vbi dicit: quod ipsa creature cognitio in 
      semet<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ipsa vespera: in deo erat mane: quia plus videtur ipsa 
      crea<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tura in deo quam in se ipsa videatur. Unde propter 
      clarita<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tem huius cognitionis vocatur ab Augu. aliquando 
      me<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ridiana. Ut patet 5 uper Gen. et est auctoritas allegata 
      <lb ed="#V" n="93"/>in opponendo. Et sic ioquendo de cognitione matutina: 
      <lb ed="#V" n="94"/>mali angeli numquam habuerunt eam: quia nunquam deum viderunt 
      <lb ed="#V" n="95"/>in essentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e261">
      ¶ Alio modo dicitur cognitio matutina: 
      cogni<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tio qua cognouerunt res in se ipsis: per creatam in ipsis 
      sa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>pientiam: hoc est per species rerum sibi concreatas: referendo illam 
      <lb ed="#V" n="98"/>cognitionem voluntate deliberatiua ad dilectionem creatu 
      <lb ed="#V" n="99"/>ris et laudem. Et sic accipitur. 4 super Gensem inter medium 
      <lb ed="#V" n="100"/>et finem. et. 5 in auctoritate allegata in opponendo. Et sic 
      <lb ed="#V" n="101"/>mali angeli numquam habuerunt cognitionem matutinam: quia 
      <lb ed="#V" n="102"/>suam cognitionem numquam voluntate deliberatiua retulerunt in 
      <lb ed="#V" n="103"/>creatoris dilectionem et laudem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e281">
      ¶ Tertio modo potest 
      <lb ed="#V" n="104"/>dici cognitio matutina: impropriissime. Et sic dicit 
      cla<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ram cognitionem creature: in se ipsa per speciem concreatam 
      <lb ed="#V" n="106"/>siue voluntate deliberatiua referatur in laudem creatoris: et 
      <lb ed="#V" n="107"/>dilectionem siue non. Et hoc modo angeli mali ante suum 
      <lb ed="#V" n="108"/>lapsum magis possunt dici habuisse cognitionem 
      matu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tinam: quam post lapsum: quia per peccatum in eis aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="110"/>obscurata est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum in oppositum. Et secundum. Et tertium 
      <lb ed="#V" n="112"/>dicendum <!--?--> quod ille auctoritates 
      intelligen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>de sunt de angelis bonis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e309">
      ¶ Ad quartum dicendum quod procedit 
      <lb ed="#V" n="114"/>de cognitione matutina propriissime dicta.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f16299-Dd1e316">
               <head xml:id="kzz7yh-f16299-Hd1e318">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum boni angeli post suam conversionem habuerunt congitionem vespertinam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e320">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="115"/>SEcundo queritur vtrum boni angeli potest <!--Post vs Potest--> 
      <lb ed="#V" n="116"/>suam conuersionem habuerunt 
      co<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gnitionem vespertinam. Et videtur quod non: Magis 
      <lb ed="#V" n="118"/>distant ratio creata et increata: quam medium 
      demon<lb ed="#V" n="119" break="no"/>stratiuum et probabile. Sed idem non potest simul 
      cognosci<lb ed="#V" n="120" break="no"/>per medium demonstratiuum et probabile: quia secundum philosophum id est 
      <lb ed="#V" n="121"/>posteriorum de eodem non potest simul esse scientia et opinio. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Ergo cum angeli beati semper cognoscant creaturam in 
      <lb ed="#V" n="123"/>diuina essentia: numquam cognoscunt eam cognitione 
      vesper<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tina: cum vespertina cognitio sit cognitio creature in se ipsa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e344">
                  <lb ed="#V" n="125"/>¶ Item vnum corpus non potest simul esse in diuersis 
      lo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cis. Ergo a simili vnus intellectus non potest simul 
      intel<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ligere plura intelligibilia: per rationes diuersas. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="128"/>sancti angeli semper intelligant deum per se ipsum: nunquam 
      <lb ed="#V" n="129"/>intelligunt creaturam in se ipsa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e357">
      ¶ Item vnum corpus non 
      <lb ed="#V" n="130"/>potest simul configurari pluribus figuris. Ergo cum 
      in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>telligendo intellectus configuretur intelligibili: non potest 
      <lb ed="#V" n="132"/>simul esse in pluribus actibus intelligendi. Cum ergo 
      in<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tellectus angeli beati: semper intelligat deum per se ipsum: 
      <lb ed="#V" n="134"/>nec eodem actu possit intelligere creaturam in se ipsa. 
      Ui<lb ed="#V" n="135" break="no"/>detur quod numquam intelligit creaturam cognitione vespertina. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e373">
                  <lb ed="#V" n="136"/>¶ Item. 17. propositione de causis. omnis virtus vnita: 
      <!--00060.xml-->
      <pb ed="#V" n="23-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>plus est infinita quam virtus multiplicata. Ergo intellectus 
      <lb ed="#V" n="2"/>angeli beati: non ita fortiter potest intelligere plura: sicut 
      <lb ed="#V" n="3"/>vnum. Cum ergo non intelligat aliquid quo minus intelligat deum. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Uater quod non intelligit creaturam in se ipsa: non habet ergo 
      cogni<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tionem vespertinam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e396">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Contra Aug. 4. super Genem inter medium et finem. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Dicit quod in prima spirituali: semper est dies in 
      con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>templatione incommutabilis veritatis: semper vespera in 
      co<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gnitione creature in se ipsa: semper mane: attollendo vesperti 
      <lb ed="#V" n="10"/>nam cognitionem: in gloriam conditionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e409">
      ¶ Item 
      cognitio<lb ed="#V" n="11" break="no"/>creature in se ipsa: est cognitio vespertina. Sed angeli sci 
      <lb ed="#V" n="12"/>cognoscunt creaturam in proprio genere. ergo habent 
      co<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gnitionem vespertinam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo quod sicut dicitur super Gene. 4. lib. in 
      au<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ctoritate preallegata. Cognitio 
      ve<lb ed="#V" n="16" break="no"/>spertina est cognitio creature in se ipsa. Sed sancti angeli
      <lb ed="#V" n="17"/>simul vident dum et creaturas in deo: et ipsas in proprio genere. et 
      <lb ed="#V" n="18"/>ideo simul habent cognitionem diuinam et matutinam et vespertinam. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Quon autem hoc possit intelligi: potest declarari sic intellectus 
      <lb ed="#V" n="20"/>simul potest intueri aliqua duo: inquantum sunt extrema vnius 
      re<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lationis. Sed ratio concreata qua cognoscitur creatura 
      cognitio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ne vespertina: refertur ad rationem increatam: que est ipse deus. 
      <lb ed="#V" n="23"/>In qua etiam ratione videntur creature ab angelis sanctis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e442">
                  <lb ed="#V" n="24"/>¶ Preterea intellectus potest simul: habere duas cognitiones: quando 
      <lb ed="#V" n="25"/>vna est alterius perfectiua. Ut patet per hoc quod intellectus 
      si<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mul intelligit re aliquam: et se intelligere illam: et sunt due 
      co<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gnitiones et duo obiecta. Quia in prima cognitione obiectum 
      <lb ed="#V" n="28"/>est ipsares: in secunda: obictum est cognitio illius rei. Et secunda. 
      <lb ed="#V" n="29"/>aliquo modo concurrit ad perfectionem prime. Sed cognitio qua 
      <lb ed="#V" n="30"/>scienti angeli vident ereaturas in proprio genere quae est cognitio 
      ve<lb ed="#V" n="31" break="no"/>spertina: recipit perfectionem ab illa cognitione: qua viuent 
      <lb ed="#V" n="32"/>creature in deo: quia eadem cognitione vident deum et 
      creatu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ras in ipso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e466">
      ¶ Preterea deus est expressa similitudo: expressius 
      <lb ed="#V" n="34"/>representans quamlibet creaturam: quam aliqua creatura semetipsm. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Et ideo intelltitus angeli sancti configurando se spiritualiter creature. 
      <lb ed="#V" n="36"/>quam intelligit in proprio genere: non recedit in aliquo. ab illa 
      spi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rituali configuratione: qua configuratus est deo: in videndo 
      <lb ed="#V" n="38"/>ipsum. Et ideo simul videt deum per essentiam suam: et 
      crea<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tam in proprio genere per propriam speciem creature: absque hoc quod 
      impe<lb ed="#V" n="40" break="no"/>diat ista secunda cognitio primam. Et conseqenter nec illam quam vident 
      <lb ed="#V" n="41"/>res in deo: quia vnica visione vident deum. et res in ipso. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e486">
                  <lb ed="#V" n="42"/>¶ Preterea intelltilus simul potest habere duas cognitiones: 
      qua<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rum vna regulatur per aliam. Sed angeli sancti in 
      cognoscen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>do creaturas in proprio genere. regulant se per cognitionem in 
      <lb ed="#V" n="45"/>deo: cum eadem cognitione deum cognoscant et creaturas in 
      <lb ed="#V" n="46"/>eo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e500">
      ¶ Preterea ad hoc potissime operatur virtuositas 
      intel<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lectus eorum quam habent per habitu glorie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e505">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Ad primum in oppositum dicendum quod melius potest 
      <lb ed="#V" n="49"/>idem videri per rationem creatam et 
      <lb ed="#V" n="50"/>increatam simul: quam per medium demonstratiuum et 
      probabi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>le: quia scientia quae acquiritur per medium demtratiuum facit intelitum 
      adhe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rere firmiter vni parti sine alterius partis formidine per 
      opi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nionem autem adheret intellectus vni perti cum alterius 
      formidi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ne. Sed cognitio qua intellectus angeli sancti: videt creatu 
      <lb ed="#V" n="55"/>ras in proprio genere: non includit in se aliquid repugnans: illi visio 
      <lb ed="#V" n="56"/>ni qua videt eas in deo: sicut ostensum est in quaestine. Et ideo quamuis 
      <lb ed="#V" n="57"/>cognitio vespertina sit imperfecta: respectu cognitionis 
      <lb ed="#V" n="58"/>matutine: non tamen euacuatur ab illa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e531">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="59"/>sic se habet intelltitus ad intelligibilia sicut corpus ad loca: sed 
      ali<lb ed="#V" n="60" break="no"/>quo modo sicut se habet species intelligibilis ad intellectum. Et eo 
      <lb ed="#V" n="61"/>modo bene concedo quod sicut vnum corpus non potest simul esse in 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uersis locis naturaliter: ita nec vna species intelligibilis 
      crea<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ta: potest simul esse in diuersis intellectibus naturaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e544">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="64"/>tertium dicendum: quod corpus bene potest configurari 
      plu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ribus figuris simul: dum vna continetur infra aliam: sicut 
      <lb ed="#V" n="66"/>tetragonum repentagono. Illa autem configuratio spiritualis: qua 
      <lb ed="#V" n="67"/>intelltitus angeli scienti configuratur creature: in videndo eam in proprio 
      <lb ed="#V" n="68"/>genere: continetur sub illa: qua configuratur deo in videndo ipsum et crea¬ 
      <!--00060.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>turas in ipso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e564">
      ¶ Uel potest dici: quod non est simile de 
      configui<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ratione corporis: et intellectus: quia configuratio corporis: 
      <lb ed="#V" n="71"/>non est nisi in superficiem que profunditatem non habet: 
      <lb ed="#V" n="72"/>et ideo non pessunt ibi simul esse due configurationes in 
      ea<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dem parte corporis. Sed si superficies haberet 
      profun<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ditatem possent simul esse: et vna esset intimior quam alia. Cum 
      <lb ed="#V" n="75"/>ergo substantia ipsius angeli propter hoc quod sua simplicitas est 
      <lb ed="#V" n="76"/>simplicitas positiua spiritualis magnitudinis limitate tamen 
      <lb ed="#V" n="77"/>non deat intelligi ad similitudinem simplicitatis punctualis: 
      <lb ed="#V" n="78"/>sed habere in se intellectualiter: loquendo suum interius: 
      <lb ed="#V" n="79"/>et suum exterius: vt ita loquar: in intellectu ipsius 
      angeli<lb ed="#V" n="80" break="no"/>simul possunt esse plures configurationes. Una magis in 
      <lb ed="#V" n="81"/>intimo: et hoc est figuratio ipsius ad deum: et alia magis 
      in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>suo exteriori: et haec est configuratio eius ad creaturam in 
      pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>prio genere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f16299-d1e597">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod per hoc quod 
      intelle<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctus angeli sancti intelligit creaturam in proprio genere: 
      <lb ed="#V" n="85"/>non minus intelligit deum: et ex consequenti nec creatu 
      <lb ed="#V" n="86"/>ras in deo: propter hoc quod vna cognitio recipit perfectionem 
      <lb ed="#V" n="87"/>ab alia et refertur ad aliam: et regulatur ab alia. Et quia per 
      <lb ed="#V" n="88"/>hoc quod configuratur creature. non recedit ab illa 
      configura<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tione qua configuratur creatori in videndo: eo quod creator 
      <lb ed="#V" n="90"/>est expressissima similitudo creature representatiua et 
      facti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ua. Et ideo intellectus angeli sancti in videndo 
      creato<lb ed="#V" n="92" break="no"/>rem in essentia sua: et creaturas in ipso. Et in videndo 
      crea<lb ed="#V" n="93" break="no"/>turam in proprio genere: non dispergit virtutem suam: 
      <lb ed="#V" n="94"/>et maxime quia est intellectus virtute glorie sublimatus. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>