<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="212-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k153292"><!-- l4d47a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k153292-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e103">
    Distinctio. II.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e105">
               <lb ed="#V" n="46"/>Consequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cipali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e112">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ca hoc quaeruntur septem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e117">
      ¶ Primo vtrum mundus 
      <lb ed="#V" n="49"/>purgabitur per igne
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum ille ignis erit 
      <lb ed="#V" n="50"/>eiusdem speciei cum igne elementari.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum 
      superna<lb ed="#V" n="51" break="no"/>turaliter producetur in esse.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e133">
      ¶ Quarto vtrum praecedet iudicium. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e135">
               <lb ed="#V" n="52"/>¶ Quinto vtrum purgabit aliquos electos.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e140">
      ¶ 
      Sexto<lb ed="#V" n="53" break="no"/>vtrum cruciabit reprobos.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e145">
      ¶ Septimo vtrum desinet 
      <lb ed="#V" n="54"/>esse.
    </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k153292-Dd1e151">
               <head xml:id="kzz7yh-k153292-Hd1e153">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e155">
      Questio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e157">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Rimo ostendo quod mundus non 
      purgabi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tur per igne: quia destrui non est 
      pui<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gari. Sed per illum ignem duo elementa ex toto 
      con<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sumentur secundum glo. super illud. 2. Petri vlt. elementa 
      <lb ed="#V" n="59"/>calore soluentur: ergo cum mundus constet ex elementis per 
      ignem<lb ed="#V" n="60" break="no"/>non purgabitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e173">
      ¶ Item si mundus deberet purgari per ignem 
      <lb ed="#V" n="61"/>propter peccata in eo commissa caelum empyreum purgari deberet: cum in 
      <lb ed="#V" n="62"/>eo angeli qui ceciderunt peccauerint: sed ignis nullam 
      purga<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tionem facere poterit in celo empyreo: quia de corporibus 
      celesti<lb ed="#V" n="64" break="no"/>bus dicitur primo meteurorum quod non recipiunt impressiones 
      peregri<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nas: ergo mundus per igne non purgabitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e186">
      ¶ Item si alia 
      ele<lb ed="#V" n="66" break="no"/>menta indigerent purgari: pari ratione et ignis: sed non 
      decer<lb ed="#V" n="67" break="no"/>quod idem sit purgans et purgatum: ergo aut mundus non 
      pur<lb ed="#V" n="68" break="no"/>gabitur: aut non purgabitur per ignem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e196">
      ¶ Item ignis est corpus 
      <!--00453.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>purgans simul cum purgato: ergo frignis purgaret mundium 
      <lb ed="#V" n="70"/>duo corpora simul essent: quod est contra philosophum. 4. phy.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e207">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="71"/>effectus ignis est rarefacere: ergo si orbis elementaris 
      pui<lb ed="#V" n="72" break="no"/>garetur per ignem: rarefieret: sed rarefactus maioris esset 
      ex<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tensionis: ergo maiorem locum occuparet: et sic aut caelum 
      <lb ed="#V" n="74"/>augeretur: aut duo corpora simul essent in eodem loco: 
      <lb ed="#V" n="75"/>quorum vtrunque inconueniens est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e220">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Contra prime Corin. 7. Preterit figura mundi huius. 
      <lb ed="#V" n="77"/>ibi glo. Pulchritudo huius mundi 
      mun<lb ed="#V" n="78" break="no"/>danorum ignium conflagratione peribit: ergo mundus per 
      igne<lb ed="#V" n="79" break="no"/>purgabitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e231">
      ¶ Item augu. 20. de ci. c. 16. Illa conflagratione 
      <lb ed="#V" n="80"/>mundana elementorum corruptibilium qualitates que 
      cor<lb ed="#V" n="81" break="no"/>poribus nostris corruptibilibus congruebant ardendo 
      pe<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nitus interibunt: atque ipsa substantia eas qualitates 
      habe<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bit que corporibus immortalibus mirabili mutatione 
      conue<lb ed="#V" n="84" break="no"/>niunt: vt scilicet mundus innouatus in melius aperte 
      accommode<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tur: homibus etiam carne in melius innouatis. Hic aperte 
      <lb ed="#V" n="86"/>Augustinus insinuat quod mundus per ignem purgabitur: et 
      <lb ed="#V" n="87"/>per quem modum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e251">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Respondeo quod ad intelligentiam huius questio 
      <lb ed="#V" n="89"/>nis primo declarandum est quod istius 
      <lb ed="#V" n="90"/>machine mundialis est futura purgatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e260">
      ¶ Secundo quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>erit per ignem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e266">
      ¶ Tertio quod ille ignis non purgabit 
      mur<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dum quantum ad illam partem quae est vltra mediu aeris 
      inter<lb ed="#V" n="93" break="no"/>stitium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e273">
      ¶ Quarto quod illam partem que est infra: ita 
      purga<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bit quod eius substantiam non consumet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e278">
      ¶ Primum declaro sic: 
      <lb ed="#V" n="95"/>mundus factus est propter hominem: vnde dicit philosophus. 2. 
      phy<lb ed="#V" n="96" break="no"/>quod nos sumus quodammodo finis: et ideo conueniens est quod cum 
      <lb ed="#V" n="97"/>homo per resurrectionis gloriam innouabitur mundus in 
      <lb ed="#V" n="98"/>nouetur innouatione conueniente pro illo statu: vnde Apoe. 
      <lb ed="#V" n="99"/>21. Ecce noua facio omnia: et quia praedictam hominis 
      innouatio<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nem praecedit purgatio duplex ab impuritatem scilicet 
      corruptibili<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tatis et culpabilitatis: sic conueniens est vt predictam 
      mun<lb ed="#V" n="102" break="no"/>di innouationem praecedat purgatio ab impuritate duplici 
      cor<lb ed="#V" n="103" break="no"/>respondentibus duabus hominis impuritatibus praedictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e300">
      ¶ Una 
      <lb ed="#V" n="104"/>est impuritas elementorum: quia per mutuam actionem et 
      passio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nem sese alterant in confiniis suis secundum philosophum. 2. meteurorum. Et 
      <lb ed="#V" n="106"/>per confusionem cum re alterius nature. Totus enim aer iste 
      com<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ueniens corruptibili hominis statui admixtus est cum vapo 
      <lb ed="#V" n="108"/>ribus terreis et aqueis secundum doctrinam Phlosophi. 2. lib. meten. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Similiter partes terre in quadam sunt confusione cum aqua: 
      <lb ed="#V" n="110"/>ita quod in predicta mundi parte nullum est elementum in 
      pu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ritate sue nature: et hec impuritas correspondet 
      corruptibi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>litati corporis humani: quia talis elementorum confusio 
      pro<lb ed="#V" n="113" break="no"/>corruptibili vita conueniens est. Est etiam hic quedam 
      <lb ed="#V" n="114"/>impuritas alia correspondens culpabilitati hominis: et illa est 
      <lb ed="#V" n="115"/>quedam indignitas seu idoneitatis carentia ad 
      susceptio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nem innouationis predicte: propter peccata in hac parte 
      <lb ed="#V" n="117"/>mundi commissa longo tempore tam ab hominibus quam ab 
      an<lb ed="#V" n="118" break="no"/>gelis malis: quorum modo communis est habitatio in isto 
      <lb ed="#V" n="119"/>aere caliginoso. Purgatio autem mundi a prima 
      impurita<lb ed="#V" n="120" break="no"/>te erit per separationem cuiuscumque nature extranee 
      dispo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sitionis a quolibet elemento. Purgatio autem a secunda 
      <lb ed="#V" n="122"/>impuritate erit quedam mundi reconciliatio ad similitu 
      <lb ed="#V" n="123"/>dinem illius qua reconciliantur ecclesie prophanate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e346">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cundum articulum declaro sic. Sicut dicit philosophus. lib. ii. de 
      <lb ed="#V" n="125"/>generatione. natura ignis est congregare homogenea et 
      se<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gregare heterogenea: sed prima mundi impuritas est 
      pro<lb ed="#V" n="127" break="no"/>pter confusionem rerum nature diuerse: et eius purgatio 
      <lb ed="#V" n="128"/>erit per talem confusionis separationem: ergo ad illam 
      pur<lb ed="#V" n="129" break="no"/>gationem conueniens erit ignis natura cuius virtus est 
      <lb ed="#V" n="130"/>partes eiusdem nature congregare: et partes et dispositio 
      <lb ed="#V" n="131"/>nes extraneas segregare ab eis: vt docet experientia in 
      pur<lb ed="#V" n="132" break="no"/>gatione auri et argenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e368">
      ¶ Ad purgandum etiam mundum 
      <lb ed="#V" n="133"/>ab alia impuritate magis congruus est ignis quam aliud 
      ele<lb ed="#V" n="134" break="no"/>mentum: quia peccata committuntur ex inordinato 
      amore<lb ed="#V" n="135" break="no"/>qui est ignis spiritualis immundus: et ideo ad 
      reconcilian<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dum mundum contra illam indigntionem que est in 
      <!--00454.xml-->
      <pb ed="#V" n="212-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>eo propter habitationem peccatorum conueniens erit ignis 
      <lb ed="#V" n="2"/>sicut instrumentum: quia inter elementa ignis magis 
      re<lb ed="#V" n="3" break="no"/>presentat qualitates corporum gloriosorum: propter eius 
      <lb ed="#V" n="4"/>luminositatem et subtilitatem et actualitatem maiorem et 
      <lb ed="#V" n="5"/>virtutem et sui impermixtionem cum vaporibus terreis 
      <lb ed="#V" n="6"/>et aqueis: quamuis hic ignis inferior cum materia aliena sit 
      <lb ed="#V" n="7"/>admixtus. Unde nec purus est sicut ignis in spera sua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e402">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Tertium articulum declaro sic: vltra medium 
      inter<lb ed="#V" n="9" break="no"/>stitium non est locus deputatus habitationi hominum 
      <lb ed="#V" n="10"/>pro corruptibili statu. ille enim aer propter nimiam sui 
      subti<lb ed="#V" n="11" break="no"/>litatem non est bene corruptibili vite hominis 
      propor<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tionatus: vnde et philosophi quandoque ascendentes in 
      ca<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cumine alicuius montis transcendentis locum illum 
      por<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tabant spongias plenas aqua ad aerem incrassandum: et vt 
      <lb ed="#V" n="15"/>refert glo. super illud. Gen. 7. Operti sunt montes excelsi. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Sunt qui putant altitudinem montium non fuisse tantam 
      <lb ed="#V" n="17"/>ante diluutum quanta est hodie: et hoc habent necesse 
      com<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cedere tenentes ignem conflagrationis non transcensurum 
      su<lb ed="#V" n="19" break="no"/>premam partem medii interstitii aeris: quia vt dicitur Gen. 7. 
      <lb ed="#V" n="20"/>in diluuio. 15 cubitis altior fuit aqua super modontes quos 
      <lb ed="#V" n="21"/>cooperuerat: sed certum est quod ille ignis tantum ascendet 
      quam<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tum ascenderunt aque diluuii. quibus concordat glo. super 
      il<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lud secunde Petri. 3. Mundus aqua inundatus periit: que 
      <lb ed="#V" n="24"/>dicit quod aqua. diluuii occupant totam istam capacitatem aeris vbi 
      <lb ed="#V" n="25"/>aues volitant: sed non volitant: vltra supermam partem medii in 
      <lb ed="#V" n="26"/>terstitii. Si tamen aqua diluuii vltra locum illum ascende 
      <lb ed="#V" n="27"/>rit concedo quod et iguis conflagrationis vltra ascendet: mali 
      <lb ed="#V" n="28"/>etiam angeli diuina virtute locum illum imhabitare 
      pro<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bibentur: et ideo igne purgari non indiget tota pars mundi: 
      <lb ed="#V" n="30"/>medium interstitium aeris transcendens: propter aliquam 
      in<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dignitatem causatam ex imhabitatione peccatorum, 
      quan<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uis enim angeli peccauerint in celo empyreo: et homo in terre 
      <lb ed="#V" n="33"/>stri paradiso: qui medium aeris interstitium transcendit. non 
      ta<lb ed="#V" n="34" break="no"/>men propter hoc igne purgabuntur: quia loca predicta 
      purga<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ta fuerut: cum peccato commisso statim peccatores de locis 
      <lb ed="#V" n="36"/>illis depulsi fuerunt: et hoc pro purgatione suffecit. In 
      cor<lb ed="#V" n="37" break="no"/>poribus etiam celestibus non est impuritas per admixtione 
      <lb ed="#V" n="38"/>nature extranee: neque per aliquam tramsmutationem ab alio 
      <lb ed="#V" n="39"/>corpore: quia non sunt receptiua paregrinarum impressionum: 
      <lb ed="#V" n="40"/>quamuis etiam aer et ignis in suis confiniis quodammodo 
      <lb ed="#V" n="41"/>sint confusa: et quamuis in suprema aeris parte generentur 
      que<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dam impressiones calide et sicce scilicet a sub ascendens: et ignis 
      <lb ed="#V" n="43"/>perpendicularis lancea canadela rotunda: vt patet per Phi. i. 
      <lb ed="#V" n="44"/>meteororum, quarum impressionum vapor siccus est 
      ma<lb ed="#V" n="45" break="no"/>teria. Ex hoc tamen in illis partibus non contrahitur talis im 
      <lb ed="#V" n="46"/>puritas que sit igne conflagrationis purganda: vnde ille 
      <lb ed="#V" n="47"/>ignis non plus ascendet quam ascenderunt aque diluuii secundum sentem 
      <lb ed="#V" n="48"/>tiam Augu. 20. de ci. c. 18 et secundum magistrum huius distin. 
      <lb ed="#V" n="49"/>c. 4. et secundum glo. super illud. 2. ad Thes. 1. In flammam ignis: 
      <lb ed="#V" n="50"/>et secundum glo. super illud. 2. Petri. 3. In quo celi. Incipiet 
      au<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tem predictus ignis purgare aerem in superiori parte que 
      <lb ed="#V" n="52"/>purganda est: et veniet successiue descendendo inferius. Et 
      <lb ed="#V" n="53"/>ad hoc potest assignari duplex ratio congruitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e504">
      ¶ Una 
      <lb ed="#V" n="54"/>est: quia quasi in medio interstitio aeris est communis habitatio 
      <lb ed="#V" n="55"/>demonum vsque ad iudicium: et prius peccauit malus 
      an<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gelus quam malus homo: et homini suasit facere contra dei 
      <lb ed="#V" n="57"/>mandatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e515">
      ¶ Alia ratio est ad significandum quod ille ignis 
      <lb ed="#V" n="58"/>non agit tantum in naturali vir ute: sed vt instrumentum diuine 
      <lb ed="#V" n="59"/>virtutis. Ignis enim per naturam tendit sursum et non 
      deor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e524">
      ¶ Quartum articulum declaro sic. secundum Augu. xx. de 
      <lb ed="#V" n="61"/>ci. c. 16 et auctorem de ecclesiasticis dog. propositione 36 
      <lb ed="#V" n="62"/>Elementa in suis essentiis remanebunt: et hoc rationabile 
      <lb ed="#V" n="63"/>esti. mundus enim qui seruit homini remunerato homine secundum 
      <lb ed="#V" n="64"/>modum suum debet remunerari: quod non fieret si destruere 
      <lb ed="#V" n="65"/>tur: neque est vt intelligendum vt essentiis elementorum 
      re<lb ed="#V" n="66" break="no"/>manentibus saluis eorum naturales qualitates destruantur: 
      <lb ed="#V" n="67"/>cum sint proprie passiones eorum: sed eis remanentibus 
      <lb ed="#V" n="68"/>saluis elementa per eas non agent nec patientur ab inuicem: quia 
      <!--00454.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>talis actio et passio est in elementis propter corruptibilem 
      <lb ed="#V" n="70"/>hominis statum. causa autem quare tunc non erit inter ea 
      mu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tua actio et passio in sequenti di. ponetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e555">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa glo. 
      <lb ed="#V" n="73"/>quantum ad illud quod dicit de tota 
      <lb ed="#V" n="74"/>li consumptione duorum elementorum loquitur secundum 
      opinio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nem quorundam: que non tenetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e566">
      ¶ Ad secundum patet 
      so<lb ed="#V" n="76" break="no"/>lutio ex dictis in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e572">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>ignis in spera sua: quamuis aliquo modo innouabitur vt pate 
      <lb ed="#V" n="78"/>bit in questione sequenti: tamen per ignem non purgabitur: quia 
      <lb ed="#V" n="79"/>non habet puritates purgandas per ignem: sicut patet ex 
      di<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctis in questione. ignis autem impurus qui hic inferius 
      <lb ed="#V" n="81"/>est nostro vsui commodatus non remanebit. post iudicium 
      <lb ed="#V" n="82"/>enim non erit ignis nisi in spera ignis vbi est purus: et in 
      <lb ed="#V" n="83"/>inferno vbi est turbidus: et fumosus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e590">
      ¶ Ad quartum 
      dicen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dum quod sicut ventus qui est vapor terreus collateraliter 
      <lb ed="#V" n="85"/>motus secundum Philosophum. ii. metheo. mouetur per aerem: nec 
      ta<lb ed="#V" n="86" break="no"/>men duo corpora simul sunt: quia nulla pars aeris simul est 
      <lb ed="#V" n="87"/>cum aliqua parte illius vaporis: sed est confusio paruarum 
      <lb ed="#V" n="88"/>partium inter se: sic potest dici de illo igne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e603">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="89"/>dici quod sicut ille ignis aget vt instrumentum virtutis 
      diui<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ne: ita non per suam naturam: sed per virtutem diuinam erit 
      <lb ed="#V" n="91"/>supernaturaliter simul cum alio corpore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e612">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicendum quod sicut ille ignis nullius elementi destruet 
      essen<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tiam: sic nullam rarefactionem faciet in aere: nisi illam quae 
      <lb ed="#V" n="94"/>competit nature aeris in sui puritate: et quia natura ignis 
      <lb ed="#V" n="95"/>est segregare heterogenea: partes terre reducet ad terram. 
      <lb ed="#V" n="96"/>partes aque ad aquam: et condensabitur aqua secundum 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod competit nature aque in sui puritate. Et dico quod 
      con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cauitas orbis lune est sufficiens capacitas pro quatuor 
      elemen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tis quolibet existente in illa raritate vel densitate qui competit 
      <lb ed="#V" n="100"/>puritati sue nature.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k153292-Dd1e635">
               <head xml:id="kzz7yh-k153292-Hd1e637">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e639">
     Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e641">
                  <lb ed="#V" n="101"/>SEcundo queritur vtrum ignis 
      confla<lb ed="#V" n="102" break="no"/>grationis erit eiusdem 
      speci<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ei cum igne elementari. Et videtur quod non: 
      natu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ra ignis elementaris est conuertere illud in quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>agit in sui naturam: sed ignis conflagrationis agit in alia 
      <lb ed="#V" n="106"/>elementa: nec tamen ea conuertet in sui naturam: quia 
      es<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sentie remanebunt vt dictum est: ergo non erit eiusdem 
      <lb ed="#V" n="108"/>speciei cum igne esementari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e661">
      ¶ Item ea que sunt eiusdem 
      <lb ed="#V" n="109"/>speciei habent similem motum: sed motus ignis 
      elemen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>taris si est extra locum suum est rectus et ad 
      circunferen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tiam: quamuis in spera sua non moueatur nisi motu 
      circu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>lari per reuelationem orbis. ignis autem conflagrationis 
      <lb ed="#V" n="113"/>non mouebitur ad circunserentiam: sed ad medium: nec 
      tan<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tum motu recto: sed etiam collaterali: ergo non est eiusdem 
      <lb ed="#V" n="115"/>speciei cum igne elementari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e679">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra quod non est ignis nisi equiuoce non habet 
      <lb ed="#V" n="117"/>ignis virtutem: sicut qui non est homo 
      ni<lb ed="#V" n="118" break="no"/>si equiuoce non habet virtutem hominis: sed si ille ignis 
      <lb ed="#V" n="119"/>non esset eiusdem speciei cum igne elementari non esset 
      <lb ed="#V" n="120"/>ignis nisi equiuoce: ergo non esset habiturus virtutem 
      <lb ed="#V" n="121"/>ignis: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e696">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Respondeo quod ignis conflagrationis erit 
      eius<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dem speciei cum igne elementari. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Quod dupliciter potest probabiliter persuaderi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e705">
      ¶ 
      Pur<lb ed="#V" n="125" break="no"/>gatio mundi que suit per aquam: fuit per aquam eiusdem 
      <lb ed="#V" n="126"/>speciei cum ista: ergo a simili et purgatio futura per ignem 
      <lb ed="#V" n="127"/>erit per ignem eiusdem speciei cum igne elementari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e714">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="128" break="no"/>terea illud verbum Gense. primo. et requieuit deus die 
      se<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ptimo ab omni opere quod patrarat. exponitur sic quod 
      cel<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sauit a creando nouas species rerum: sed si ignis 
      confla<lb ed="#V" n="131" break="no"/>grationis non foret eiusdem speciei cum igne 
      elementa<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ri: produceret deus speciem que non fuit producta ine ope 
      <lb ed="#V" n="133"/>ribus sex dierum: nec in se: nec in suis naturalibus causis: 
      <lb ed="#V" n="134"/>nec intendo hoc argumento concludere quod deus non 
      pos<lb ed="#V" n="135" break="no"/>set nouam speciem substantie producere: quia scio quod posset: 
      <lb ed="#V" n="136"/>sed multa proosset facere que facturus non est. 
      <!--00455.xml-->
      <pb ed="#V" n="212-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e743">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior 
      <lb ed="#V" n="2"/>intelligenda est quando pure agit 
      na<lb ed="#V" n="3" break="no"/>turaliter: ille autem ignis agit vt instrumentum virtutis 
      <lb ed="#V" n="4"/>diuine: et preterea vt superius ostensum est: potest esse ignis 
      <lb ed="#V" n="5"/>in tali materia: cui incorporata est talis proportio celestis in 
      <lb ed="#V" n="6"/>fluentie: vt ignis sic per eam reguletur in operatione sua: vt ca 
      <lb ed="#V" n="7"/>lefaciat et non consumat: sicut ostensum fuit in igne fulguris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e761">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Ad secundum dicendum quod maior intelligenda est de 
      mo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tu naturali. Ignis autem ille et partim habebit motum 
      <lb ed="#V" n="10"/>naturalem: et principalius supernaturalem: sicut ad 
      su<lb ed="#V" n="11" break="no"/>am operationem disponet sua naturalis virtus: sed 
      prin<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cipaliter operabitur per virtutem supernaturalem: quia operabitur vt in 
      <lb ed="#V" n="13"/>strumentum diuine virtutis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k153292-Dd1e778">
               <head xml:id="kzz7yh-k153292-Hd1e780">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e782">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e784">
                  <lb ed="#V" n="14"/>TErtio queritur vtrum ignis 
      conflagra<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tionis supernaturaliter producetur 
      <lb ed="#V" n="16"/>in esse. Et videtur quod non. res supernaturalis 
      nul<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lam habet naturalem operationem: sed res in 
      <lb ed="#V" n="18"/>esse producta supernaturaliter est supernaturalis: ergo si ille 
      <lb ed="#V" n="19"/>ignis supernaturaliter produceretur in esse nullam haberet 
      na<lb ed="#V" n="20" break="no"/>turalem operationem: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e802">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Contra si ille ignis producetur in esse: possibile est quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>naturaliter fiat ignis diluuium vniuersale: 
      <lb ed="#V" n="23"/>sed hoc excommunicatum est a domino Stephano episco 
      <lb ed="#V" n="24"/>po Parisi. ergo ille ignis non producetur naturaliter in esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e813">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Ad istam questionem dixerit aliqui 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod illius ignis 
      <lb ed="#V" n="27"/>generatio erit naturalis: quia virtute ignis elementi: et 
      cor<lb ed="#V" n="28" break="no"/>porum celestium generabitur in materia terrestri et aquea et aerea. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Sed contra si eius generatio esset naturalis 
      vir<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tute alicuius constellationis 
      natu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rali inuestigatione posset sciri consumatio seculi: quod 
      fal<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sum est: et est contra illud act. primo. Non est vestrum 
      no<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sce tempora vel momenta que pater posuit in sua 
      potesta<lb ed="#V" n="34" break="no"/>te. In quo satis datur intelligi quod consumatio seculi non 
      <lb ed="#V" n="35"/>est in actiua potestate nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e840">
      ¶ Preterea secundum illam 
      opi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>monem alia elementa per ignem illum non purgarentur: 
      <lb ed="#V" n="37"/>sed corrumperentur: si intelligant quod fieret de tota 
      mate<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ria aliorum elementorum: natura enim non potest 
      educe<lb ed="#V" n="39" break="no"/>re formam ignis de materia alterius elementi: quin 
      illi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>us elementi corrumpat formam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e853">
      ¶ Preterea. si illa 
      opi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nio esset vera: per rationem posset dici quod illa purgatio que 
      <lb ed="#V" n="42"/>fuit per aquam diluuii suit naturalis per virtutem alicuius 
      <lb ed="#V" n="43"/>constellationis celestis conuertentis aerem in aquam: sed 
      <lb ed="#V" n="44"/>hoc est falsum. immo supernaturalis fuit ad purgandum 
      mun<lb ed="#V" n="45" break="no"/>dum de hominibus malis: secundum quod manifeste innuit 
      <lb ed="#V" n="46"/>textus sacre scripture.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e869">
      ¶ Uidetur ergo mihi dicendum 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod illius ignis productio supernaturalis erit: sicut tamen 
      <lb ed="#V" n="48"/>eius actio principaliter erit supernaturalis: et cum hoc erit 
      <lb ed="#V" n="49"/>in eo aliqua naturalis aptitudo ad illam operationem ad 
      <lb ed="#V" n="50"/>quam applicabitur a diuina virtute principaliter 
      mouen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>te: quia ille ignis erit virtutis diuine instrumentum: sic 
      <lb ed="#V" n="52"/>non nego quin productionem huius ignis precedat 
      ve<lb ed="#V" n="53" break="no"/>hemens siccitas naturaliter generata ilius ignis 
      produ<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ctioni naturaliter concordans: non tamen sicut dispositio 
      <lb ed="#V" n="55"/>necessaria: sed congrua. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Ad argumentum in oppositum dicendum 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod ista non contradicunt 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod res sit supernaturaliter producta et naturalem virtutem hebeat et 
      operatio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nem. Adam enim supernaturaliter fuit productus: et tamen naturales 
      habu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>it operationes: sic est mundus: res ergo non dicitur supernaturalis: quia 
      <lb ed="#V" n="61"/>supernaturaliter producta: sed quia naturam eleuans vltra suam 
      <lb ed="#V" n="62"/>naturalem facultatem: sicut est gratia in anima. Nec per ista 
      inten<lb ed="#V" n="63" break="no"/>do negare illius ignis operationem principaliter fore supernaturalem. 
      <lb ed="#V" n="64"/>immo hoc concedo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k153292-Dd1e912">
               <head xml:id="kzz7yh-k153292-Hd1e914">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e916">
      Questio IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e918">
                  <lb ed="#V" n="65"/>QUarto queritur vtrum ille ignis precedet 
      <lb ed="#V" n="66"/>iudicium. Et videtur quod non. Aug. 
      <lb ed="#V" n="67"/>xx. de ci. c. 16. Iudicatis his qui scripti non sunt 
      <lb ed="#V" n="68"/>io nte deduinedine one diuine mu¬ 
      <!--00455.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>di mundanorum ignium conflagratione peribit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e936">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="70"/>
                  <lb ed="#V" n="71"/>Aug. eo. li.o c. vlti. in fine. circa illud iudicium has res 
      di<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dicimus esse futuras. Helram Thesbitem fidem 
      iudeo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rum. Antichristum persecuturum. Christum iudicaturum. 
      <lb ed="#V" n="74"/>resurrectionem mortuorum. bonorum et malorum 
      dire<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ptionem. mundi conflagrationem. eiusdemque 
      renouatio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nem: et infra. existimo eo quo a me commemorata sunt 
      or<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dine esse ventura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e956">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Contra psatlu. Ignis ante ipsum praecedet et 
      mflam<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mabit in circuitu inimicos eius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e964">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod ignis ille quantum ad sui 
      initi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>um precedet iudicium: et 
      concomi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tabitur quantum ad suum progressum: sequetur vero quam 
      <lb ed="#V" n="83"/>tum ad sue operationis complementum. Ut enim aliqui 
      <lb ed="#V" n="84"/>dicunt igne illo incipiente mundum purgare in superio 
      <lb ed="#V" n="85"/>ri parte que purganda est. Christus incipiet venire ad 
      lo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cum iudicii: et statim ad eius preceptum motus celi 
      ces<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sabit et resurgent illi qui tunc inuenientur mortui: et illi 
      <lb ed="#V" n="88"/>qui tunc inuenientur viuentes valde cito morientur 
      pro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>pter cessationem motus celi: et etiam vt volunt quidam 
      <lb ed="#V" n="90"/>propter quandam distemperantiam caloris que extunc 
      <lb ed="#V" n="91"/>erit in loco habitationis hominum: quamuis adhuc vsque 
      <lb ed="#V" n="92"/>illuc subslantia ignis predicti non peruenerit: et quasi post 
      <lb ed="#V" n="93"/>statim predictus ignis descendet et incinerabit corpora eo 
      <lb ed="#V" n="94"/>rum et purgabit illud quod inueniet purgandum in 
      ele<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ctis quo facto statim resurgent: et tunc illi et alii electi qui 
      <lb ed="#V" n="96"/>parum resurgent ante eos rapientur simul obuiam 
      Chri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sto in aera. et hec omnia sient ante quam Christus perueniat 
      <lb ed="#V" n="98"/>ad locum iudicii. Et sic patet quod christus ad locum 
      iudi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cii veniet successiue: sicut successiue in caelum ascendit. vn 
      <lb ed="#V" n="100"/>de act. primo dicitur. Sic veniet quemadmodum 
      vidi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>stis eum euntem in caelum. Quid autem agat predictus 
      <lb ed="#V" n="102"/>ignis in principio. quid in medio. quid post iudicium in 
      <lb ed="#V" n="103"/>sequentibus questionibus dicetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1019">
      ¶ Ex dictis patet 
      con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cordia auctoritatum ad vtranque partem: secundum tamen 
      <lb ed="#V" n="105"/>glo. illud verbum psalms intelligitur de igne ire in quo 
      in<lb ed="#V" n="106" break="no"/>flammabuntur impii pro predicatione prophetarum: vel et 
      <lb ed="#V" n="107"/>de igne charitatis quo impii inflammabuntur conuer¬ t 
      <lb ed="#V" n="108"/>si ad penitentiam. hic tamen non videtur esse sensus 
      lit<lb ed="#V" n="109" break="no"/>teralis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k153292-Dd1e1036">
               <head xml:id="kzz7yh-k153292-Hd1e1038">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1040">
     Questio V
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1042">
                  <lb ed="#V" n="110"/>QUinto queritur vtrum ignis ille 
      pur<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gabit aliquos electos. Et 
      vide<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tur quod non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1051">
      ¶ Augu. 20. de ciui. c. 18 dicit quod 
      <lb ed="#V" n="113"/>eat possumus dicere electos futuros esse in 
      supe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rioribus partibus quo ita non ascendet flamma illius in 
      <lb ed="#V" n="115"/>cendii: quemadmodum nec vnda diluuii: ergo ille ignis 
      <lb ed="#V" n="116"/>non tanget electos: et ex consequenti nec purgabit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1062">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="117"/>tempus purgationis debet precedere tempus retributio 
      <lb ed="#V" n="118"/>nis: sed ille ignis erit in tempore retributionis: ergo per 
      <lb ed="#V" n="119"/>illum nullus homo purgabitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1072">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra magister supra di. 45. c. pe. dicit de illo qui 
      <lb ed="#V" n="121"/>suffragiis indigens in articulo 
      consumatio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nis seculi cum reliquis migrauit: quod existimat eum 
      quasi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>per ignem transeuntem saluari: ergo aliqui per illum 
      <lb ed="#V" n="124"/>tunc purgabuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1085">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod electorum quidam inuenientur 
      <lb ed="#V" n="126"/>in aduentu iudicis qui numquam 
      <lb ed="#V" n="127"/>soluerunt mortis tributum: et istorum illi qui indigebunt 
      <lb ed="#V" n="128"/>purgatione per illum ignem purgabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1096">
      ¶ Aliis 
      ve<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ro electis nullam ingcret molestiam. secundum quod 
      expres<lb ed="#V" n="130" break="no"/>se dicit magister huius di. c. 4. Ut tamen dicunt aliqui in 
      <lb ed="#V" n="131"/>terficiet eos sine vllo dolore: quia aget in eos vt instrumen 
      <lb ed="#V" n="132"/>tum diuine iustitie non secundum propriam virtutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1107">
                  <lb ed="#V" n="133"/>¶ Mihi autem non videtur dicendum quod ille ignis in 
      <lb ed="#V" n="134"/>terficiat electos qui in aduentu iudicis inuenientur 
      vi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ui nihil habentes purgabile: sed morientur propter ces¬ e 
      <lb ed="#V" n="136"/>sationem motus celi: quamuis enim celum per sui cessatio 
      sun<lb ed="#V" n="137" break="no"/>nem a motu non sit omissurum omnem sui influentiam. 
      <!--00456.xml-->
      <pb ed="#V" n="213-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tamen postquam cessabit motus eius non habebit influentiam 
      <lb ed="#V" n="2"/>proportionatam ad continuationem animalis vite. vnde 
      <lb ed="#V" n="3"/>rabi Moyses. c. 57. dicit quod si quiesceret cor a motu suo quae 
      <lb ed="#V" n="4"/>si in ictu oculi moreretur homo et destruerentur motus eius 
      <lb ed="#V" n="5"/>et virtutes: sic si celi motus quiesceret per punctum 
      hore<lb ed="#V" n="6" break="no"/>periret mudus in vniuerso suo et destruerentur omnia. 
      scili<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cet corporalia que sunt in ipso. Sed nimis dicit: quia propter 
      <lb ed="#V" n="8"/>cessationem motus eius non destruentur ipsa corpora celestia 
      <lb ed="#V" n="9"/>nec elementa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1146">
      ¶ Alii autem dicunt quod antequam cesset motus 
      <lb ed="#V" n="10"/>celi omnes homines erunt mortui: quia ante cessationem 
      mo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tus eius erit quedam distemperantia in aere per caloris 
      ex<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cessum per quem omnes homines qui tunc inuenientur 
      viui<lb ed="#V" n="13" break="no"/>morientur: et secundum hoc pro tanto dicitur quod aliqui inuenientur 
      vi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ui in aduentu iudicis: quia aliqui adhuc erunt viuentes ante 
      iu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dicis aduentum valde purum et etiam ante ignem 
      confla<lb ed="#V" n="16" break="no"/>grationis: qui tamen morientur parum ante quam christus 
      ve<lb ed="#V" n="17" break="no"/>niat ad iudicium: et etiam ante quam veniat ignis predictus. 
      cor<lb ed="#V" n="18" break="no"/>pora tamen illorum predictorum electorum qui inueniuntur 
      <lb ed="#V" n="19"/>in aduentu iudicis vel parum ante per illum ignem 
      incine<lb ed="#V" n="20" break="no"/>rabuntur vt more aliorum a cineribus sit resurrectio eorum: et 
      <lb ed="#V" n="21"/>sic patet quod erit actio ignis predicti ante iudicium: quia 
      pre<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dictorum electorum purgatio et incineratio precedent iudicium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1177">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Ad primum in oppositum dicendum quod Augu. 
      <lb ed="#V" n="24"/>ibi loquitur de sanctis postquam 
      <lb ed="#V" n="25"/>resurrexerint: quod patet quia parum post verba predicta 
      <lb ed="#V" n="26"/>subdit quod nec ignem conflagrationis illius pertimescent 
      <lb ed="#V" n="27"/>immortales atque incorruptibiles facti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1191">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="28"/>dicendum quod parum ante iudicium quando incipiet ignis 
      <lb ed="#V" n="29"/>ille mundum purgare adhuc erit tempus purgationis: 
      <lb ed="#V" n="30"/>quia incipiet mundum purgare ante iudicium: et tunc ad 
      <lb ed="#V" n="31"/>huc inuenientur aliqui purgandi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k153292-Dd1e1203">
               <head xml:id="kzz7yh-k153292-Hd1e1205">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1207">
      Quaestio VI
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1209">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Exto queritur vtrum ille ignis reprobos 
      <lb ed="#V" n="33"/>cruciabit. Et videtur quod non: quia non 
      <lb ed="#V" n="34"/>decet eos igne duplici corporali cruciari: sed 
      ip<lb ed="#V" n="35" break="no"/>si cruciantur igne infernali: ergo non 
      cruciabu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur igne conflagrationis: quia erit alius ab igne infernali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1222">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Item Augusti. 20. de ciui. c. 16. dicit quod impiis in 
      eter<lb ed="#V" n="38" break="no"/>num ignem missis tunc figura huius mundi mundano 
      <lb ed="#V" n="39"/>rum ignium conflagratione peribit: ergo impiis 
      existen<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tibus in inferno ignis conflagrationis erit super terram: 
      <lb ed="#V" n="41"/>ergo non cruciabit eos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1235">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Contra magister huius distin. c. 4. dicit quod ille ignis 
      <lb ed="#V" n="43"/>malis qui reperti fuerint viui erit 
      consum<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ptio: ergo cruciabit eos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1245">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo quod ille ignis cruciabit reprobos 
      eti<lb ed="#V" n="46" break="no"/>am ante iudicium: quia statim 
      cru<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ciabit eos cum resurrexerint: sedente etiam iudicio illo 
      <lb ed="#V" n="48"/>igne cruciabuntur: et forte tunc igne infernali non 
      crucia<lb ed="#V" n="49" break="no"/>buntur: quia ille ignis non exibit de inferno: sed tunc ignis 
      <lb ed="#V" n="50"/>conflagrationis vicem eius supplebit reprobos 
      crucian<lb ed="#V" n="51" break="no"/>do. cruciabit etiam eos post iudicium: quia omnes 
      repro<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bos cum omnibus mundi sordibus inuoluet et 
      precipi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tabit in infernum. Quod etiam in illo igne erit 
      impu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rum: virtute diuina segregabitur a puro: et descendet in 
      <lb ed="#V" n="55"/>infernum ad augendum in perpetuum reproborum 
      cru<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ciatum non autem illud quod in eo est lucidum et 
      sub<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tile: et de hac ignis intercisione exponunt quidam illud 
      <lb ed="#V" n="58"/>verbum psalmiste. Uox domini intercidentis flammam ignis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1278">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="60"/>est inconueniens quod igne 
      duplici<lb ed="#V" n="61" break="no"/>crucientur: rationabile enim est vt eorum cruciatus 
      au<lb ed="#V" n="62" break="no"/>geatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1289">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illud verbum sic 
      <lb ed="#V" n="63"/>est intelligendum: aut quod illud quod remanet purum de 
      <lb ed="#V" n="64"/>illo igne. quod descendet in infernum consumabit 
      electo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rum purgationem: aut opinando loquitur sicut etiam cum 
      <lb ed="#V" n="66"/>alibi dicit conflagrationem sequi bonorum et malorum 
      <lb ed="#V" n="67"/>direptionem,. quod tamen non asserit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k153292-Dd1e1304"><!-- l4d47a2q7 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k153292-Hd1e1307">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1309">
      <!--00456.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>SEptimo queritur vtrum ille ignis de 
      <lb ed="#V" n="69"/>sinet esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k153292-d1e1320">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Respondeo quod ad hoc dicunt 
      qui<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dam quod illud purum 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod de illo igne non descendet in infernum reseruabitu in 
      su<lb ed="#V" n="73" break="no"/>perioribus ad accidentalem gloriam electorum: sed illud 
      <lb ed="#V" n="74"/>non intelligo: quia si remaneret: aut remaneret inferius: aut 
      igni<lb ed="#V" n="75" break="no"/>coniunctus in spera sua: non primo modo: quia esse infertus 
      deroga<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ret nature ignis puri: nec secundo modo: quia alia tria 
      ele<lb ed="#V" n="77" break="no"/>menta remanerent minorata: quia de parte materie 
      cuiusli<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bet illorum ignis ille supernaturaliter producetur. 
      Un<lb ed="#V" n="79" break="no"/>de probabilius mihi videtur dicendum quod complete per 
      <lb ed="#V" n="80"/>acto purgationis officio in preiacentem materiam 
      resol<lb ed="#V" n="81" break="no"/>uetur: et transmutabitur pars in terram puram: pars in 
      <lb ed="#V" n="82"/>aquam puram: pars in aerem purum: et sic ista tria 
      efe<lb ed="#V" n="83" break="no"/>menta non remanebunt in suis essentiis minorata: et 
      fi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>et ista resolutio: et transmutatio supernaturali virtute 
      si<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cut per eam ignis ille de predicta materia producetur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>