<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="32-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g22277"><!-- l3d10a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g22277-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e103">
          <lb ed="#V" n="95"/>Consequenter queritur de secundo 
          prin<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="97"/>queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e112">
          ¶ Primo vtrum christus: inquantum 
          <lb ed="#V" n="98"/>homo: sit filius adoptiuus patris.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e117">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="99"/>vtrum omnibus creaturis rationalibus: et 
          intellectuali<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bus conueniat adoptari. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g22277-Dd1e124">
          <head xml:id="kzz7yh-g22277-Hd1e126">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g22277-Hd1e130" type="question-title">Utrum christus: inquantum homo: sit filius adoptuus patris</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e128">
            Questio I. 
            <lb ed="#V" n="101"/>Rimo ostendo quod christus: inquantum homo sit 
            fi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lius adoptiuus patris: quamuis 
            ange<lb ed="#V" n="103" break="no"/>li nunquam fuerint non filii dei: tamen quia per gratiam 
            <lb ed="#V" n="104"/>sunt filii vere dicuntur filii adoptiui. ergo similiter: quamuis 
            <lb ed="#V" n="105"/>christus: etiam inquantum homo: nunquam fuerit non filius: tamen quia 
            inquan<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tum homo: per gratiam est filius: videtur quod inquantum homo: sit dei 
            <lb ed="#V" n="107"/>filius adoptiuus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e146">
            ¶ Item christus: inquantum homo: est dei filius: 
            <lb ed="#V" n="108"/>aut ergo naturalis: aut adoptiuus non naturalis: quia secundum 
            <lb ed="#V" n="109"/>quod homo: non est eiusdem nature cum deo. ergo secundum quod 
            ho<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mo est dei filius adoptiuus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e155">
            <lb ed="#V" n="111"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-g22277-Rd1e164">glo. super illud ad Rom. 1.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g22277-Qd1e166" source="http://scta.info/resource/rom1_4@1-5">qui praedestinatus 
              <lb ed="#V" n="112"/>est filius dei</quote> etc. dicit quod non per adoptionem 
            <lb ed="#V" n="113"/>filius est: nec adoptiuus filius est. Dicit enim Ambrosius. 
            <lb ed="#V" n="114"/>Uolui et reuolui diuinam scripturam: et filium dei nusquam 
            <lb ed="#V" n="115"/>adoptiuum inueni: sed sicut christus: inquantum deus est 
            <lb ed="#V" n="116"/>naturaliter habet: vt sit dei filius: et sit deus: ita inquantum 
            <lb ed="#V" n="117"/>homo per gratiam habet: vt idem sit dei filius naturalis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e173">
            <lb ed="#V" n="118"/>¶ Item de <ref xml:id="kzz7yh-g22277-Rd1e188">ecclesiaticis dogmatibus. c. 2.</ref> Natus est secundum 
            <lb ed="#V" n="119"/>veritatem nature ex deo dei filius: et secundum veritatem 
            natu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>re ex homine: hominis filius: vt veritas geniti non 
            adoptio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ne non appellatione: sed in vtraque natiuitate filii nomen haberet. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e185">
            <lb ed="#V" n="122"/>Ad istam questionem voluerunt aliqui 
            di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cere quod quamuis 
            chri<lb ed="#V" n="124" break="no"/>stus non sit patris filius adoptiuus: tamen cum hac 
            re<lb ed="#V" n="125" break="no"/>duplicatione: inquantum homo: potest vere dici patris 
            <lb ed="#V" n="126"/>adoptiuus filius: quia sic non notatur esse filius 
            adopti<lb ed="#V" n="127" break="no"/>uus: nisi ratione nature assumpte que adoptata fuisse 
            vi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>detur: quia prius ordine nature fuit quam gratiam haberet: 
            <lb ed="#V" n="129"/>et quia suum esse actuale et reale est ipsam esse in verbo: nec 
            <lb ed="#V" n="130"/>vnquam habuit in tempore: nec in instanti aliud esse 
            actua<lb ed="#V" n="131" break="no"/>le reale: ideo prius ordine nature fuit vnita verbo quam 
            gra<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tiam haberet in reali esse.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e211">
            ¶ Alii dicunt communius quod 
            <lb ed="#V" n="133"/>ista: christus est filius adoptiuus neganda est: et etiam ista: 
            <lb ed="#V" n="134"/>christus inquantum homo: est filius adoptiuus: quia ad 
            <lb ed="#V" n="135"/>hoc quod aliquis sit filius adoptiuus requiritur quod prius 
            du<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ratione: vel ordine nature fuerit non filius adoptantis: 
            <!--00076.xml-->
            <pb ed="#V" n="32-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>et quod per gratiam assumatur in filium: et quod per hoc secundum quod nos 
            <lb ed="#V" n="2"/>hic loquimur de adoptione: ius habeat in possessione: vel 
            <lb ed="#V" n="3"/>hereditate ipsius adoptantis: quamuis autem duo vltima conueniant 
            <lb ed="#V" n="4"/>christo: inquantum homo: quia tamen nec duratione: nec 
            na<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tura prius fuit non filius patris quam filius: etiam inquantum homo: 
            <lb ed="#V" n="6"/>cum prius ordine nature: humana natura gratiam habuit 
            <lb ed="#V" n="7"/>quam assumpta fuerit a dei filio. Ideo dici non debet filius 
            <lb ed="#V" n="8"/>adoptiuus: etiam inquantum homo: Secundum autem 
            <lb ed="#V" n="9"/>tenentes hanc opinionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e248">
            <lb ed="#V" n="10"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod angeli 
            priu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>duratione: aut ordine nature 
            fue<lb ed="#V" n="12" break="no"/>runt non filii quam filii: quia prius duratione: vel ordine nature 
            <lb ed="#V" n="13"/>fuerunt quam haberent gratiam: per quam adoptati sunt in filios. 
            <lb ed="#V" n="14"/>Christus autem etiam secundum quod homo: non fuit prius duratione 
            <lb ed="#V" n="15"/>seu ordine nature quam esset filius: quia non fuit homo: nisi per 
            as<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sumptionem humane nature. Cum ergo plus ordine 
            na<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ture illa habuerit gratiam quam assumpta fuerit a dei filio: seu 
            <lb ed="#V" n="18"/>tur quod prius ordine nature habuit gratiam quam per illam filius 
            <lb ed="#V" n="19"/>dei esset homo: ex quo patet quod filius dei: etiam inquantum homo: nunquae 
            <lb ed="#V" n="20"/>fuit non filius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e274">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod christus inquantum homo: est 
            fi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lius dei per gratiam: non adoptionis: sed vnionis que naturalem 
            <lb ed="#V" n="22"/>filiationem non excludit: sed per illam communicatur homini: vnde et 
            ve<lb ed="#V" n="23" break="no"/>re dicitur quod filius dei est patris filius naturalis: per communicationem 
            idio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>matum: quamuis hec naturalitas filiationis sibi non conueniat ratione 
            <lb ed="#V" n="25"/>humanitatis: sed ratione suppositi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e287">
            ¶ Qui autem tenent 
            pri<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mam opinionem dicunt quod quamuis auctoritates ad secundam 
            par<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tem adducte negent christum esse patris filium adoptiuum: non tamen 
            <lb ed="#V" n="28"/>cum ista reduplicatione secundum quod homo: 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g22277-Dd1e298">
          <head xml:id="kzz7yh-g22277-Hd1e300">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g22277-Hd1e315" type="question-title">Utrum omnibus omnibus creaturis adoptaris scilicet rationalibus: et intellectualibus</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e302">
            Quaestio II 
            <lb ed="#V" n="29"/>SEcundo queritur vtrum omnibus  
            creatu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ris conueniat adoptari scilicet  
            rationa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>libus: et intellectualibus. Et videtur quod non: magister in 
            <lb ed="#V" n="32"/>littera. Nos dicimur adoptiui filii: quia cum nati 
            fue<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rimus ire filii per gratiam facti sumus filii dei: sed angeli 
            bea<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ti: numquam fuerunt filii ire: ergo non sunt filii adoptiui.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e318">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="35"/><ref xml:id="kzz7yh-g22277-Rd1e337">apostolus ad Galis 4.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g22277-Qd1e339" source="http://scta.info/resource/gal4_4@6-15 http://scta.info/resource/gal4_5@1-11">Misit deus filium suum factum ex  
              mulie<lb ed="#V" n="36" break="no"/>re factum sub lege: vt eos qui sub lege erant redimeret: vt 
              <lb ed="#V" n="37"/>adoptionem filios receperamus.</quote> ergo videtur quod illis solis 
            con<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ueniat adoptari pro quorum redemptione factus est homo filius 
            <lb ed="#V" n="39"/>dei: sed non est factus homo pro redemptione angelorum: 
            <lb ed="#V" n="40"/>ergo angelis non conuenit adoptari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e334">
            <lb ed="#V" n="41"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-g22277-Rd1e357">Iob. I.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g22277-Qd1e359" source="http://scta.info/resource/iob1_6@4-16">Cum venissent filii dei: vt assisterent 
              <lb ed="#V" n="42"/>coram domino affuit inter eos: etiam satham:</quote> sed 
            <lb ed="#V" n="43"/>per filios dei intelliguntur angeli dei: secundum glosam inter 
            linea<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rem. Angeli ergo sunt filii dei non per naturam: nec loquitur 
            <lb ed="#V" n="45"/>ibi de filiatione per creationem: quia sic etiam Sathan est 
            fi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>lius dei. ergo loquitur de filiatione per adoptionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e350">
            <lb ed="#V" n="47"/>Respondeo quod hominibus quod sunt creature  
            rationa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>les: et angeli qui sunt creature 
            intel<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lectuales conuenit adoptari: quamuis non omnes sunt 
            adopta<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ti. quia tam homines quam angeli prius duratione seu ordine 
            natu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>re fuerunt non filii dei quam filii: et per gratiam facti sunt filii. 
            <lb ed="#V" n="52"/>Per hoc habentes ius in bonis glorie ipsius patris: et ideo 
            <lb ed="#V" n="53"/>tam boni homines quam boni angeli dei sunt filii adoptiui. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e369">
            <lb ed="#V" n="54"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod fuisse filium ire 
            <lb ed="#V" n="55"/>accidit adoptioni. et ideo ad hoc quod 
            <lb ed="#V" n="56"/>boni angeli sint filii adoptiui non requiritur quod prius fuerint 
            <lb ed="#V" n="57"/>filii ire: sed quod esse potuerunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g22277-d1e380">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis ad 
            <lb ed="#V" n="58"/>redimendum angelos non fuit filius dei missus: quia lapsus 
            <lb ed="#V" n="59"/>illorum qui peccauerunt est irreparabilis: vt ostensum est <ref xml:id="kzz7yh-g22277-Rd1e410">libro 2.</ref> 
            <lb ed="#V" n="60"/>Et illi qui non peccauerunt redemptione non 
            indige<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bant: ad illos tamen qui non peccauerunt fuit missus 
            mis<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sione qua mittitur in mentem. Et hec est: per quam 
            imme<lb ed="#V" n="63" break="no"/>diate efficiuntur filii adoptiui.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>