<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="132-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f94344"><!-- l2d32a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f94344-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e103">
               <lb ed="#V" n="60"/>Consequenter queritur de. q4u 
      prin<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cipali:. Et circa 
      <lb ed="#V" n="62"/>hoc quaeruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e112">
      ¶ Primo vtrum omnes anime sint 
      equa<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ine ex ina ctene
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e117">
      ¶ ESontd eeo ddet 
      <lb ed="#V" n="64"/>originale peccatum in instantiiinfusionis sue.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f94344-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f94344-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e126">
      ¶ Quaestio I 
      <lb ed="#V" n="65"/>PRimo ostendo quoomnes 
      ani<lb ed="#V" n="66" break="no"/>me sint equales 
      <lb ed="#V" n="67"/>ex sua creatione secundum philosophum libro praedicamentorum. 
      <lb ed="#V" n="68"/>Unus homo non est magis homo alio: quod non 
      <!--00278.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>esset verum si vna anima esset nobilior in essentia quam alia. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Omnes ergo in essentia sunt equales: ergo et in 
      naturali<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bus proprietatibus: cum earum sit essentia causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e148">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="72"/>secundum philosophum. 3. metaphy. in his que sunt eiusdem speciei non 
      <lb ed="#V" n="73"/>est differentia secundum prius et posterius in nobilitate. Sed 
      om<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nes anime sunt eiusdem speciei: ergo in eis non est 
      diffec<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rentia secundum prius et posterius in nobilitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e159">
      ¶ Item si anime 
      <lb ed="#V" n="76"/>essent inequales ex creatione: cum filius dei potuisset 
      af<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sumpsisse animam minus nobilem: possibile fuisset quod 
      chri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>stus fuisset minus nobilis in naturalibus aliis. hominibus: 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod videtur inconueniens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e170">
      ¶ Item res que eiusdem sunt 
      <lb ed="#V" n="80"/>nature sunt equales in natura. Sed Anselmus monolis. 72. ca. 
      <lb ed="#V" n="81"/>dicit quod omnes anime humane eiusdem nature sunt: 
      er<lb ed="#V" n="82" break="no"/>go sunt equales in natura: et ex consequenti in proprietatibus naturalibus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Contra frequenter videmus homines viliora 
      ha<lb ed="#V" n="84" break="no"/>bentes corpora et complexionis peioris: alios 
      <lb ed="#V" n="85"/>precellere in naturali discretione: et naturali affectione: et 
      <lb ed="#V" n="86"/>quantum ad alias bonas inclinationes naturales: quod esse 
      <lb ed="#V" n="87"/>non posset: vt videtur nisi illorum anime nobiliores 
      ha<lb ed="#V" n="88" break="no"/>berent proprietates naturales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e196">
      ¶ Item illa anima que est 
      <lb ed="#V" n="89"/>in naturalibus nobilior quocumque angelo: est in 
      naturali<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bus quacumque alia anima nobilior. Sed anima christi est 
      nobi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lior in naturalibus quocumque angelo: quia maiori capacita 
      <lb ed="#V" n="92"/>ti gratie respondet maior nobilitas nature in creatura. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Sed in nullo angelo est tanta capacitas gratie: sicut est in 
      <lb ed="#V" n="94"/>anima christi: ergo anima christi est non tantum in gratuitis: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="95"/>in naturalibus nobilior quacumque alia anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e214">
      ¶ Item a 
      do<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mino stephano episcopo parisiensim excommunicati sunt 
      do<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gmatizantes quod anima christi non est nobilior aliis animabus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo quod siue anime rationales habeant 
      ma<lb ed="#V" n="99" break="no"/>teriam: siue non: credo quod alique sunt 
      <lb ed="#V" n="100"/>nobiliores aliis ex creatione: non tantummodo in gratiis 
      supernaturali<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bus gratis datis: sed est in naturalibus donis: secundum quod dicit 
      magi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ster in littera.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e234">
      ¶ Quod autem sit hoc possibile si habent materiam declarari potest 
      <lb ed="#V" n="103"/>per eundem modum quo superius di. 3. declaraui haoc esse possibile in 
      ange<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lis eiusdem speciei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e241">
      ¶ Quod etiam hoc sit possibile: etiam si non habent materiam de 
      <lb ed="#V" n="105"/>claro sic: negari non potest quin anima rationalis possibilis sit diuersimo 
      <lb ed="#V" n="106"/>de transmutari a primo principio. Nos enim videmus quod 
      <lb ed="#V" n="107"/>quamnis in duobus indiuiduis essentia materie non sit 
      <lb ed="#V" n="108"/>nobilior in vno quam in alio: tamen quia aliter passa est 
      ab<lb ed="#V" n="109" break="no"/>agente in vno: quam in alio causantur per naturam materie 
      <lb ed="#V" n="110"/>diuerse proprietates naturales in indiuiduis eiusdem 
      spe<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ciei: sicut patet in masculo et in femina: et in hominibus 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uersarum complexionum: ergo a simili quamuis ipse 
      ani<lb ed="#V" n="113" break="no"/>me equales sint in essentia: tamen ratione sui possibilis 
      di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>uersimode transmutati: vel dispositi a creante possunt in 
      <lb ed="#V" n="115"/>eis causari diuerse proprietates naturales in indiuiduis 
      <lb ed="#V" n="116"/>vnius speciei: quia quamuis sint supernaturaliter date et 
      <lb ed="#V" n="117"/>voluntarie: tamen inquantum sunt ab illa anima indiuidu 
      <lb ed="#V" n="118"/>inseparabiles: et eius nature concordantes: nec eleuantem 
      <lb ed="#V" n="119"/>eam super facultatem nature anime: illi anime sunt 
      ali<lb ed="#V" n="120" break="no"/>quo modo naturales. Si enim homo naturales 
      disposi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tiones corporis quas habet per generationem accepisset 
      <lb ed="#V" n="122"/>a deo immediate tantum per creationem non propter hoc 
      pos<lb ed="#V" n="123" break="no"/>set negari illas proprietates esse homini naturales. Et quia 
      <lb ed="#V" n="124"/>plures animas esse inequales in naturalibus creatas est ad 
      <lb ed="#V" n="125"/>manifestandum dei scientiam et potentiam et maiorem 
      spe<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ciei pulchritudinem: videtur quod ex quo possibile est hoc 
      <lb ed="#V" n="127"/>fieri quod sit factum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e294">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Ad primum in oppositum dicendum: s 
      <lb ed="#V" n="129"/>uis omnes anime in essentia 
      sin<lb ed="#V" n="130" break="no"/>equales: et ex consequenti in proprietatibus ratione sui 
      acti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ui totam speciem consequentibus: non tamen hoc est verum 
      <lb ed="#V" n="132"/>de proprietatibus naturalibus indiuiduis: que in eis sunt 
      <lb ed="#V" n="133"/>ratione sue materie: si materiam habent: vel ratione sui 
      pos<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sibilis: talium enim proprietatum essentis anime non est cana nisi 
      pas<lb ed="#V" n="135" break="no"/>siua: et ideo diuerse sunt secundum quod illud passiuum 
      diuersimo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>de est a creante dispositiue: et ad actualitatem ductum. 
      <!--00279.xml-->
      <pb ed="#V" n="133-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e323">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad secundum dicendum quod illa auctoritas philosophi debet exponi de 
      <lb ed="#V" n="2"/>nobilitate essentiali: vel de nobilitate in proprietatibus 
      natu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ralibus speciei consequentibus anime essentiam ratione sui 
      <lb ed="#V" n="4"/>actiui quod est in ea quasi formale non de nobilitate in 
      pro<lb ed="#V" n="5" break="no"/>prietatibus naturalibus indiuiduis: que insunt ratione 
      possi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bilis diuersimode dispositi a creante: quod possibile est in 
      ani<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ma quasi materiale: etiam si vere non habeat materiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e341">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="8"/>dicendum quod quamuis filius dei assumpserit naturam humanam: 
      <lb ed="#V" n="9"/>qua non poterat esse nobilior natura in eadem specie. Dico tamen 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod assumere potuisset si voluisset naturam minus nobilem 
      <lb ed="#V" n="11"/>in eadem spe: et quamuis hoc facto fuisset minus nobilis 
      in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>naturalibus: inquantum homo aliquibus aliis hominibus: 
      fuist<lb ed="#V" n="13" break="no"/>set tamen omnibus aliis incomparabiliter maior per gratiam 
      <lb ed="#V" n="14"/>Maior autem est nobilitas supernaturalis per gratiam in 
      homi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ne: quam illa nobilitas que est per materiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e361">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="16"/>dicendum quod in illa auctoritate Anselmus accipitur natura pro specie. 
      <lb ed="#V" n="17"/>visum est autem in quaestione: quomodo indiuidua eiusdem speciei possunt 
      <lb ed="#V" n="18"/>esse inequalia in proprietatibus naturalibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e370">
      ¶ Argumenta 
      <lb ed="#V" n="19"/>ad partem secundam gratia principalis conclusionis concedenda 
      <lb ed="#V" n="20"/>sunt: tamen minor argumeti secundi falsa est: vt patet ex 
      <lb ed="#V" n="21"/>dictis superius: in vltima quaestione dist. prime.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e379">
      ¶ Et ad 
      pro<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bationem eius respondent quidam dicentes: quod maiori 
      capa<lb ed="#V" n="23" break="no"/>citati gratie non respondet maior nobilitas nature: 
      immo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>maior possibilitas: natura enim potest. recipere per 
      natu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ram possibilitatis non per naturam actualitatis: vnde quia 
      <lb ed="#V" n="26"/>in natura diuina non est aliqua possibilitas: ideo nihil 
      re<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cipere potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e396">
      ¶ Preterea materia celi est nobilior quam materia 
      <lb ed="#V" n="28"/>generabilium et corruptibilium: et tamen materia humani 
      cor<lb ed="#V" n="29" break="no"/>poris que est vnigenea cum mania generabilium et corrupti 
      <lb ed="#V" n="30"/>bilium recipit animam intellectiuam que est forma 
      incompara<lb ed="#V" n="31" break="no"/>biliter nobilior quam forma celi. Est ergo istorum opinio quod si 
      <lb ed="#V" n="32"/>cut quanto materia est possibilior: tanto est nobilioris forme 
      ca<lb ed="#V" n="33" break="no"/>pacior: quod ita quanto creatura rationalis vell intellectualis est 
      <lb ed="#V" n="34"/>possibilior tanto est gratie capacior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e414">
      ¶ Sed hec opinio est 
      <lb ed="#V" n="35"/>falsa et irrationabilis: ex ea enim sequeretur quod anima christi 
      <lb ed="#V" n="36"/>esset minus actualis quam quecumque alia anima: et ex 
      consequaen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ti quod esset in naturalibus minus nobilis: quod falsum est: et 
      <lb ed="#V" n="38"/>excommunicatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e425">
      ¶ Dicendum ergo quod quanto creatura rationa. 
      <lb ed="#V" n="39"/>lis seu intellectualis est nobilior in naturalibus: tanto deus 
      <lb ed="#V" n="40"/>si vellet plus posset in ea ponere de gratia. Sicut enim 
      crea<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tura rationalis per illud quod est potentiale in ea potest 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cipere naturales perfectiones: sic dico quod per illud quod 
      <lb ed="#V" n="43"/>est actuale in ea principaliter potest recipere a primo 
      agen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>te istam supernaturalem perfectionem: que est gratia: vnde per 
      <lb ed="#V" n="45"/>illud per quod minime est in potentia ad recipiendum 
      natu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rales perfectiones: maxime est in potentia ad recipiendum 
      <lb ed="#V" n="47"/>a primo agente istam supernaturalem perfectionem que est 
      <lb ed="#V" n="48"/>gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e449">
      ¶ Preterea quia materia non potest recipere 
      acciden<lb ed="#V" n="49" break="no"/>talem perfectionem nisi mediante substantiali eius 
      perfectio<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ne que est eius substantialis forma: ideo quanto forma 
      sub<lb ed="#V" n="51" break="no"/>stantialis est nobilior tanto compositum ex ea et materia 
      ca<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pacius est naturalis nobilitatis accidentalis: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="53"/>cum natura potentialis in creatura rationali seu 
      intellectua<lb ed="#V" n="54" break="no"/>li non posset recipere istam supernaturalem et nobilem 
      perfe<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ctionem accidentalem: que est gratia nisi mediante sua 
      actua<lb ed="#V" n="56" break="no"/>litate substantiali: ideo quanto in ea est substantialis 
      actuali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tas maior: tanto in creatura rationali seu intellectuali deus 
      <lb ed="#V" n="58"/>plus posset si vellet ponere de gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e473">
      ¶ Ad illud autem quod 
      <lb ed="#V" n="59"/>dicitur quod in nullo angelo deus posset ponere tantum 
      ha<lb ed="#V" n="60" break="no"/>bitum gratie quantus est ille qui est in anima christi: potest 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ci secundum aliquos quod si anima christi esset non vnita verbo: vt 
      na<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tura supposito: deus posset in aliquo angelo tantum ponere 
      <lb ed="#V" n="63"/>de gratia quod anima christi non posset maiorem capere: tunc enim 
      <lb ed="#V" n="64"/>non posset in ea tantus habitus gratie quantus est ille quem 
      <lb ed="#V" n="65"/>modo habet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e491">
      ¶ Quod sic declarant: perfectio operationis 
      re<lb ed="#V" n="66" break="no"/>spondet nature per comparationem ad perfectionem sue 
      actua<lb ed="#V" n="67" break="no"/>lis existentie: sed actualis existentia nature humane christi 
      <lb ed="#V" n="68"/>qua existit in dei verbo: vt natura in supposito in propor¬ 
      <!--00279.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tionaliter excedit existentiam actualem angeli cuiuscumquee 
      <lb ed="#V" n="70"/>vnde si in anima christi non esset aliquis habitus gratie 
      ad<lb ed="#V" n="71" break="no"/>huc propter nobilitatem predicte existentie posset perfectius 
      <lb ed="#V" n="72"/>intelligere et velle: quam quicumque angelus suis naturalibus 
      <lb ed="#V" n="73"/>relictus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e516">
      ¶ Similiter dicunt quod per predictam vnionem 
      fa<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cta est capax tanti habitus gratie quod in ea non posset 
      tan<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tus esse si non esset vnita: nec in quocumque angelo nisi deus 
      <lb ed="#V" n="76"/>illum vniret sibi in vnitate persone: sicut natura 
      humana<lb ed="#V" n="77" break="no"/>christi est vnita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e527">
      ¶ Quia tamen per hunc respondendi 
      mo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dum non redditur ratio quare in nullo angelo est tantus 
      <lb ed="#V" n="79"/>habitus gratie quantus est ille: qui est in beata virgine: nec 
      <lb ed="#V" n="80"/>etiam quare in aliquo angelo non est tantus quantus esset in 
      <lb ed="#V" n="81"/>natura humana christi: etiam si desineret illa vnio qua est 
      vni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ta verbo: vt natura supposito: ideo etiam recurrendum est 
      <lb ed="#V" n="83"/>ad ea que dicta sunt superius dist. prima quaestione vltima: in 
      so<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lutione primi argumenti: et ad ea que dicta sunt dist. xi. in 
      <lb ed="#V" n="85"/>prima questione articuli secundi in solutione 
      argumen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ti secundi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f94344-Dd1e551">
               <head xml:id="kzz7yh-f94344-Hd1e553">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e555">
      Questio. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Ecundo queritur vtrum anime 
      con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>trahant peccatu originale 
      in<lb ed="#V" n="89" break="no"/>instanti inrusionis sue. Et videtur quod non. Quia 
      <lb ed="#V" n="90"/>nulla creatura potest agere in instati: aliter enim 
      <lb ed="#V" n="91"/>angeli in instanti creationis sue potuissent in seipsis egisse 
      <lb ed="#V" n="92"/>aliquid cognoscendo vel volendo: quod negat Hugo lib id est de 
      <lb ed="#V" n="93"/>sacra. par. 5 cap. 19. dicens quod non poterat in illis ex illis esse 
      <lb ed="#V" n="94"/>quicque: sed anima non potest contrahere originale ex sui 
      vnio<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ne ad carnem: nisi caro agat in animam: ergo ab instanti sue 
      <lb ed="#V" n="96"/>creationis non potest contrahere originale peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e579">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="97"/>peccatum originale cum sit malum: aliquod bonum corrupit 
      <lb ed="#V" n="98"/>in anima. Dicit enim Aug. Ench. 5 cap. quod malum si 
      nul<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lo bono priuat non nocet: nocet autem adimendo bonum. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Sed ab anima in instanti creationis sue non potest 
      adimi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>aliquod bonum: quia tunc in eodem instanti illud bonum 
      <lb ed="#V" n="102"/>haberet et non haberet: ergo in instanti sue creationis: non 
      <lb ed="#V" n="103"/>potest contrahere originale peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e597">
      ¶ Item aut in illo 
      <lb ed="#V" n="104"/>instanti anima tramsmutatur a carne aut non: si non: ergo 
      <lb ed="#V" n="105"/>inficitur ab ea: quia infici non est tramsmutari. Si sic: cum illa 
      <lb ed="#V" n="106"/>transmutatio non possit esse nisi secundum qualitatem que 
      trans<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mutatio est alteratio: et alteratio sit motus: motus esset in 
      <lb ed="#V" n="108"/>instanti: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e610">
      ¶ Item angelus in instanti sue 
      crea<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tionis non potuit habere peccatum actuale: vt superius 
      <lb ed="#V" n="110"/>ostensum est dist. 3. ergo a simili nec anima peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ginale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e620">
      ¶ Item autem deus creat animam cum peccato: aut 
      <lb ed="#V" n="112"/>non cum peccato: si cum peccato deus esset peccati causa: quod 
      <lb ed="#V" n="113"/>falsum est. Si non cum peccato: ergo in instanti sue 
      crea<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tionis sine peccato est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e629">
      ¶ Item aut anima in instantu sue 
      <lb ed="#V" n="115"/>creationis talis est: qualem eam deus creat: aut non: si sic. cum 
      <lb ed="#V" n="116"/>creet eam non peccatricem: quia peccatum ab ipso non est: in 
      <lb ed="#V" n="117"/>illo instanti sine peccato est. Si non: ergo aliquid creat deus 
      <lb ed="#V" n="118"/>in anima: quod tamen numquam est in ea. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e640">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Contra peccatum originale est carentia originalis 
      <lb ed="#V" n="120"/>iustitie cum debito habendi eam. Sed anima 
      <lb ed="#V" n="121"/>in instanti creationis sue caret originali iustitia: et tamen 
      <lb ed="#V" n="122"/>eam debet habere: ergo in illo instanti contrahit peccatum 
      <lb ed="#V" n="123"/>originale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e653">
      ¶ Item qua ratione non contraheret peccatum 
      <lb ed="#V" n="124"/>originale in instanti creationis sue: pari ratione: nec in alio 
      <lb ed="#V" n="125"/>et sic sequeretur quod numquam haberet peccatum originale: quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>erroneum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e662">
      ¶ Item ideo dicitur originale peccatum: quia 
      <lb ed="#V" n="127"/>contrahitur ab origine. Unde Anselmus de conceptu virg. 
      prope<lb ed="#V" n="128" break="no"/>principium: videtur dici originale ab ipsa origine 
      vnius<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cuiusque persone humane. Nec potest hiec intelligi de origine: 
      <lb ed="#V" n="130"/>que est de vtero: quia ante illam originem fuerunt aliqui in vtero 
      <lb ed="#V" n="131"/>sanctificati: ergo intelligendum est de origine que est in vte 
      <lb ed="#V" n="132"/>ro: sed tunc est illa origo nature: quando anima infunditur carni: ergo 
      <lb ed="#V" n="133"/>in instanti sue infusionis peccatum originale contrahit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e680">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Respondeo quod anima contrahit peccatum 
      origi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>nale in instanti sue infusionis: sicut 
      <lb ed="#V" n="136"/>enim declaratum est supra dist. 31. anima ex sui vnione. ad 
      <!--00280.xml-->
      <pb ed="#V" n="133-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>carnem infectam per actionem generatiue contrahit 
      necessi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tatem appetendi diuersa: et idem diuersimode quantum ad 
      ap<lb ed="#V" n="3" break="no"/>petitiuam sensibilem non secundum rectum iudicium rationis et 
      necessi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tatem habendi pronitatem interdum ad inordinatam motionem 
      <lb ed="#V" n="5"/>in voluntate: quando appetitiua sensitiua et 
      voluntatiua<lb ed="#V" n="6" break="no"/>in actus suos exire poterunt: ergo sicut infusio est in 
      instan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ti: ita contrahit predictam necessitatem in instanti. Sed cum 
      <lb ed="#V" n="8"/>predicta necessitate non potest stare iustitia originalis: quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>patet si reducatur ad memoriam: quid erat iustitia originalis 
      <lb ed="#V" n="10"/>ergo anima ab instanti infusionis sue habet carentiam iustitie 
      <lb ed="#V" n="11"/>originalis. Sed in illo instanti tenetur habere eam: quia 
      hu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mana natura numquam illa iustitia caruisset nisi in aliquo 
      in<lb ed="#V" n="13" break="no"/>diniduo fuisset per peccatum corrupta. Unde Ansel. in libro 
      <lb ed="#V" n="14"/>de concep. virg. non multum post principium. Si adam et eua 
      iu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>stitiam originalem seruassent: qui de illis nascerentur 
      origina<lb ed="#V" n="16" break="no"/>liter sicut illi iusti fuissent. Et sicut dicit Anselmus non multum 
      <lb ed="#V" n="17"/>ante finem. in eodem lib. deus recte exigit a nam quod ei dedit. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Cum peccatum originale sit c rentia originalis iustitie cum 
      <lb ed="#V" n="19"/>debito habendi eam: sequitur quod anima in instanti creationis 
      <lb ed="#V" n="20"/>sue contrahit originale peccatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e740">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Ad primum in oppositum dicendum quod peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ginale contrahit anima a carne non 
      per<lb ed="#V" n="23" break="no"/>actionem carnis in anima: proprie loquendo. Sed quia ex anima et 
      <lb ed="#V" n="24"/>carne constituitur vna composita natura per essentiam. Ex 
      <lb ed="#V" n="25"/>quo sequitur hec necessitas vt anima pro tempore quo eius 
      appeti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tiua sensitiua et voluntaria exire poterut in suos actus 
      sen<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sitiua inordinate moueatur et ad inordinatos motts 
      incli<lb ed="#V" n="28" break="no"/>netur voluntas per inordinatam carnis dispositionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e760">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>secundum dicendum quod peccatum originale animam priuat aliquo 
      bo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>no: immo vt proprius loquar est in anima priuatio alicuius 
      <lb ed="#V" n="31"/>boni: priuatio autem non tantum est carentia boni debiti prius 
      ha<lb ed="#V" n="32" break="no"/>biti: sed etiam carentia boni debiti nondum habiti. Talis autem 
      <lb ed="#V" n="33"/>priuatio est originale peccatum. Iustitia autem originalis est 
      <lb ed="#V" n="34"/>bonum debitum a paruulo non baptizato: nondu tamen ab illo 
      <lb ed="#V" n="35"/>habitum: vnde illa corruptio vel boni remotis de qua 
      lo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>quitur Aug. in argumento: aut intelligitur. de malo 
      pec<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cati actualis: aut extendit nomen remotionis ad 
      remotio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nem boni debiti prius habiti: et ad carentia boni debiti 
      <lb ed="#V" n="39"/>nondum habiti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e786">
      ¶ Ad tertium dicendum quod anima in illo 
      instan<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ti non transmutatur a carne: sed necessitatem contrahit: vt 
      <lb ed="#V" n="41"/>postea in suis actionibus seu inclinationibus aliter se 
      ha<lb ed="#V" n="42" break="no"/>beat quam dictet ratio recta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e795">
      ¶ Ad quartum dicendum quod illud 
      si<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mile non est bonum: quia anima non contrahit peccatum 
      origi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nale per aliquam sui actionem: nec per actionem carnis 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ipsam: proprie loquendo. Actuale autem peccatum angeli non 
      po<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tuit esse nisi per actionem aliquam ipsius angeli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e806">
      ¶ Ad 5m dicendum 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod deus non creat animam peccatricem: nec creat eam non 
      pecca<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tricem prohibente carnis corruptione: sicut sialiquis porrigeret 
      <lb ed="#V" n="49"/>vas immundum ad recipiendum rem que munda reciperetur in 
      <lb ed="#V" n="50"/>vase mundo: non reciperet eam mundam propter vasis 
      corruptio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nem. Nec tamen diceremus propter hoc quod infundens 
      infunde<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ret eam immundam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f94344-d1e822">
      ¶ Ad sextum dicendum quod in infusione ipsius 
      <lb ed="#V" n="53"/>anime est considerare habitudinem sui ad infundentem et aliam 
      <lb ed="#V" n="54"/>habitudinem ad corpus: cui infunditur. Dico ergo quod in 
      il<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lo instanti non est talis moraliter loquendo: qualis esset ex 
      <lb ed="#V" n="56"/>habitudine sui ad creantem nisi aliud impediret: quia ratione 
      <lb ed="#V" n="57"/>illius habitudinis iusta esset. Sed in illo instanti talis est 
      <lb ed="#V" n="58"/>qualis a corpore recipitur id est peccatrix: quod non habet ex 
      ha<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bitudine sui ad creantem: sed ex sui habitudine ad 
      cor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>pus cui infunditur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>