<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="38-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f27246"><!-- l2d9a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f27246-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e103">
      ¶ Circa 
      nar<lb ed="#V" n="99" break="no"/>rationem sic procedendum est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e108">
      ¶ Primo 
      narran<lb ed="#V" n="100" break="no"/>da sunt quedam spectantia ad hierarchie dispositiones: et earum 
      <lb ed="#V" n="101"/>explanationem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e115">
      ¶ Secundo quedam spectantia ad hierarchiarum 
      <lb ed="#V" n="102"/>et ordinum distinctionem: et ad ordinum nomina: et 
      no<lb ed="#V" n="103" break="no"/>minum rationem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f27246-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f27246-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Narranda sunt quaedam spectantia ad hierarchie dispones: et earum explanationem</head>
               <!-- Check question title.-->
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e126">
                  <lb ed="#V" n="104"/>PRimo igitur sciendum quod Dyo 3. c. 
      <lb ed="#V" n="105"/>angelice ierarchie sic 
      <lb ed="#V" n="106"/>diffinit ierarchiam. Hierarchia est ordo divinus et scientia 
      <lb ed="#V" n="107"/>et actio dei forme quantum possibile est similans: 
      <lb ed="#V" n="108"/>et ad inditas ei illuminationes diuinitus propprtionaliter 
      <lb ed="#V" n="109"/>in dei similitudinem ascendens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e142">
      ¶ Item aliter diffinit eam 
      <lb ed="#V" n="110"/>in eodem ca. dicens quod hierarchia est diuina pilchritudo: vt 
      <lb ed="#V" n="111"/>simpla: vt optima: vt consumatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e149">
      ¶ Item sic. inerarchia est 
      <lb ed="#V" n="112"/>ad deum quantum possibile est similitudo et vnitas. ipsum 
      <lb ed="#V" n="113"/>habens omnis sancte scientie et actionis ducem. et ad suum 
      di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>uinissimum decorem immutabiliter diffiniens quantum est possibi 
      <lb ed="#V" n="115"/>le reformat: et suos laudatores agalmata diuina perficit: 
      <lb ed="#V" n="116"/>specula clarissima et munda. 
      <!--New paragraph?-->
      <lb ed="#V" n="117"/>Prima diffinitio sic potest exponi 
      hierar<lb ed="#V" n="118" break="no"/>chia est ordo diuinus: 
      <lb ed="#V" n="119"/>idest potestas ordinata. et scientia dirigens potestatem: et 
      <lb ed="#V" n="120"/>actio quantum ad potestatis directe executionem. 
      Un<lb ed="#V" n="121" break="no"/>de per ordinem notat personarum existentium in 
      hierar<lb ed="#V" n="122" break="no"/>chia officium: per scientiam directionem: per actionem 
      <!--00090.xml-->
      <pb ed="#V" n="38-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ministerium dei forme quantum possibile est similans: 
      <lb ed="#V" n="2"/>in quo notat similitudinem hierarchie in habitum ad 
      bea<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tam trinitatem quantum possibile est: et ad inditas ei 
      illumi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nationes diuinitus proportionaliter in dei similitudine 
      <lb ed="#V" n="5"/>ascendens hic notatur actualis similitudo hierarchie ad 
      bea<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tam trinitatem prout possibile est. Unde vult dicere quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>quantum potest ascen it per actualem contemplationem ad 
      bea<lb ed="#V" n="8" break="no"/>te trinitatis similitudinem secundum proportionem 
      illuminatio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>num sibi diuinitus inditarum. Unde cum dicitur. ad inditas 
      <lb ed="#V" n="10"/>hec praepositio ad ponitur pro hac prepositione per: vel 
      pro<lb ed="#V" n="11" break="no"/>hac prepositione secundum. vult ergo dicere in grosto quod hierarchia 
      <lb ed="#V" n="12"/>est personarum sacrarum a deo ordinata potestas directa per 
      <lb ed="#V" n="13"/>scientiam similis deo prout possibile est per habitus sacros. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Et magis similis per potestatis illius executionem. siue 
      de<lb ed="#V" n="15" break="no"/>um actualiter contemplando: siue inferiores illuminando: siue 
      <lb ed="#V" n="16"/>homines custodiendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e216">
      ¶ Secunda diffinitio secundum aliquos 
      conue<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nit: hierarchie increate. quibus videtur consentire 
      translatio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>abbatis vbi habetur sic. diuina pulchritudo cui assimilande 
      <lb ed="#V" n="19"/>sunt hierarchie angelorum: et hominum sicut simplex et bona et 
      <lb ed="#V" n="20"/>principaliter consumatiua et vniversaiter munda: et ab omni non se 
      decem<lb ed="#V" n="21" break="no"/>te. In simplicitate notaur vnitas. In optimitate 
      perso<lb ed="#V" n="22" break="no"/>narum pluralitas: quia summa bonitas hoc exigit vt ipsa 
      es<lb ed="#V" n="23" break="no"/>sentie pluribus personis communicetur. In consumatione 
      no<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tatur vnitas spectare ad perfectionem personalis 
      pluralita<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tis. et personalis pluralitas ad perfectionem substantialis vnitatis 
      <lb ed="#V" n="26"/>Non est tamen intelligendum quod in trinitate sit hierarchia ita 
      <lb ed="#V" n="27"/>vt inter personas sit ordo principandi. quia inter diuinas 
      per<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sonas est summa equalitas. Sed ordo principandi: quo 
      pa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ter a nullo: filius a patre: spiritus sanctus ab vtroque. Et quia 
      <lb ed="#V" n="30"/>hierarchia significat sacrum principatum inter personas que 
      <lb ed="#V" n="31"/>sunt in hierarchia: non videtur debere concedi trinitatem esse 
      hie<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rarchiam: nisi cum determinatione predicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e254">
      ¶ Tertia 
      diffi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nitio conuenit hierarchie create. cuius expositio sic patet. 
      In<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ea enim describitur hierarchia quantum ad eius tendentiam in 
      <lb ed="#V" n="35"/>deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e263">
      ¶ Primo per habitus deo assimilantes et ad 
      vnio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nem cum deo disponentes. cum dicitur hierarchia est ad deum 
      <lb ed="#V" n="37"/>quantum possibile similitudo et vnitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e270">
      ¶ Secundo per 
      ac<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tus cum dicitur ipsum habens sancte scientie et actionis 
      <lb ed="#V" n="39"/>ducem. et prepotenit scientiam actioni. eo quod scientia dirigit 
      ac<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e279">
      ¶ Tertio quantum ad tendentie et vnionis 
      stabili<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tatem cum dicitur: et ad suum diuinissimum decorem 
      immu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tabiliter diffiniens idest intendens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e286">
      ¶ Quarto quantum ad 
      <lb ed="#V" n="43"/>plenitudinis vbertatem in claritate et charitate. In haoc quod non 
      <lb ed="#V" n="44"/>solum sibi sufficit in cognoscendo et amando: sed potens est 
      <lb ed="#V" n="45"/>etiam et perfecte volens alios adiuuare: cum dicitur quantum 
      <lb ed="#V" n="46"/>est possibile reformat: et suos laudatores agalmata 
      diuina<lb ed="#V" n="47" break="no"/>perficit specula clarissima et munda. pro agalmata 
      diui<lb ed="#V" n="48" break="no"/>na habet translatio abbatis diuina insignia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e302">
      ¶ Ex 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctis diffinitionibus ierarchie create extrahitur vna 
      magi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>stralis que talis est. hierarchia est rerum sacrarum et 
      rationa<lb ed="#V" n="51" break="no"/>lium ordinata potestas in subditis debitum retinens 
      prin<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cipatum: et accipitur ibi rationale inquantum comprehendit 
      in<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tellectuale. ita quod diffinitio conuenit hierarchie angelice et 
      <lb ed="#V" n="54"/>ecclesiastice.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f27246-Dd1e320">
               <head xml:id="kzz7yh-f27246-Hd1e322">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Veniendum est ad hierarchiarum et ordinum distictionem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e324">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="55"/>SEcundo veniendum est ad hierarchiarum et 
      <lb ed="#V" n="56"/>ordinum distinctionem. Dico ergo quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>hierarchiarum alia est supercelestis: que est diuina: qui 
      <lb ed="#V" n="58"/>tamen dici non debet hierarchia: nisi cum determinatione 
      su<lb ed="#V" n="59" break="no"/>pradicta. Alia celestis que est angelica. Tertia subcelestis 
      <lb ed="#V" n="60"/>que est ecclesiastica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e340">
      ¶ Angelica vero hierarchia distinguitur 
      <lb ed="#V" n="61"/>in tres hierarchias. quia quamuis omnes sancti angeli deum 
      imme<lb ed="#V" n="62" break="no"/>diate et clare videant: et multa alia in ipso: secundum tamen plus et 
      <lb ed="#V" n="63"/>minus deum clare vident: et alia in ipso conspiciunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e349">
      ¶ Sunt 
      <lb ed="#V" n="64"/>enim quidam qui deum ita clare vident quod non tantum in 
      <lb ed="#V" n="65"/>ipso conspiciunt rationes secundum quas deus de lege communi re 
      <lb ed="#V" n="66"/>git aliquas partes mundi determinatas vel vniuersum orbem. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Sed etiam rationes quibus praedicta regit secundum leges quas 
      <lb ed="#V" n="68"/>dispensat ex priuilegio speciali. Et ex istis constituitur su¬ 
      <!--00090.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>perior hierarchia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e369">
      ¶ Sunt alii qui quamuis in ipso deo non 
      <lb ed="#V" n="70"/>conspiciant rationes quibus deus regit vniuersum et eius partes 
      de<lb ed="#V" n="71" break="no"/>terminatas secundum leges quas dispensat ex praeuilegio speciali. 
      <lb ed="#V" n="72"/>sed eis reuelantur a deo mediantibus angelis prime 
      hierar<lb ed="#V" n="73" break="no"/>chie: quando placitum est diuine voluntati: tamen in deo 
      im<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mediate conspiciunt rationes quibus deus regit vniuersum 
      <lb ed="#V" n="75"/>de lege communi. Et ex illis constituta est media 
      hierar<lb ed="#V" n="76" break="no"/>chia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e388">
      ¶ Sunt alii qui nec ad primam nec ad secundam 
      co<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gnitionem attingunt: sed tantum immediate conspiciunt in 
      <lb ed="#V" n="78"/>deo rationes quibus deus regit aliquas partes mundi 
      deter<lb ed="#V" n="79" break="no"/>minatas de lege communi. Et ex illis constituta est inferior 
      hie<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rarchia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e399">
      ¶ Distinctio autem ordinum in hierarchiis non potest 
      <lb ed="#V" n="81"/>accipi penes gradus secundum quos angeli eiusdem hierarchie 
      <lb ed="#V" n="82"/>deum vident: vel alia in deo: quia illi gradus multo plures 
      <lb ed="#V" n="83"/>sunt quam tres: et non sunt nisi tres ordines in qualibet hie 
      <lb ed="#V" n="84"/>rarchia. Dico ergo quod distinguuntur penes distincta 
      ministe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ria ad que exercenda diuina prouidentia angelos deputauit. 
      <lb ed="#V" n="86"/>omnes enim mediate vel immediate ministrant. Unde apo 
      <lb ed="#V" n="87"/>stolus ad hebre id est omnes sunt administratorii spiritus in 
      mini<lb ed="#V" n="88" break="no"/>sterium missi propter eos qui hereditatem capiunt salutis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e419">
                  <lb ed="#V" n="89"/>¶ Diuina enim prouidentia tertiam partem nobiliorem superioris 
      <lb ed="#V" n="90"/>hierarchie deputando vel ordinando admistrandum ea quae 
      volun<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tatem disponunt ad incendium diuine dilectionis. Et aliam 
      ter<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tiam inferiorem prima ad ministrandum ea que disponunt 
      <lb ed="#V" n="93"/>intellectum ad lucem diuine contemplationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e432">
      ¶ Et partem 
      <lb ed="#V" n="94"/>tertiam duabus predictis inferiorem ad administrandum 
      <lb ed="#V" n="95"/>ea que disponunt voluntatem ad tramquillitatem que notatur 
      <lb ed="#V" n="96"/>nomine sessionis. Supremam hierarchiam in tres ordines 
      <lb ed="#V" n="97"/>conuenienter distinxit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e443">
      ¶ Et primus ordo a ministerio ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod ordinatus est: conuenienter dicitur seraphin. quod interpre 
      <lb ed="#V" n="99"/>tatur ardor vel incendium: seu ardentes vel incendentes: et 
      <lb ed="#V" n="100"/>etiam quia omnia dona inferiorum excellentius sunt in 
      ordi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ne supremo a nobilissimo dono quod est diuine dilectionis 
      <lb ed="#V" n="102"/>incendium debuit nominari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e456">
      ¶ Secundus ordo inferio:¬ 
      <lb ed="#V" n="103"/>primo a ministerio ad quod ordinatus est: dicitur cherubin: 
      <lb ed="#V" n="104"/>quod interpretatur scientie plenitudo. et etiam quia ordo nobilior 
      <lb ed="#V" n="105"/>post seraphin: ideo a dono nobiliori post diuine 
      dilectio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nis incendium debuit appellari. illud autem donum est 
      <lb ed="#V" n="107"/>scientie plenitudo id cet claritas diuine cognitionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e470">
      ¶ 
      Tertis<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ordo a ministerio ad quod ordinatus est dicitur throni id est 
      <lb ed="#V" n="109"/>sedes: quo notatur pacis tranquillitas secundum Ber. lib. 5. de 
      <lb ed="#V" n="110"/>consi. capi. 8. et etiam quia est ordo superior respectu ordinum 
      <lb ed="#V" n="111"/>existentum in duabus aliis hierarchiis a nobiliori dono: 
      <lb ed="#V" n="112"/>post duo predicta dona debuit nuncupari. hec autem est 
      pax<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mentis et tramquillitas: qui causatur ex incendio diuine dilectionis 
      <lb ed="#V" n="114"/>et ex luce diuine cogitationis. Et secundum Ber. vbi prius. 
      intel<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ligitur nomine sessionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e490">
      ¶ Ulterius dico quod diuina 
      prouiden<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tia partem tertiam in media hierarchia supremam 
      deputan<lb ed="#V" n="117" break="no"/>do seu ordinando ad ea que generali regimini mundi 
      ex<lb ed="#V" n="118" break="no"/>pediunt sententiandum et imperandum. Et aliam tertiam 
      immedia<lb ed="#V" n="119" break="no"/>te sequentem ad exequendum. Et aliam tertiam que in illa 
      <lb ed="#V" n="120"/>hierarchia est infima ad impedimentum remouendum. 
      Me<lb ed="#V" n="121" break="no"/>diam hierarchiam in tres ordines conuenienter distinxit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e506">
                  <lb ed="#V" n="122"/>¶ Et supremus ordo istorum trium a ministerio ad quod 
      or<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dinatus est: dominationes nominatur: et etiam quia aliis 
      or<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dinibus inferioribus preest: merito nomine dominii 
      cense<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e517">
      ¶ Medius ordo illius hierarchie a ministerio ad 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod ordinatus est: virtutes appellatur. ad virtutem enim 
      <lb ed="#V" n="127"/>spectat exequi strenue ardua que rationabiliter 
      imperan<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e526">
      ¶ Inferior ordo illius hierarchie: ad quod ordinatus 
      <lb ed="#V" n="129"/>est potestates nuncupatur: remouent enim impedimenta: 
      <lb ed="#V" n="130"/>aduersarias potestates refrenando ne tantum noceant 
      quan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tum nocerent si permitterentur. Et quia hoc ordo est 
      imme<lb ed="#V" n="132" break="no"/>diatus virtutibus et illis inferior: et virtus est quid 
      pro<lb ed="#V" n="133" break="no"/>pinquum potentie et ipsius complementum: vnde dicitur 
      <lb ed="#V" n="134"/>virtus vltimum de potentia: ideo etiam huic ordini 
      no<lb ed="#V" n="135" break="no"/>men potestatis congrue assignatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e544">
      ¶ Dico etiam quod 
      di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>uina prouidentia tertiam partem inferioris hierarchie supre¬ 
      <!--00091.xml-->
      <pb ed="#V" n="39-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>premam in ea deputando seu ordinando ad custodiam principum: 
      <lb ed="#V" n="2"/>et etiam prelatorum. Et aliam tertiam immediate post eam: ad custo 
      <lb ed="#V" n="3"/>diam prouinciarum. Et tertiam partem aliam que in illa hierat 
      <lb ed="#V" n="4"/>chia est infima ad custodiam inferiorum et singularium 
      perso<lb ed="#V" n="5" break="no"/>narum. inferiorem hierarchiam in tres ordines 
      conuenien<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ter distinxit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e569">
      ¶ Et supremus ordo huius hierarchie a 
      mi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nisterio ad quod ordinatus est: dicitur principatus: vndeipnum 
      <lb ed="#V" n="8"/>cipatus vniuoce non dicitur: cum dicitur hierarchia est 
      <lb ed="#V" n="9"/>sacer principatus: et cum ordo iste dicitur principatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e578">
      ¶ 
      Me<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dius ordo huius hierarchie a ministerio ad quod 
      ordina<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tus est: dicitur archangeli ab archos quod est princeps: et 
      ange<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lus. custodiunt enim prouincias: quarum partes sunt 
      singula<lb ed="#V" n="13" break="no"/>res persone inferiores: que ab illis que appropriate 
      dicun<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tur angeli custodiuntur. Quia etiam hic ordo nulli alii 
      or<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dini nisi inferiori qui nomen angelorum appropriate sibi 
      re<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tinuit prelatus est: ideo nomen archangelorum sibi 
      conuenien<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ter assignatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e598">
      ¶ Inferior ordo huius hierarchie: et ex 
      con<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sequenti inter. ix. ordines inferior a ministerio ad quod 
      ordi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>natus est: angeli nuncupatur: quia enim angelus idem est 
      <lb ed="#V" n="20"/>quod nuncius: et spiritus istius ordinis immediate personis infe 
      <lb ed="#V" n="21"/>rioribus: que multe sunt: et quia plures habent supra se: 
      <lb ed="#V" n="22"/>quam ordo alius: quorum omnium preceptis obtemperant: et que 
      <lb ed="#V" n="23"/>ab eis nobis annuncianda accipiunt: nobis annunciant: ideo 
      <lb ed="#V" n="24"/>nomen angeli sibi per appropriationem retinuit. Ad 
      signi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ficandum etiam omnes alios ordines istum precellere: et 
      omni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bus aliis istum subesse: omnes alii ordines nominantur 
      nomi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nibus auctoritatis: et iste ordo sibi commune nomen retinuit: quod est 
      <lb ed="#V" n="28"/>nomen humilitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27246-d1e624">
      ¶ Ex hoc autem quod quemlibet ordinem 
      <lb ed="#V" n="29"/>nominaui tertiam partem vnius hierarchie non intendo 
      af<lb ed="#V" n="30" break="no"/>firmare quamlibet partem illarum trium continere equalem 
      <lb ed="#V" n="31"/>numerum personarum numero alterius partis: quia forte 
      plu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>res sunt in superiori ordine quam inferiori: vt volunt quidam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>