<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="26-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k18386"><!-- l4d6a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k18386-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e103">
    Distinctio. III
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e105">
               <lb ed="#V" n="96"/>Consequenter queritur de tertio 
      princi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>pali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e112">
      ¶ Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="98"/>queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e117">
      ¶ Primo vtrum infideles 
      adul<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ti non baptizati sint cogendi ad suscipiendum 
      ba<lb ed="#V" n="100" break="no"/>pertismum
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e125">
      ¶ Secundo vtrum illi qui coacti suscipiunt 
      ba<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ptismum recipiant characterem baptismi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e130">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="102"/>paruuli iudeorum et paganorum sint inuitis parentibus 
      <lb ed="#V" n="103"/>baptizandi. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k18386-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-k18386-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e141">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="104"/>PRimo ostendo quod infideles adulti non 
      ba<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ptizati sunt cogendi ad 
      suscipien<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dum baptismum. Luce 14 dicitur. Exi in vias 
      <lb ed="#V" n="107"/>et sepes: et compelle intrare: vt impleatur dom 
      <lb ed="#V" n="108"/>mea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e156">
      ¶ Item Aug. in epistola ad Uincentium longe 
      an<lb ed="#V" n="109" break="no"/>te medium. Mea primitus sententia non erat nisi neminem esse 
      <lb ed="#V" n="110"/>cogendum: et parum post. Sed hec opinio mea nec 
      con<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tradicentium verbis: sed demonstrantium superabatur 
      exem<lb ed="#V" n="112" break="no"/>plis: et aliquantulum infra. Terror legum intum profuit vt 
      <lb ed="#V" n="113"/>plures dicant gratias deo: qui vincula nostra dirupit: et 
      <lb ed="#V" n="114"/>nos ad pacis vinculum transtulit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Contra decretorum di. 245. Qui sincera. Qui since 
      <lb ed="#V" n="116"/>ra intentione extraneos a christiana religio 
      <lb ed="#V" n="117"/>ne ad fidem cupiunt rectam adducere blandimentis de 
      <lb ed="#V" n="118"/>bent: non asperitatibus studere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo. homines non sunt cogendi ad 
      ali<lb ed="#V" n="120" break="no"/>quid agendum exterius: vel 
      dicen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dum vel patiendum: quia non prodest coactis nec ecclesie in 
      <lb ed="#V" n="122"/>virtute alicuius boni actus ad quem cogi non possunt 
      ni<lb ed="#V" n="123" break="no"/>si per predictam coactionem redderentur proniores siue 
      prom<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ptiores ad illum bonum actum. alias enim supradicta 
      coa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tio penitus inutilis esset: sed homines confiteri ore extem 
      <lb ed="#V" n="126"/>rius se velle baptismum sacramenti iuscipere: et ipsam 
      ablu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tionem exteriorem suscipere non prosunt eis nec ecclesie nisi in 
      <lb ed="#V" n="128"/>virtute interioris actus voluntatis: ad quem cogi non possunt. 
      <lb ed="#V" n="129"/>quod aliter non prosit suscipientibus planum est quod etiam aliter 
      <lb ed="#V" n="130"/>non prosit ecclesie: patet: quia plus possunt nocere 
      eccle<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sie infideles occulti quam manifesti: quia sub simulatione 
      christia<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nitatis veros christianos facilius seducunt et peruertunt. per 
      <lb ed="#V" n="133"/>coactionem etiam ad predictos actus exteriores non 
      red<lb ed="#V" n="134" break="no"/>duntur proniores ad bonum actum voluntatis interio 
      <lb ed="#V" n="135"/>rem et exterioribus actibus concordantem: quia sicut 
      ho<lb ed="#V" n="136" break="no"/>mo naturaliter refugit coactionem: ita naturaliter resua¬ 
      <!--00081.xml-->
      <pb ed="#V" n="27-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>git vel minus diligit rem ad quam videt se cogi. Unde 
      <lb ed="#V" n="2"/>decre. di. 45. c. supra allega. Postquam dictum est quod non 
      de<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bent adduci ad fidem asperitatibus. subiungit: ne mentem 
      <lb ed="#V" n="4"/>eorum procul pellat aduersitas: ergo infideles adulti non 
      <lb ed="#V" n="5"/>baptizati non sunt cogendi ad suscipiendum baptismum. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Et hoc expresse habetur decretorum supradicta di. De 
      iu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>deis. vbi dicitur. De iudeis precipit sancta synodus 
      nemi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ni deinceps ad credendum vim inferre: sunt tamen 
      compel<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lendi a fidelibus: si facultas assit vt fidem non impediant 
      <lb ed="#V" n="10"/>blasphemiis vel malis suasionibus: vel apertis 
      persecutioni<lb ed="#V" n="11" break="no"/>bus. Et propter hoc fideles christi contra infideles frequenter in 
      <lb ed="#V" n="12"/>sta bella mouent. non quidem vt eos ad credendum cogant. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e258">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      au<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ctoritas intelligitur: non de 
      com<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pulsione de qua hic loquimur: sed de efficaci admonitione: 
      <lb ed="#V" n="16"/>et rationabili inductione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e269">
      ¶ Uel potest dici quod illa 
      com<lb ed="#V" n="17" break="no"/>pulsio accipitur pro illa compulsione qua deus per 
      aduersi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tates aliquos. peccatores conuertit. Unde glo. Qui 
      mun<lb ed="#V" n="19" break="no"/>di huius aduersitatibus fracti ad dei amorem redeunt: 
      <lb ed="#V" n="20"/>a presentis vite desideriis corriguntur: quid nisi 
      compulsi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>intrant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e282">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod in illa auctoritate 
      <lb ed="#V" n="22"/>Aug. loqutur de bereticis qui baptismum susceperunt et de 
      <lb ed="#V" n="23"/>talibus infidelibus aliter dicendum est: quia isti 
      compelien<lb ed="#V" n="24" break="no"/>di sunt seruare fidem quam in baptismo susceperunt: vt de 
      <lb ed="#V" n="25"/>clarabitur inserius cum queretur de hereticis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k18386-Dd1e294">
               <head xml:id="kzz7yh-k18386-Hd1e296">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e298">
      Quaestio II. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="26"/>SEcundo quaeritur vtrum illi qui coacti 
      su<lb ed="#V" n="27" break="no"/>scipiunt baptismum recipiant 
      <lb ed="#V" n="28"/>characterem baptismi. Et videtur quod sic. 
      decreto<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rum di. 4ud de iudeis dicitur quod qui iam pridem ad 
      <lb ed="#V" n="30"/>x priestianitatem coacti sunt: sicut factum est temporibus 
      re<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ligiosissimi principis. Si 3izebuzmi: quia iam constat eos 
      sacra<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mentis diuinis associatos: et gratiam baptismi suscepisse 
      <lb ed="#V" n="33"/>et chrismate vnctos esse et corporis domini extitisse 
      par<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ticipes. oportet etiam vt fidem quam vi vel necessitate 
      susce<lb ed="#V" n="35" break="no"/>perunt tenere cogantur: ne nomen dicuni blasphemetur. et 
      <lb ed="#V" n="36"/>fides quam susceperunt vilis ac contemptibilis habeatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e326">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="37"/>idem habetur ab Innocentio tertio extra. de baptismo 
      <lb ed="#V" n="38"/>et eius effectu. maiores. §. Item queritur. vbi predictum 
      <lb ed="#V" n="39"/>decretum allegatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e335">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Contra extra e. c. . §. vbi prius dicitur quod ille qua 
      nun<lb ed="#V" n="41" break="no"/>quam consentit: sed penitus contradicit nec rem 
      <lb ed="#V" n="42"/>nec characterem suscipit socramenti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e345">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Respondeo quod duplex est coactio: quedam ab 
      <lb ed="#V" n="44"/>soluta: quedam conditionalis. 
      Qui<lb ed="#V" n="45" break="no"/>primo modo coacti exteriorem ablutionem suscipiunt: 
      quam<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tumcumque abluens eos baptizare intendat: et seruet 
      debi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tam formam verborum nec rem: nec characterem baptismi 
      <lb ed="#V" n="48"/>suscipiunt: et sic intelligitur auctoritas decretalis 
      allega<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ta ad partem secundam. Qui autem secundo modo 
      coacti<lb ed="#V" n="50" break="no"/>baptizantur: si intendunt quod circa eos fiat tam exterius 
      <lb ed="#V" n="51"/>quam interius illud quod circa illos qui simpliciter et 
      volun<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tarie baptismum suscipiunt facit ministerialiter 
      ecclesia<lb ed="#V" n="53" break="no"/>vere recipiunt baptismi characterem. Unde extra. in 
      de<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cretali. et § preallegatis dicitur quod is qui terroribus atque sur 
      <lb ed="#V" n="55"/>pliciis violenter trahitur: et ne detrimentum incurrat 
      ba<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ptismi iuscipit sacramentum: talis sicut et is qui ficte accedit 
      <lb ed="#V" n="57"/>ad baptismum characterem suscipit christianitatis 
      impre<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sum. et ipse tanquam conditionaliter volens licet absolute non 
      <lb ed="#V" n="59"/>velit: cogendus est ad obseruantiam fidei christiane. quia vt 
      di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>citur in apparatum ibidem voluntas sic coacta est 
      volun<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tas. et sic intelliguntur auctoritates allegate ad primam et 
      <lb ed="#V" n="62"/>partem. Si tamen ille qui sic cogitur non consentiat interius 
      <lb ed="#V" n="63"/>quod aliquid fiat in eo nisi sola lotio exterior: non intendens 
      <lb ed="#V" n="64"/>nec in generali nec in speciali nec in actu nec in habitum: et 
      <lb ed="#V" n="65"/>sed actu renuens vt interius fiat in eo illud quicquid sit 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod in illis sit qui simpliciter et voluntarie et in 
      fideeccle<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sie baptismum recipiunt: non credo quod recipiat characte. 
      <lb ed="#V" n="68"/>rem baptismalem. Quia tamen ecclesia talem presumeret con¬ 
      <!--00081.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sensisse interius propter consensum exteriorem talis 
      co<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gi debet ad fidei christiane obseruationem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k18386-Dd1e414">
               <head xml:id="kzz7yh-k18386-Hd1e416">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e418">
      Quaestio III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e420">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Tertio queritur. vtrum paruult iu 
      <lb ed="#V" n="72"/>deorum et pagano 
      <lb ed="#V" n="73"/>rum sint inuitis parentibus baptizandi. Et vide 
      <lb ed="#V" n="74"/>tur quod sic. Magis subueniendum est homini contra 
      pe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>riculum mortis spiritualis quam contra periculum mortis 
      cor<lb ed="#V" n="76" break="no"/>poralis. Sed si aliquis non subueniret homoni si posset contra 
      <lb ed="#V" n="77"/>periculum mortis: corporalis: peccaret. cum ergo paruuli 
      iu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>deorum et paganorum sint in periculo mortis spiritualis 
      <lb ed="#V" n="79"/>nisi inuitis parentibus baptizentur: videtur. quod sint 
      inu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tis parentibus baptizandi vt sic eis subueniatur contra 
      <lb ed="#V" n="81"/>periculum mortis spiritualis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e446">
      ¶ Item paruulus est magis 
      <lb ed="#V" n="82"/>sub dominio dei quam parentum carnalium: ergo iustum est 
      vi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>subtrahatur a parentibus carnalibus vt superiori 
      domi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>no per baptismum consecretur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e455">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Contra nemini facienda est iniuria: sed iudeis et 
      pa<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ganis fieret iniuria si paruuli eorum 
      bapti<lb ed="#V" n="87" break="no"/>garentur ipsis inuitis: quia quamdiu carent vsu libei arbitrii sunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>quasi parentum possessio. et de iure sub eorum cura: ergo 
      <lb ed="#V" n="89"/>non sunt inuitis parentibus baptizandi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e469">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Respondeo quod non est consuetudo in ecclesia nec 
      <lb ed="#V" n="91"/>esse debet vt paruuli iudeorum et 
      <lb ed="#V" n="92"/>paganorum inuitis parentibus baptizentur: quia aut 
      bapti<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gati restituerentur parentibus ad nutriendum: aut non. si sic: 
      <lb ed="#V" n="94"/>parentes eos inducerent et assuefacerent ad suos errores: 
      <lb ed="#V" n="95"/>et ad fidei christiane contemptum: ita vt postquam essent adulti 
      <lb ed="#V" n="96"/>contennerent fidei christiane sacramentum: quod ignorantes 
      <lb ed="#V" n="97"/>et inuitis parentibus suscepissent: quod esset ad 
      sacramen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ti fidei deponorationem. Si autem non restituerentur 
      paren<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tibus esset periculum quod parentes clam eos interficerent: 
      <lb ed="#V" n="100"/>ne fierent christiani. Ex propterea fieret eis iniuria: quia ius 
      ha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bent in corporibus eorum: quamdiu vsu libero arbtri carent. postqua 
      <lb ed="#V" n="102"/>autem vsum habent libero arbicri incipiunt esse sui: et tunc possunt 
      si<lb ed="#V" n="103" break="no"/>consentiunt inuitis parentibus baptizari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e502">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="105"/>est alicui subueniendum contra periculum 
      <lb ed="#V" n="106"/>mortis corporalis contra ius. vt autem visum est: si paruuli 
      <lb ed="#V" n="107"/>iudeorum et paganorum baptizarentur inuitis parentibus: 
      <lb ed="#V" n="108"/>et eis non restituerent: hoc esset contra ius. et si baptizati eis 
      <lb ed="#V" n="109"/>restituerentur hoc esset ad fidei dehonorationem: vt 
      di<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e520">
      ¶ Ad secundum posset dici secundum aliquos quod et si 
      <lb ed="#V" n="111"/>esset consuetudo in ecclesia vt deo consecrati nutrirentur 
      <lb ed="#V" n="112"/>de facultatibus ecclesie: nec restituerentur parentibus: 
      <lb ed="#V" n="113"/>tunc bonum esset eos innuitis parentibus baptizare: et in 
      <lb ed="#V" n="114"/>baptismum eos superiori domino consecrare: sed consuetudo 
      <lb ed="#V" n="115"/>ecclesie non est talis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k18386-d1e533">
      ¶ Aliter potest dici ad argumentum: 
      <lb ed="#V" n="116"/>quod quamuis paruuli magis sint sub dominio dei quam parentum 
      <lb ed="#V" n="117"/>carnalium. vult tamen deus quod parentibus maneat ius saluum: 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod habent in corporibus paruulorum suorum: quo iure eis 
      <lb ed="#V" n="119"/>manente saluo baptizare eos ipsis inuitis magis esset vt 
      <lb ed="#V" n="120"/>in pluribus ad dehonorationem sacramenti fidei quam honorem: vt 
      <lb ed="#V" n="121"/>patet ex dictis in corpore quaestionis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>