<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="207-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k149842"><!-- l4d46prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-k149842-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!--<p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e103">
          <lb ed="#V" n="98"/>Distinctio. XIVII
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e108">
          <lb ed="#V" n="99"/>SED queritur hic de 
          <lb ed="#V" n="100"/>valde 
          <lb ed="#V" n="101"/>malis vtrum et ipsi in aliqua penarum 
          mi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tigatione dei misericordiam sentiant vt 
          <lb ed="#V" n="103"/>minus quam meruerit puniantur. Quidam 
          <lb ed="#V" n="104"/>autumant eos nullam releuationem pene habitum 
          <lb ed="#V" n="105"/>ros: quod confirmant Iacobi auctoritate dicentis. 
          <lb ed="#V" n="106"/>Iudicium sine misericordia fiet illi qui non fecit 
          mi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sericordiam. Aug. etiam ait. Misericordia hic: 
          iu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dicium in futuro. Idem distinguens quomodo omnes vie domini 
          <lb ed="#V" n="109"/>sint misericordia et veritas ait. Erga sanctios omnes 
          <lb ed="#V" n="110"/>vie dei misericordia: erga iniquos omnes veritas: 
          <lb ed="#V" n="111"/>quia et in iudicando subuenit: et ita non deest misicor 
          <lb ed="#V" n="112"/>dia. et im miserando id exhibet quod promisit ne desit 
          <lb ed="#V" n="113"/>veritas. Erga omnes autem quos liberat et damnat 
          <lb ed="#V" n="114"/>omnes vie sunt misericordia et veritas: quia vbi non 
          mi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>seretur: vidiete veritas datur. Dicens vbi non 
          mise<lb ed="#V" n="116" break="no"/>retur: dat intelligi aliquid a deo fieri vbi ipse non 
          mi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ieretur. Sed his occurrit quod ait Cassiodorus super 
          <lb ed="#V" n="118"/>pslamum libro loquens de misericordia et pietate dei. 
          He<lb ed="#V" n="119" break="no"/>due inquit res iudicio dei semper adiuncte sunt. Et 
          <lb ed="#V" n="120"/>go et in punitione malorum non est iusticia sine 
          mise<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ricordia. Idem de iudicio et misricordia ait. Hec 
          <lb ed="#V" n="122"/>duo mutua societate sibi iunguntur. In his 
          bre<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uiter omnia opera dei includit. Aug. quoque respondens 
          il<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lis qui reproborum supplicia finem hitura contendunt: ita 
          <lb ed="#V" n="125"/>illorum repellit opinionem: asserens reprobos perpetuo 
          <lb ed="#V" n="126"/>puniendos: vt eorum supplicia mitigari aliqutenus 
          <lb ed="#V" n="127"/>non eget. Frustra inquit nonnulli eternam 
          damnando<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rum penam et cruciatus sine intermissione perpetuos 
          hu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mano miserentur affectu: atque ita futurum esse non 
          <!-\-00444.xml-\->
          <pb ed="#V" n="206-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>credunt. Non quidem scripturis aduersando 
          di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uinis: sed pro suo motu dura queque molliendo et 
          <lb ed="#V" n="3"/>in leuiorem flectendo sententiam: que putantur in eis 
          ter<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ribilius esse dicta quam verius. Non enim inqunt 
          ob<lb ed="#V" n="5" break="no"/>liuiscetur misereri deus: aut contineat in ira sua 
          mi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sericordias suas. Hoc quidem in psalterio legitur: sed 
          <lb ed="#V" n="7"/>de his intelligitur qui sunt vasa misericordie: quia et 
          ip<lb ed="#V" n="8" break="no"/>si non pro meritis suis sed deo miserante de miseria 
          <lb ed="#V" n="9"/>libabuntur. Aut si hoc ad omnes estimant pertiner: non 
          <lb ed="#V" n="10"/>ideo nece sse est vt damnationem opinentur finiri 
          pos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>se eorum de quibus dictum est. Ibunt hiin supplicium 
          eter<lb ed="#V" n="12" break="no"/>num. Ne hoc modo putetur hitura finem felicitas eorum 
          <lb ed="#V" n="13"/>de quibus econtrario dictum est. Iusti autem in vitam 
          eter<lb ed="#V" n="14" break="no"/>naura. Sed penas damnatorum certis temporibus estiment 
          <lb ed="#V" n="15"/>si hoc his placet: aliquatenus mitigari. Et sic qup 
          <lb ed="#V" n="16"/>pe intelligi potest materiere ira dei in illis id est ipsa 
          damna<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tio. Hec enim vocatur ira dei non divini animi perturbatio. 
          <lb ed="#V" n="18"/>vt in ira sua id est manente ira sua non contineat 
          misera<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tiones suas non eterno supplicio finem dando: sed 
          le<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uamen adhibendo vel interponendo cruciatibus: quia 
          <lb ed="#V" n="21"/>nec psalmus ait ad finiendam iram suam vel post iram 
          <lb ed="#V" n="22"/>suam: sed in ira sua. Que si sola esset: alienari a 
          re<lb ed="#V" n="23" break="no"/>gno dei: et carere magna multitudine dulcedis 
          <lb ed="#V" n="24"/>dei: tam grandis tamen est pena: vt ei possint nulla 
          tor<lb ed="#V" n="25" break="no"/>menta que nouimus comparari: si illa sit eterna: 
          <lb ed="#V" n="26"/>ista autem sit quamlibet multis seculis longa. 
          Mane<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bit ergo sine fine mors perpetua damnatorum et ipsa 
          <lb ed="#V" n="28"/>omnibus erit communis sicut manebit communiter omnium vita 
          <lb ed="#V" n="29"/>eterna sanctorum. Ecce ita asserit hic penas 
          repro<lb ed="#V" n="30" break="no"/>borum non esse finiendas: quod non improbat si dicatur eorum 
          <lb ed="#V" n="31"/>supplicio aliquod leuamen adhiberi. Unde non 
          incon<lb ed="#V" n="32" break="no"/>grue dici potest deum et fi iuste id possit: non omnino 
          <lb ed="#V" n="33"/>tantum punire malos in futuro quantum meruerunt sed 
          <lb ed="#V" n="34"/>eis aliquid quantuncumque mali sint de pena relaxare. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e258">
          <lb ed="#V" n="35"/>¶ Determinat premissas auctoritates. 
          <lb ed="#V" n="36"/>Quod ergo dictum est iudicium sine 
          <lb ed="#V" n="37"/>misericordia fieri illi quod 
          <lb ed="#V" n="38"/>non fecit misericordiam intelligi potest Quod iudicium 
          dam<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nationis fiet illi qui non fecit misricordiam: pro eo quod 
          <lb ed="#V" n="40"/>fuit sine misericordia: vel fiet iudicium ei fine 
          mi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sericordia: liberante et saluante: qui tamen in aliqua 
          pe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ne alleuiatione misericordiam dei sentiet. Ita cum 
          <lb ed="#V" n="43"/>dicitur misericordia hic: iudicium in futuro: non negatur 
          <lb ed="#V" n="44"/>quin in futuro sit misericordie effectus: et in electis 
          <lb ed="#V" n="45"/>qui per misericordiam ab omni miseria liberabuntur: et 
          <lb ed="#V" n="46"/>in reprobis qui minus quam meruerint cruciabuntur. 
          <lb ed="#V" n="47"/>Sed hic non sine causa dicitur fieri dei misericordia: et 
          <lb ed="#V" n="48"/>iudicium in futuro: quia et hic multis modis miseretur 
          <lb ed="#V" n="49"/>deus quibus non miserebitur tunc. Uocat enim deus nunc 
          <lb ed="#V" n="50"/>peccatores et iustificat: quod non faciet: et tunc reddet 
          <lb ed="#V" n="51"/>singulis secundum merita sua. manifeste iudicabit 
          qui<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nunc occulte iudicat. Cuius occultum iudicium vt 
          <lb ed="#V" n="53"/>ait Aug. intelligitur pena quia quisque vel exercetur ad 
          <lb ed="#V" n="54"/>purgationem vel mouetur ad conuersionem: vel si 
          contem<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nit excecatur ad damnationem. Occultum ergo 
          iudi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cium dei pena dicitur qua iudicat purgando: conuertem 
          <!-\-00444.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>do vel excecando. Iudicia quoque dei interdum 
          ap<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pellantur dispensationes eius de omnibus rebus. Unde 
          <lb ed="#V" n="59"/>quamincomprehensibilia sunt iudicia eius: et 
          iudicia<lb ed="#V" n="60" break="no"/>eius abyssus multa. Iudicium autem quo in 
          <lb ed="#V" n="61"/>futuro iudicabit: intelligitur sententia iudicis qua 
          vem<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tillabitur area id est diuidentur localiter boni a malis 
          <lb ed="#V" n="63"/>ministerio angelorum: et isti in vitam ducentur: 
          il<lb ed="#V" n="64" break="no"/>li in supplicium mittentur qui nunc simul mixti sunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e330">
          <lb ed="#V" n="65"/>¶ De iusticia et misericordia dei. 
          <lb ed="#V" n="66"/>Sed quomodo iusiciam dei et 
          <lb ed="#V" n="67"/>pietatem id est 
          mise<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ricordiam supra Cassio. duas esse res dixit: quae 
          sem<lb ed="#V" n="69" break="no"/>per adiuncte sunt iudicio dei. Iusticia enim dei et 
          <lb ed="#V" n="70"/>misericordia non due res sunt sed vna res id est vna 
          <lb ed="#V" n="71"/>diuina essentia est sicut supra pluribus 
          auctorita<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tibus ostensum esta. Quia non est deo aliud esse 
          miseri<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cordem quam misericordiam: nec iustum quam iusticiam: sed 
          <lb ed="#V" n="74"/>idem prorsus. Nec aliud est ei esse misericordem quam 
          <lb ed="#V" n="75"/>iustum vel misericordiam quam iusticiam sed omnino idem: quia 
          <lb ed="#V" n="76"/>non denominatiue sed essentialiter hec de deo dicuntur. Cur 
          <lb ed="#V" n="77"/>ergo dicit scriptura de operibus dei quedam esse 
          mi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sericordie: quedam iusticie: Si enim iusticia dei 
          mi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sericordia est: quecumque sunt opera misericordie esse 
          <lb ed="#V" n="80"/>videntur iusticie et econuerso. His responderi potest sic. 
          il<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lis locutionibus quibus huiusmodi operum fiunt 
          distin<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ctiones. vt alia misericordie: alia iusticie: alia 
          bo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nitati attribuantur: non diuersitas subiacentis id est 
          <lb ed="#V" n="84"/>rei his vocabulis significate exprimitur: sed 
          varie<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tas sensuum et effectuum in creaturis modonstratur. Cum 
          <lb ed="#V" n="86"/>enim dicitur deus iustus vel iusticia: essentia diuina 
          prae<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dicatur: et est quod ipse sit distributor et iudex 
          merito<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rum intelligi datur. Ita et cum dicitur misericors essentia 
          <lb ed="#V" n="89"/>diuina perdicatur: et insuper quod ipse sit miserorum 
          libera<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tor intelligi datur. Similiter cum dicitur bonus essentia 
          di<lb ed="#V" n="91" break="no"/>uina praedicatur. Et cum dicitur deus: et insuper auctor omnium 
          <lb ed="#V" n="92"/>bonorum ostenditur. Ita et cum dicitur deus: essentia 
          diuina<lb ed="#V" n="93" break="no"/>predicatur et ipse timendus ostenditur. Inde ergo 
          que<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dam opera misericordie quedam iusticie dicuntur: no quan 
          <lb ed="#V" n="95"/>diuina essentia hec et illa operetur: et quin hec et illa 
          <lb ed="#V" n="96"/>sint opera divinae essentie que dicitur misericordia: et 
          iusti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cia: sed quia quaedam sunt quibus iudex et equus distributor 
          <lb ed="#V" n="98"/>quedam quibus ostenditur miserator. Misericors enim dicitur 
          <lb ed="#V" n="99"/>in natura: miserator in exhibitione. et in quibusdam operibus 
          <lb ed="#V" n="100"/>dicitur effectus esse misericordie: et in quibusdam esfectus 
          <lb ed="#V" n="101"/>iusticie non quod alid efficiat iusticia: aliud 
          miseri<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cordia dei si ad essentiam referes: sed quia ex quibusdam 
          <lb ed="#V" n="103"/>effectibus intelligitur iudex: ex quibusdam miserator: 
          <lb ed="#V" n="104"/>vel vt quibusdam placet iustus et misericors. Sed secundum 
          <lb ed="#V" n="105"/>hoc occurrit questio quomodo et ex aliis 
          osten<lb ed="#V" n="106" break="no"/>datur iustus et ex aliis mi sericors cum sit idem 
          <lb ed="#V" n="107"/>ei esse iustum et esse misericordem: Si enim secundum 
          ean<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dem rationem dicitur iustus et misericors: ex eo opere quo 
          intel<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ligitur iustus intelligitur misericors et econuerso. Sed 
          <lb ed="#V" n="110"/>dixi supra: quia cum dicitur deus iustus et misericors ita 
          <lb ed="#V" n="111"/>eadem diuina essentia significatur: et secundum ea idem praedicatur 
          <lb ed="#V" n="112"/>vt est quedam diuersa intelligantur. Intelligimus 
          <!-\-00445.xml-\->
          <pb ed="#V" n="207-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>enim per hoc cum esse miseratorem et iustum iudicen. 
          <lb ed="#V" n="2"/>Quod euidenter Origenes ostendit dicens. Omnia 
          <lb ed="#V" n="3"/>que dei sunt christus est ipse sapientia eius: ipse 
          forti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tudo: iusticia: sanctitas: ipse prudentia. Sed cum 
          <lb ed="#V" n="5"/>vnum sit in subiacenti pro varietate sensuum 
          diuer<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sis nuncupatur vocabulis. Aliud enim significat 
          sa<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pienia: aliud tusticia. Qande enim sapientia dicitur: disciplis te 
          di<lb ed="#V" n="8" break="no"/>uinarum humanarumquam rerum instruere intelligitur. Qande 
          iu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sticia: distributor vel iudex meritorum insinuatur. Ita 
          <lb ed="#V" n="10"/>et prudentia cum dicitur: et doctor et demonstrator bonarum 
          <lb ed="#V" n="11"/>vel malarrum rerum vel neutrarum intelligitur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e468">
          <lb ed="#V" n="12"/>¶ Auctoritatibus probat quedam iusticie: alia 
          <lb ed="#V" n="13"/>misericordie: alia bonitati attribui. 
          <lb ed="#V" n="14"/>Quod autem quedam opera mise 
          <lb ed="#V" n="15"/>ricordie: quedam 
          iu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sticie: quedam bonitati attribuantur: in scripturis 
          <lb ed="#V" n="17"/>facile est reperire. Et de misericordia quidem et 
          iusti<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cia manifestum est. de bonitate vero et 
          misericor<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dia amplius latet. Sed Aug. docet illa opera 
          <lb ed="#V" n="20"/>proprie ad misericordiam pertinere quibus aliqui a 
          <lb ed="#V" n="21"/>miseria liberantur. Ad bonitatem vero non solum 
          <lb ed="#V" n="22"/>illa: sed facturam et gubernationem naturalium: ita 
          <lb ed="#V" n="23"/>dicens. Ad misericordiam pertinet quod a peccatis 
          <lb ed="#V" n="24"/>mundat et de miseria liberat. Ad bonitatem vero 
          <lb ed="#V" n="25"/>quod celum et terram et omnia valde bona creauit vt e 
          <lb ed="#V" n="26"/>sent. Idem. Celi non indigent misericordia: vbi 
          <lb ed="#V" n="27"/>nulla est miseria. in terra hominis abundat miseria 
          <lb ed="#V" n="28"/>et superabundat dei misericordia. Miseria ergo 
          <lb ed="#V" n="29"/>hominis et misericordia dei plena est terra non celi: 
          <lb ed="#V" n="30"/>qui non indigent misericordia: indigent tamen regente 
          <lb ed="#V" n="31"/>domino. Omnia enim indigent domino et misera et felicia: quia 
          si<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ne illo miser non subleuatur: felix non regitur. Item 
          <lb ed="#V" n="33"/>alibi. Misericordia est erga miseros: bonitas 
          <lb ed="#V" n="34"/>erga quoslibet. Interdum tamen misericordia 
          <lb ed="#V" n="35"/>large accipitur vt bonitas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e523">
          <lb ed="#V" n="36"/>¶ Quomodo vniuerse vie domini dicantur mienia et veritas. 
          <lb ed="#V" n="37"/>Post hec considerari oportet: ex quo 
          <lb ed="#V" n="38"/>sensu vniuerse vie domini 
          dican<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur misericordia et veritas. Hoc multiplicem 
          <lb ed="#V" n="40"/>recipit expositionem. Uniuerse enim vie domini 
          miseri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cordia et veritas: quibus ad nos venit vt ait Aug. 
          <lb ed="#V" n="42"/>super psalmum intelliguntur duo aduentus. Primus 
          <lb ed="#V" n="43"/>in quo manifestam et multiplicem misericordiam 
          no<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bis exhibuit: et secundus in quo requerendo merita 
          iusti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ciam exhibebit. Uniuerse est vie domini id est quibus ad dominum 
          <lb ed="#V" n="46"/>ascendimus sunt iusticia qua a malo 
          declina<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mus: et misericordia qua bonum facimus. 
          In<lb ed="#V" n="48" break="no"/>his enim duobus omne bonum meritum includitur. Sed cum 
          <lb ed="#V" n="49"/>superius Cassio. dixerit in his duobus omnia opera dei 
          <lb ed="#V" n="50"/>includi: merito quaeri potest anim omni opere domini hec 
          duo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mutuo sibi iungantur. Quibusdam placuit non in 
          omni<lb ed="#V" n="52" break="no"/>opere domini hec duo concedere secundum effectum dico: natura 
          se<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cundum essentiam non diuiditur misericordia a 
          iusticia<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sed vnum est. Uerum secundum effectum in omniopere domini dicunt esse 
          <lb ed="#V" n="55"/>misericordiam et iusticiam: sed in quibusdam fatentur. tantum 
          mi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sericordiam et in aliis iusticiam: atque in aliis miserico: 
          <!-\-00445.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>diam et iusticiam. Fatentur tamen dominum omnia que fecit 
          mise<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ricorditer agere et iuste: referentes rationem dicti ad 
          <lb ed="#V" n="59"/>dei voluntatem quae iusticia est et misericordia: non ad 
          <lb ed="#V" n="60"/>effectus misericordie et iusticie que sunt in rebus. 
          <lb ed="#V" n="61"/>Aliis autem videtur quod sic dicitur deus omnia opera sua 
          iu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ste facere et misericorditer: ita concedendum sit in omni 
          <lb ed="#V" n="63"/>opere dei iusticiam esse et misericordiam id est 
          clemen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tiam secundum effectum vel signum quia nullum opus 
          <lb ed="#V" n="65"/>dei est in quo non fit effectus vel signum 
          equi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tatis et clementie siue occulte siue aperte. 
          Ali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>quando enim manifesta est clementia siue 
          benigni<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tas et occulta equitas: aliquando econuerso.
          </p>-->
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e106">
          <lb ed="#V" n="69"/>SUperius determinauit magister de 
          sta<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tum animarum existentium in 
          purgato<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rio. Hic determinat de statum existentium in inferno. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e608">
          <lb ed="#V" n="72"/>¶ Et diuiditur in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e613">
          ¶ Pmo inquirit vtrum 
          <lb ed="#V" n="73"/>deus in punitione damnatorum agat misericorditer 
          <lb ed="#V" n="74"/>vel iuste tantum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e620">
          ¶ 2o quo modo sunt in deo iustitia et 
          miseri<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cordia. ibi. Sed quo modo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e625">
          ¶ Prima inuas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e628">
          ¶ Pomo de. 
          <lb ed="#V" n="76"/>terminat quaestionis veritatem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e633">
          ¶ Secundo exponit quasdam 
          <lb ed="#V" n="77"/>auctoritates que videntur sonare contrarium. ibil. Quod ergo dictum 
          <lb ed="#V" n="78"/>est.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e640">
          ¶ Illa pars que ibi incipit. Sed quomod. diuiditur in tres. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e642">
          <lb ed="#V" n="79"/>¶ Primo ostendit quod distinctio iustitie et misericodie 
          in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>deo attenditur quo ad opera.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e649">
          ¶ Secundo quod quedam opera at 
          <lb ed="#V" n="81"/>tribuuntur iustitie quedam misericordie. ibi. Quod autem 
          <lb ed="#V" n="82"/>quedam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e656">
          ¶ Tertio quod in singulis operibus inuenitur 
          misericor<lb ed="#V" n="83" break="no"/>di et iustitia. ibi. Post hoc etc. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e662">
          Distin. XIVI 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e664">
          <lb ed="#V" n="84"/>CIrca hanc distinctionem querendum 
          <lb ed="#V" n="85"/>est principaliter de 
          duo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>bus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e673">
          ¶ Primo de iustitia dei.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149842-d1e675">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="87"/>de eius misericordia. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>