<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="25-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f18048"><!-- l2d5a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f18048-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e103">
               <lb ed="#V" n="3"/>Consequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="4" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="5"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      cor<lb ed="#V" n="6" break="no"/>uersio bonorum angelorum fuerit per naturam 
      ve<lb ed="#V" n="7" break="no"/>per gratiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum per illam conuersionem 
      <lb ed="#V" n="8"/>meruerunt gloriam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum illi sicut maiores in 
      <lb ed="#V" n="9"/>gloria qui nobiliorem habent naturam.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f18048-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-f18048-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum conversio bonorum angelorum ad deum fuit per naturam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e134">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="10"/>PRimo ostendo quod conuersio 
      bono<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rum angelorum 
      <lb ed="#V" n="12"/>ad deum fuit per naturam. Magister in 
      presen<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ti distin. Non indigebat angelus gratia per quam 
      <lb ed="#V" n="14"/>iustificaretur. Sed per conuersionem ad deum iustificatus 
      <lb ed="#V" n="15"/>est: ergo non indigebat gratia vt conuerteretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e150">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="16"/>philosophum. 3. de anima. intellectus semper est rectus: quod non esset 
      ve<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rum nisi rectitudo sibi naturalis esset: ergo substantia 
      intellectua<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lis naturaliter est recta. Sed non est recta nisi ad deum conuersfa. ergo 
      <lb ed="#V" n="19"/>eius conuersio ad deum est per naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e161">
      ¶ Item si ad deum 
      <lb ed="#V" n="20"/>non potuissent conuerti nisi per gratiam: tunc malis angelis 
      <lb ed="#V" n="21"/>qui numquam habuerunt eam: imputari non deberet quod ad deum 
      <lb ed="#V" n="22"/>non sunt conuersi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e170">
      ¶ Item facilius potest affectus se 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>uertere ad illud quod magis naturaliter diligit: quam ad illud quod 
      na<lb ed="#V" n="24" break="no"/>turaliter minus diligit. Sed vt habitum est. dist. 3. angelus 
      <lb ed="#V" n="25"/>dilectione naturali plus diligebat deum: quam aliquam creaturam. 
      <lb ed="#V" n="26"/>ergo cum per naturalia posset se conuertere ad creaturam 
      <lb ed="#V" n="27"/>multo fortius poterat se conuertere ad deum per naturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Contra Magister dist. presenti. conuersio iustos 
      fa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cit. Sed nullus iustificatur nisi per gratiam. 
      <lb ed="#V" n="30"/>ergo conuerti non potuerunt nisi per gratiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e193">
      ¶ Item nulla 
      <lb ed="#V" n="31"/>creatura potest se eleuare per naturam ad id quod per naturam 
      <lb ed="#V" n="32"/>est improportionaliter supra se. Sed deus est proportionalite 
      <lb ed="#V" n="33"/>supra naturam ipsius angeli: ergo angelus per naturam non 
      <lb ed="#V" n="34"/>potuisset se eleuare ad ipsum deum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e204">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Respondeo quod conuersio bonorum angelorum per
      <lb ed="#V" n="36"/>naturam fuit inchoata: et per gratiam 
      <lb ed="#V" n="37"/>gratum facientem promota: et facta placita: et per gloriam 
      con<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sumata: et quamuis inter ista non fuerit ordo secundum prius et poste 
      <lb ed="#V" n="39"/>rius in duratione: tamen inter illa fuit prius et posterius 
      or<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dine nature. Sic enim primo fuit motts liberi arbitrii in deum 
      <lb ed="#V" n="41"/>in quo fuit sue conuersionis inceptio. Secundo promota 
      <lb ed="#V" n="42"/>fuit per gratum faciens adiutorium quando ipsi angelo facta 
      <lb ed="#V" n="43"/>est gratie gratum facientis infusio. Tertio recepit angelus 
      <lb ed="#V" n="44"/>glorie habitum: per quem facta est sue conuersionis consumatio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e228">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod non 
      <lb ed="#V" n="46"/>indigebat angelus gratia per quam
      <lb ed="#V" n="47"/>iustificarentur etc. Dico quod verum est secundum quod iustificatio est 
      <lb ed="#V" n="48"/>ab iniustitia ad iustitiam mutatio: quia angeli qui conuersi sunt 
      <lb ed="#V" n="49"/>numquam fuerunt iniusti. Sed tamen secundum quod iustificatio est 
      mu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tatio a iustitia non grata ad iustitiam gratam: indigebant gratia 
      <lb ed="#V" n="51"/>gratum faciente: ad hoc vt iustificaretur. quia ipsi non fuerunt 
      crea<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ti in gratia gratum faciente: vt superius habitum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e248">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>secundum cum dicitur: quod intellectus semper est rectus. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="54"/>est quantum ad suum naturale dictamen: quod habet respectu principiorum 
      <lb ed="#V" n="55"/>et voluntas semper recta quantum ad appetitum naturalem quem habet 
      re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>spectu finis. Et sicut contingit intellectum errare quantum ad 
      <lb ed="#V" n="57"/>conclusiones: ita contingit voluntatem male moueri motu 
      deli<lb ed="#V" n="58" break="no"/>beratiuo: qui est in electione aliorum a fine. Cum autem in 
      argu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mento dicitur quod natura non est recta nisi ad deum conuersa. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>naura angeli ab instanti sue creationis non fuit recta rectitudi 
      <lb ed="#V" n="61"/>ne grata: sed rectitudine naturali: quia et ex tunc ad deum 
      na<lb ed="#V" n="62" break="no"/>turaliter fuit conuersa. Sed non per motum deliberatiuum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e272">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis mali angeli numquam habuerunt 
      <lb ed="#V" n="64"/>gratiam: tamen eis imputatur: quod non sunt conuersi. Quia non 
      <lb ed="#V" n="65"/>inchoaueuerunt per naturalia sua conuersionem suam: quam 
      si<lb ed="#V" n="66" break="no"/>per suam voluntatem deliberatiuam inchoassent: eis fuisset 
      <lb ed="#V" n="67"/>superaddita gratum faciens gratia: per quam eorum conuersio 
      fuis<lb ed="#V" n="68" break="no"/>set placita et completa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e289">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod facilius potest 
      <!--00064.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>se affectum conuertere: ad illud quod naturaliter magis diligit: 
      quam<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ad illud quod naturaliter minus diligit: quando alia sunt paria. 
      <lb ed="#V" n="71"/>In conuersione autem et auersione non est sic: quia forma conuersionis 
      <lb ed="#V" n="72"/>meritorie: que est gratia: est supra facultatem voluntatis 
      crea<lb ed="#V" n="73" break="no"/>te. Deformatio autem auersionis est infra potestatem ipsius 
      vo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>luntatis ratione defectibilitatis sue. Per nullam tamen propriam 
      <lb ed="#V" n="75"/>vt dictum est: potuerunt in substantiam actus conuersionis ad 
      <lb ed="#V" n="76"/>deum: non tamen perfecte: quia ile actus non potuisentee ita intensus 
      <lb ed="#V" n="77"/>per solam naturam sicut fuit per naturam simul et gratiam.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f18048-Dd1e316">
               <head xml:id="kzz7yh-f18048-Hd1e318">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum boni angeli per suam conversionem mueruerunt gloriam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e320">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="78"/>SEcundo queritur vtrum boni angeli per 
      <lb ed="#V" n="79"/>suam conuersionem mueruerunt 
      glo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>riam. Et videtur quod non. Quia Magister in praesenti dist. ca. 
      <lb ed="#V" n="81"/>vltimo vult quod in eis premium praecessit meritum. Sed 
      con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>uersio in eis ordine nature precessit praemium: ergo non fuit illi 
      <lb ed="#V" n="83"/>eiem 
      <lb ed="#V" n="84"/>uersio fuit momentanea: ergo cum magno premio debeat 
      <lb ed="#V" n="85"/>respondere magnum meritum: videtur quod illa conuersio non fuit meritus 
      <lb ed="#V" n="86"/>sufficiens ad tantum praemium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e342">
      ¶ Item sicut se habent mali 
      an<lb ed="#V" n="87" break="no"/>geli ad demeritum: ita se habent boni ad meritum. Sed mali 
      <lb ed="#V" n="88"/>angeli demerentur: ergo boni angeli merentur. Sed non 
      me<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rentur habendum: quia tunc in eis esset spes: quod non videtur verum: 
      <lb ed="#V" n="90"/>Quia sicut dicitur Prouerb 13 spes que differtur affligit 
      <lb ed="#V" n="91"/>animam. ergo merentur iam habitum. ergo illud in sua 
      con<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uersione non meruerunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Contra Aug. in libro de correctione et gratia longe 
      vl<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tra medium. Angeli sancti qui cadentibus aliis 
      <lb ed="#V" n="95"/>steterunt: illius vice mercedem accipere meruerunt. ergo per 
      <lb ed="#V" n="96"/>illam conuersionem meruerunt praemium quod habent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e369">
      ¶ Item illi qui 
      ce<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ciderunt per suam auersionem penam quam habent meruerunt. ergo similiter 
      <lb ed="#V" n="98"/>angeli qui steterunt per suam conuersionem glatiam quam habent meruerunt. 
      <!-- I think this should be new paragraph-->
      <lb ed="#V" n="99"/>Ad hanc quaestionem dixerunt quidam: quod conuersio 
      angelo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rum non fuit sufficiens meritum pro tanto praemio quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>habent. Sed modo merentur ipsum per obsequia: quae ex mandato dei 
      no<lb ed="#V" n="102" break="no"/>bis exhibent. Nec videtur eis absurdum cum videamus regem 
      da<lb ed="#V" n="103" break="no"/>re dextrarium militi qui nondum meruit ipsum: quia scit illum 
      militen<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dato dextrario bene vsurum. Sed haec opisio cmmuniter non tenetur. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Magister enim est congruus ordo vt meritum praecedat praemium 
      <lb ed="#V" n="106"/>quam sequatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e394">
      ¶ In hoc est magis patet: quantum deus appretiatur motum 
      <lb ed="#V" n="107"/>voluntatis ex gratia. Et etiam ex hoc magis apparet virtus gratiae: qua 
      <lb ed="#V" n="108"/>voluntas ita intense et perfecte vnico actu potuit moueri 
      <lb ed="#V" n="109"/>quod illo motu meruit vitam glatie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e403">
      ¶ Concedo ergo quod per illam 
      <lb ed="#V" n="110"/>conuersionem essentialem gluriam meruerunt. Si enim homo non 
      fuis<lb ed="#V" n="111" break="no"/>set factus: tunc ista obsequiaque modo homini exhibent: non 
      exhi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>buissent. Nec tamen dicendum est quod suam gluriam sine merito 
      habuis<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sent. Nonergo merentur gloriam essentialem per obsegua 
      <lb ed="#V" n="114"/>que nobis exhibent. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e416">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod hoc non 
      <lb ed="#V" n="116"/>tenetur opinio magistri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e423">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cundum dicendum: quod illa conuersio fuit magnum meritum: 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod enim non fuit in multiplicatione actuum: recompensatum 
      <lb ed="#V" n="119"/>est in maxima perfectione illius actus: quia illo actu: 
      quam<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tuncumque intensius potuerunt se totaliter deo dederunt: et per 
      <lb ed="#V" n="121"/>dilectionem coniunxerunt. Nec tam deus respicit 
      multitudi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nem operis: sicut perfectionem actus bone voluntatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e439">
                  <lb ed="#V" n="123"/>¶ Ad tertium dicendum quod boni angeli merentur vsque ad 
      iu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dicium: quantum ad vim administratiuam: non tamen merentur 
      <lb ed="#V" n="125"/>premium substantiale: sed accidentale. Nec propter hoc dici potest 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod habeant spem: sed habent perfectam certitudine: nec affliguntur in 
      <lb ed="#V" n="127"/>expectando illud accidentale praemium: quia non expectant illud se 
      ha<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bituros nisi pro illo tempore quo habebunt. talis autem expectatio bene 
      <lb ed="#V" n="129"/>ordinatam voluntatem non affligit.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f18048-Dd1e458">
               <head xml:id="kzz7yh-f18048-Hd1e460">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum illi angeli sint maiores in gloria: qui nobiliorem habent naturam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e462">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="130"/>TErtio queritur vtrum illi 
      angeli<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sint maiores in 
      <lb ed="#V" n="132"/>gloria: qui nobiliorem habent naturam. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="133"/>quod non. Quia aliqua natura inferior est maior per glatiam. 
      <lb ed="#V" n="134"/>aliqua alia superiori natura. Sicut patet de beata virgine: de qua 
      <lb ed="#V" n="135"/>cantat ecclesia quod est super choros angelorum exaltata: 
      <lb ed="#V" n="136"/>ergo a simili quidam angelus alio inferior per naturam est 
      <!--00065.xml-->
      <pb ed="#V" n="26-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>illo superior per gloriam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e488">
      ¶ Item super illud Prouerb. 
      <lb ed="#V" n="2"/>30. Stellio manibus nititur. Dicit Glo. quod dum 
      ingenio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>si per negligentiam in malis. remanent: simplices quos 
      <lb ed="#V" n="4"/>ingenii pena non adiuuat: ad obtinenda eterni regni menia 
      <lb ed="#V" n="5"/>virtus operationis leuat. Tantum ergo creatura exaltatur in 
      <lb ed="#V" n="6"/>gloria: quantum ad illam nititur. Cum ergo angelus aliquis supe 
      <lb ed="#V" n="7"/>rior alio per naturam potuerit minus niti quam alius per 
      volun<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tatem liberam: potuit esse alius illo superior per gloriam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e506">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="9"/>si omnes angeli secundum quod sunt superiores in natura essent superiores 
      <lb ed="#V" n="10"/>in gloria: tunc videretur dari gratia et gloria de necessita 
      <lb ed="#V" n="11"/>te secundum capacitatem nature: quod erroneum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e515">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra Anselus in libro de casu diaboli: quasi inter 
      prin<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cipium et medium libri. Dicit de bonis 
      an<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gelis quod adeo prouecti sunt vt sint adepti quicquid velle 
      po<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tuerunt: nec iam videant quid plus velle possint. Sed 
      na<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tura superiores plus velle potuerunt: quam natura 
      inferio<lb ed="#V" n="17" break="no"/>res: ergo plus de gloria quam inferiores adepti sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e532">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="18"/>quorum natura est nobilior: illorum est capacitas maior. Sed omnium 
      ca<lb ed="#V" n="19" break="no"/>pacitas videtur repleta: quia aliter non videretur terminatus appetitus 
      <lb ed="#V" n="20"/>eorum. ergo qui sunt superiores natura sunt superiores in glutia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e541">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Respondeo quod inter angelos qui steterunt: qui sunt 
      <lb ed="#V" n="22"/>superiores in natura: sunt superiores in 
      <lb ed="#V" n="23"/>gloria: non quia de necessitate detur gratia et gloria secundum 
      pro<lb ed="#V" n="24" break="no"/>portionem capacitatum naturalium. Sed quia probabile est 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod illi qui nobiliora naturalia habuerunt: per voluntatem 
      <lb ed="#V" n="26"/>propriam intensius et fortius se disposuerunt. Quia pie 
      creden<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dum est quod ex sibi datis: quantuncumque potuerunt: deum 
      intenm<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sius dilexerunt: et illi fortius diligere potuerunt qui 
      na<lb ed="#V" n="29" break="no"/>turam nobiliorem habuerunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e563">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod deus matri
      <lb ed="#V" n="31"/>fue ita speciale et priuilegiatum dedit 
      <lb ed="#V" n="32"/>supernaturale adiutorium: quo perfectius ad gloriam se 
      dif<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ponere potuit et disposuit quam quicumque angelus: fortiorem 
      <lb ed="#V" n="34"/>enim motum potest elicere natura inferior cum maiori 
      adiuto<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rio supernaturali quam natura superior cum minori. In omnibus 
      <lb ed="#V" n="36"/>autem angelis ante suam conuersionem omnia adiutoria 
      super<lb ed="#V" n="37" break="no"/>naturalia que habuerunt fuerunt equalia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e583">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod quamuis angelus superior potuerit minus niti quam inferior: 
      <lb ed="#V" n="39"/>et ita minus habuisse de gloria: tamen magis nisus est: et 
      <lb ed="#V" n="40"/>ideo de gloria plus habet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f18048-d1e592">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      opinio<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mea non ponit gratiam et gloriam dari de necessitate secundum 
      pro<lb ed="#V" n="42" break="no"/>portionem capacitatum naturalium: quia bene concedo quod si 
      nobilio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>res angeli in natura minus se disposuissent quam inferiores 
      mi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nus habuissent de gloria. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>