<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="128-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a87809"><!-- l1d41a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a87809-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e103">
               <lb ed="#V" n="32"/>CIrca hanc Di querenda sunt quetuor 
      <lb ed="#V" n="33"/>principaliter. Primn de 
      ele<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctione. Secundo de praedestinatione. Tertio de 
      re<lb ed="#V" n="35" break="no"/>probatione. Quarto de dei cognitione. Circa 
      pri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mum queruntur duo. Primo vtrum deus nos elegerit ab 
      eter<lb ed="#V" n="37" break="no"/>no. Secundo sine argu. quomodo differunt Scientia: prescientia: 
      pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>uidentia: praedestinatio: propositum. dispositio: et electio. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a87809-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-a87809-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e125">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="40"/>PRimo ostendo quod deus non elege 
      <lb ed="#V" n="41"/>rit aliquos ab 
      eter<lb ed="#V" n="42" break="no"/>no Damas. lib. 2. c. 21. Electio est de duobus 
      psaeniacen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tibus eligere: hoc est pro altero optare: sed huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="44"/>preoptatio non est in deo secundum effectum: ergo secundum effectum 
      <lb ed="#V" n="45"/>tantum: ergo deus nullum elegit nisi ex tempore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e143">
      ¶ Item Dama. 
      <lb ed="#V" n="46"/>eodem lib. et eodem. c. In deo quidem voluntatem dicimus. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Electionem autem principaliter non dicimus: ergo deus 
      nul<lb ed="#V" n="48" break="no"/>los elegit neque ex tempore: neque ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e152">
      ¶ Item secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="49"/>3. ethi. c. 5 electio sequitur consilium sed Dama. lib. 2. c. 21. De 
      <lb ed="#V" n="50"/>non consiliatur: quia ignorantie est consiliari: ergo deus non 
      ele<lb ed="#V" n="51" break="no"/>git neque ex tempore neque ab eterno. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e161">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contra secundum apotest. ad Ephe. i elegit nos ante 
      mon<lb ed="#V" n="53" break="no"/>di constitutionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e169">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Respondeo quod electio est duorum omstensorum ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>aliquid aliud ordinabilium quod est in 
      <lb ed="#V" n="56"/>potestate eligentis alterum alteri ad illud libere praeoptare vel 
      <lb ed="#V" n="57"/>alterum et non alterum ordinare. Oportet enim quod eligenda per 
      <lb ed="#V" n="58"/>eorum cognitionem: ostendantur eligenti. Electio enim 
      praesuppo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nit cognitionem. Oportet etiam quod eligibilia sint ordinabilia ad 
      <lb ed="#V" n="60"/>aliquid aliud. Unde quia finis non est quid ordinabile ad aliud 
      <lb ed="#V" n="61"/>ideo respectu finis non est electio secundum philosophum. 3. ethi. c. 5. Od 
      <lb ed="#V" n="62"/>etiam quod ambo eligibilia sint ordinabilia ad illud propter quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>est electio. Unde respectu aque et vestis non est electio per 
      <lb ed="#V" n="64"/>comperationem ad induitionem. Oportet etiam quod illud ad quod 
      <!--00269.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="65"/>aliquid eligitur sit possibile. Respectu enim impossibilium non 
      <lb ed="#V" n="66"/>est electio secundum philosophum. 3. ethi. c. 5 oportet etiam quod ita sit 
      possibi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>le quod sit in potestate eligentis. Unde secundum philosophum. 3. ethi. c. 5 
      electio<lb ed="#V" n="68" break="no"/>est respectu eorum que eligens estimat fieri per ipsum. 
      <lb ed="#V" n="69"/>Oportet etiam quod illa preoptatio sit libera. Unde carenti 
      <lb ed="#V" n="70"/>bus vsu liberi arbitrii non competit eligere. Unde secundum philosophum. 
      <lb ed="#V" n="71"/>3. ethi. c. 5 pueris. et brutis non conuenit eligere. cum ergo 
      <lb ed="#V" n="72"/>homines ad salutem eternam sint ordinabiles. et deo ab 
      <lb ed="#V" n="73"/>eterno cogniti fuerint: et vitam dare eternam sit in dei 
      po<lb ed="#V" n="74" break="no"/>testatem: et quosdam ab eterno libere praeoptauit ad participa 
      <lb ed="#V" n="75"/>tionem vite eterne: non ad hoc alios ordinando. sequitur quod 
      ab<lb ed="#V" n="76" break="no"/>eterno homines elegit: et similiter quosdam angelos. 
      Exe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cutio tamen huius electionis non potuit esse nisi ex tempore. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e228">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod praeoptatio 
      <lb ed="#V" n="79"/>non est in deo secundum affectum etc. Uerum 
      <lb ed="#V" n="80"/>est secundum quod affectus sonat in passionem: tamen bene est in deo secundum 
      af<lb ed="#V" n="81" break="no"/>fectum si accipiatur affectus pro proposito voluntatis. Unde 
      <lb ed="#V" n="82"/>illa praeoptatio fuit in deo ab eterno secundum affectum in proposito. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Cum autem est secundum affectum in executione non potest esse nisi 
      <lb ed="#V" n="84"/>temporalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e246">
      ¶ Ad 2m dicendum quod Damas. ibi loquitur de 
      ele<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ctione secundum modum quo est in nobis scilicet inquantum est conclusio 
      <lb ed="#V" n="86"/>post consultationem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e253">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod electio sequitur 
      <lb ed="#V" n="87"/>consilium etc. Dico quod hoc non conuenit electioni inquantum 
      ele<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ctio est: sed inquantum est in natura indigente inquisitione. In 
      deo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>autem est certitudo cognitionis praeter aliquam inquisitionem. Unde in 
      deo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>illud est superexcellenter perfecte propter quod consiliamur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a87809-Dd1e265">
               <head xml:id="kzz7yh-a87809-Hd1e267">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e269">
                  <lb ed="#V" n="91"/>SEcundo quaeritur quomodo differunt scientia: 
      <lb ed="#V" n="92"/>prescentia: prouidentia: 
      praedestina<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tio propositum: dispositio: et electio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e278">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Respondeo quod quamuis ista in deo realiter sint idem: 
      <lb ed="#V" n="95"/>tamen differunt secundum rationem: et 
      connota<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e287">
      ¶ Scientia enim dei est certa cognitio omnium praeteritorum 
      <lb ed="#V" n="97"/>presentium: et futurorum et fieri possibilium et bonorum et 
      <lb ed="#V" n="98"/>malorum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e294">
      ¶ Prescientia vero est scientia respectu 
      futu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>rorum tantum: respectu tamen bonorum et malorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="100"/>¶ Prouidentia est praescientia practica respectu futurorum 
      <lb ed="#V" n="101"/>inquantum sunt a presente in finem ordinabilia. Unde est 
      res<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pectu futurorum bonorum principaliter et respectu 
      futu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rorum malorum propter bona. Ad bonum enim 
      prouiso<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rem spectat non tantummodo bona ordinare: sed etiam quaedam 
      <lb ed="#V" n="105"/>in illa prohibere et quedam mala permitttere: et actores eorum 
      <lb ed="#V" n="106"/>punire: secundum quod preuidet expedire ordinationi bonorum in 
      <lb ed="#V" n="107"/>finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e320">
      ¶ Predestinatio vero est prouidentia non respectu 
      quo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>rumcumque futurorum: sed respectu saluandorum in gluatia: et 
      repro<lb ed="#V" n="109" break="no"/>batio est prouidentia respectu damnatorum interminabili 
      pe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>na. Sic ergo vides quod predestinatio est prouidentia: et 
      proui<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dentia est prescientia: et prescientia est scientia: sed non conuertitur 
      <lb ed="#V" n="112"/>Et quia prescientia practica est respectu operandorum: vel permit. 
      <lb ed="#V" n="113"/>tendorum vel prohibendorum a presciente: ideo prouidentia et 
      prae<lb ed="#V" n="114" break="no"/>destinatio: et reprobatio que sunt due partes prouidentie 
      in<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cludunt propositum voluntatis divinae: quamuis respectu alio 
      <lb ed="#V" n="116"/>rum concludat ipsum praedestinatio quam reprobatio: quia 
      prede<lb ed="#V" n="117" break="no"/>stinatio includit propositum voluntatis diuine conferendi 
      prae<lb ed="#V" n="118" break="no"/>destinatis finalem gratiam et interminalem gloriam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e346">
      ¶ 
      Re<lb ed="#V" n="119" break="no"/>probatio vero includit propositum permittendi reprobatos 
      <lb ed="#V" n="120"/>permanere in obduraione finali: et retribuendi eis intermina 
      <lb ed="#V" n="121"/>bilem penam propter eorum iniquitatem finalem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e355">
      ¶ 
      Propo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>situm vero est actus volendi tam respectu futurorum 
      agen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dorum quam permittendorum. Uult enim deus agere que 
      agen<lb ed="#V" n="124" break="no"/>da sunt: et permittere que permittenda sunt: quanuis enim deus 
      <lb ed="#V" n="125"/>non velit mala futura: vel tamen permittere quod siant: prout tamen 
      <lb ed="#V" n="126"/>propositum est de ratione electionis: non est nisi respectu 
      sal<lb ed="#V" n="127" break="no"/>uandorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e371">
      ¶ Electio vero super propositum addit 
      discretio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nem electi a suo contrario extendendo nomen contrarietatis ad 
      <lb ed="#V" n="129"/>illam differentiam que est inter bonos et malos: et inter 
      ma<lb ed="#V" n="130" break="no"/>gis bonos et minus bonos. Deus enim meliores elegit ad 
      ali<lb ed="#V" n="131" break="no"/>quem gradum glarie: ad quem alios non elegit. Et sic patet 
      <lb ed="#V" n="132"/>quod propositum et electio formaliter dicunt actus voluntatis et 
      <!--00270.xml-->
      <pb ed="#V" n="128-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>secundum rationem intelligendi praesupponunt cognitionem in 
      intel<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lectu proponibile vel eligibile simpliciter ostendentem non 
      deter<lb ed="#V" n="3" break="no"/>minantem voluntatem ad sic proponendum vel eligendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a87809-d1e397">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Dispositio vero formaliter videtur dicere coniunctim 
      propo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>situm et cognitionem.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>