<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="133-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f95089"><!-- l2d32cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-f95089-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e103">
               <lb ed="#V" n="61"/>CIrca litteram: Manet in 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pore carnis 
      hu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ius carnalis concupiscentia scilicet causaliter: 
      concupiscen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia quotidie minuitur in proficiscentibus: quia tamen 
      <lb ed="#V" n="65"/>remanet radix nunquam de lege communi in ista corruptibili vita 
      <lb ed="#V" n="66"/>totaliter destruitur: sed iterum pululat: sicut herba corrosa: cuius 
      <lb ed="#V" n="67"/>radix in terra remanet. Alia peccata non pretereunt actu et 
      <lb ed="#V" n="68"/>remanent reatu: non propter hoc est intelligendum quin transeum 
      <!--00280.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>te actu remaneat aliqua priuatio ex actu causata que aliqumo 
      <lb ed="#V" n="70"/>modo dici potest peccatum: vt inferius ostendetur: quamuis 
      feti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dior et immundior sit caro prolis: et ideo magis corrupta: quam 
      <lb ed="#V" n="72"/>caro parentis: non ex hoc intelligendum: tamquam ita sit de 
      neces<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sitate: sed quia interdum ex immunda vita parentum pronior ad 
      <lb ed="#V" n="74"/>malum redditur natura filiorum: vtrum concupiscentia que post 
      ba<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptismum remanet: et tantum est penalitas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e142">
      ¶ Hic queritur vtrum 
      <lb ed="#V" n="76"/>sit pena inflicta. Et videtur quod non: quia a paruulo contracta 
      <lb ed="#V" n="77"/>per adam fuit acta: pena aute acta et contracta non est inflicta. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e149">
               <lb ed="#V" n="78"/>¶ Contra Aug. 13. de ciui. cap. 15. dicit mortem non esse ex 
      <lb ed="#V" n="79"/>lege nature: sed merito inflictam esse peccanti: sed quia ipsa 
      mor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>talitas ex carnis vitiositate procedit vel ab eadem causa sunt: 
      <lb ed="#V" n="81"/>ergo vitiositas quam concupiscentiam dicimus pena est 
      me<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rito inflicta peccanti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e162">
      ¶ Respondeo quod penam esse 
      infliotan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dupliciter potest intelligi: aut effecttue aut permissiue. 
      Pri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mo modo concupiscentia inquantum inordinata: non est a deo 
      <lb ed="#V" n="85"/>inflicta: quia nulla inordinatio a deo est: nec a paruulo: quia ab 
      <lb ed="#V" n="86"/>illo contracta est: nec ab adam: quia per peccatum actuale 
      <lb ed="#V" n="87"/>ipsius acta est: nec a diabolo: quia et si suadere possit: et 
      tem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptare: nullam tamen inordinationem in anima efficere potest. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Secundo modo a deo inflicta est: propter peccatum enim 
      <lb ed="#V" n="90"/>primorum parentum deus iuste permittit paruulos per 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pagationem descendentes ab eis in tali deordinatione 
      na<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sci: non restituendo ipsos ad originalem iustitiam. Est ergo 
      <lb ed="#V" n="93"/>predicta concupiscentia acta: contracta: inflicta: secundum 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>spectus diuersos: non ideo immutabilis deus humane 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ditionis primariam legem mutare debuit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e194">
      ¶ Hic queritur 
      <lb ed="#V" n="96"/>vtrum decuit deum animam infundere carni infecte. Et 
      <lb ed="#V" n="97"/>videtur quod non: quia non est vere innocens qui potest alii 
      pre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cauere a culpa nec precauet. Sed deus non infundendo 
      ani<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mam carni infecte posset sibi precauere a culpa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e205">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="100"/>non decet sapientem rem preciosam ponere in loco immudo. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e210">
               <lb ed="#V" n="101"/>¶ Contrarium sentit Magister in littera.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e215">
      ¶ Respondeo quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>decet deum animam corpori infundere non obstante quod sit 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>fectum: et propter bonum vniuersi: et propter bonum persone: 
      ni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>si enim deus animas corporibus talibus infunderet 
      cessa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ret multiplicatio generis humani: quod est bonum magnum 
      <lb ed="#V" n="106"/>in vniuerso: personam etiam melius est sic esse quam non esse: vt 
      <lb ed="#V" n="107"/>in sequenti dist. declarabitur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e231">
      ¶ Ad primum in oppositum 
      <lb ed="#V" n="108"/>dicendum quod maior argumenti intelligenda est de homine non 
      <lb ed="#V" n="109"/>de deo: deus enim iuste permittit mala fieri: eo quod sicut 
      vni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uersalis rector de malis maiora bona elicit pro vniuerso. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e240">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ Ad secundum dicendum quod illa propositio vera est: 
      quam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do habetur vas mundum in quo potest res pretiosa 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>poni: omnia autem corpora propagata immunda sunt: 
      <lb ed="#V" n="114"/>que deus sine vitio fecit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e252">
      ¶ Contra fieri terminantur ad 
      <lb ed="#V" n="115"/>esse: ergo si anima adeo fuit facta sine vitio: aliquando 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne vitio fuit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e259">
      ¶ Respondeo quod pro tanto deus dicitur sine 
      <lb ed="#V" n="117"/>vitio eam fecisse: quia illud vitium quod in instanti sue 
      infusio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nis habet a deo non accepit: sed contraxit a carne: et ex 
      <lb ed="#V" n="119"/>hoc non sequitur quod in illo instanti sine vitio fuerit. 
      Ta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>men ante baptismum a corpore descendentes parem 
      pe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nam: et post baptismum statim equalem coronam 
      fortium<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e275">
      ¶ Contra: inequales potentie cum equalibus 
      adiu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>toriis inequaliter operantur. Fortior ergo intellectus cum 
      <lb ed="#V" n="124"/>equali habitu glorie illi habitui: quem habet intellectus 
      <lb ed="#V" n="125"/>debilior: clarius deum videt quam alius intellectus 
      natu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>raliter debilior.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f95089-d1e286">
      ¶ Respondeo quod verbum Magistri 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>telligendum est de corona: quantum ad habitum non 
      <lb ed="#V" n="128"/>quantum ad actum. Argumentum autem concludit 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>equalitatem quantum ad actum. Quod autem dicit 
      Magi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ster de equalitate pene expositione non indiget: quia 
      pe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>na illa est carentia visionis dei: que carentia n paruu 
      <lb ed="#V" n="132"/>lis ante baptismum descendentibus: non recipit 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gis et minus. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>