<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="23-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g15417"><!-- l3d7a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g15417-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e103">
      ¶ Circa pricitum quaeruntur quatuor 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e105">
               <lb ed="#V" n="29"/>¶ Primo vtrum hec sit vera. Deus est homo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum hec 
      <lb ed="#V" n="30"/>sit vera. Christus est homo dominicus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum hec sit vera. Deus 
      <lb ed="#V" n="31"/>factus est homo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e121">
      ¶ Quarto vtrum hec sit vera. homo 
      <lb ed="#V" n="32"/>factus est deus. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g15417-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-g15417-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum hec sit vera. Deus est homo.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e130">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="33"/>PRimo ostendo quod hec propositio non sit vera: 
      <lb ed="#V" n="34"/>deus est homo: quia in propositione vera res 
      <lb ed="#V" n="35"/>signata per praedicatum vere dicitur de subieanto. Sed signata per 
      <lb ed="#V" n="36"/>hunc terminum homo: est humana natura: vt in 
      supposi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>to: vel vt apta nata esse in supposito: sed hec est falsa: deus 
      <lb ed="#V" n="38"/>est natura humana in supposito: vel vt apta nata est esse in 
      sup<lb ed="#V" n="39" break="no"/>posito: ergo et hec est falsa. Deus est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e148">
      ¶ Item hoc verbum est: est 
      <lb ed="#V" n="40"/>nota identitatis praedicati cum subieto. Sed homo et deus non sunt idem 
      <lb ed="#V" n="41"/>Deus enim non significat naturam humanam: quam signisicat homo: ergo 
      <lb ed="#V" n="42"/>hec est falsa deus est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e157">
      ¶ Item homo non potest vere praedicari de 
      deo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>per accidens. quia nihil accidit deo: nec deus et homo sunt 
      accidenm<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tia eiusdem nec per se: quia secundum philosophum. 1. poster. Predicatum quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>per se dicitur de subiecto vere dicitur de omni contento sub 
      <lb ed="#V" n="46"/>subiecto. Sed deus pater non est homo: ergo homo nec per 
      <lb ed="#V" n="47"/>se: nec per accidens vere predicatur de deo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Contra quecumque praedicatur de aliquo tertio praentur de 
      <lb ed="#V" n="49"/>se inuicem. Sed hec est vera. Christus est deus et hec: 
      <lb ed="#V" n="50"/>christus est homo: ergo hec est. vera deus est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e180">
      ¶ Item <ref>Ber. 5 libro 
      <lb ed="#V" n="51"/>de consideratione ca. 2i.</ref> Tantam tamque expressam vnionis vim in 
      <lb ed="#V" n="52"/>se praefert ea persona in qua deus et homo vnus est christus vt si illa duo 
      <lb ed="#V" n="53"/>de seinuicem predices non erres deu videlicet hominem: et 
      ho<lb ed="#V" n="54" break="no"/>minem deum vere catholiceque pronuncians. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod hec propositio deus est homo est vera: cui
      ve<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ritatem diuersi diuersi mode 
      declara<lb ed="#V" n="57" break="no"/>re nituntur. Quidam dicunt quod est vera: quia sensus est deus est homo id est 
      <lb ed="#V" n="58"/>humana natura est deo vnita. Sed contra hunc modum sic arguitur: quia 
      <lb ed="#V" n="59"/>pari ratione posset dici quod deus est pes vel manus: quia quodlibet 
      il<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lorum sibi est vnitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e207">
      ¶ Preterea virtus locutionis cum dicitur: hoc est hom. 
      <lb ed="#V" n="61"/>plus videtur importare quam hoc propitio: hoc inest huic. vum philosophus. 2. top. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Non sufficit ostendere: quoniam inest albedo vel iustitia ad 
      osten<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dendum: quoniam albus vel iustus est: ergo similiter hec 
      propositio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>deus est homo aliam virtutem locutionis importat quam ista 
      <lb ed="#V" n="65"/>humana natura vnita est deo: quamuis per vtramque eadem 
      rea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>litas importatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e223">
      ¶ Uidetur ergo mihi dicendum quod cum 
      <lb ed="#V" n="67"/>hoc verbum est sit nota identitatis quod in hac propositione: 
      <!--00055.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>deus est homomo: illud idem quod importatur per 
      supposi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tum ipsius subiecti importatur per predicatum: quamuis sub 
      <lb ed="#V" n="70"/>modo alio: quia per predicatum importatur ipsum 
      diui<lb ed="#V" n="71" break="no"/>num suppositum: vt determinatum humanitate: vt ita 
      lo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>quar: in subiecto autem supponit diuinum suppositum 
      <lb ed="#V" n="73"/>non cum illius determinationis expressione: nec etiam cum 
      <lb ed="#V" n="74"/>illius determinationis exclusione: ita vt sit sensus deus 
      <lb ed="#V" n="75"/>est homo: idest filius dei qui est deus est filius dei 
      huma<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ne nature vnitus: et est similis modus loquendi cum 
      di<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cimus Petrus est homo: idest petrus est petrus in 
      hu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>manitate: vel petrus est petrus existens suppositum humane nature. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e256">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="80"/>hec non sit vera: deus est humana
      <lb ed="#V" n="81"/>natura: vt in supposito: hec tamen est vera: ille qui est deus 
      <lb ed="#V" n="82"/>est suppositum humane nature: et vt iam dictum est in 
      <lb ed="#V" n="83"/>hac propositione: deus est homo terminus in predicato 
      <lb ed="#V" n="84"/>positus stat pro supposito nature humane vnito. Unde 
      <lb ed="#V" n="85"/>si resoluatur suppositum significabitur in recto: et natura 
      <lb ed="#V" n="86"/>humana in obliquo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e276">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      quam<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uis res significata per hunc terminum homo non sit idem 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod res significata per hunc terminum deus: tamen 
      sup<lb ed="#V" n="89" break="no"/>positum humane nature christi idem est cum aliquo sup 
      <lb ed="#V" n="90"/>posito diuine nature ratione cuius supponit terminus 
      po<lb ed="#V" n="91" break="no"/>situs in subiecto et terminus positus in predicato: cum 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>citur deus est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e293">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      homo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>non predicatur de deo per accidens: sed per se: nec tamen 
      <lb ed="#V" n="94"/>oportet quod dicatur de omni contento sub subiecto: quia 
      il<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lud verbum philosophi intelligendum est: quando res per 
      <lb ed="#V" n="96"/>terminum significata conuenit naturaliter supposito: quia 
      <lb ed="#V" n="97"/>tunc conuenit vni supposito per causam communem 
      omni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bus suppositis: humana autem natura non est 
      substantifica<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ta in supposito filii dei per naturam: sed per dei 
      volunta<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tem: et personam tantum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g15417-Dd1e314">
               <head xml:id="kzz7yh-g15417-Hd1e316">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum hec sit vera christus est homo dominicus.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e318">
     Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="101"/>SEcundo queritur vtrum hec 
      <lb ed="#V" n="102"/>sit vera 
      chri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>stus est homo dominicus. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="104"/>quia magis debet dici homo dominicus quam seruus: 
      <lb ed="#V" n="105"/>sed vere dicitur seruitus de christo: quia secundum Apostolum 
      <lb ed="#V" n="106"/>ad Philip. 2. Filius dei assumpsit formam serui: ergo 
      mul<lb ed="#V" n="107" break="no"/>to magis debet dici homo dominicus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e336">
      ¶ Item <ref>Augu. 
      <lb ed="#V" n="108"/>lib. 83. questionum. q. 75.</ref> vocat christum hominem 
      domini<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e343">
      ¶ Item aliquid dictum de aliquo per essentiam: 
      po<lb ed="#V" n="110" break="no"/>test etiam dici de eo per denominationem. Unde eterna 
      <lb ed="#V" n="111"/>persona et vere dicitur deus: et vere dicitur diuina: ergo 
      <lb ed="#V" n="112"/>similiter non obstante quod christus est dominus per essentiam 
      <lb ed="#V" n="113"/>potest dici dominicus per denominationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e354">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Contra. <ref>Augu. 1. libro retracta. cap. 28</ref> sic ait. Non 
      vi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>deo vtrum dicatur recte homo: homo 
      do<lb ed="#V" n="116" break="no"/>minicus qui est mediator dei et hominum: homo christus 
      <lb ed="#V" n="117"/>iesus: cum sit vtique dominus et paucis interpositis 
      sequi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tur: vbicumque hoc dixi dixisse me nollem: postea quippe 
      vi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>di non esse dicendum: quamuis nonnulla posset ratione defendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e371">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod ista non est recipienda: christus 
      <lb ed="#V" n="121"/>est homo dominicus: quia hoc 
      no<lb ed="#V" n="122" break="no"/>men dominicus: aut tenetur participatiue aut possessiue. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Primo modo sensus propositionis est quod christus est  
      domi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nus per dominii participationem: quod falsum est. Est 
      <lb ed="#V" n="125"/>cnim dominus per essentiam. Secundo modo sensus est 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod christus est possessio domini: sicut ensis euandrius: idest 
      <lb ed="#V" n="127"/>ensis est possessio euandri: vel quod christus se habeat ad 
      do<lb ed="#V" n="128" break="no"/>minum: sicut effectus ad aliquam causam. Certum est 
      au<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tem quod christus non est possessio alicuius domini: nec 
      ali<lb ed="#V" n="130" break="no"/>quis dominus se habet ad christum in aliqua 
      habitudi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ne cause proprie loquendo de causa: hec tamen 
      propositio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>christus inquantum homo est homo dominicus videtur aliqua 
      <lb ed="#V" n="133"/>liter posse defendi: quia ratione reduplicationis: significatur 
      <lb ed="#V" n="134"/>participare dominium non ratione superpositi: ratione 
      <lb ed="#V" n="135"/>cuius est dominus per essentiam sed ratione humane¬ 
      <!--00056.xml-->
      <pb ed="#V" n="23-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nature: et propter hoc forte dicit Aug. quod christum esse hominem 
      <lb ed="#V" n="2"/>dominicum non nulla posset ratione defendi referendo scilicet praetum ad 
      <lb ed="#V" n="3"/>suppositum cum reduplicatione humane nature. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e421">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum n oppositum dicendum: quod quamuis filius 
      <lb ed="#V" n="5"/>dei acceperit forma serui: non tamen 
      <lb ed="#V" n="6"/>concedendum est: christum esse seruum: quia cum dicitur filium dei assumpsisse 
      <lb ed="#V" n="7"/>formam serui: non ponitur seruitus: nisi circa naturam humanam: sed 
      <lb ed="#V" n="8"/>cum dicitur christus esse seruus ponitur seruitus circa diuinum 
      <lb ed="#V" n="9"/>suppositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e437">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod Aug. illud verbum: et 
      con<lb ed="#V" n="10" break="no"/>similia vere tractat in auctoritate preallegata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e442">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="11"/>dicendum: quod diuinum dictum de persona eterna non accipitur 
      denomi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>natiue: sed prout notat plenitudinem diuinitatis. Unde 
      sen<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sus est. Filius dei est persona diuina id est filius est persona 
      ha<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bens plenitudinem deitatis: vel est persona deitate 
      plena<lb ed="#V" n="15" break="no"/>secundum modum loquendi quo dicimus suppositum esse plenum 
      <lb ed="#V" n="16"/>illa natura: cuius est suppositum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g15417-Dd1e459">
               <head xml:id="kzz7yh-g15417-Hd1e461">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum hec sit vera: deus factus est homo.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e463">
      Questio III 
      <lb ed="#V" n="17"/>TErtio queritur vtrum hec sit vera: deus 
      fa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctus est homo. Et videtur quod non. quia 
      pre<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dicatum cum aliqua determinatione non 
      dimi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nuente vere dictum est de aliquo subiecto: vere 
      <lb ed="#V" n="21"/>potest dici de illo eodem sine illa determinatione. Sequitur enim 
      <lb ed="#V" n="22"/>iste est albus homo: ergo iste est albus: sed res signata per 
      ho<lb ed="#V" n="23" break="no"/>minem non diminuit de re signisicata per hoc participium 
      <lb ed="#V" n="24"/>factus: ergo si hoc esset vera deus sactus est homo: hec esset vera 
      <lb ed="#V" n="25"/>deus est factus: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e485">
      ¶ Item hec dictio factus non est 
      <lb ed="#V" n="26"/>determinatio praedicati: sed subiecti: aliter enim diceretur verbum 
      caro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>factum est: et non verbum caro sactum est: ergo in hac propositione deus factus est 
      <lb ed="#V" n="28"/>homo signatur deus esse factus: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e494">
      ¶ Item idem est 
      homo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>albus et albus homo: ergo et a simili idem est: homo factus 
      <lb ed="#V" n="30"/>et factus homo: secl hoc est falsa: deus est homo factus: quia ille 
      ho<lb ed="#V" n="31" break="no"/>mo qui vere predicatur de deo non est factus: ergo et hec 
      <lb ed="#V" n="32"/>falsa est: deus factus est homo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e505">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Contra. <ref>Ioan. I.</ref> Uerbum caro factum est: ergo a simili: 
      <lb ed="#V" n="34"/>deus homo factus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e513">
      ¶ Item in symbolo 
      <lb ed="#V" n="35"/>Niceno: dicitur de filio dei quod homo factus est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e518">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Respondeo quod hoc participium factus potest esse 
      <lb ed="#V" n="37"/>determinatio compositionis secundum quosdam 
      <lb ed="#V" n="38"/>et sic propositio est vera: sub hoc sensu: factum est: vt deus sit homo: sed 
      <lb ed="#V" n="39"/>quamuis iste sensus sit verus: tamen virtus locutionis praedicte: 
      pro<lb ed="#V" n="40" break="no"/>prie loquendo hunc sensum: primo non exprimit: tum quia hoc 
      <lb ed="#V" n="41"/>participium factus non est de illis determinationibus: qui 
      pro<lb ed="#V" n="42" break="no"/>prie determinant conxrisitionem: cuius sunt necessarium contingens 
      <lb ed="#V" n="43"/>possibile: et sic de aliis: tum quia est adiectiuum masculini 
      gene<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ris et requirit substantiuum: vnde est determinatio subiecti 
      <lb ed="#V" n="45"/>vel praedicati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e542">
      ¶ Dicendum ergo ad quaestionem quod hoc 
      partici<lb ed="#V" n="46" break="no"/>pium factus in predicta propositione potest determinare 
      <lb ed="#V" n="47"/>subiectum absolute: vel predicatum absolute: vel subiectum in 
      <lb ed="#V" n="48"/>comparatione ad predicatum. Primo modo est falsa: quia 
      sen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sus est: deus factum est homo: sic enim absolute includit ipsum esse 
      <lb ed="#V" n="50"/>factum. Secundo modo est falsa est: quia sensus est: deus est homo factus. 
      Il<lb ed="#V" n="51" break="no"/>le enim homo qui potetur de deo est christus de quo non est concedendum quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>sit factus nisi aliud addatur. Tertio modo vera est: quia sic non ponit 
      <lb ed="#V" n="53"/>nec rem signatam per subiectum: nec rem signatam per praetum esse 
      fa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ctam absolute: nec circa deum ponit aliquod fieri reale: sed tantum 
      <lb ed="#V" n="55"/>circa humanam naturam: deus enim factus est suppositum nature 
      huma<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ne absque aliqua determinatione. Unde ad propositionem praedictam 
      <lb ed="#V" n="57"/>non ponitur aliquod fieri circa deum nisi tantum modo fieri rationis 
      <lb ed="#V" n="58"/>uec importat hoc participium factus de necessitate ad fieri 
      cir<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ca subiectum: quod patet: quia si ille qui est ad sinistram meam transferat 
      <lb ed="#V" n="60"/>se ad dexteram meam me non mutato: vere dicitur quod factus 
      sum<lb ed="#V" n="61" break="no"/>illi dexter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e579">
      ¶ Ad istum autem propositionis intellectum: sequitur alius 
      <lb ed="#V" n="62"/>intellectus de quo dictum est supra quod virtute propositionis 
      <lb ed="#V" n="63"/>primo modo exprimebatur: hec enim consequentia bona est: deus factus 
      <lb ed="#V" n="64"/>est homo: ergo factum est: vt deus sit homo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e588">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Ad primum dicendum: quod maior argumenti 
      intelligen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>da est quando adiectiuum determinat 
      <lb ed="#V" n="67"/>substantiuum non econuerso. Unde sequitur petrus est homo factus: ergo 
      <lb ed="#V" n="68"/>est homo: sed quando improprie accipitur substantiuum pro determinatione 
      <!--00056.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>adiectiui: tunc non opetet quod propotio habeat veritatem: non enim sequitul 
      <lb ed="#V" n="70"/>iste est albus monachus: ergo est albus: quia in prima ponit rem 
      <lb ed="#V" n="71"/>suam circa habitum: in secunda circa corpus: sed bene sequitur: iste est 
      <lb ed="#V" n="72"/>albus monachus: ergo est monachus. Similiter dico quod non sequitur 
      <lb ed="#V" n="73"/>Deus est factus homo: ergo est factus: quia in prima ponitur esse factus 
      <lb ed="#V" n="74"/>circa naturam humanam: in secunda circa diuinam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e617">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod hec dictio factus est determinatio subiecti non 
      absolu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>te: sed in comparatione ad praetum: vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e625">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cendum: quod secundum quod ly factus accipitur prout potest esse determinatio 
      <lb ed="#V" n="78"/>praedieati absolute idem est: deus factus est homo: et deus est homo 
      fa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctus: sed inquantum est determinatio subiecti in comparatione ad 
      <lb ed="#V" n="80"/>praetum non est idem: quia tunc magis expresse habetur ille sensus: quando 
      ly<lb ed="#V" n="81" break="no"/>factus ponitur inter subiectu et praetum quam quando immediate poni 
      <lb ed="#V" n="82"/>tur post praetum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e641">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt secundum quod hoc 
      perti<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cipium factus est determinatio subiecti ad praetum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g15417-Dd1e647">
               <head xml:id="kzz7yh-g15417-Hd1e649">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum hec sit vera:homo factus est deus.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e651">
      Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="84"/>QUarto queritur vtrum hec sit vera: homo factus 
      <lb ed="#V" n="85"/>est deus. Et videtur quod sic. <ref>Aug I. libro 
      <lb ed="#V" n="86"/>de trini. cap. 13.</ref> loquens de assamptione 
      hu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mane nature a filio dei dicit quod talis erat susceptio
      <lb ed="#V" n="88"/>illa que deum hominem faceret: et hominem deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e664">
      ¶ Item iste 
      fa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctus est homo conuertitur in hanc: homo est factus deus: cum ergo prima 
      <lb ed="#V" n="90"/>sit vera sequitur quod ista sit vera: quia si propositio que 
      conuer<lb ed="#V" n="91" break="no"/>titur est vera illa in quam conuertitur vera est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e673">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Contra. homo qua est factus deus est deificatus: sed <ref>Damas. libro 
      <lb ed="#V" n="93"/>13. c. ii.</ref> Non dicimus hominem deificatum: ergo nec 
      de<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bemus dicere hominem esse factum deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e682">
      ¶ Item iste terminus homo
      <lb ed="#V" n="95"/>aut supponit pro natura aut pro supposito: sed vtroque modo propositio est 
      <lb ed="#V" n="96"/>falsa: hec enim est falsa natura humana facta est deus: et hoc suppositum 
      <lb ed="#V" n="97"/>nature humane factum est deus: quia deus non est factus deus: 
      <lb ed="#V" n="98"/>ergo hoc est falsa: homo est factus deus. 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod secundum aliquos hoc participium factus <!--
      TODO PGPH break-->
      <lb ed="#V" n="100"/>Respondeo quod secundum hoc participium factus <!--TODO line break-->potest esse determinatio omniponitis: et fic 
      <lb ed="#V" n="101"/>propotio est vera sub hoc sensu: factum est vt homo sit deus. Sed hic 
      <lb ed="#V" n="102"/>sensus expresse non habetur proprie ex virtute locutionis: vt patet 
      ex<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dictis in quaestione praecedenti. Ideo videtur mihi dicendum aliter quod hoc 
      par<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ticipium factus potest esse determinatio subiecti absolute: vel 
      <lb ed="#V" n="105"/>predicati absolute: vel subiecti in comparatione seu ordine ad 
      <lb ed="#V" n="106"/>praetum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e712">
      ¶ Primo modo est falsa quia sensus est: homo factus est deus: 
      <lb ed="#V" n="107"/>quia christus qui est ille homo de quo praedicatur deus non debet dici esse factus 
      <lb ed="#V" n="108"/>nisi cum determinationem scilicet inquantum homo
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e719">
      ¶ Secundo modo etiam 
      <lb ed="#V" n="109"/>falsa est: quia sensus est: homo est deus factus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e724">
      ¶ Tertio modo est de 
      <lb ed="#V" n="110"/>virtute locutionis falsa est: sicut et ista: christus factus est deus: quia iste 
      <lb ed="#V" n="111"/>terminus homo in subieto supponit diuinam personam de qua non est 
      <lb ed="#V" n="112"/>concedendum quod sit facta deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e733">
      ¶ Et praeterea cum aliquid dicitur esse 
      fa<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ctum aliud notatur in subieanto respectu praeti: naura vel tempore anstencessio: et in 
      <lb ed="#V" n="114"/>praeto inceptio vel innouatio. Sed ille homo de quo praetur deus non 
      <lb ed="#V" n="115"/>habuit naturam humanam prius naurma vel tempore quam diuinam: nec in natura 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>uina sacta est aliqua innouatio siue inceptio: et propter hoc videtur dicendum: 
      quodsi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>de praedicta propositione iudicetur secndum propriam virtutem locutionis quod 
      de<lb ed="#V" n="118" break="no"/>beat falsa iudicari: quia cum sancti ad expressionem fidetur magis 
      <lb ed="#V" n="119"/>attendunt realitatem quam locutionis proprietatem: ideo aliquando concedunt 
      <lb ed="#V" n="120"/>istam homo factus est deus: intendentes hunc sensum quod factum est: vt homo sit 
      <lb ed="#V" n="121"/>deus: et hoc est verum. Unde pro reuerentia iconrum soluendum est 
      <lb ed="#V" n="122"/>ad argumenta ad vtramque partem. 
      <lb ed="#V" n="123"/>eiam patet solutio ex dicietnis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g15417-d1e759">

      <lb ed="#V" n="124"/>Ad primum iam parum solo ex dicis
      ¶ Ad 2m dicendum: quod <!--TODO add pgraph break-->
      hac<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ista deus factus est homo non conuertitur in hac <!--TODO line break-->homo factus est deus: sed in hanc: ille qui factus est homo: e deus: sicut nec 
      <lb ed="#V" n="126"/>ista: homo factus est albmus in hanc: albus factus est homo: sed in hanc ille quod 
      <lb ed="#V" n="127"/>factus est albus vel aliquis factus albus est homo. <!--Add pgph break-->
      <lb ed="#V" n="128"/>Ad Primum et secundum ad partem aliam dicendum: quod 
      pro<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ceduit de sensu qui habetur ex 
      pro<lb ed="#V" n="130" break="no"/>positione de virtute locutionis et proprie.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>