<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="113-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g79700"><!-- l3d31a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g79700-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e105">
      ¶ Primo vtrum 
      cha<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ritas semel habita possit amitti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum 
      homo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>qui cecidit a charitate: possit resurgere in charitate equali. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e115">
               <lb ed="#V" n="45"/>¶ Tertio vtrum homo per quantulancumque charitatem possit 
      re<lb ed="#V" n="46" break="no"/>sistere quantecumque temptationi.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g79700-Dd1e123">
               <head xml:id="kzz7yh-g79700-Hd1e125">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e127">
     Questio. 
      <lb ed="#V" n="47"/>PRimo ostendo quod charitas semel 
      habi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ta non possit amitti: quia habens 
      <lb ed="#V" n="49"/>charitatem non posset eam amittere: nisi pponeret 
      <lb ed="#V" n="50"/>creaturam creatori: sed hoc facere non potest: quia 
      <lb ed="#V" n="51"/>per charitatem deum propter se et super omnia diligit: ergo charitas 
      se<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mel habita: non potest amitti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e143">
      ¶ Item si habens charitatem 
      <lb ed="#V" n="53"/>posset eam amittere: hoc non posset esse: nisi per peccatum: sed 
      <lb ed="#V" n="54"/>peccatum non potest corrumpere charitatem: quia cum charitate: 
      <lb ed="#V" n="55"/>nec ad momentum simul esse potest: et si ipsam non attingit eam 
      <lb ed="#V" n="56"/>non corrumpit: quare secundum philosophum. 16 de animalibus. Quod non 
      tan<lb ed="#V" n="57" break="no"/>git non agit: nec sequitur alteratio: ergo charitas semel 
      ha<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bita non potest amitti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e159">
      ¶ Item facilius est per charitatem resiste 
      <lb ed="#V" n="59"/>re peccato aduenienti quam destruere peccatum iam existens. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Sed peccatum iam existens non potest charitati resistere: quia per 
      <lb ed="#V" n="61"/>aduentum charitatis omne peccatum mortale destruitur: ergo 
      <lb ed="#V" n="62"/>multo fortius charitas iam existens resistit omni peccato 
      <lb ed="#V" n="63"/>aduenienti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e172">
      ¶ Item secundum philosophum 10 metaphy. corruptibile 
      <lb ed="#V" n="64"/>et incorruptibile plus differunt: quam secundum genus: nec tantum: er¬ 
      <!--00237.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="65"/>go cum charitas patrie non potest amitti: charitas 
      vte<lb ed="#V" n="66" break="no"/>non potest amitti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra Apoc. 2. Habeo aduersum te pauca: quod 
      cha<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ritatem tuam primam reliquisti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e193">
      ¶ Item 
      ma<lb ed="#V" n="69" break="no"/>gister in littera reprobat opinionem illorum: qui dicebant 
      chari<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tatem non posse amitti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e200">
      ¶ Item quamdiu homo est in 
      via<lb ed="#V" n="71" break="no"/>potest mortaliter peccare: sed per peccatum mortale homo est 
      ini<lb ed="#V" n="72" break="no"/>micus dei: homo vero quamdiu habet charitatem est amicns 
      <lb ed="#V" n="73"/>dei. Sed vnus homo non potest simul esse amicus dei et 
      ini<lb ed="#V" n="74" break="no"/>micus: ergo quandiu homo est in via potest suam 
      chari<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tatem amittere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod abiecto pernitioso errore illorum: quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>dicebant charitatem semel habitam: 
      <lb ed="#V" n="78"/>non posse amitti: quem errorem magister in littera recitat et 
      re<lb ed="#V" n="79" break="no"/>probat. Dicendum charitatem semel habitam posse amitti 
      quan<lb ed="#V" n="80" break="no"/>diu homo est in via: si non fuerit confirmatus. Non enim dubitam 
      <lb ed="#V" n="81"/>dum est: quin in paruulis in baptismate infundatur charitatis 
      <lb ed="#V" n="82"/>habitus: quorum multi postea mortaliter peccant: et sic amit 
      <lb ed="#V" n="83"/>tunt charitatem: quam in baptismate receperant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e233">
      ¶ Ad 
      videm<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dum autem: per quem modu possit amitti: dicunt quidam quod de 
      <lb ed="#V" n="85"/>natura forme est: quod si non replet totam capacitatem sue 
      ma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>terie: vt possit corrumpi: sed forma replens totam capacita 
      <lb ed="#V" n="87"/>tem sue materie corrumpi non potest: vnde quia forme 
      elemento<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rum: non replent totam capacitatem sue materie: ideo 
      corrumpi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>possunt: quia earum materia est in potentia ad aliam formam. Forma 
      <lb ed="#V" n="90"/>autem celi: quia totam capacitatem sue materie replet: ideo corrum 
      <lb ed="#V" n="91"/>pi non potest: nec materia eius est in potentia ad aliam formam: quia 
      <lb ed="#V" n="92"/>ergo charitas vie: non replet totam capacitatem voluntatis: 
      <lb ed="#V" n="93"/>quia per illam voluntas ex toto conatu suo non fertur 
      continue<lb ed="#V" n="94" break="no"/>in deum: charitas autem patrie replet totam capacitatem 
      volun<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tatis: ideo corruptibilis est charitas vie: non patrie: sed 
      quam<lb ed="#V" n="96" break="no"/>uis hic modus dicendi sit pulcher et subtilis: non videtur 
      <lb ed="#V" n="97"/>tamen aliquibus multum cogere: quia in prima alique anime: que 
      no<lb ed="#V" n="98" break="no"/>biliorem habent naturam: minorem habent charitatem et gltiam: 
      <lb ed="#V" n="99"/>aliquibus aliis habentibus minus nobilem naturam: eo quod alie 
      <lb ed="#V" n="100"/>non tantum meruerunt quantum iste: nec sic se disposuerunt: 
      <lb ed="#V" n="101"/>ergo in patria sunt alique anime: quarum naturalis capacitas 
      volunta<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tis non est absolute: et simpliciter repleta: sed secundum exigentiam sue 
      <lb ed="#V" n="103"/>dispositionis: et tamen nullius anime beatem charitas corrupi potest. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Ideo videtur aliis dicendum: quod accidens quinque modis potest 
      <lb ed="#V" n="105"/>corrumpi scilicet aut per subtractionem praesentie influentis seu 
      con<lb ed="#V" n="106" break="no"/>seruantis: et sic destruitur lumen in aere: aut per corruptionem 
      <lb ed="#V" n="107"/>subiecti: et sic sicut dicit philosophus in libo de morte et vita: 
      corru<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ptis animalibus: corrumpitur sanitas que in eis est. Aut per 
      actio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nem contrarii: et sic corrumpitur frigidum a calido: aut per subtra 
      <lb ed="#V" n="110"/>ctionem termini: seu obiecti: quando est tale accidens: quod 
      depen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>det ex subiecto: et termino seu obiecto: et sic corrupitur 
      pa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ternitas in patre: per corruptionem filii: et audire in aure: per 
      <lb ed="#V" n="113"/>corruptionem soni: aut per corruptionem dispositionis 
      subie<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cti necessarie ad existentiam illius accidentis in illo 
      subie<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cto: et sic imago solis in speculo refulgentis quamdiu facies 
      <lb ed="#V" n="116"/>eius est ad ipsum conuersa corrumpitur: quan facies speculi ad 
      par<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tem oppositam conuertitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e309">
      ¶ Primo modo charitas 
      nun<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quam corrumpitur: quia deus est indeficiens causa qui semper quantum 
      <lb ed="#V" n="119"/>est ex parte sua ex sui liberalitate charitatem paratus est in 
      <lb ed="#V" n="120"/>fluere: et influentiam conseruare: nec est secundo modo. Subiectum 
      <lb ed="#V" n="121"/>mim charitatis est incorruptibile. Nec est tertio modo: quia 
      <lb ed="#V" n="122"/>peccatum ratione sue deformitatis: ratione cuius 
      charita<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ti opponitur priuatio est: priuatio autem non agit in habitum. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Nec etiam quarto modo: quia bonum eternum quod est eius 
      <lb ed="#V" n="125"/>obiectum corrumpi non potest: et vbique est. Sed ad 
      simi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>litudinem quinti modi charitas corrumpitur. Uoluntas enim 
      <lb ed="#V" n="127"/>non est charitatis subiectum: nisi sub ratione qua volutas 
      <lb ed="#V" n="128"/>disposita: dispositione in ea facta per sui conuersionem ad 
      <lb ed="#V" n="129"/>creatorem in habentibus vsum liberi arbitrii: vel per 
      ba<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ptisma aque: vel sanguinis susceptionem in non habenti 
      <lb ed="#V" n="131"/>bus vsum liberi arbitrii: et quia hanc dispositionem 
      volun<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tas in se corrumpit: cum se auertit a creatore: ideo ex cone 
      <!--00238.xml-->
      <pb ed="#V" n="113-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>charitatem corrumpit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e354">
      ¶ Alii dicunt: quod ad hoc vt voluntas 
      <lb ed="#V" n="2"/>sit charitatis subiectum non requiritur dispositio aliqua 
      ha<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bitualis in ea: sed sufficit carentia repugnantis 
      dispositio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nis: quam dispositionem voluntas in se causat per hoc: quod 
      se<lb ed="#V" n="5" break="no"/>auertit quam dispositionem ipsa voluntas corrumpere non 
      <lb ed="#V" n="6"/>potest: sed ab illa purgari potest per solius dei virtutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e367">
                  <lb ed="#V" n="7"/>¶ Alii autem modo grosso: sed potentiori modum 
      amis<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sibilitatis assignant dicentes: quod deus decreuit non 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>seruare charitatem: in voluntate se auertente ab eo: per 
      <lb ed="#V" n="10"/>transgressionem alicuius sui precepti: et quia charitas 
      mane<lb ed="#V" n="11" break="no"/>re non potest: nisi quamdiu a deo conseruatur: ideo quando 
      <lb ed="#V" n="12"/>voluntas per transgressionem alicuius diuini precepti a 
      <lb ed="#V" n="13"/>deo auertitur charitas in ea corrumpitur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e385">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod si 
      ho<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mo habens charitatem semper esset 
      <lb ed="#V" n="16"/>in actu charitatis bene procederet argumentum. quamdiu 
      <lb ed="#V" n="17"/>enim voluntas actu diligit deum propter se et super omnia: 
      <lb ed="#V" n="18"/>ab ipso auerti non potest: sed homo in via habens 
      chari<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tatem: non semper est in actu charitatis: et ideo potest 
      mo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ueri ex libertate sua defectibili motu: qui charitati 
      repu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>gnat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e405">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illud argumentum 
      pro<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cedit: ac si peccatum corrumperet charitatem eo modo: quo 
      <lb ed="#V" n="23"/>frigidum corrumpitur a calido: quod non est verum: sed ipsa 
      <lb ed="#V" n="24"/>met voluntas per hoc quod se a deo auertit peccando eam 
      cor<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rumpit: quia propter hoc deus eam desinit conseruare: vel 
      <lb ed="#V" n="26"/>quia per hoc est in ea dispositio contraria charitati: ita quod in 
      <lb ed="#V" n="27"/>eodem instanti est charitatis corruptis: et complementum 
      <lb ed="#V" n="28"/>illius conuersionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e423">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod ipsa 
      cha<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ritas quantum est de se resistere potest: sed subiectum cum sit 
      <lb ed="#V" n="30"/>voluntarium se potest subtrahere charitati: et se suppone 
      <lb ed="#V" n="31"/>re peccato superuenienti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e432">
      ¶ Ad quartum cum dicitur: 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod corruptibile et incorruptibile plus differunt: quam secundum 
      ge<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nus etc. Dico quod verum est de corruptibili et 
      incorruptibi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>li per naturam: non autem de corruptibili per naturam: 
      <lb ed="#V" n="35"/>et incorruptibili per gloriam. Charitas autem patrie 
      incorru<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ptibilis est propter gloriam sui subiecti. quia enim voluntas 
      ni<lb ed="#V" n="37" break="no"/>pil potest respuere: nisi sub ratione mali: et beati deum 
      viden<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tes in ipso nihil possunt apprehendere sub ratione mali: 
      <lb ed="#V" n="39"/>et quicquid in creatura posset desiderari in eo excellentius 
      <lb ed="#V" n="40"/>et perfectius conspiciunt: quamuis non secundum rationem 
      ean<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dem vniuocam. Ideo nihil possunt diligere: nisi ipsum: 
      <lb ed="#V" n="42"/>vel propter ipsum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g79700-Dd1e459">
               <head xml:id="kzz7yh-g79700-Hd1e461">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e463">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="43"/>SEcundo quaeritur vtrum homo: qui 
      ce<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cidit a charitate possit 
      resur<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gere in charitate equali. Et videtur quod non glo. 
      <lb ed="#V" n="46"/>super illud Amos. 5. Non adiiciet: vt resurgat 
      <lb ed="#V" n="47"/>virgo israel: non negat quin possit resurgere: sed ne 
      pos<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sit resurgere virgo: quia ouis aberrans: et si reportetur 
      hume<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ris pii pastoris: non habet tantam gloriam quantam quae 
      nun<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quam errauit: ergo nec tantam charitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e483">
      ¶ Item charitas 
      <lb ed="#V" n="51"/>que amittitur: aut fuit proficiens: aut perfecta: quia in statu 
      in<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ceptionis sue corrumpi non potuit: charitas autem 
      resur<lb ed="#V" n="53" break="no"/>gentis incipiens est. Cum ergo charitas incipiens non possit 
      <lb ed="#V" n="54"/>esse tanta: sicut proficiens vel perfecta: resurgens non potest 
      <lb ed="#V" n="55"/>resurgere de charitate equali illi quam amisit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e496">
      ¶ Item non 
      <lb ed="#V" n="56"/>potest tantum disponi voluntas ad charitatis susceptionem 
      <lb ed="#V" n="57"/>per gratiam gratis datam: sicut per gratum facientem. Sed 
      <lb ed="#V" n="58"/>homini habenti gratiam gratum facientem per bonum 
      mo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tum ex illa elicitum: non superadditur charitas equalis in 
      exi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stenti charitati: ergo multo minus disponenti se per gratiam 
      <lb ed="#V" n="61"/>gratis datam tantum datur charitas equalis illi charitati a 
      <lb ed="#V" n="62"/>qua cecidit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e514">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Contra Malachie. 3. Placebit domino sacrificium in 
      <lb ed="#V" n="64"/>da: ibi dicit glo. quomodo a principio placuerunt: 
      <lb ed="#V" n="65"/>ergo ita potest homo resurgere placens deo: sicut erat ante 
      <lb ed="#V" n="66"/>quam caderet: quod non esset verum: nisi resurgere posset in 
      cha<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ritate equali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e528">
      ¶ Item glo. super illud ad Ro. 8. Diligenti 
      <lb ed="#V" n="68"/>bus deum omnia cooperantur in bonum. dicit vt siqui eorum deuiant 
      <!--00238.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>et exorbitant: hoc ipsum eis saciat proficere in bonum: quia 
      hu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>miliores redeunt atque doctiores: quod verum non esset: nisi 
      pos<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sent resurgere in charitate equali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod cum deus de lege communi dex 
      cha<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ritatem hominibus: secundum plus vel minus 
      <lb ed="#V" n="74"/>secundum quod magis vel minus se disponunt: et homo qui cecidit 
      <lb ed="#V" n="75"/>a charitate possit cum adiutorio dei se equaliter dispone 
      <lb ed="#V" n="76"/>re: sicut erat dispositus in receptione charitatis amisse: vel 
      <lb ed="#V" n="77"/>magis vel minus potest resurgere quandoque in charitate 
      <lb ed="#V" n="78"/>equali: quandoque in minori: et quandoque in maiori. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e562">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa glo. 
      <lb ed="#V" n="80"/>non loquitur de gloria essentiali: sed 
      <lb ed="#V" n="81"/>accidentali seu aureole: que debetur virgini: siue cuiusdam 
      <lb ed="#V" n="82"/>delectationis que debetur anime innocenti: eo quod deum 
      gra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uiter non offendit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e575">
      ¶ Ad secundum cum dicit: quod charitas 
      <lb ed="#V" n="84"/>incipiens: non potest esse tanta sicut proficiens etc. dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rum est de eadem charitate in numero: sed in diuersis 
      cha<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ritatibus numero: non oportet quod sit verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e584">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="87"/>dicendum: quod homini existenti in gratia per bonum motum 
      <lb ed="#V" n="88"/>ex illa licitum: quandoque superadditur maior portio 
      charita<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tis: quam fuerit prima: quandoque equalis: quandoque minor secundum 
      <lb ed="#V" n="90"/>efficaciam illius motus maiorem: vel minorem: quantuncumque tamen 
      <lb ed="#V" n="91"/>parum superaddatur ex illo quod inerat et superaddito: efficitur aliquid 
      <lb ed="#V" n="92"/>maius quam ante. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g79700-Dd1e601">
               <head xml:id="kzz7yh-g79700-Hd1e603">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e605">
      Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="93"/>TErtio queritur vtrum homo per quantulam 
      <lb ed="#V" n="94"/>cunque charitatem: possit resistere 
      <lb ed="#V" n="95"/>cquantecumque temptationi. Et videtur quod non. 
      Quan<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tulacumque charitas non potest operari: quatuncumque 
      bo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>num: ergo a simili nec resistere quantocumque malo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e618">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="98"/>quantulacumque charitas non potest resistere quantecunque 
      tem<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ptationi venialium: quia de lege communi non possumus sine 
      <lb ed="#V" n="100"/>venialibus ducere hac vitam: sed maior est temptatio 
      pec<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cati mortalis quam venialis: ergo multominus potest 
      quan<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tulancunque charitas resistere quantecumque temptationi 
      pec<lb ed="#V" n="103" break="no"/>catorum mortalium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e634">
      ¶ Item ex quantulacumque charitate: non 
      <lb ed="#V" n="104"/>potest homo sustinere mart yrium: quia est opus charitatis 
      <lb ed="#V" n="105"/>perfecte: dicente saluatore Ioan. 15 Maiorem hac dilectionem 
      <lb ed="#V" n="106"/>nemo habet: quam vt animam suam ponat quis: pro amicis 
      <lb ed="#V" n="107"/>suis: ergo ex quantulacumque charitate non potest homo resiste 
      <lb ed="#V" n="108"/>re temptationi violente mortis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e647">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Contra maius est expelere quatuncumque peccatum: 
      <lb ed="#V" n="110"/>quam resistere quantecunque temptationi 
      incli<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nanti ad ipsam. Sed per quantulancunque charitatem 
      expel<lb ed="#V" n="112" break="no"/>litur quantucunque peccatum: ergo per quantulancunque 
      chari<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tatem potest homo resistere quantecunque temptationi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e661">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Item potentior est quantulacunque charitas ad 
      resisten<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dum temptationi: quam natura etiam integra. Sed 
      homo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>in statu nature integre: per sola naturalia potuisset resistere 
      <lb ed="#V" n="117"/>temptationi quantecunque secundum magistrum libro 2. distin. 24. ibi 
      <lb ed="#V" n="118"/>expresse dicit: quod per sua naturalia poterat manere si vellet: 
      <lb ed="#V" n="119"/>ergo multo fortius hoc potest homo per quantulancumque charitatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e677">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod homo per quantulancunque 
      charita<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tem resistere quantecunque 
      septatio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ni: dupliciter potest intelligi scilicet aut de resistentia necessaria 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad vitandum mortale peccatum: ad quod illa temptatio 
      quam<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tum erat ex parte sua impellebat: vel vt proprius loquar. 
      incli<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nabat: aut de resistentia perfecta: per quam homo temptatus non 
      <lb ed="#V" n="126"/>solum non inducitur in consensum peccati: sed etiam non 
      emol<lb ed="#V" n="127" break="no"/>litur: sed robustior efficitur: quam esset ante temptationem. 
      Pri<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mo modo per libertatem arbitrii ad vitam per 
      quantulancum<lb ed="#V" n="129" break="no"/>quem charitatem potest resistere quantecumque temptationi: quia 
      <lb ed="#V" n="130"/>per quantulancunque charitatem deum omni bono creato 
      p<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ponit. sicut enim dicit Augu. in quadam glo. super illud pslamum. 
      Bo<lb ed="#V" n="132" break="no"/>num mihi lex oris tui. Amplius diligit charitas legem dei 
      <lb ed="#V" n="133"/>quam cupiditas mala auri et argenti: hec de qualibet 
      charita<lb ed="#V" n="134" break="no"/>te sine distinctione dictum est. Sed temptatio quelibet ad 
      <lb ed="#V" n="135"/>peccatum quantum est ex parte sua ad hoc ordinatur: vt 
      crea<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tor propter creaturam deseratur. Secundo modo non potest 
      <!--00239.xml-->
      <pb ed="#V" n="114-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>homo ex quantulacumque charitate resistere quantecunque 
      tem<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ptationi: nisi in sustinendo illam temptationem illa 
      chari<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tas crescat: ita quod que erat in principio temptationis 
      par<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ua ante finem temptationis efficiatur magna. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e731">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      opari<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quantucumque bonum: quantum est ex 
      <lb ed="#V" n="7"/>parte operis difficilius est: quam resistere quantecunque 
      tempta<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tioni. Et ideo non oportet: quod si per quantulancunque charitatem 
      <lb ed="#V" n="9"/>homo non possit vnum quod non possit aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e744">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="10"/>dicendum: quod homo per quantulancunque charitatem potest 
      re<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sistere temptationi inclinanti ad veniale peccatum loquen 
      <lb ed="#V" n="12"/>do in singulari de quolibet per se: sed non potest omnibus in 
      <lb ed="#V" n="13"/>communi quamuis vtroque modo possit resistere per quantulam 
      <lb ed="#V" n="14"/>cunque charitatem quantecumque temptationi respectu 
      pecca<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ti mortalis: quod non contingit propter maiorem temptationis 
      ve<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nialium grauitatem: sed propter eorum maiorem numerositatem 
      <lb ed="#V" n="17"/>et impreuisionem. Et quia ad committendum peccatum 
      venia<lb ed="#V" n="18" break="no"/>le non requiritur ita plenius consensus sicut ad committendum 
      <lb ed="#V" n="19"/>peccatum mortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e768">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      sufficien<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tia martyrii in aliquo casu cadit sub consilio tantum scilicet quando 
      <lb ed="#V" n="21"/>non imminet necessitas: sed homo vltro offert se propter 
      motio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nem diuine legis. Alio modo cadit sub precepto scilicet 
      quan<lb ed="#V" n="23" break="no"/>do imminet necessitas aut deum deserendi: aut mortem sub 
      <lb ed="#V" n="24"/>eundi. Primo modo non potest homo ex quantulacumque 
      cha<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ritate subire martyrium: quia hoc est opus charitatis 
      perfe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cte. Et sic intelligitur illud verbum saluatoris in argumento 
      <lb ed="#V" n="27"/>allegatum. Secundo modo potest homo ex quantulacumque 
      <lb ed="#V" n="28"/>charitate sustinere martyrium etiam si non augeretur: semper 
      ta<lb ed="#V" n="29" break="no"/>men in sustinentia martyrii augetur charitas: quia per hoc quod 
      ho<lb ed="#V" n="30" break="no"/>mo ex charitate in actu difficillimo facit totum posse 
      su<lb ed="#V" n="31" break="no"/>um pro dei honore et amore: meretur vt sibi charitas augeatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g79700-d1e797">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Argumenta ad partem aliam gratia conclusionis 
      pos<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sunt concedi. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>