<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="112-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k81481"><!-- l4d21a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k81481-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e103">
               <lb ed="#V" n="88"/>Circa primum queruntur 4.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="89"/>vtrum sit consonum diuine iustitie 
      ali<lb ed="#V" n="90" break="no"/>quas animas cum charitate a corporibus 
      receden<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tes in purgatorio puniri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="92"/>de purgatorio: alius alio citius liberetur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="93"/>ad purgationem animarum sit aliquis locus specialiter 
      de<lb ed="#V" n="94" break="no"/>putatus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum ille locus sit totum spacium 
      <lb ed="#V" n="95"/>vsque ad orbem lune. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k81481-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-k81481-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e139">
      Questio I 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="96"/>PRimo ostendo quod non est consonum 
      diui<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ne iustitie aliquam animam a 
      cor<lb ed="#V" n="98" break="no"/>pore in charitate decedentem in purgatorio 
      pu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>niri. Apoc. 14. dicitur de illis qui moriuntur in domino: 
      <lb ed="#V" n="100"/>quodammo iam dicit spiritus vt requiescant a laboribus suis: quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>verum non esset si consonum esset diuine iustitie animas talium in 
      <lb ed="#V" n="102"/>purgatorio puniri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e159">
      ¶ Item anime malorum statim descendunt 
      <lb ed="#V" n="103"/>ad infernum per diuinam iustitiam: ergo similiter consonum est 
      di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uine iustitie vt anime bonorum sine aliqua pena statim 
      ascen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dant in celum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e168">
      ¶ Item non est aliquod peccatum tam graue et 
      gran<lb ed="#V" n="106" break="no"/>de quod per penas hoc inflictas non possit totaliter in hac vita 
      <lb ed="#V" n="107"/>expiari: si tamen patienter sustineatur: sed mors est 
      ma<lb ed="#V" n="108" break="no"/>xima penarum: ergo si penitens eam sustinet patienter 
      <lb ed="#V" n="109"/>per eam totaliter purgatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Contra magister praecedenti di. c. 1 et est de poenitentia dil. 7. 
      <lb ed="#V" n="111"/>ca. Hoc aut: prius purgandus est igne 
      pur<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gationis qui in aliud seculum distulit fructum conuersionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="113"/>¶ Item magister in littera huius di. c. 1. expresse ponit 
      quas<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dam animas post hanc vitam in purgatorio puniri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e196">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod animarum decedentum a 
      corpori<lb ed="#V" n="116" break="no"/>bus in charitate: quaedam in hac 
      vi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ta totam penam debitam expleuerunt: et tales puniri in 
      pur<lb ed="#V" n="118" break="no"/>gatorio: non esset consonum diuine iustitie. Unde tales statim 
      <lb ed="#V" n="119"/>cum sint a corporalibus separate: admittuntur ad eterne 
      vi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>te visionem et fruitionem. Ilie sunt que totam penam sibi de 
      <lb ed="#V" n="121"/>bitam in hac viura non expleuerunt: et tales puniri post hanc 
      <lb ed="#V" n="122"/>vitam: consonum est diuine iustitie: non tamen eterna pena: sed purga¬ 
      <!--00257.xml-->
      <pb ed="#V" n="113-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>toria: exquo enim cum charitate recedunt eas 
      eternali<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ter puniri non esset diuine iustitie consonum: quia 
      digne<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sunt vita eterna: et quia adhuc ad aliquam penam 
      obliga<lb ed="#V" n="4" break="no"/>te sunt: diuine iustitie: consonum est vt prius illam sustineant 
      <lb ed="#V" n="5"/>quam gaudium eterne vite recipiant: cum illo enim 
      gaudio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>non potest stare obligatio ad aliquam penam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e235">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa 
      au<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ctoritas intelligenda est aut de 
      il<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lis qui totam penitentiam suam in hac vita expleuerunt: 
      <lb ed="#V" n="10"/>aut de aliis postquam a pena purgatoria liberate sunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e246">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="11"/>secundum dicendum: quod non est simile: quia peccatum morta 
      <lb ed="#V" n="12"/>le non compatitur secum aliquod meritum quo retardetur 
      <lb ed="#V" n="13"/>anima suo descensu in infernum: sed charitas secum 
      com<lb ed="#V" n="14" break="no"/>patitur aliquod retardatiuum ascensionis anime in 
      para<lb ed="#V" n="15" break="no"/>disum: quia secum compatitur venialem culpam et 
      obligatio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nem ad aliquam penam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e262">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod pena 
      <lb ed="#V" n="17"/>mortis naturalis: cum sit debita pro peccato originali: non 
      <lb ed="#V" n="18"/>satisfacit pro pena debita peccato actuali: quamuis pena 
      mor<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tis violenter illate quam homo patienter et ex charitate 
      su<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stinet pro deo totaliter satisfacere possit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k81481-Dd1e274">
               <head xml:id="kzz7yh-k81481-Hd1e276">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e278">
      Quaestio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e280">
                  <lb ed="#V" n="21"/>SEcundo queritur vtrum de purgatorio 
      <lb ed="#V" n="22"/>alius alio citius liberetur. Et 
      vi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>detur quod non. quia secundum illam proportionem qua cul 
      <lb ed="#V" n="24"/>pa excedit culpam: vna pena purgatorii 
      exce<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dit aliam in acerbitate: ergo ad hoc quod pene sint iuste: optet 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod sint equales in duratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e296">
      ¶ Item quamuis 
      premia<lb ed="#V" n="27" break="no"/>in paradiso sint inequalia in intensione: tamen equantur 
      <lb ed="#V" n="28"/>in duratione. Similiter pene inferni inequales sunt in 
      in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tensione equales tamen in duratione: ergo a simili pene 
      <lb ed="#V" n="30"/>purgatorii quamuis sint equales in intensione debent 
      <lb ed="#V" n="31"/>esse equales in duratione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e309">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra. Algazel. li 5 physi. ca. 4. loquens de penis 
      <lb ed="#V" n="33"/>animarum post hanc vitam dicit: quod citius vel 
      <lb ed="#V" n="34"/>tardius pena remouetur secundum quod dispositiones propter quas 
      <lb ed="#V" n="35"/>puniuntur sunt fortes vel debiles: et cum in eodem 
      loco<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ante verba predicta ponat penas aliquarum animarum 
      <lb ed="#V" n="37"/>non finiendas: videtur quod verba predicta de penis 
      pur<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gatoriis intelligantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e328">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod duo considerantur in peccato scilicet 
      ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gnitudo: et radicatio: dicunt ergo 
      <lb ed="#V" n="41"/>aliqui quod magnitudini offense respondet intensio 
      acerbita<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tis pene: et radicationi peccati: pene duratio: ideo in 
      pui<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gatorio non tantum sunt pene inequales in intensione: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="44"/>in duratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e344">
      ¶ Sed contra hunc modum soluendi: sic potest 
      <lb ed="#V" n="45"/>argui. Possibile est vt minori peccato homo fortius et diu 
      <lb ed="#V" n="46"/>tius adhereat quam maiori: et sic contingere posset quod 
      peni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tens diutius careret visione diuina pro peccato minori quam 
      <lb ed="#V" n="48"/>pro maiori. Cum ergo carentia visionis dei ad tempus sit 
      <lb ed="#V" n="49"/>maior pena quam pena ignis ad tempus: sicut simpliciter 
      ma<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ior est vbi est sine fine: vt in damnatis quam pena ignis eterni: 
      <lb ed="#V" n="51"/>posset contingere vt simpliciter magis puniretur penitens in 
      <lb ed="#V" n="52"/>purgatorio pro peccato minori quam pro maiori: quod irratio 
      <lb ed="#V" n="53"/>nabile est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e366">
      ¶ Uidetur ergo mihi dicendum: quod omnibus 
      pen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>satis que peccatum aggrauant: cuiusmodi sunt fortiter et 
      diu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>adherere peccato: et plura aliam: pro maiori peccato 
      debe<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tur vere penitenti maior pena in intensione: et in duratione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e375">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Unde magister in praesenti di. c. 2. Post hanc vitam 
      incre<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dibile non est nonnullos fideles per ignem quendam 
      pur<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gatorium quanto magis minusue bona pereuntia dilexe 
      <lb ed="#V" n="60"/>runt: tanto tardius citiusque saluari. Quod etiam innuit apo 
      <lb ed="#V" n="61"/>stolus prime ad Corin. 3. comparando purganda ligno: 
      <lb ed="#V" n="62"/>seno: stipule que non eque diu remanent in igne. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e391">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod secundum 
      il<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lam proportionem qua culpa 
      exce<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dit culpam in grauitate pensatis omnibus que culpam 
      <lb ed="#V" n="66"/>aggrauant: grauitas pene constituta ex pene intensione 
      <lb ed="#V" n="67"/>et duratione simul excedit in purgatorio pene alterius 
      <lb ed="#V" n="68"/>grauitatem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e407">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non est simile: 
      <!--00257.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quia charitas bonorum: et culpa damnatorum nunquam delebuntur: 
      <lb ed="#V" n="70"/>et ideo praemia bonorum: et pena damnatorum non finientur: sed 
      di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>spositio: propter quam anime puniuntur in purgatorio non est 
      <lb ed="#V" n="72"/>in eis immobiliter radicata: nec equaliter: et ideo citius a qui 
      <lb ed="#V" n="73"/>busdam quam ab aliis remouetur. 
      <lb ed="#V" n="74"/>Argumentum ad partem aliam gratia 
      conclu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sionis potest concedi: quamuis 
      <lb ed="#V" n="76"/>Algazel errauerit in hoc quod in animabus post hanc vitam 
      <lb ed="#V" n="77"/>penam non posuit nisi causatam ex vehementi 
      desiderio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>delectationis: que accipitur in temporalibus mediante 
      cor<lb ed="#V" n="79" break="no"/>pore sicut instrumento: ad quam attingere non possunt pro 
      <lb ed="#V" n="80"/>pter carentiam instrumenti. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k81481-Dd1e441">
               <head xml:id="kzz7yh-k81481-Hd1e443">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e445">
      Quaestio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e447">
                  <lb ed="#V" n="81"/>TErtio queritur vtrum ad purgationem 
      <lb ed="#V" n="82"/>animarum sit aliquis locus 
      depu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tatus specialiter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e456">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Respondeo sicut patet per ea quae dicta sunt. libro 3. 
      <lb ed="#V" n="85"/>distin 22 articu. 2. in inferno sunt quatuor loca se habentia 
      <lb ed="#V" n="86"/>secundum superius et inferius. In illo loco maxime infimo: sunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>damnati pro peccato actuali. In illo qui est immediate 
      <lb ed="#V" n="88"/>supra illum: sunt damnati pro sono peccato originali. In 
      lo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>co qui consequenter est supra illum sunt anime: que purgantur: 
      <lb ed="#V" n="90"/>quia ibi de lege communi purgantur: quamuis aliqua alibi 
      purgen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tur ex aliqua causa speciali scilicet vt viuentibus aliquid nuncient: vel vt 
      suf<lb ed="#V" n="92" break="no"/>fragia pro se impetrent: et vt patiendo vbi peccauerunt: dei 
      <lb ed="#V" n="93"/>iustitiam aliquibus sensibilius manifestent. In. 4. loco modo non 
      <lb ed="#V" n="94"/>sunt aliqua anime: sed ante christi aduentum ibi erant anime sanctorum 
      <lb ed="#V" n="95"/>patrum: que poenitentiam suam in purgatorio expleuerant: et ille quae 
      <lb ed="#V" n="96"/>recedentes a corpore nihil purgabile portauerant. Hugo 
      <lb ed="#V" n="97"/>tamen 2 li. de sacra. parte. 15 c. 7. negare videtur aliquem vnum 
      <lb ed="#V" n="98"/>locum determinatum esse purgationi animarum dicens: probabilius 
      <lb ed="#V" n="99"/>esse vt in his potissimum locis singule penam sustinere 
      cre<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dantur: in quibus culpam commiserunt: sicut multis sepe 
      do<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cumentis est probatum: alia vero si qua sunt harum penarum 
      <lb ed="#V" n="102"/>loca non facile est assignari.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k81481-Dd1e501">
               <head xml:id="kzz7yh-k81481-Hd1e503">Quaestio 4</head>
               <!-- Quaestio 4 -->
               <p xml:id="kzz7yh-k81481-d1e507">
      ¶ Ex dictis patet solutio ad 
      <lb ed="#V" n="103"/>questionem quartam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>