<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="121-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a83276"><!-- l1d39a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a83276-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e103">
      ¶ Circa 
      pri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e108">
      ¶ Primo vtrum futura sint realiter 
      <lb ed="#V" n="41"/>presentia eternitati.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum possibile sit deum non 
      <lb ed="#V" n="42"/>prescire illud quod prescit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e118">
      ¶ Tertio vtrum possibile sit deum 
      <lb ed="#V" n="43"/>plura prescire quam prescit.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a83276-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-a83276-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e128">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Rimo ostendo quod futura non sunt 
      <lb ed="#V" n="45"/>realiter presentia 
      <lb ed="#V" n="46"/>eternitati: quia illa non coexistunt: qua non existunt 
      <lb ed="#V" n="47"/>sed futura non existunt: ergo eternitati non 
      coexi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>stunt: ergo non sunt realiter ei praesentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e141">
      ¶ Item si futura sunt 
      <lb ed="#V" n="49"/>realiter praesentia eternitati pari ratione ab eterno fuerunt ei proaesen 
      <lb ed="#V" n="50"/>tia: sed hoc videtur includere futura fuisse realiter praesentia 
      <lb ed="#V" n="51"/>ab eterno: quod est erroneum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e150">
      ¶ Item nihil non est proaesenus 
      ali<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cui rei nec create: nec increate: sed anima antichristi que futura 
      <lb ed="#V" n="53"/>est ad hoc nihil est: ergo non est realiter proaesens eternitati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e157">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="54"/>quod est verum deo simpliciter verum est: ergo similiter quod est presens 
      <lb ed="#V" n="55"/>deo: simpliciter proesenus est: ergo si futura realiter sunt 
      eternitati<lb ed="#V" n="56" break="no"/>praesentia: futura sunt simpliciter praesentia: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e167">
      ¶ Item 
      quam<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uis diuina essentia sit immensa: et cuiuscunque loco praesens: tamen 
      <lb ed="#V" n="58"/>essentie que non sunt: non coexistunt sibi in loco: ergo similiter 
      <lb ed="#V" n="59"/>quamuis eternitas sit immensa videtur quod res que non sunt sibi 
      indu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rando non coexistunt: sed futura non sunt: ergo durationi 
      eterni<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tatis realiter non coexistunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e180">
      ¶ Item glo. super illud ad Ro. x. uo 
      <lb ed="#V" n="62"/>vocat ea quae non sunt: tanquam ea que sunt: sic dicit: elegit et habet 
      <lb ed="#V" n="63"/>electos quos creaturus est eligendos: quos habet aptde semet¬ 
      <!--00256.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="64"/>ipsum non in natura sua: sed in praesentia sua: ergo videtur quod res future non 
      <lb ed="#V" n="65"/>sunt praesentes in natura sua eternitati: et si sic: non sunt 
      rea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>liter presentes eternitati. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra a duratione immensa non distat aliqua duratio. quantum 
      <lb ed="#V" n="68"/>cunque sit a nostro praesenti remota: sed eternitas est 
      du<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ratio immensa: ergo futura quantuncumque a: modo praesenti remota: sunt 
      <lb ed="#V" n="70"/>realiter eternitati praesentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e209">
      ¶ Item Aug. li.o 83. q. q. 18 apstmd deum 
      <lb ed="#V" n="71"/>nihil deest nec pteritum igitur: nec futurum: sed omne praesenus est aptod 
      <lb ed="#V" n="72"/>deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e216">
      ¶ Item Anselie prosoluis. ex. c. loquens ad deum sic dicit 
      <lb ed="#V" n="73"/>hoc quoque modo transis omnial et eterna quia tua et illorum 
      eterni<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tas tota tibi proaesens est cum illa nondu hebeant de sua eternitate: 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod venturum est: sicut iam non habent quod praeteritum est: sic quappe 
      sper<lb ed="#V" n="76" break="no"/>es vltra illa cum semper tibi sis praesens siue cum illud semper sit 
      ti<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bi proaesenus ad quod illa nondum peruenerunt: ecce expresse habes quod 
      <lb ed="#V" n="78"/>aliqua sutura duratio iam deo praesens est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e232">
      ¶ Ite Ricar. 20 libro 
      <lb ed="#V" n="79"/>de trinitate. c. antepenul. dicit de deo quod sicut eorum que nudum 
      ni<lb ed="#V" n="80" break="no"/>hil est ei futurum: sicut eorum omnium quae iam non sunt nihil est ei praete 
      <lb ed="#V" n="81"/>ritum: sic eorum omnium que iam praesentialiter sunt nihiul 
      <lb ed="#V" n="82"/>est ei transitorium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e244">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Ad istam quaestionem dicuent aliquid quod futura non sunt realt 
      preisien<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia eternitati: sed idee ipsorum quae sunt realiter idem 
      <lb ed="#V" n="85"/>quod ipse deus: per quas ideas ita perspicue deus cognoscit 
      futu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ra ac si essent sibi realiter praesentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e255">
      ¶ Contra quam opinionem dicunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>aliqui ese prloes auctoritates. Dicit. n Aqnlelin in de concor 
      pare<lb ed="#V" n="88" break="no"/>scientie: et libero arbitrio longe post poeniteoa quod quamuis ibi nihil sit nisi poenientus: 
      <lb ed="#V" n="89"/>non est tamen illud temporale: sicut nostrm: sed eternu: in quo cucta 
      <lb ed="#V" n="90"/>tempora continentur: siudem quemadmodum prenenus chmpsous continet omnem 
      locun<lb ed="#V" n="91" break="no"/>et que in quolibet loco sunt: ita eterno praesti simui clauditur 
      <lb ed="#V" n="92"/>omne tempus et que sunt in quolibet tempore. Pretuo Ansel. in eodem 
      <lb ed="#V" n="93"/>libro dicit sic sciendum est quoque quia sicut praescientia non dicitur in deo 
      pro<lb ed="#V" n="94" break="no"/>prie: ita nec praedestinatio: quia illi nec ante nec post aliquid est 
      <lb ed="#V" n="95"/>sed omnia sunt illi simul praesentia. Presitus Boe. 5 libro de consola. de 
      di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>na loquens scientia dicit omina que iam generantur in sua 
      simplici<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cognitione considerat: itaque si prescientiam pensare velis qua 
      cum<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cta dignoscit non esse prescientiam quasi futuri: sed scientiam numquam 
      <lb ed="#V" n="99"/>deficientis instantis: rectius estimabis. Ideo isti moti 
      praedi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ctis auctoritatibus et ratione et aliis auctoritatibus in opponendo 
      al<lb ed="#V" n="101" break="no"/>legatis dicunt futura esse realiter praesentia eternitati: quia proesens 
      eter<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nitatis est simplicissimum et immensum: et ideo totu coexistit 
      <lb ed="#V" n="103"/>nostro praesenti vel si proprium dictum est nosterum proestens coexistit ei toti: 
      <lb ed="#V" n="104"/>et cum hoc quod ipsum poenitus eternitatis totum coexistit. nostro 
      poenite<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ti: simui totum excedit nostrm praesenus: ita quod est totum ante nrm 
      <lb ed="#V" n="106"/>presens in infinitum et vltra nm praesens in infinitum. Dicunt 
      er<lb ed="#V" n="107" break="no"/>go quod proesenus eternitatis potest considerari inquantum totum coexistit 
      <lb ed="#V" n="108"/>nostro praesenti: vel imquantum in infinitum est vltra nostrm proesens vt ita 
      loquar<lb ed="#V" n="109" break="no"/>si consideretur imquantu totum coexistit nostro praesenti: vel inquantu nostrm 
      <lb ed="#V" n="110"/>proesenus ei: sic dicunt quod futura non sunt realiter praesentia eternitati: quia 
      <lb ed="#V" n="111"/>ex hoc sequaretur quod essent realiter praesentia in nostro praesenti: quod 
      contradictio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nem includit: et si dicunt debere intelligi sententiam quorudam 
      ma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gnorum quae negare videntur futura esse realiter eternitati praesentia. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Si aut consideretur proesens eternitatis inquantu totum est vltra nostrm 
      <lb ed="#V" n="115"/>proesenus in infinitum per summam eius simplicitatem et immensitatem: sic 
      <lb ed="#V" n="116"/>dicunt quod ea que per comparationem ad nosterum proesenus futura sunt realiter 
      <lb ed="#V" n="117"/>praesentia sunt toti eternitati: et ita patet quod ex hoc non sequitur illa 
      <lb ed="#V" n="118"/>esse realiter praesentia in nostro praesenti: tamen non concedunt esse praesentia 
      eter<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nitati nisi inquantum eternitas transcendit nostrum proesens. Et potest ad 
      <lb ed="#V" n="120"/>hoc aliqualiter poni ex itum: quamuis non per omnia similiter. Divina essentia tota 
      <lb ed="#V" n="121"/>proesenus est huic loco: et tota transcendit hunc locum: quia tota praespenus 
      <lb ed="#V" n="122"/>est cuiliet alii loco: et cum ego dico de al iqua re quod praesens est 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ne essentie inquantum proesenus est huic loco: sequitur est illam rem esse possen 
      <lb ed="#V" n="124"/>tem huic loco: sed si dico de aliqua re quod proesenus est divinae essentie 
      <lb ed="#V" n="125"/>non inquantum ipsa est praesenus huic loco: sed imquantum transcendit hunc 
      <lb ed="#V" n="126"/>locum: ex hoc non sequitur illam rem esse praesentem huic loco: et satis: 
      per<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ex dicttu quomodo hoc exsitum ad propsium valeat applicari. Qui volunt 
      su<lb ed="#V" n="128" break="no"/>stinere hanc opinionem secundam possunt respondem ad arius quae sunt contra eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e349">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Ad primum cum dicitur quod illa non coexistut que non 
      <lb ed="#V" n="130"/>existunt etc. dico quod verum est quod non 
      <lb ed="#V" n="131"/>coexistunt rei limitate non transcendenti nrm proesenus: nec etiam 
      <!--00257.xml-->
      <pb ed="#V" n="122-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rei illimitate imquantum sibi coexisistit nostrum proesens: eternitas autem 
      <lb ed="#V" n="2"/>est duro illimitata: et ideo futura: quamuis non sint: tamen bene 
      coexi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>stunt eternitati non inquantum eternitas coexistit nostro praesenti: sed 
      <lb ed="#V" n="4"/>inquantum ratione sue immensitatis est vt ita loquer. vltra nosterum proesens 
      <lb ed="#V" n="5"/>in infinitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e375">
      ¶ Ad 2m dicendum quod sicut dicimus quod futura sunt 
      rea<lb ed="#V" n="6" break="no"/>liter praesentia eternitati non imquantum coexistit nostro praesenti: nec imquam 
      <lb ed="#V" n="7"/>tum transcendit esse proesens creatum in infinitum a parte ante: sed imquantum 
      <lb ed="#V" n="8"/>transcendit proesens creatum in insinitum a parte post: sic dico aliqualie 
      <lb ed="#V" n="9"/>a simili quod omnia futura fuerunt eternitati realiter praesentia ab eterno: 
      <lb ed="#V" n="10"/>nec ex hoc sequitur quod ab eterno fuerunt: quia non ponuntur fuisse realiter 
      <lb ed="#V" n="11"/>praesentia eternitati ante mundum constitutionem: inquantum eternitas 
      <lb ed="#V" n="12"/>fuit ante principium instans temporis in infinitum: sed inquantum complectebatur 
      <lb ed="#V" n="13"/>omnia futura tempora quia sicut dicit Anselis prosolus 20. c. Deus est ante 
      <lb ed="#V" n="14"/>omnia et vltra omnia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e397">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod nihil non est praesens 
      ali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cui rei etc. dico quod si vocas nihil illud quod non fuit nec est nec 
      <lb ed="#V" n="16"/>erit sic proportio habet veritatem. Si autem vocas nihil rem que modo non 
      <lb ed="#V" n="17"/>est: et tamen erit: sic dico quod talis res durationi increate bene proesens est 
      <lb ed="#V" n="18"/>inquantum durto increata est vltra nosterum proesenus a parte post in 
      infi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e410">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod illud quod e verum deo simpliciter verum 
      <lb ed="#V" n="20"/>est: dico quod sicut illud simpliciter verum e quod secundum iudicium dei verum est 
      <lb ed="#V" n="21"/>ita dico quod illud simpliciter proesenus est quod est praesenus secundum iudicium dei 
      <lb ed="#V" n="22"/>sed futura et si secundum iudicium dei sint eternitati praesentia inquantum 
      <lb ed="#V" n="23"/>transcendit nostrum proaesens in infinitum a parte post: non tamen propter hoc 
      <lb ed="#V" n="24"/>deus iudicat illa esse praesentia: sed iudicat quod illa aliquando erunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e424">
                  <lb ed="#V" n="25"/>¶ Ad 5m dicendum quod sic divina essentia compeohendit omina loca: ita 
      <lb ed="#V" n="26"/>eternitas omnia tempora. vnde quamuis ea quae non sunt non coesistant divine 
      <lb ed="#V" n="27"/>essentie in loco: ex hoc non poterit inferri quod ea que non sunt 
      <lb ed="#V" n="28"/>non coesistant eternitati: sed debes inferre quod ea que nec 
      fue<lb ed="#V" n="29" break="no"/>runt nec sunt: nec erunt eternitati realiter non coexistant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e437">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Ad 6m quod arguebatur per illam glosam ad Ro. X. dicendum quod 
      eli<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gendos apod se habunit non in natura sui ipeius: quia non erant in deo 
      <lb ed="#V" n="32"/>per modum rei intrinsece: nec etiam in natura electorum 
      inquan<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tum sua eternitas est ante ominia: sed inquantum sua eternitas 
      <lb ed="#V" n="34"/>complectebatur omnia futura: et quanuis uatura electo 
      <lb ed="#V" n="35"/>rum ab eterno non fuerit: tamen ab eterno omnino futura 
      <lb ed="#V" n="36"/>fuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e455">
      ¶ Qui voluerit sustiuere primam opinionem potest 
      <lb ed="#V" n="37"/>dicere ad rationem in oppositum quod quamuis eternitas sit 
      immen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sa: tamen futura non ei realiter existunt non propter defectum ex parte immen 
      <lb ed="#V" n="39"/>sitatis: que quantum ex parte sua potest simul comprehendere omnia 
      praeteri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ta praesentia et futura: sed propter defectum non existentie ex parte rerum 
      fu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>turarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e468">
      ¶ Ad auctoritatem est potest dicere eas posse intelligi de 
      <lb ed="#V" n="42"/>praesentialitate que est per ideas quantum ad bona futura: et de 
      poeste<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tialitate quantum ad esse in cognitione obiectiue quantum ad 
      <lb ed="#V" n="44"/>bona et mala. Omnia enim futura sunt a deo cognita et sunt secunda 
      <lb ed="#V" n="45"/>rium obiectum cognitionis: et hic raesponsio concordare videtur sententie magistre 
      <lb ed="#V" n="46"/>supra. 36. Di. c. i. vbi dicitque praesentia dei in qua sunt omnia 
      <lb ed="#V" n="47"/>ipsius cognitio est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a83276-Dd1e485">
               <head xml:id="kzz7yh-a83276-Hd1e487">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e489">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="48"/>Eciundo queritur vtrum posite sit deum ne praescire vel puen 
      <lb ed="#V" n="49"/>presciuisse illud quod praescit: et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="50"/>quia maior est immutabilitas praescientie dei quam nostre: sed si 
      homo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>praeuidet aliquid non potest hoc non praeuidisse: ergo si deus praescit 
      <lb ed="#V" n="52"/>aliquid non est possibile hoc ipsum non praesciuisse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e502">
      ¶ Item de 
      <lb ed="#V" n="53"/>eo quod est non potest deus facere quin sit vel fuerit. Deum autem 
      <lb ed="#V" n="54"/>prescire illud quod praescit est in praesenti eternitatis: ergo deus non 
      <lb ed="#V" n="55"/>potest facere quin illud praescire sit vel fuerit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e511">
      ¶ Item omne praescire 
      <lb ed="#V" n="56"/>dei eternum est: sed nullum eternum potest non esse: vel non 
      <lb ed="#V" n="57"/>fuisse: ergo prescire dei non potest non esse: vel non fuisse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e518">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Item postquam deus creauit mundum: non est possibile deum 
      mun<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dum non creasse: ergo a simili cum deus aliquid presciuit non est 
      <lb ed="#V" n="60"/>possibile ipsum hoc non prescire vel non presciuisse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e528">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Contra Deus operabitur omne bonum quod prescit ad opandum: 
      <lb ed="#V" n="62"/>sed deus potest non operari aliqua bona que operabitur: 
      er<lb ed="#V" n="63" break="no"/>go potest non prescire aliquid quod prescit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e537">
      ¶ Item scire vltra 
      sci<lb ed="#V" n="64" break="no"/>re non dicit in deo nisi respectum secundum dici: sed sublato 
      respe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctu secundum dici: non propter hoc sit aliqua mutatio in re: ergo posito. 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod deus non praesciat illud quod prescit: non propter hoc sequitur quod sit 
      <lb ed="#V" n="67"/>aliqua mutatio in divino scire. Sed non propter aliud negatur deum 
      <lb ed="#V" n="68"/>posse non praescire illud quod prescit: nisi aduitandum mutabilita 
      <!--00257.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tem in diuino scire ergo non est negandum deum posse 
      <lb ed="#V" n="70"/>non prescire illud quod prescit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e559">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Ad istam quaestionem dit aliqui quod deum posse non praescire 
      ve<lb ed="#V" n="72" break="no"/>non praesciuisse illud quod praescit simpliciter falsum est. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Prescire enim duo dicit scilicet actum divinae scientie tanquam pncipale 
      signo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tum: et aliquid esse futurum tanquam connotatum. Actus autem divinae 
      <lb ed="#V" n="75"/>scientie non potest non esse: vel non fuisse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e572">
      ¶ Iterum ipsum futurum 
      <lb ed="#V" n="76"/>et si sit in se contingens relatum tamen ad divinam scientiam est necessarium 
      <lb ed="#V" n="77"/>Sed contraho ptest argui sic. Opositum necestrii est impossibile: ergo si omne futurum est 
      <lb ed="#V" n="78"/>lecesarium percomperationem ad divinam scientiam. Opositum cuiusset 
      fu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>turi est impossibile: et ita nulla res quae est futura: potest non esse futura 
      <lb ed="#V" n="80"/>sed quia dicit: etiam quod sicut esse futurum relatum ad divinam 
      scien<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tiam necessarium est: ita oppsium cuilibet futuri relati ad divinam 
      scie<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tiam est impossibile quia sicut animam anticprsi esse futuram necessarium 
      <lb ed="#V" n="83"/>est per comperationem ad divinam scientiam: quanuis non sit necessarium 
      <lb ed="#V" n="84"/>absolute: ita animam antexprisi non esse futuram impossibile est per 
      <lb ed="#V" n="85"/>comparationem ad divinam scientiam quae immutabiliter scit animam atixprsi 
      <lb ed="#V" n="86"/>esse futuram: tamen animam anticprisi non esse futuram possibile est 
      abso<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lute. Sic tamen respondentes non euadent quin omnibus computatis omnes 
      <lb ed="#V" n="88"/>res future eueniant de necessitate: quod suum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e603">
      ¶ Ideo 
      mi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>hi videtur dicendum quod et si non sit possibile quod deus presciat quod nunquae 
      <lb ed="#V" n="90"/>praesciuit: vel quod illud quod prescit postea non presciat: ita vt non 
      <lb ed="#V" n="91"/>prescire sit post praescire nisi inquantum res praescita praesens efficitur: 
      <lb ed="#V" n="92"/>tamen deum non praesciuisse illud quod prescit disim accipiendo possibile 
      <lb ed="#V" n="93"/>est. Sicut enim deus ab eterno potuit non praescire animam antichristi 
      <lb ed="#V" n="94"/>esse futuram: ita nunc potest nunquam praesciuisse eam esse futuram: quia 
      <lb ed="#V" n="95"/>in eternitate nihil transit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e621">
      ¶ In praescire enim 3 considero scilicet actu 
      <lb ed="#V" n="96"/>divine scientie: et aliquam rem quae futura est et illius rei futurationem: quia 
      <lb ed="#V" n="97"/>praescire est scire aliquam rem esse futuram. Actus divine scientie non potest 
      <lb ed="#V" n="98"/>non fuisse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e631">
      ¶ Item circunscripta futuraitione hitudo ipsius 
      reri<lb ed="#V" n="99" break="no"/>inquantum scita est ad divinum scire: necessaria est. Necesarium est 
      <lb ed="#V" n="100"/>enim deum scire omnia notitia simplicis intelligentie. Futuratio tamen 
      <lb ed="#V" n="101"/>ipsius rei scire contingens est inquantum illa res non euenire potest 
      <lb ed="#V" n="102"/>et ideo ipsum praescire ratione illius futuronis sine quae scire dei non 
      <lb ed="#V" n="103"/>esset prescire contingens est. Dico ergo quod possibile est deum numquam 
      <lb ed="#V" n="104"/>praesciuisse animam antixprsi esse futuram sicut futurtio eius est contingens. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Ad piecntum in oppositum cum dicitur quod si homo praeuidit aliquid non potest hoc 
      <lb ed="#V" n="106"/>non praeuidisse etc. dico quod non est simile de prescientia dei et 
      <lb ed="#V" n="107"/>praeuisione hominis: quia in praeuisione hominis: ipse actus praeuisionis 
      tran<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sit in preteritum. Actus autem divinae prouidentie: non 
      tran<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sit in preteritum: quia est in praesenti eternitatis. Uel potest 
      di<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ci quod quamuis hominem aliquid praeuidisse esset necessarium ratione actus 
      <lb ed="#V" n="111"/>videndi quae transit in praeteritum: tamen ipsum praeuidisse contingens est 
      <lb ed="#V" n="112"/>ex parte rei praeuise.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e664">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod de eo quod est non potest deus 
      <lb ed="#V" n="113"/>facere quin sit vel fuerit etc. dico quod hoc intelligendum est de prosesen 
      <lb ed="#V" n="114"/>ti: quod est pure praesens non includens de suo intellectu 
      futu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rum: quamuis autem praescire dei sit potentie proesenus: tamen praescire eius 
      inclu<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dit de suo intellectu futurum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e675">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod nullum 
      eter<lb ed="#V" n="117" break="no"/>num potest non esse vel non fuisse etc. dico quod hoc verum est de 
      pu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>re et absolute eterno: sed non de eterno quod includit in se 
      tem<lb ed="#V" n="119" break="no"/>porale contingenter futurum. Tale autem eternum est praescire divinum 
      <lb ed="#V" n="120"/>quamuis autem ipsum scire non possit non esse: vel non fuisse: tamen 
      fu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>turationem rei scire possibile est nunquam fuisse: quia illa futuratio nec 
      <lb ed="#V" n="122"/>in deo sciente: nec in re futura ponit aliquid reale in actu¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e691">
                  <lb ed="#V" n="123"/>¶ Ad 4m dicitur quod postquam deus creauit mundum non 
      <lb ed="#V" n="124"/>est possibile deum mundum non creasse etc. dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="125"/>est: sed ex hoc non sequitur conclusio: quia deum creasse mundum non 
      <lb ed="#V" n="126"/>includit de suo intellectu futurationem alicuius contingentis: 
      <lb ed="#V" n="127"/>sicut deum praesciuisse animam anticpristi futuram de suo 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tellectu includit futurationem anime antexpristi que est 
      contin<lb ed="#V" n="129" break="no"/>gens: et ideo primum est dictum de preterito pro preterito. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Secundum vero est dictum de preterito pro futuro.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a83276-Dd1e712">
               <head xml:id="kzz7yh-a83276-Hd1e714">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e716">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Tertio queritur vtrum possibile sit deum 
      pli<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ra prescire quam prescit: et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="133"/>quia in deo non possunt esse plures idee quam sint. Sed 
      <lb ed="#V" n="134"/>omnia que deus prescit: prescit per ideas proprias: 
      <lb ed="#V" n="135"/>vel per ideas suorum oppositorum: ergo deus non potest praescire 
      <lb ed="#V" n="136"/>plura quam prescit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e732">
      ¶ Item non est possibile esse plura infi¬ 
      <!--00258.xml-->
      <pb ed="#V" n="122-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nitis: sed deus prescit infinita: quia omnia que sunt futura in 
      po<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tentia permixta actui: deus in actu puro prescit. 
      Infinita<lb ed="#V" n="3" break="no"/>autem sunt futura in potentia permixta actui: ergo deus non 
      <lb ed="#V" n="4"/>potest prescire plura quam prescit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e750">
      ¶ Item qui potest scire plura quam 
      <lb ed="#V" n="5"/>prescit: prescientia eius potest augeri: sed quod potest augeri 
      po<lb ed="#V" n="6" break="no"/>test variari: sed prescientia dei inuariabilis est: ergo deus 
      <lb ed="#V" n="7"/>non potest plura prescire quam prescit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e759">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Contra. Deus potest facere quod non faciet: sed 
      prescia<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dei est respectu omnium futurorum: ergo deus 
      po<lb ed="#V" n="10" break="no"/>test scire plura quam presciat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e769">
      ¶ Item aliquis potest peccare 
      mor<lb ed="#V" n="11" break="no"/>taliter qui non peccauit: ergo deus potest scire aliquem 
      mor<lb ed="#V" n="12" break="no"/>taliter peccaturum. Potest ergo priscire plura quam prescit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e776">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Respondeo viletur differre dicere deum 
      pos<lb ed="#V" n="14" break="no"/>se prescire aliquid quod non prescit 
      <lb ed="#V" n="15"/>et deum posse prescire plura quam prescit: quamuis enim 
      deum<lb ed="#V" n="16" break="no"/>posse prescire aliquid quod non prescit non sit possibile 
      com<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sunctim accipiendo prescire: et non prescire quia deum 
      pre<lb ed="#V" n="18" break="no"/>scire aliquid: et illud non prescire siue simul: siue successiue 
      <lb ed="#V" n="19"/>non est possibile: tamen possibile est accipiendo disim. Aliquid 
      <lb ed="#V" n="20"/>enim potest euenire quod non eueniet: et quanuis deus illud 
      <lb ed="#V" n="21"/>sciat scientia simplicis intelligentie: tamen deus illud non 
      <lb ed="#V" n="22"/>prescit: et cum illud idem possit euenire: deus potest prescire 
      <lb ed="#V" n="23"/>aliquid quod non prescit. Nec ex hoc videtur sequi quod deus 
      <lb ed="#V" n="24"/>possit prescire plura quam presciat quamuis in ipso nulla 
      peni<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tus cadat obliuio: quia prescientia dei est infinitorum vt 
      argue<lb ed="#V" n="26" break="no"/>batur in opponendo infinitum autem non est corporabile 
      in<lb ed="#V" n="27" break="no"/>finito saltem secundum maius vel minus: aliter non valeret 
      con<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sequentia: quam in quadam demonstratione supponit philosophus 8. 
      <lb ed="#V" n="29"/>physico scilicet est minus infinito: ergo si finitum est: et ideo secundum 
      <lb ed="#V" n="30"/>hanc opinionem. videtur concedendum quod deus non possit 
      <lb ed="#V" n="31"/>prescire plura quam presciat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e820">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Secundum tamen opionem illorum quia dicunt vnam 
      <lb ed="#V" n="33"/>pluralitatem infinitam maiorem alia 
      <lb ed="#V" n="34"/>pluralitate infinita vt illam que causatur ex replicatione 
      ter<lb ed="#V" n="35" break="no"/>narii infinities: illa que causatur ex replicatione binarii 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>finities: dicendum est quod deus potest prescire plura quam 
      pre<lb ed="#V" n="37" break="no"/>scit accipiendo diuisim. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e836">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod in deo 
      <lb ed="#V" n="39"/>non possunt esse plures idee 
      <lb ed="#V" n="40"/>quam sunt etc. dico quod cum pluralitas idearum sit secundum plures 
      re<lb ed="#V" n="41" break="no"/>spectus rationis ad creaturas: et respectus rationis possit 
      ad<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uenire deo de nouo sine sui mutatione: in deo potest esse 
      <lb ed="#V" n="43"/>aliqua idea que ibi non est secundum quod idea dicit rationem 
      cogno<lb ed="#V" n="44" break="no"/>scitiuam et operatiuam: quanuis enim ipsa idea dicat 
      diui<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nam essentiam cum respectu rationis ad creaturam et ipsa 
      <lb ed="#V" n="46"/>essentia sit necessaria: tamen ipse respectus est contingens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e858">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Ad 2m cum dicitur quod non est possibile esse plura infinitis etc. 
      <lb ed="#V" n="48"/>dico quod secundum concedentes illam propositionem argumentum verum 
      con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cludit: nec ex illa conclusione sequitur quod deus non possit 
      pre<lb ed="#V" n="50" break="no"/>scire aliquid quod non prescit. Qui autem dicunt vnam 
      plura<lb ed="#V" n="51" break="no"/>litatem infinitam possit esse maiorem alia pluralitate 
      in<lb ed="#V" n="52" break="no"/>finita. Soluunt ad istum argumentum per interemptionem maioris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e874">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>3m cum dicitur quod qui potest prescire pluraus quam prescit prescientia 
      <lb ed="#V" n="54"/>eius potest augeri etc. dico quod non est verum diuisim 
      ac<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cipiendo posse prescire aliquid quod non prescit: quia per hoc 
      pos<lb ed="#V" n="56" break="no"/>test prescire quod non prescit: quia possibile est ipsum ab 
      eter<lb ed="#V" n="57" break="no"/>no hoc presciuisse. et sic ponere deum posse prescire aliquid 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod non prescit: non includit diuinam prescientiam posse 
      va<lb ed="#V" n="59" break="no"/>riari: quia sic non est sensus: quod possibile sit vt deus primo 
      <lb ed="#V" n="60"/>non presciat aliquid: et postea presciat illud secundum quod possibile est 
      <lb ed="#V" n="61"/>ipsum presciuisse ab eterno aliquid quod modo non prescit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a83276-d1e897">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Si per argumenta ad partem aliam intendas concludere 
      <lb ed="#V" n="63"/>deum posse prescire aliquid quod non prescit diuisim 
      acci<lb ed="#V" n="64" break="no"/>piendo: tunc de necessitate concludunt.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>