<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="141-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g99369"><!-- l3d37a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g99369-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      <lb ed="#V" n="118"/>quaeruntur. 5
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e108">
      ¶ Primo vtrum omnia praecepta moralia sint de lege 
      <!--00292.xml-->
      <pb ed="#V" n="141-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nature
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum sint de actibus omnium virtutum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e121">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#V" n="2"/>vtrum omnia praecepta moralia reducantur ad. x. praecepta decalogi. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e127">
               <lb ed="#V" n="3"/>¶ Quarto vtrum praecepta decalogi conuenienter distinquantur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e132">
               <lb ed="#V" n="4"/>¶ Quinto vtrum sint dispensabilia. t
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g99369-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-g99369-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e141">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="5"/>Rimo ondo quod non omnia praecepta moralia 
      <lb ed="#V" n="6"/>sint de lege nature: quia distinctarum 
      le<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gum: distincta sunt praecepta. Sed lex nature: et lex diuina 
      <lb ed="#V" n="8"/>sunt leges distincte: quia lex diuina est per disciplinam secundum 
      <lb ed="#V" n="9"/>illud Eccl. 17. Addidit illis disciplinam: et lege vite 
      haberdi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tauit illos. Cum ergo praecepta moralia: sint praecepta legis diuine 
      <lb ed="#V" n="11"/>non sunt praecepta legis nature
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e159">
      ¶ Item omnia perecepta: quae sunt de lege 
      <lb ed="#V" n="12"/>nature sunt naturaliter cognita: quia lex nature: est quaedam participatio legis 
      <lb ed="#V" n="13"/>eterne impressa siue scripta: in cuiuslibet hominis mente. Sed 
      praece<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ptum morale de non concupiscendo: non est naturaliter cognitum. Dicit 
      <lb ed="#V" n="15"/>enim apostolus ad Ro. 7. Concupiscentiam nesciebam: nisi lex diceret 
      <lb ed="#V" n="16"/>Non concupisces: ergo non omnia praecepta moralia sunt de lege nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="17"/>¶ Item quodlibet peccatum mortale est contra aliquod morale praeceptum: 
      <lb ed="#V" n="18"/>ergo si omnia precepta moralia essent de lege nature 
      quodli<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bet peccatum mortale esset peccatum contra naturam: quod est falsum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Item praeceptum de actu pertinente ad supernaturalem virtutem: non videtur esse 
      <lb ed="#V" n="21"/>de lege nature. Sed fidem confiteri est actus virtutis supernaturalis: que 
      <lb ed="#V" n="22"/>est fides: et tamen est quid morale: et quia necessarium ad salutem secundum illud 
      <lb ed="#V" n="23"/>Ro. 10. Ore confessio sit ad salutem: etiam si non praeciperetur aliqua lege 
      <lb ed="#V" n="24"/>scripta: ergo non omnia praecepta moralia sunt de lege nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e195">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Contra in prinm decretorum dicitur quod ius naturale est: quod in lege 
      <lb ed="#V" n="26"/>et in euangelio continetur. Sed omnia praecepta moralia 
      <lb ed="#V" n="27"/>continentur in lege: et in euangelio: ergo omnia sunt de lege nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e204">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="28"/>Augu. 2 lib. Confessionum parum ante medium. Furtum certe punit 
      <lb ed="#V" n="29"/>lex tua domine: et lex scripta in cordibus hominum. Sed lex scripta 
      <lb ed="#V" n="30"/>in cordibus hominium est lex naturalis: ergo non furari: est de lege nature: 
      <lb ed="#V" n="31"/>ergo a simili: et alia precepta moralia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e215">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Respondeo quod in lege continentur praecepta moralia: 
      <lb ed="#V" n="33"/>cerimonialia: et iudicialia. vnde deute. 
      <lb ed="#V" n="34"/>6. Hec sunt praecepta scilicet moralia et cerimonie atque iudicia: quae 
      <lb ed="#V" n="35"/>mandauit dominus deus noster vt docerem vos. Precepta moralia 
      <lb ed="#V" n="36"/>sunt ad ordinandum mores praecepta cerimonialia: sunt speciea 
      <lb ed="#V" n="37"/>les determinationes moralis praecepti de cultu diuino 
      iudicia<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lia sunt specieales determinationes moralis praecepti 
      obseruan<lb ed="#V" n="39" break="no"/>do iustitiam inter homines. Et propter hoc tria: dicit Apostolus ad Ro.¬ 
      <lb ed="#V" n="40"/>7. Mandatum sancntum iustum et bonum. Saecntum quantum ad cerimonia. 
      <lb ed="#V" n="41"/>lia: iustum quantum ad iudicialia: bonum id est honestum quantum ad 
      mo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ralia. Et dico quod omnia ista pertinent ad legem nature aliquo modo: sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>modo differenti: quod patet sic. Lex nature est aliquid dictatum vel 
      consti<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tutum a ratione practica per suum naturale lumen quod est quaedam 
      participa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tio legis eterne sibi a creatore indita et impressa de quo 
      lu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mine loquitur psal. Qui postquam dixit multi dicunt. Quis 
      osten<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dit nobis bona. Rspondendo subiungit. Signatum est super nos 
      <lb ed="#V" n="48"/>lumen vultus tui domine. Huius autem legis est vnum praeceptum 
      <lb ed="#V" n="49"/>primum a quo deriuantur omnia alia quodsicut primum principium 
      specu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>labilium fundatur super illud: quod primo apprehenditur a speculatiuo 
      <lb ed="#V" n="51"/>intellectu scilicet ens: quod quidem primum principium est de quolibet affirmati 
      <lb ed="#V" n="52"/>uo vel negatiuo: ita dico quod super bonum: quod est primum apprehensum 
      <lb ed="#V" n="53"/>a ratione practica fundatur primum praeceptum legis nature: quod est bonum est 
      <lb ed="#V" n="54"/>ordinate diligendum. Ex isto praecepto deriuantur quaedam praecepta per 
      mo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dum conclusionum: ex isto praecepto consentium: aliquo modo ad similitudi 
      <lb ed="#V" n="56"/>nem quae in speculabilibus: conclusiones sequuntur ex principiis: et sic 
      se<lb ed="#V" n="57" break="no"/>quutur ex isto praecepto: omnia praecepta moralia: ita tamen quod quaedam sunt 
      <lb ed="#V" n="58"/>conclusiones: ita propique quod statim a quibuscumque cognoscutur scilicet quod 
      die<lb ed="#V" n="59" break="no"/>est diligendus et colendus: et parentes sunt honorandi. Statim 
      <lb ed="#V" n="60"/>enim videt homo istum syllitum bonum est diligendum: deus est bonus 
      <lb ed="#V" n="61"/>ergo est diligendus: et istum bonum est faciendum: bonum est 
      colere<lb ed="#V" n="62" break="no"/>deum: ergo facienda sunt: quae sunt ad cultum dei: et sic de aliis. Que 
      <lb ed="#V" n="63"/>dam sunt conclusiones remote ad quas reducendas in primum 
      princi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>pium legis nature: indigent homines magna inuestigatione: et alii in 
      <lb ed="#V" n="65"/>digent disciplina: et instructione: sicut sunt ista: Coram cano 
      ca<lb ed="#V" n="66" break="no"/>pite consurge et honora personam senis: et multa alia. Quedam 
      <lb ed="#V" n="67"/>autem sunt conclusiones ita remote: et occulte quod ad hoc indigent 
      <lb ed="#V" n="68"/>homines specieali diuina instructione: sicut sunt ista: Non facies 
      <!--00292.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tibi sculptile: nec omnem similitudinem: et sic de aliis. Precepta 
      <lb ed="#V" n="70"/>autem cerimonialia: et iudicialia non sic pertinent ad legem nature: sed 
      <lb ed="#V" n="71"/>pro tanto: quia cerimonialia sunt quaedam specieales determinationes 
      <lb ed="#V" n="72"/>a deo facte et reuelate de morali praecepto spectante ad cultum 
      <lb ed="#V" n="73"/>diuinum in communi: quod enim deus sit colendus: praeceptum morale est: 
      <lb ed="#V" n="74"/>quia per modum conclusionis sequitur ex primo principio legis nature: sed quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>colatur per tales oblationes: per talia sacrificia: per talia sacramenta: per 
      ta<lb ed="#V" n="76" break="no"/>les obseruantias: quae determinata sunt in lege: hoc morale 
      <lb ed="#V" n="77"/>non est: sed cerimoniale. Non enim illi modi colendi sequuntur per 
      <lb ed="#V" n="78"/>modum conclusionum: ex primo principio legis nature. Iudicialia 
      <lb ed="#V" n="79"/>autem sunt quaedam determinationes facte diuinitus: et reuelate: 
      <lb ed="#V" n="80"/>de morali praecepto: quod est de obseruando iustitiam inter homines. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Obseruare enim inter homines iustitiam morale est: et sequitur per 
      mo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dum conclusionis: ex primo principio legis nature: sed quod obseruetur 
      <lb ed="#V" n="83"/>pax: et iustitia per tale statutum vel per tale qualia multa sunt in 
      <lb ed="#V" n="84"/>lege: hoc morale non est: non enim omnes illi modi sequuntur per 
      mo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dum conclusionis: ex primo principio legis nature. Sic ergo patet quod omnia 
      <lb ed="#V" n="86"/>praecepta moralia: sunt de lege nature simpliciter. Cerimonialia autem 
      <lb ed="#V" n="87"/>et iudicialia non simpliciter: sed eo modo quo dictum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e343">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum dicendum quod lex diuina: non 
      <lb ed="#V" n="89"/>est a lege nature distincta: sicut aliena 
      <lb ed="#V" n="90"/>ab ea: sed sicut eam continens: et aliquid superaddens. Non enim procedit 
      <lb ed="#V" n="91"/>tantum ex principiis naturalibus. sed principalius ex principiis supernam 
      <lb ed="#V" n="92"/>libus: quae sunt articuli fidei. inquantum ergo continent legem nature: non 
      <lb ed="#V" n="93"/>est inconueniens quod eadem sint praecepta legis nature et legis 
      di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>uine: cuiusmodi sunt omnia praecepta decalogi: et omnia quae ex illis 
      <lb ed="#V" n="95"/>per modum conclusionum sequuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e363">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non omnia 
      <lb ed="#V" n="96"/>praecepta legis nature statim occurrunt intellectui: sed quaedam indigent 
      <lb ed="#V" n="97"/>humana inuestigatio e: et quaedam spirituali diuina instructione: ad hoc 
      <lb ed="#V" n="98"/>vt cognoscantur a nobis propter obtenebrationem seacntum in nostro in 
      <lb ed="#V" n="99"/>tellectu per peccatum: potest tamen dici secundum aliquos quod illud verbum 
      apostoli<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dictum fuit in persona aliorum per malas consuetudines habentium 
      ob<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tenebratam rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e379">
      ¶ Ad tertium potest dici quod maior falsa est. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Peccabant enim mortaliter iudei contra praecepta cerimonialia: quia 
      in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>hoc faciebant contra deum a quo eis erant praecepta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e387">
      ¶ Potest est dici 
      <lb ed="#V" n="104"/>quod contra naturam potest aliquid dici dupliter scilicet autem contra naturam generis: et sic peccata 
      <lb ed="#V" n="105"/>logdomitica sunt contra naturam: aut contra naturam speciei: hoc est contra rationem 
      <lb ed="#V" n="106"/>per quam homo reponitur in specie hominis: et sic sunt contra naturam: quaecunque 
      <lb ed="#V" n="107"/>sunt contra naturale rationis iudicium: secundum quem modum loquendi 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cit Damal. libro 2. c. vlti. Quod virtus est secundum naturam et malitia 
      <lb ed="#V" n="109"/>praeter naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e403">
      ¶ Ad quartum dicendum quod hic non vocantur praecepta 
      <lb ed="#V" n="110"/>moralia: illa tantum quibus praecipiuntur actus virtutum moralium: 
      quam<lb ed="#V" n="111" break="no"/>diuiduntur contra intellectuales et theologicas. Sed omnia praecepta quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>bus obediendum est: etiam si non praeciperentur in aliqua lege scripta: 
      si<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ue diuina: siue humana. Talia enim virtualiter et implicite continentur 
      <lb ed="#V" n="114"/>in primo principio legis nature: quorum tamen aliqui sunt quae nostra 
      ratio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>per suum naturale lumen non posset cognoscere ibi contineri: 
      <lb ed="#V" n="116"/>nisi diuinitus supernaturaliter illustrata: sicut est praeceptum de 
      <lb ed="#V" n="117"/>assentiendo articulis fidei explicite vel implicite et 
      plura<lb ed="#V" n="118" break="no"/>alia: et sic patet maiorem argumenti veram non esse.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g99369-Dd1e426">
               <head xml:id="kzz7yh-g99369-Hd1e428">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e430">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="119"/>SEcundo queritur vtrum omnia praecepta moralia 
      <lb ed="#V" n="120"/>sint de actibus omnium virtutum: 
      <lb ed="#V" n="121"/>et videtur quod non. De actu enim magnanimitatis et 
      ma<lb ed="#V" n="122" break="no"/>gnificentie: nullum inuenitur praeceptum in decalogo: 
      <lb ed="#V" n="123"/>vbi parecepta moralia continentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e443">
      ¶ Item omnia praecepta moralia 
      <lb ed="#V" n="124"/>iustificationes sunt dicente pslalmum. Doce me iustificationes tuas: 
      <lb ed="#V" n="125"/>sed iustificationes non pertinent: nisi ad iustitiam: ergo praecepta 
      mora<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lia: non sunt nisi de actibus iustitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e452">
      ¶ Item lex est aliquid 
      <lb ed="#V" n="127"/>constitutum a ratione practica: et promulgatum per communitatem vel per ilium: 
      <lb ed="#V" n="128"/>qui praeest communitati ordinatum ad bonum commune: sed actus temporantie 
      <lb ed="#V" n="129"/>non respiciunt commune bonum: sed tantum proprium: ergo lex inter praecepta 
      <lb ed="#V" n="130"/>moralia: non praecipit aliquid de actibus temporantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e463">
      ¶ Item 
      ob<lb ed="#V" n="131" break="no"/>seruantia omnium perceptorum moralium est de necessitate salutis 
      <lb ed="#V" n="132"/>sed non omnium virtutum actus: sunt de necessitate salutis: sicut 
      <lb ed="#V" n="133"/>patet in virtutibus intellectualibus non enim necessarium est ad salutem 
      <lb ed="#V" n="134"/>scire scientias speculatiuas: cum etiam virtus sit de bono: et 
      difficili<lb ed="#V" n="135" break="no"/>et ea quae sunt supererogationis sunt meliora: et difficiliora quam ea 
      <lb ed="#V" n="136"/>quae sunt necessitatis respectu eorum sunt aliqu morales virtutes 
      <!--00293.xml-->
      <pb ed="#V" n="142-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ergo non divia moralia precepta: sunt de actibus omnium virtutum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e488">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Contra Aug. 22. ibr. Uontra faustum inter principium et 
      me<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dium. Peccatum est sacntum vel dictum vel concupitum 
      ali<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quid contra eternam legem. Sed secundum Aug. I. liro de libe. ar. c. 10. Quic 
      <lb ed="#V" n="5"/>quid iustum est in lege temporali deriuatum est a lege eterna: ergo omne 
      <lb ed="#V" n="6"/>peccatum est contra diuinam legem: cum sit ab eterna deriuata: sed 
      cuili<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bet peccato contrariatur alicuius virtutis actus: ergo lex diuina inter 
      pre<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cepta moralia praecipit cuiuslibet virtutis actum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e506">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="9"/>philosophum. 5. Ethi. c. 2. Lex humana praecipit opera omnium virtutum 
      po<lb ed="#V" n="10" break="no"/>liticarum: ergo multo fortius lex diuina que altior est et 
      <lb ed="#V" n="11"/>vniuersalior: precipit actum omnium virtutum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e515">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Respondeo quod in lege diuina sunt praecepta 
      mo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ralia de actibus omnium vtutum vel 
      con<lb ed="#V" n="14" break="no"/>silia. Lex enim diuina est ad ordinandum homines ad vltimum finem 
      <lb ed="#V" n="15"/>qui deus est qui ordo includit: seu comprehendit ordinem hominis: secundum 
      <lb ed="#V" n="16"/>seipsum vel in seipso: et eum excedit. Lex enim eterna per quam 
      or<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dinatur homo ad deum excedit rectitudinem rationis per quam ordinatr 
      <lb ed="#V" n="18"/>homo in seipso: et tamen tota rectitudo rationis humane ab eterna 
      <lb ed="#V" n="19"/>lege deriuata est: quamuis totam rectitudinem legis eterne non 
      <lb ed="#V" n="20"/>capiat. Ordo autem debitus hominis in seipso: cum sit animal rationa 
      <lb ed="#V" n="21"/>le: non per naturam solitarium: sed magis politicum: et sociale includit 
      <lb ed="#V" n="22"/>ordinem voluntatis seu per comparationem ad proximum. Numquam enim 
      homo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bene est ordinatus in seipso: nisi voluntas eius benefuerit 
      ad<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ximum ordinata. Lex ergo diuina: quamuis principliciter sit ad 
      ordinan<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dum hominem ad deum: ex consequenti tamen est ad ordinandum hominem in 
      <lb ed="#V" n="26"/>seipso: et ad proximum: quia ad triplicem iustum ordinem obseruandum 
      <lb ed="#V" n="27"/>requiruntur actus omnium virtutum: autem tamquam illi sine quibus triplex 
      <lb ed="#V" n="28"/>ordo praedictus sufficienter obseruari potest: aut non ita 
      commo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>de vel perfecte obseruari potest: ideo lex diuina actus omnium 
      vir<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tutum praecipit autem consulit: ita quod praecepta sunt de illis actibus 
      <lb ed="#V" n="31"/>sine quibus triplex ordo praedictus sufficienter obseruari non 
      <lb ed="#V" n="32"/>potest: et consilia de illis actibus: sine quibus triplex ordo 
      predi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ctus: non ita commode: aut perfecte obseruari potest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e565">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis de 
      ma<lb ed="#V" n="35" break="no"/>gnanimitate et magnificentia nullum 
      <lb ed="#V" n="36"/>inueniatur praeceptum expressum in decalogo: alibi tamen in lege 
      inue<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nitur. Actus enim magnanimi est dignificare se honore 
      magno<lb ed="#V" n="38" break="no"/>quo dignus est homo secundum philosophum. 4. Ethi. c. 8. Hoc autem 
      prece<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ptum praecipit dominus ipsi Iosue deute. 3I. Ubi scriptum est 
      praece<lb ed="#V" n="40" break="no"/>pitque dominus Iosue filio Num: et ait. Confortare et esto 
      robu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>stus: tu enim introduces filios israel in terram quam policitus 
      <lb ed="#V" n="42"/>sum. Actus autem magnificentie secundum philosophum. 4. Ethi. c. 6. Est 
      <lb ed="#V" n="43"/>facere in magnis factis et honorabilibus magnas 
      expen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sas proportionales operi maxime in pertinentibus ad deum: que: 
      <lb ed="#V" n="45"/>actum praecepit dominus: cum in exodo praecepit tabernaculum fieri 
      <lb ed="#V" n="46"/>et arcausa et candelabrum et vasa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e596">
      ¶ Ad secundum dicendum quod praecepta 
      <lb ed="#V" n="47"/>moralia dicuntur iustisicationes non quia sint tantum de actibus iu 
      <lb ed="#V" n="48"/>stitie: per quam homo ordinatur ad proximum: sed est quia iustum est: vt 
      homo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>debito modo ordinetur ad deum: et in seipso rationi vires inferio 
      <lb ed="#V" n="50"/>res subiiciendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e607">
      ¶ Ad tertium dicendum quod actus temporantie: et si 
      <lb ed="#V" n="51"/>non ordinetur ad proximum immediate: tamen ex consequenti ordinatur ad 
      pro<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ximum: et ad deum inquantum bona ordinatio hominis in se 
      dispo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nit ad bonam ordinabilitatem ad proximum: et deordinatio hominis 
      <lb ed="#V" n="54"/>in se disponit ad deordinatione ad proximum. homo etiam male 
      <lb ed="#V" n="55"/>ordinatus in se: non potest bene ordinari ad deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e621">
      ¶ Ad quar 
      <lb ed="#V" n="56"/>tum dicendum quod non plus concludit: nisi quod non omnes actus virtutum 
      <lb ed="#V" n="57"/>cadunt sub praecepto proprie dicto et hoc concessum est: quia quaedam 
      ca<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dunt sub consilio: non sub necessitate praecepti. Utrum tamen sit alia 
      <lb ed="#V" n="59"/>moralis virtus respectu actus qui est necessitatis: etalia 
      respe<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctu actus qui est respectu supererogationis: dicunt aliqui quod non 
      <lb ed="#V" n="61"/>quia virtus secundum suum esse perfectum respicit: non tantum ea quae sunt 
      ne<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cessitatis: sed ea quae sunt supererogationis. Unde virginitatem non 
      <lb ed="#V" n="63"/>dicunt esse aliam virtutem a castitate. Alii autem dicunt contrarium de 
      <lb ed="#V" n="64"/>hoc tamen videbitur in quarto.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g99369-Dd1e644">
               <head xml:id="kzz7yh-g99369-Hd1e646">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e648">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="65"/>TErtio queritur vtrum omnia praecepta moralia 
      re<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ducantur ad decem percepta decalogi: et 
      <lb ed="#V" n="67"/>videtur quod non. Omnia enim praecepta decalogi sunt de 
      acti<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bus iustitie: vt patet intuenti: sed non omnia praecepta mo¬ 
      <!--00293.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ralia legis diuine reducuntur ad actus iustitie: quia non omnes 
      <lb ed="#V" n="70"/>morales virtutes reducuntur ad eam: ergo non omnia praecepta morali: 
      <lb ed="#V" n="71"/>reducuntur ad. x. praecepta decalogi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e670">
      ¶ Item principia non 
      redu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cuntur ad conclusiones: sed econuerso: sed moralium praeceptorum quaedam 
      <lb ed="#V" n="73"/>sunt principia praeceptorum decalogi: sicut praeceptum de dilectione 
      <lb ed="#V" n="74"/>dei: de quo dicitur Matthei 22 quod est primum et maximum 
      man<lb ed="#V" n="75" break="no"/>datum: et praeceptum de dilectione proximi: quod est illi simile: vt 
      ha<lb ed="#V" n="76" break="no"/>betur in eodem: ergo non omnia praecepta moralia reducuntur ad. x. 
      praece<lb ed="#V" n="77" break="no"/>pta decalogi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e686">
      ¶ Item in lege traduntur praecepta moralia 
      de<lb ed="#V" n="78" break="no"/>fortitudine verbo: vt deute 31 Nolite timere: nec paueatis 
      <lb ed="#V" n="79"/>ad conspectum eorum et factio in punitione timidorum: qui non audebant 
      <lb ed="#V" n="80"/>ascendere ad terram promissionis de quae habetur numerorum 14 et 
      <lb ed="#V" n="81"/>in punitione temerarie audacie: de quae habetur in eodem: et tamen in 
      <lb ed="#V" n="82"/>ter praecepta decalogi: nullum est praeceptum: ad quod reducatur 
      praece<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ptum de actu fortitudinis: ergo non omnia praecepta moralia 
      redu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cuntur ad. x. praecepta decalogi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e704">
      ¶ Item datur praeceptum morale: 
      <lb ed="#V" n="85"/>de sobrietate in hoc: quod Deute 2 precipitur lapidari 
      pro<lb ed="#V" n="86" break="no"/>teruus et contumax et commessationibus vacans atque conuiuiis: 
      <lb ed="#V" n="87"/>sed non est praeceptum aliquod in decalogo: ad quod possit reduci: 
      <lb ed="#V" n="88"/>ergo non omnia praecepta moralia reducuntur ad. x. praecepta decalogi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e716">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Contra glo. super illud Math. 5. Bti estis cum 
      male<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dixerint etc. Moyses decem praecepta praeponens: 
      <lb ed="#V" n="91"/>postea per partes explicat: sed partes reducuntur ad sua tota: ergo omnia 
      <lb ed="#V" n="92"/>praecepta moralia reducuntur ad decalogi. x. praecepta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e727">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="93"/>omnia praecepta moralia reducuntur ad prima principia legis nature: 
      <lb ed="#V" n="94"/>mediate vel immediate: sed. x. praecepta decalogi: sunt illa: que 
      <lb ed="#V" n="95"/>post praeceptum de dilectione dei: et proximi immediatius reducum 
      <lb ed="#V" n="96"/>tur ad primum principium legis nature: ergo omnia alia praecepta 
      mora<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lia: in praedictum principium mediantibus praeceptis decalogi 
      re<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ducuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e743">
      ¶ Item Aug. de. x. cordis inter medium et finem 
      lo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>quens de primo praecepto legis nature et de praeceptis dilectionis 
      <lb ed="#V" n="100"/>dei et proximi dicit illud vnum praeceptum continet duo illa: 
      duo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>continent. x. illa decem continent omnia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e752">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Respondeo quod quantum ad proeies sufficit praecepta 
      mo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ralia se habent ad primum praeceptum legit 
      <lb ed="#V" n="104"/>nature in triplici difernia. Quedam enim sunt in quibus omnia alia 
      praece<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pta moralia radicantur: sicut in conclusionibus principio proximio 
      <lb ed="#V" n="106"/>ribus: cuiusmodi sunt praecepta de dilectione dei et 
      proximi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>Alia sunt quae est de proximo ordinantur: tamen quia propter obnubilatio 
      <lb ed="#V" n="108"/>nem rationis humane potest homo errare circa illa: ideo scribi 
      debue<lb ed="#V" n="109" break="no"/>runt: et ista sunt. x. praecepta decalogi. Alia sunt ad qui 
      reducen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>da in prima principia indiget homo inuestigatione maiori: et 
      sapien<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tum instructione seu diuina reuelatione: et talia reducuntur ad. x. 
      <lb ed="#V" n="112"/>praecepta decalogi. Unde ad primum praeceptum reducuntur omnia 
      quae<lb ed="#V" n="113" break="no"/>hibent illa quae seruiunt idolatrie: sicut sunt filii autem filie per 
      <lb ed="#V" n="114"/>ignem lustratio: et ariolorum sciscitatio somniorum et auguriorum 
      <lb ed="#V" n="115"/>obseruatio maleficiorum et incanatationum opositio phytonum deumonio 
      <lb ed="#V" n="116"/>rum et mortuorum interrogatio de quibus habetur deute. 18 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e787">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Ad secundum reducuntur blasphemie prohibitio de quae habet 
      <lb ed="#V" n="118"/>Leui. 24. Et prohibitio false doctrine: de quo habetur deute. 
      <lb ed="#V" n="119"/>13.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e796">
      ¶ Ad tertium videntur reduci omnia cerimonialia: inquantum 
      <lb ed="#V" n="120"/>tamen morale est videntur reduci ad ipsum prohibitiones illorum peccate 
      <lb ed="#V" n="121"/>rum que maxime impediunt mentis quietem in vacando deo: sicut 
      <lb ed="#V" n="122"/>est prohibitio timiditatis: et temerarie audacie: et spectantium 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad gulam: et omnes prohibitiones in moderatione passionum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e808">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="124"/>quartum reducitur perceptum de honoratione senum de qua habetur 
      <lb ed="#V" n="125"/>Leui. 19. Et omnia praecepta de reuerentia superiorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e815">
      ¶ Ad quantum 
      <lb ed="#V" n="126"/>reducitur prohibitio iniuste violentie contra proximum de quae habetur 
      <lb ed="#V" n="127"/>Leuni. 19. Et prohibitio odii de quae habetur ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e822">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#V" n="128"/>prohibitio meretricii de quae habetur deute. 13 Et prohibitio 
      cor<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tus contra naturam: de quae habetur Leui. 8 Et prohibitio voluntarie 
      effu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sionis seminis per quencumque modum federe matrimonii 
      exce<lb ed="#V" n="131" break="no"/>pto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e833">
      ¶ Ad septimum reducitur vsure prohibitio de quae habet 
      <lb ed="#V" n="132"/>Deute 13 Et prohibitio acceptonis rei aliene per fraudem de 
      <lb ed="#V" n="133"/>qua habetur. Deute 25. Ubi diciter non habebis in sacculo 
      diuer<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sa ponedera etc. et prohibitio rapine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e842">
      ¶ Ad octauum 
      reducitr<lb ed="#V" n="135" break="no"/>prohibitio falsi iudicii de qua habetur Exo. 23. Et prohibitio 
      <lb ed="#V" n="136"/>mendacii et periurii que est reduci potest ad. 2. Et susceptionis 
      <!--00294.xml-->
      <pb ed="#V" n="142-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>mendacii: et acceptionis numerorum de quibus habetur ibidem 
      <lb ed="#V" n="2"/>eo quod omnia praedicta cooperantur ad corruptionem iudicii: et prohibi 
      <lb ed="#V" n="3"/>tio detractionis de qua habetur. Leui. 19. Ubi dicitur non eris 
      cri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>minator: nec susurro in popostolis. Utrum autem sint aliqua que 
      re<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ducantur ad vltima duo percepta: videbitur 40. di. Ubi agitur 
      <lb ed="#V" n="6"/>de illis. Sic ergo patet quod omnia precepta moralia: alia a 
      <lb ed="#V" n="7"/>decem preceptis decalogi: et aut in eis continentur: sicut 
      <lb ed="#V" n="8"/>principia in conclusionibus: sicut primum principium 
      <lb ed="#V" n="9"/>legis nature et preceptum de dilectione dei et proximi: aut 
      <lb ed="#V" n="10"/>reducuntur ad ea: sicut conclusiones ad principia: sicut 
      <lb ed="#V" n="11"/>per exemplisicationem patuit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e879">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non omnia 
      praece<lb ed="#V" n="13" break="no"/>pta decalogi sunt de actibus 
      iusti<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tie tantum accipiendo eam: inquantum est vna de quatuor 
      cardina<lb ed="#V" n="15" break="no"/>libus: sed inquantum comprehendit omnem virtutem. Unde homicidium 
      <lb ed="#V" n="16"/>non tantum prohibetur: quia est contra iustitiam que est cardinalis virtus: sed 
      <lb ed="#V" n="17"/>est quia est contra charitatem. Mechia est non prohibetur: quia sit contra 
      iusti<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tiam speciealiter dictum tantum: sed est quia est contra castitatem: quia tamen ratio debiti 
      <lb ed="#V" n="19"/>magis est patens in iustitia: quam in aliis virtutibus: que sunt 
      <lb ed="#V" n="20"/>hominis ad seipsum: ideo non fuerunt in decalogo: ita expresse 
      posi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ta praecepta que respiciunt ordinem hominis ad seipsum: sicut de 
      iu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>stitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e906">
      ¶ Ad secundum patet solutio ex dictis in corpore quaestionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e908">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Ad tertium dicendum quod praecepta de fortitudine: inquantum est 
      <lb ed="#V" n="24"/>moderatiua passionum: que quietem mentis in deo impediunt 
      <lb ed="#V" n="25"/>reduci possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e917">
      ¶ Ad tertium praeceptum inquantum est morale: 
      in<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quantum tamen actus fortitudinis est ordinabilis ad vtilitatem 
      <lb ed="#V" n="27"/>communitatis: et maxime ad honorem fidei: sicut fortiter 
      sustine<lb ed="#V" n="28" break="no"/>re propter fidei defensionem reduci possunt ad primum preceptum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e926">
                  <lb ed="#V" n="29"/>¶ Ad quartum dicendum quod quia gula pestat fomentum luxurie: ideo 
      re<lb ed="#V" n="30" break="no"/>duci potest prohibitio gule ad illam prohibitionem. Non mechabe 
      <lb ed="#V" n="31"/>ris: sed inquantum non permittit mentem vacare deo: potest eius 
      <lb ed="#V" n="32"/>prohibitio ad preceptum tertium reduci. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g99369-Dd1e938">
               <head xml:id="kzz7yh-g99369-Hd1e940">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e942">
      Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="33"/>QUarto queritur vtrum praecepta decalogiouenienter 
      <lb ed="#V" n="34"/>distinguantur: et de eorum numero et ordine. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e949">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Respondeo quo alo peepta 
      prime<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tabule posuerunt qua 
      <lb ed="#V" n="37"/>tuor. Primum. Ego sum dominus deus tuus. Secundum. Non 
      habe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>bis deos alienos coram me. Tertium. Non facies tibi sculptile 
      <lb ed="#V" n="39"/>Quartum. Non assumes nomen dei tui in vanum. Precepta 
      <lb ed="#V" n="40"/>secunde tabule non posuerunt: nisi sextquia prohibitionem de 
      concu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>piscentia rerum proximi: et de concupiscentia vxoris aliene: sub 
      <lb ed="#V" n="42"/>vno comprehenduntur praecepto. Sed hec distinctio praeceptorum 
      <lb ed="#V" n="43"/>non est conueniens: quia praeceptum de obseruatione sabbati non 
      po<lb ed="#V" n="44" break="no"/>fuerunt inter praecepta decalogi: decepti per hoc quod 
      credi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>derunt illud esse cerimoniale tantum: quod est falsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e975">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="46"/>sicut dicitur Matth. 6. Nemo potest duobus dominis seruire 
      eius<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dem rationis est quod homo seruiat vni domino tamquam principali: et quod non 
      <lb ed="#V" n="48"/>seruiat alii: sicut principali: et ideo ad idem praeceptum pertinet quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>dicitur. Ego sum dominus deus tuus: et non habebis deos alienos 
      <lb ed="#V" n="50"/>coram me.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e988">
      ¶ Preterea quia facere sculptile vel similitudinem non 
      <lb ed="#V" n="51"/>fuit prohibitum: nisi ad hoc: vt non coleretur pro diis: tamen vt 
      <lb ed="#V" n="52"/>habetur Exo. 25. Dominus praecepit fieri duos cherubin: videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="53"/>facere sculptile pertineat ad idem praeceptum: cum hoc quod dicitur. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Non habebis deos alienos coram me. Quia est alterius 
      ratio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nis est concupiscentia possessionis proximi: et vxoris eius: quia 
      <lb ed="#V" n="56"/>prima pertinet ad concupiscentiam oculorum: secunda ad concupiscentiam 
      <lb ed="#V" n="57"/>carnis: ideo concupiscentie prohibitio conuenienter in duo 
      praece<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pta distinguitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1009">
      ¶ Primum ergo praeceptum est. Non habebis 
      <lb ed="#V" n="59"/>deos alienos coram me: non factes tibi sculptile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1014">
      ¶ Secundum: 
      <lb ed="#V" n="60"/>Non assumes nomen domini dei in vanum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1019">
      ¶ Tertium 
      memen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>to vt diem sabbati sanctifices: et hoc ad primam tabulam pertinere 
      <lb ed="#V" n="62"/>dicuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1026">
      ¶ Primum secunde tabule est: honora patrem tuum et 
      <lb ed="#V" n="63"/>matrem tuam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1031">
      ¶ Secundum: Non occides.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1033">
      ¶ Tertium: Non 
      me<lb ed="#V" n="64" break="no"/>chaberis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1039">
      ¶ Quartum: Non furtum facies.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1041">
      ¶ Quintum: Non 
      <lb ed="#V" n="65"/>loquaris contra proximum tuum falsum testimonium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1046">
      ¶ Sextum: 
      <lb ed="#V" n="66"/>Non concupisces domum proximi tui: non seruum: non ancillam: 
      <lb ed="#V" n="67"/>non bouem: non asinum: nec omnia que illius sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1053">
      ¶ Septimum: 
      <lb ed="#V" n="68"/>Nec desiderabis vxorem eius. Magister tamen ponit istud sextum. 
      <!--00294.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Conuenienter enim potest poni: vel sextum: vel septimum: quia 
      antequan<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dicat: Nec desiderabis vxorem eius dicit. Non concupisces 
      do<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mund proximi: et postquam prohibuit concupiscentiam vxoris: iterum 
      <lb ed="#V" n="72"/>subiungit: non seruum: non ancillam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1071">
      ¶ Ron autem numeri 
      man<lb ed="#V" n="73" break="no"/>datorum istorum: sic potest accipi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1076">
      ¶ Lex enim diuina est ad 
      ordinan<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dum homines ad deum: et inter se: et quemlibet in seipso: quia tamen non 
      <lb ed="#V" n="75"/>ita apparet ratio debiti in his que homo sacit secundum seipsum: ideo 
      <lb ed="#V" n="76"/>inter mandata ad que alia reducuntur: et sicut ad magis 
      no<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ta: non fuerunt posita: nisi praecepta deordine hominis ad deum: 
      <lb ed="#V" n="78"/>et ad proximum explicite: quamuis est contineant ordinem hominis secundum 
      <lb ed="#V" n="79"/>seipsum implicite: vt superius visum est. Sicut autem miles tria 
      <lb ed="#V" n="80"/>debet principi scilicet fidelitatem reuerentiam: et famulatum: sic quilibet 
      homo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ista tria principaliter debet summo principi: qui deus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1097">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="82"/>ergo vt bene ordinetur ad deum oportet quod deo obseruet hec tria scilicet 
      <lb ed="#V" n="83"/>fidelitatem: ita vt quantum in se est: non transferat honorem 
      prin<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cipatus ad alium: et hoc est: quod continetur in primo praecepto: opoetet 
      <lb ed="#V" n="85"/>est vt tantam reuerentiam ei exhibeat: vt nihil iniuriosum in 
      <lb ed="#V" n="86"/>eum committat: et hoc praecipitur secundo praecepto: oportet est quod sibi 
      exbi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>beat famulatum tanquam memor benesiciorum receptorum ab eo: et 
      <lb ed="#V" n="88"/>hoc praecipitur. tertio praecepto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1115">
      ¶ Potest est dici quod per primum 
      pre<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ceptum percipitur nobis reuereri primi principii vnitatem: per 
      se<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cundum veritatem: per tertium bonitatem: et hec est 
      distinctio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>praeceptorum prime tabule: per que directe et immediate tantum 
      ordi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>namur ad deum. Ron aut numeri praeceptorum secunde tabule per 
      <lb ed="#V" n="93"/>que ordinamur ad proximum: sic potest accipi. Ad proximum enim 
      <lb ed="#V" n="94"/>nos debemus habere bene: et speciealiter: et generaliter. speciealiter quantum ad 
      <lb ed="#V" n="95"/>parentes propter magnitudinem beneficiorum ab eis receptorum: pro 
      <lb ed="#V" n="96"/>quibus debemus eis speciealem honorem: et hoc eis reddere 
      no<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bis praecipitur primo praecepta secunde tabule. Genienaliter autem tenemur 
      <lb ed="#V" n="98"/>nos bene habere ad omnes: ita vt nulli inferamus nocumentum: 
      <lb ed="#V" n="99"/>nec opere: nec ore: nec corde. opere autem infertur nocumentum pro 
      <lb ed="#V" n="100"/>ximo tripliciter: quandoque quantum ad personam propriam: contra quod dicitur: non 
      oc<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cides. Quandoque contra personam coniunctam ad prolis procreationem: contra quod 
      di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>non mechaberis. Quuandoque quantum ad possessionem: contra quod dicitur: non 
      <lb ed="#V" n="103"/>furtum facies. Nocumentum autem oris prohibitur: cum dicitur: Non 
      <lb ed="#V" n="104"/>loquaris contra proximum tuum falsum testimonium: Nocetur autem 
      <lb ed="#V" n="105"/>proximo in affectu per concupiscentiam oculorum: aut er 
      concu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>piscentiam carnis: cont que duo nocumenta dicitur: Non concupisces 
      <lb ed="#V" n="107"/>domum proximi tui: nec desiderabis vxorem eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1159">
      ¶ Ratio 
      <lb ed="#V" n="108"/>autem ordinis: sic potest accipi: praecepta decalogi sunt de his: 
      <lb ed="#V" n="109"/>que quasi statim rationabilia: et debita videntur: tanto autem 
      ali<lb ed="#V" n="110" break="no"/>quid apparet rationabile facilius quanto suum contrarium apparet 
      <lb ed="#V" n="111"/>grauius. Et ideo ordo praeceptorum decalogi accipitur secundum quod 
      ma<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gis grauia: vel minus grauia eis opponuntur vitia: et ideo 
      <lb ed="#V" n="113"/>quia ceteris paribus: grauius est deordinari circa finem 
      di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>recte et immediate tantum: contra quam deordinationem sunt prime 
      tabu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>le praecepta quam mediante deordinatione: circa que sunt ad finem 
      <lb ed="#V" n="116"/>contra quam deordinationem sunt precepta secunde tabule: sicut 
      gra<lb ed="#V" n="117" break="no"/>uius est deordinari contra ducem quam erga commilitones: ideo 
      prece<lb ed="#V" n="118" break="no"/>pta prime tabule praeponuntur preceptis secunde tabule: et quia 
      gra<lb ed="#V" n="119" break="no"/>uius est honorem principatus transferre ad alium quam aliquam 
      <lb ed="#V" n="120"/>irreuerentiam facere principi: et quodlibet istorum grauius quam 
      de<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ficere in exhibendo famulatum: ideo praeceptum de non habendo 
      <lb ed="#V" n="122"/>deos alienos praeponitur praecepto de non assumendo nomen dei 
      <lb ed="#V" n="123"/>in vanum: et vtrumque istorum praeceptorum de obseruatione sabbati: et 
      <lb ed="#V" n="124"/>quia grauius est esse deordinatum ad parentes quam ad alios 
      pro<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ximos: ideo primum praeceptum secunde tabule est de exhibendo 
      pa<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rentibus debitum honorem: et grauius est nocere proximo 
      <lb ed="#V" n="127"/>opere quam ore: et ore quam solo affectu: ideo precepta scilicet Non occides 
      <lb ed="#V" n="128"/>Non mechaberis: Non furtum facies. Preponuntur 
      precepto<lb ed="#V" n="129" break="no"/>de non loquendo contra proximum falsum testimonium: et preceptis 
      <lb ed="#V" n="130"/>de non concupiscendo: et quia grauius est deordinari contra proximum 
      <lb ed="#V" n="131"/>quantum ad suam personam propriam quam contra personam sibi coniunctam: cum 
      <lb ed="#V" n="132"/>vxore eius mechando: et hoc etiam magis iniuriosum 
      <lb ed="#V" n="133"/>est contra proximum quam contractare possessionem suam 
      <lb ed="#V" n="134"/>ipso ignorante: vel inuito. Ideo preceptum de non 
      occi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>dendo preponitur precepto de non mechando: et istud: 
      <lb ed="#V" n="136"/>precepto de non furando. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g99369-Dd1e1226">
               <head xml:id="kzz7yh-g99369-Hd1e1228">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1230">
      Questio 
      <!--00295.xml-->
      <pb ed="#V" n="143-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>QUinto queritur vtrum praecepta decalogi sint 
      <lb ed="#V" n="2"/>dispensabilia: et videtur quod sic: quia 
      condi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tor legis potest reuocare legem quam condidit. Unde 
      <lb ed="#V" n="4"/>princeps aliquod ius positiuum statuens: potest illud 
      <lb ed="#V" n="5"/>postea reuocare. Sed deus condidit praecepta decalogi: ergo 
      <lb ed="#V" n="6"/>potest illa reuocare: sed non est minus legem reuocare quam in ea 
      <lb ed="#V" n="7"/>dispensare: ergo deus potest dispensare in praeceptis decalogi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1254">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Item per hoc praeceptum: Non occides: prohibetur occisio in 
      <lb ed="#V" n="9"/>nocentis. Sed Abraham volendo occidere filium suum qui 
      <lb ed="#V" n="10"/>erat innocens: non peccauit: imo ex hoc fuit commendatus: 
      <lb ed="#V" n="11"/>vt habetur gene 22 Sed hoc non esset verum: nisi deus 
      dispen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sasset cum eo: ergo dispensari potest in illo praecepto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1267">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="13"/>maius est posse iuste praecipere conrium alicui praecepto quam in illo 
      <lb ed="#V" n="14"/>praecepto dispensare: sed vt habetur Osce. I Deus precepit ei 
      <lb ed="#V" n="15"/>facere filios fornicationum: quod est contrarium illi praecepto: Non 
      me<lb ed="#V" n="16" break="no"/>chaberis: quo non tantum prohibetur adulterium: sed fornicatio: er 
      <lb ed="#V" n="17"/>go multo fortius: deus potest dispensare in illo precepto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1280">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Item Ber. de praeceptis et dis. c. 5. Dicit quod in preceptis 
      <lb ed="#V" n="19"/>secunde tabule dispensare potest deus et non homo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1288">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Contra secundum Ber. co. lib. c. 6  deo non potest immutarus 
      <lb ed="#V" n="21"/>quicquid de dilectione: humilitate: 
      mansuetudi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ne: ceterisque virtutibus tam in nouo quam in veteri testo spiritua 
      <lb ed="#V" n="23"/>liter obseruandum traditur. Sed quodlibet praeceptum decalogi: 
      <lb ed="#V" n="24"/>pertinet ad aliquam virtutem: ergo in nullo praecepto decalogi: 
      <lb ed="#V" n="25"/>potest a deo aliquid immutari: ergo nec dispensari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1304">
      ¶ Item 
      deus<lb ed="#V" n="26" break="no"/>non potest facere quin conclusio que de necessitate sequitur ex 
      princi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>pio vero sit vera: ergo a simili: deus non potest facere: quin 
      praece<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ptum: quod de necessitate sequitur ex indispensabili praecepto: sit 
      <lb ed="#V" n="29"/>indispensabile: sed omnia precepta decalogi de necessitate se 
      <lb ed="#V" n="30"/>quuntur ex primo praecepto legis nature: tanquam conclusiones ex 
      prin<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cipio. Cum ergo primum praeceptum legis nature sit indispensabile: 
      <lb ed="#V" n="32"/>omnia precepta decalogi sunt indispensabilia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1322">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Respondeo quo praecepta decalogt indispensabilia 
      <lb ed="#V" n="34"/>sunt. Precepta enim legi eterne sunt 
      <lb ed="#V" n="35"/>indispensabilia. Planum est enim quod in illis homo dispensare non 
      <lb ed="#V" n="36"/>potest: nec est deus: et sicut enim dicit apostolus secunda Timo 2. 
      Fide<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lis est deus seipsum negare non potest. Sed sicut dicit Augu. 
      <lb ed="#V" n="38"/>22 lib. Contra Faustum inter principium et medium: lex eterna est 
      <lb ed="#V" n="39"/>ratio diuina vel voluntas dei ordinem naturalem conseruari iubens 
      <lb ed="#V" n="40"/>perturbari vetans: in quo patet ex consequenti: quod nec deus: nec homo in 
      <lb ed="#V" n="41"/>lege nature dispensare potest. Est enim vt dicit Aug. llb 83 quaestionum. 
      <lb ed="#V" n="42"/>q. 53. Transcripta in animam rationalem ex ineffabili atque 
      sublimi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rerum administratione: que sit per diuinam prouidentiam: et ideo vt 
      <lb ed="#V" n="44"/>dicitur in decretis. Disti. 5. Ius naturale cepit ab exordio rationalis 
      <lb ed="#V" n="45"/>creature: nec variatur tempore: sed immutabile permanet. Omnia ergo 
      <lb ed="#V" n="46"/>praecepta que ex principio primo legis nature de necessitate conse 
      <lb ed="#V" n="47"/>quuntur: et imutabiliter: immutabilia sunt: et ex consequenti indispensa 
      <lb ed="#V" n="48"/>bilis. Talia autem sunt omnia praecepta decalogi: si accipiantur secundum 
      <lb ed="#V" n="49"/>intentionem praecipientis: et ideo sic accepta: ita sunt 
      immutabi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lia quod in illis: nec homo: nec deus dispensare potest. vnde 
      decreto<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rum. Di. 6. 2. c. §. His itaque respondetur. Moralia mandata ad 
      <lb ed="#V" n="52"/>naturale ius spectant: atque ideo nullam mutabilitatem recepisse 
      modo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>strantur. In aliquibus aut aliis mandatio sequentibus ex 
      pri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>mo principio legis nature: non tamen ita immutabiliter: quin in paucio 
      <lb ed="#V" n="55"/>ribuo propter aliquas particulares circumstantias possit 
      continge<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re: vt eorum obseruatio non esset secundum legem nature: sed magis ei 
      <lb ed="#V" n="57"/>contraria: potest locum habere dipensatio: sicut patet in praecepto de 
      red<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dendo depositum petenti: quod depositum si aliquio redderet quando 
      <lb ed="#V" n="59"/>esset in praeiudicium notabile petentis: et reipe. non faceret secundum dicta 
      <lb ed="#V" n="60"/>men legis nature: sed magis contra: quoda talis redditio turbaret 
      ordi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nem rationis: quem iuiolabiliter lex eterna: et naturalis iubent obseruari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1387">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Ad primum in oppositi dicendum quod non est simile de 
      <lb ed="#V" n="63"/>lege nature: per comparationem ad 
      souem<lb ed="#V" n="64" break="no"/>conditorem: et de lege humana. Lex enim nature cum sit quaedam 
      participa<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tio legio eterne in nostris mentibus a deo impressa: quantum ad 
      <lb ed="#V" n="66"/>suum primum praeceptum: et quantum ad x. decalogi praetepta accepta 
      <lb ed="#V" n="67"/>secundum intentionem mandantis: continet ordinem hominis ad deum: 
      <lb ed="#V" n="68"/>et ad proximum: eo autem ipso quod deuo est vltimus sinis: debet bom¬ 
      <!--00295.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ordinari ad ipsum: et eo ipso quod proximus est ordinabilis ad 
      <lb ed="#V" n="70"/>eundem finem debet homo ordinari ad proximum: sicut ergo deus 
      ne<lb ed="#V" n="71" break="no"/>gare non potest seipsum esse vltimum finem: ita negare non potest: 
      ho<lb ed="#V" n="72" break="no"/>minem debere ordinari ad ipsum: et ex consequenti: nec ad proximum. 
      <lb ed="#V" n="73"/>vnde et sequitur quod legem naturalem infringere non potest: inquantum est 
      con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tinens ordinem istum: lex autem humana cum non contineat: nisi 
      pre<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cepta: que sunt determinationes quaedam praeceptorum comnium legis 
      <lb ed="#V" n="76"/>nae: et conclusiones tales que vt in paucioribus propter circun 
      <lb ed="#V" n="77"/>stantias particulares possunt a lege nature deuiare: non habet 
      duplicen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>praedictum ordinem immutabiliter annexum: et ideo magis potest 
      reuoca<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ri vel mutari a suo conditore quam lex nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1433">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod per illud praeceptum: Non occides prohibetur secundum intentionem 
      <lb ed="#V" n="81"/>occisio hominis sine rationabili causa: innocens autem ex 
      rationa<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bili can potest occidi scilicet cum hoc praecipit ille qui est dominus vite: et 
      <lb ed="#V" n="83"/>mortis: quod ipse dominus rationabiliter praecipere potest: et tum quia homo in statu 
      <lb ed="#V" n="84"/>nature lapse est propter peccatum originale debitor mortis: tum esta 
      peri<lb ed="#V" n="85" break="no"/>vtilitatem maiorem illius qui occiditur et communis vtilitatis: qua 
      <lb ed="#V" n="86"/>de causa afflixit Iob plusquam exigerent peccata actualia que 
      fece<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rat. vnde ipse Iob dixit ca. 6. Utinam apprehenderentur peccata 
      <lb ed="#V" n="88"/>mea quibus iram merui et calamitas: quam patior in stathera. q. 
      <lb ed="#V" n="89"/>harena maris hec grauior appareret.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1457">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod deus non praecepit Osce quod affectu fornicario filios 
      gene<lb ed="#V" n="91" break="no"/>raret: sed pro tanto iussit quod faceret filios fornicationis: quia 
      <lb ed="#V" n="92"/>iussit quod illos generaret de muliere fornicaria: ad quam accede 
      <lb ed="#V" n="93"/>ret: non affectu fornicario: sed sicut ad mulierem factam suam 
      <lb ed="#V" n="94"/>ex mandato dei. Cum est praecepit filii israel quod res egyptiorum 
      <lb ed="#V" n="95"/>asportarent: non praecepit eis furtum: sed quod res quas ille qui 
      <lb ed="#V" n="96"/>domins est omnium in ius eorum transtulerat propter malitiam egyptio 
      <lb ed="#V" n="97"/>rum: et propter seruitium quod a filiis israel receperant secum deporta 
      <lb ed="#V" n="98"/>rent
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1480">
      ¶ Ad quartum dicendum quod illa auctoritas intelligenda est: 
      <lb ed="#V" n="99"/>non de praeceptis acceptis secundum intentionem mandantis: et quia sic 
      <lb ed="#V" n="100"/>claudunt in se debitum ordinem ad proximum: quem deus 
      inflige<lb ed="#V" n="101" break="no"/>re non potest: sed loquitur de illis quantum ad actus qui secundum littere 
      vr<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tutem non habent istu ordinem annexum: sicut est: non occidere: et si 
      <lb ed="#V" n="103"/>cut est de bonoratione parentum: qui non essent honorandi: in 
      <lb ed="#V" n="104"/>quantum facerent contra deum: et honorantem a diuina dilectione 
      re<lb ed="#V" n="105" break="no"/>traherent: in quo casu dicit dominus Luce 14. Si quis venit 
      <lb ed="#V" n="106"/>ad me et non odit patrem suum et matrem: non potest meus esse 
      di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>scipulus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1502">
      ¶ Primum argumentum ad partem aliam procedit de 
      <lb ed="#V" n="108"/>praeceptis inquantum sunt de actibus virtutum sub ratione qua 
      vir<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tuosi sunt: quia sic includunt ordinem rationis: et deus autem non potest 
      <lb ed="#V" n="110"/>facere: quin homo teneatur se habere ad suum proximum secundum ordinem 
      ratio<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g99369-d1e1513">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non est simile de conclusionibus 
      specu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>labilium et agibilium: speculabilia enim sunt respectu necessariorum: et 
      <lb ed="#V" n="113"/>ideo eque immutabilis est veritas in conclusione: sicut in 
      princi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>pio: quamuis non equaliter nota. Conclusiones autem in agibilibus 
      <lb ed="#V" n="115"/>sunt contingentium que interdum propter aliquas particulares circum 
      <lb ed="#V" n="116"/>stantias variari possunt: et ideo in eis non est veritas eque 
      im<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mutabilis: sicut in principiis: nec equaliter nota. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>