<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 4</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 4</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="169-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k122919"><!-- l4d39a4 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k122919-Hd1e101">Articulus 4</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e103">
          Distinctio. IIII.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e105">
          <lb ed="#V" n="42"/>COnsequenter quaeritur de quarto 
          <lb ed="#V" n="43"/>principali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e112">
          ¶ Et 
          <lb ed="#V" n="44"/>circa hoc queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e117">
          ¶ Primo vtrum 
          re<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ligiosus possit aliquid vouere sine licentia sui 
          <lb ed="#V" n="46"/>prelati.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e125">
          ¶ Secundo vtrum quilibet non religiosus possit 
          <lb ed="#V" n="47"/>vouere.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e130">
          ¶ Tertio vtrum abbas possit retractare votum quod 
          <lb ed="#V" n="48"/>fecit subditus suus de licentia sua. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k122919-Dd1e135">
          <head xml:id="kzz7yh-k122919-Hd1e137">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e139">
            <lb ed="#V" n="49"/>Questio. I.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e144">
            <lb ed="#V" n="50"/>PRimo ostendo quod religiosus poter 
            ali<lb ed="#V" n="51" break="no"/>quid vouere sine licentia sui 
            prae<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lati: quia omnis habens vsum liberi arbitrii 
            po<lb ed="#V" n="53" break="no"/>test sacere votum de illis bonis respectu 
            quo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rum est sui iuris: sed quilibet religiosus quantum ad 
            mul<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ta sui iuris est: quia sicut dicit Ber. libro de precepto et 
            dif<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pensatione. c. 8. Quisquis professus in quouis genere nec 
            <lb ed="#V" n="57"/>vltra obedientie legem cogendus: nec citra est 
            inhiben<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dus quam sua ipsius videt complecti professio: ergo de 
            mul<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tis potest facere votum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e168">
            ¶ Item quantum ad motus 
            ani<lb ed="#V" n="60" break="no"/>mi interiores homo non subiicitur nisi deo sicut sibi 
            soli<lb ed="#V" n="61" break="no"/>conuenit noscere corda filiorum hominum: vt dicitur 
            se<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cundo paralip. 6 sed de illis bonis ratione quorum 
            homo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>non est subiectus nisi deo: potest quilibet habens vsum 
            li<lb ed="#V" n="64" break="no"/>beri arbitrii facere deo votum: ergo religiosus sine 
            licen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tia sui prelati potest facere deo votum de suis 
            cogitationi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bus et affectibus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e186">
            ¶ Item obligatio facta inferiori non 
            <lb ed="#V" n="67"/>preiudicat superiori: ergo obligatio quam religiosus facit 
            <lb ed="#V" n="68"/>prelato suo non sibi praeiudicat quin se possit obligare deo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e194">
            <!--00370.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Contra 2. q. 4. Monachum: Monachum non 
            li<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cet vouere sine consensu abbatis sui: si 
            au<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tem vouerit frangendum erit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e207">
            ¶ Item qui nihil in se 
            re<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tinuit sibi: de nullo bono sui ipsius potest vouere: sed 
            re<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ligiosus profitendo nihis retinet sibi in se: quia corpus et 
            dis<lb ed="#V" n="74" break="no"/>positionem voluntatis sue transfert in potestatem praelati per votum 
            <lb ed="#V" n="75"/>obedientie: ergo de nullo bono quod sit in ipso potest votum facere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e218">
            <lb ed="#V" n="76"/>Ad istam questionem dicunt aliqui 
            <lb ed="#V" n="77"/>quod quamuis 
            reli<lb ed="#V" n="78" break="no"/>giosus non teneatur ad obediendum in omnibus etiam 
            <lb ed="#V" n="79"/>licitis que prelatus sibi vellet imperare: tamen in his in 
            <lb ed="#V" n="80"/>quibus prelato subiectus est: tenetur eidem obedire pro 
            <lb ed="#V" n="81"/>quolibet tempore quo sibi imperatur: et ideo nullum est 
            <lb ed="#V" n="82"/>tempus ei vacans quo aliquid possit facere vltra illud ad 
            <lb ed="#V" n="83"/>quod tenetur ex sua professione: et ideo nihil vltra hoc licet 
            <lb ed="#V" n="84"/>sibi vouere: quia nullus debet vouere aliquid nisi possit 
            eli<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gere tempus in quo illud possit implere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e242">
            ¶ Sed hec 
            ra<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tio non videtur cogere: quia multa posset vouere religiosus 
            <lb ed="#V" n="87"/>quorum adimpletio: executionem operis cuiuscunque quod 
            prela<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tus potest sibi precipere non impediret: sed promoueret: vt non 
            <lb ed="#V" n="89"/>dicere verbum ociosum: non cogitare aliquid vane: ergo 
            <lb ed="#V" n="90"/>si aliud non obstaret quam ratio predicta religiosus posset 
            vo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>uere sine licentia praelati se nunquam dicturum ex deliberatione 
            <lb ed="#V" n="92"/>verbum ociosum: nec vanum aliquid cogitaturum. abstinentia 
            <lb ed="#V" n="93"/>enim huius: vtilis est ad salutem: non tamen necessaria: quia non 
            sem<lb ed="#V" n="94" break="no"/>per est mortale peccatum facere contrarium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e264">
            ¶ Preterea 
            praedi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cta ratione non obstante posset religiosus vouere se qualibet 
            <lb ed="#V" n="96"/>die dicturum aliquam specialem orationem quando vacaret sibi tempus 
            <lb ed="#V" n="97"/>quo non esset occupatus de precepto prelati: vel in 
            operi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bus quae in sua professione includuntur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e275">
            ¶ Ideo videtur aliis 
            di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cendu quod ratio quare religiosus nihil vouere potest: est quia 
            pensa<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ta humana infirmitate et religionis onere non posset se ad 
            <lb ed="#V" n="101"/>aliquid vltra suam professionem obligare quod posset implere sine 
            <lb ed="#V" n="102"/>qualicumque preiudicio vel praeiudicii periculo obseruationis 
            <lb ed="#V" n="103"/>cuiuslibet eorum ad quae ex sua professione tenetur: et absque 
            pericu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lo reddendi se interdum onerosum praelato suo: vel alicui siue 
            ali<lb ed="#V" n="105" break="no"/>quibus fratrum suorum propter sonticitudines et modos 
            singu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lares: quae interdum haberent illi qui essent ad plura quam alii 
            obli<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gati.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e298">
            ¶ Preterea tante altitudinis est religionis votum quod 
            <lb ed="#V" n="108"/>omnia alia in ipsum commutari possunt: vt inferius ostendetur. Et ideo 
            <lb ed="#V" n="109"/>ecclesia considerans huius voti altitudinem: et humane nature in 
            <lb ed="#V" n="110"/>firmitatem voluit auctoritate diuina voto religionis 
            nul<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lum posse votum superaddi propter periculum transgressionis 
            vitan<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dum: qua est de causa iura consentire videntur quod vota que fecit 
            <lb ed="#V" n="113"/>homo ante sui professionem in religione: que praelatus ipsum 
            <lb ed="#V" n="114"/>recipiens ignorauit: potest postquam notum sibi fuerit reuocare: 
            <lb ed="#V" n="115"/>quod probatur per hoc quod religiosus plus est sub praelato quam vxor sub 
            <lb ed="#V" n="116"/>viro: sed sicut dicitur 33 q. 5. Uoluit. si adhuc innupte 
            mu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lieri concesserat pater vota persoluere: si antequam persoluerit 
            nu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>pserit: et viro eius hoc cognitum non placuerit non persoluat: 
            <lb ed="#V" n="119"/>et hoc omnino sine peccato. ex hoc arguit glo. abbatem posse 
            <lb ed="#V" n="120"/>reuocare votum monachi quod ante monachatum emisit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e329">
            <lb ed="#V" n="121"/>¶ Aliqui tamen dicunt monachum non posse vouere esse 
            intel<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ligendum de voto abstinentie: per quod alii scandalizantur: sicut 
            di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cit glo. super illud decre. 20. q. 4. Monachum. Ita potest 
            intelli<lb ed="#V" n="124" break="no"/>gi de omnibus in quibus prelato suo subiectus est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e340">
            <lb ed="#V" n="125"/>Ad primum et secundum in oppositum dicendum est quod et 
            <lb ed="#V" n="126"/>si detur religiosum esse sui iuris 
            re<lb ed="#V" n="127" break="no"/>spectu aliquorum qui licite potest facere vel non facere: ex hoc tamen 
            <lb ed="#V" n="128"/>non sequitur quod sit sui iuris ad illa vouendum: licitum enim est 
            reli<lb ed="#V" n="129" break="no"/>gioso multa facere quae non est licitum sibi vouere propter rationes 
            <lb ed="#V" n="130"/>dictas in corpore quaestiouis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e356">
            ¶ Ad tertium dicendum quod 
            obliga<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tio facta praelato est de voluntate et secundum legem superioris scilicet dei: et 
            <lb ed="#V" n="132"/>ideo quia deus non potest esse contrar ius sibi ipsi: vult illam 
            obli<lb ed="#V" n="133" break="no"/>gationem impleri nec vult aliquid esse licitum in preiudicium 
            <lb ed="#V" n="134"/>illius. maior autem propositio argumenti intelligenda est de 
            obli<lb ed="#V" n="135" break="no"/>gatione facta inferiori. non de voluntate: nec secundum 
            le<lb ed="#V" n="136" break="no"/>gem superioris. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k122919-Dd1e373">
          <head xml:id="kzz7yh-k122919-Hd1e375">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e377">
            Questio III.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e379">
            <!--00371.xml-->
            <pb ed="#V" n="170-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>SEcundo quaeritur vtrum quilibet non 
            <lb ed="#V" n="2"/>religiosus possit vouere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e392">
            <lb ed="#V" n="3"/>¶ Respondeo quod vouere potest quilibet habens 
            <lb ed="#V" n="4"/>vsum liberi arbitrii cui vouere non prohibetur: 
            <lb ed="#V" n="5"/>carens enim vsu liberi arbitrii vouere non potest: quia non 
            po<lb ed="#V" n="6" break="no"/>test consentire. extra de regularibus et transeuntibus ad 
            re<lb ed="#V" n="7" break="no"/>li. Sicut tenor. qui etiam prohibentur vouere: vouere non 
            <lb ed="#V" n="8"/>possunt ea que vouere prohibentur: non enim acceptat deus 
            <lb ed="#V" n="9"/>dbligationem contra suum preceptum vel ecclesie factam. 
            <lb ed="#V" n="10"/>multi autem sunt qui prohibentur vouere. Episcopus enim 
            <lb ed="#V" n="11"/>prohibetur facere votum sine licentia domini pape quo vinculum 
            <lb ed="#V" n="12"/>inter ipsum et ecclesiam suam dissoluatur. extra de 
            renunciatio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ne. Nisi cum pridem. Non potest etiam sine licentia dicunt 
            pa<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pe generali vel speciali votum peregrinationis emittere: 
            <lb ed="#V" n="15"/>per quam ipsum oportet diua sua ecclesia absentari extra 
            <lb ed="#V" n="16"/>de voto et voti redemptione. Magne. Clericus etiam se 
            <lb ed="#V" n="17"/>cularis sub episcopo aliquo habens beneficium debens 
            resi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dentiam: non potest sine licentia episcopi votum 
            peregrina<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tionis longe emittere. eo. ti. vbi prius. et de consecra. di. 5. 
            <lb ed="#V" n="20"/>Non oportet potest tamen emittere votum de intrando 
            reli<lb ed="#V" n="21" break="no"/>gionem sine licentia episcopi. 19. q. 2. Due. et de 
            accipien<lb ed="#V" n="22" break="no"/>do crucem. extra de voto et voti re. Ex multa: quia ad hoc 
            <lb ed="#V" n="23"/>licentiati videntur per papam generaliter illi qui possunt 
            <lb ed="#V" n="24"/>esse vtiles terre sancte. De religiosis autem dictum est. 
            Fi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lius etiam familias est qui subest patri in his que ad 
            regi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>men domus et familie pertinent: non potest de illis votum 
            fa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cere seu de pertinentibus ad illam sine patris auctoritate. 
            <lb ed="#V" n="28"/>Seruus etiam non potest vouere aliquid eorum que ipsum 
            <lb ed="#V" n="29"/>impediant a seruitio domini sui sine domini voluntate. decre. di. 
            <lb ed="#V" n="30"/>34. Ex antiquis. et. c. Si seruus sciente. Quare etiam 
            vir<lb ed="#V" n="31" break="no"/>et vxor sibi sunt mutuo debitores in reddendo debitum 
            <lb ed="#V" n="32"/>carnale quilibet eorum prohibetur de non reddendo 
            vo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uere sine licentia alterius: vt superius ostensum est: sed quia 
            <lb ed="#V" n="34"/>in dispensatione domus et regimine familie mulier est 
            sub<lb ed="#V" n="35" break="no"/>iecta viro. non econuerso. ideo de pertinentibus ad illam 
            <lb ed="#V" n="36"/>mulier non potest votum emittere sine licentia viri. 33 
            <lb ed="#V" n="37"/>q. 5. Manifestum est et. c. Uoluit. Uir tamen de talibus 
            po<lb ed="#V" n="38" break="no"/>test facere votum sine consensu vxoris: quia ad hoc est 
            sui<lb ed="#V" n="39" break="no"/>iuris. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k122919-Dd1e476">
          <head xml:id="kzz7yh-k122919-Hd1e478">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e480">
            Questio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e482">
            <lb ed="#V" n="40"/>Tertio queritur vtrum abbas possit 
            re<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tractare votum quod fecit 
            subdi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tus suus: de licentia sua.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e491">
            ¶ Respondeo quod 
            ab<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bas dans licentiam subdito suo vouendi: si eam 
            <lb ed="#V" n="44"/>reuocat antequam ille subditus faciat illud votum: et post is 
            <lb ed="#V" n="45"/>lam reuocationem: voueat votum irritum est: si autem 
            vo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tum fecerit ante reuocationem licentie: votum tenet quo 
            <lb ed="#V" n="47"/>usque cum eo fuerit dispensatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e504">
            ¶ Sed numquid ille idem 
            <lb ed="#V" n="48"/>abbas cum eo poterit dispensare. Uidetur quibusdam quod 
            <lb ed="#V" n="49"/>non: quia cum subdito suo licentiam dederit faciendi illud 
            <lb ed="#V" n="50"/>votum preiudicauit sibi vt in illo dispensare non possit. . 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k122919-d1e514">
            <lb ed="#V" n="51"/>¶ Alii dicunt quod sicut ex rationabili causa eum licentia 
            <lb ed="#V" n="52"/>re potuit vt voueret: ita ex rationabili causa si occurrit 
            po<lb ed="#V" n="53" break="no"/>terit postea dispensare in illo voto: quod probaut a simili: 
            <lb ed="#V" n="54"/>quia in. voto facto de licentia summi pontificis: ille idem 
            sum<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mus pontifex potest postea dispensare. Sed non videtur 
            si<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mile bonum: quia summus pontifex sub deo habet super omnes 
            ple<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nitudinem potestatis: non sic autem abbas super monachos 
            su<lb ed="#V" n="58" break="no"/>opos. Unde tutius esset consilium quod monachus de voto sic 
            fa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cto faceret se absolui per summum pontificem: et si religiosus 
            il<lb ed="#V" n="60" break="no"/>le plures praelatos habeat in sua religione per ordinem se 
            ha<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bentes: ita quod quicquid potest inferior potest superior et plus: si 
            vo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uit de licentia inferions ab illo voto potest a superiori absolui: 
            <lb ed="#V" n="63"/>sed de voto facto de licentia superioris absolui non potest 
            <lb ed="#V" n="64"/>ab inferiori.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>