<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="165-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f117877"><!-- l2d41a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f117877-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e103">
      ¶ Circa 
      <lb ed="#V" n="79"/>principium quaeruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e108">
      ¶ Primo vtrum sola intentio recta sine opere 
      <lb ed="#V" n="80"/>exteriori sufficiat ad meritum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum ad meritum 
      <lb ed="#V" n="81"/>sufficiat intentionem secundum habitum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e118">
      ¶ Tertio vtrum omnis actio 
      <lb ed="#V" n="82"/>sinem fide rectificante intentionem sit peccatum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f117877-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f117877-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f117877-Hd1e130" type="question-title">Utrum sola intentio recta sine opere exteriori sufficiat ad meritum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e128">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="83"/>PRimo ostendo quod sola intentio 
      <lb ed="#V" n="84"/>recta sine opere 
      <lb ed="#V" n="85"/>exteriori non sufficiat ad meritum. <ref xml:id="kzz7yh-f117877-Rd1e141">Iaco. 2</ref>. fides 
      <lb ed="#V" n="86"/>si non habet opera mortua est in semetipsa: ergo a simili
      <lb ed="#V" n="87"/>et intentio sine operibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e141">
      ¶ Item si sola intentio sine operibus 
      suf<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ficeret non sententiaret deus in iudicio contra homines propter defectum 
      <lb ed="#V" n="89"/>bonorum operum exteriorum: et tamen propter eorum defectum sententiabit in 
      <lb ed="#V" n="90"/>iudicio contra eos: vt habetur Matth. 25.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e150">
      ¶ Item secundum philosophum 2. libro ethic. 
      <lb ed="#V" n="91"/>ca. 4. ad virtutem necessaria sunt tria scilicet scire: velle: et firme: et 
      im<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mobiliter operari. Sed intentio non sufficit ad meritum sine 
      virtu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>te: ergo nec fine exteriori operatione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f117877-Rd1e174">Glo.</ref> super illud psalmum dixi <quote>Confitebor</quote> etc dicit 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod votum pro operatione iudicatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e167">
      ¶ Item Ber. de 
      <lb ed="#V" n="96"/>libei arbitrii non multum ante finem libro dicit quod sola interdum 
      bo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>na voluntas sufficit et intelligit quo ad meritum: quod non esset 
      <lb ed="#V" n="98"/>verum: si numquam sufficeret intentio recta sine exteriori opere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Respondeo aut homo habet facultatem faciendi opus ex 
      ex<lb ed="#V" n="100" break="no"/>terius quod praeceptum est: aut non. Si sic 
      <lb ed="#V" n="101"/>dico quod non sufficit ad meritum intentio sine opere exteriori: quia 
      <lb ed="#V" n="102"/>tunc non potest esse intentio sufficiens: nec recta: nisi homo faciat opus 
      <lb ed="#V" n="103"/>exterius: quod praeceptum est. Quia sicut dicit Greg. in quadam hom. 
      <lb ed="#V" n="104"/>super illud Io. 14. Siqus diligit me etc. et legitur in die pecenth. 
      <lb ed="#V" n="105"/>numquam est amor dei ociosus: operatur enim magna si est. Si autem 
      <lb ed="#V" n="106"/>operari renuit: amor non est: et secundum hunc modum procedunt 
      arguon<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ad primam partem. Si autem homo non habeat facultatem operandi: tunc 
      <lb ed="#V" n="108"/>dico quod sufficit ad meritum sola intentio bona: sine exteriori 
      <lb ed="#V" n="109"/>operatione: quia tunc absque exteriori operatione potest esse 
      intentio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sufficiens et recta. Deus enim neminem obligat ad impossibile et 
      quam<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tum ad tales potest referri verbum Greg. dicentis in quadam 
      <lb ed="#V" n="112"/>Homelis super illud <ref xml:id="kzz7yh-f117877-Rd1e224">Matth. 4.</ref> Ambulans Iesus iuxta 
      mare<lb ed="#V" n="113" break="no"/>galilee: et legitur in festo beati Andree. Quod non est vacua 
      ma<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nus a munere: si archa cordis repleta fuerit bona volunta 
      <lb ed="#V" n="115"/>te: et secundum hunc modum procedunt argumenta ad partem secundam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f117877-Dd1e216">
               <head xml:id="kzz7yh-f117877-Hd1e218">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f117877-Hd1e240" type="question-title">Utrum ad meritum sufficiat intentio secundum habitum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e220">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="116"/>SEcundo queritur vtrum ad meritum sufficiat 
      <lb ed="#V" n="117"/>intentio secundum habitum. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>sic. Quia aliter ille qui incipit facere aliquam 
      peregrina<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tionem pro deo nihil meretur in aliqua parte illius itinerus 
      <lb ed="#V" n="120"/>in qua actualiter de deo non cogitaret: quod falsum estia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e233">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="121"/>volutas non mouet se respectu eorum que sunt ad finem nisi 
      <lb ed="#V" n="122"/>in virtute finis. Sed homo volendo ea que sunt ad finem: non 
      <lb ed="#V" n="123"/>semper actu cogitat de fine: ergo habitualis intentio finis 
      <lb ed="#V" n="124"/>sinfficit ad mouendum voluntatem respectu eorum: que sunt ad 
      <!--00345.xml-->
      <pb ed="#V" n="166-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>finem: ergo a simili habitualis intentio merendi sufficit 
      <lb ed="#V" n="2"/>ad mouendum voluntatem meritorio motu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e255">
      ¶ Item homo religio 
      <lb ed="#V" n="3"/>sus in virtute non quod fecit in religione meretur in faciendo ea 
      <lb ed="#V" n="4"/>ad que astringitur per illud votum: quamuis per intentionem 
      actua<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lem opera illa non referat in deum quod non esset verum: nisi ad 
      me<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rendum sufficeret intentio secundum habitum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e266">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra premium respondet merito. Sed premium consistit 
      <lb ed="#V" n="8"/>in actu scilicet in clara dei visione et perfecta eius 
      frui<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tione: ergo similiter meritum consistit in actu: non ergo sufficit 
      inten<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tio secundum habitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e278">
      ¶ Item secundum Ber. libo de libei arbitrii parum ante 
      <lb ed="#V" n="11"/>finem. In his tribus interior renouatio consistit: videliet 
      recti<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tudine intentionis puritate affectionis recordatione bone 
      <lb ed="#V" n="13"/>operationis. Sed affectio et recordatio pro actibus accipiuntur 
      <lb ed="#V" n="14"/>ibi: ergo similiter et intentio: sed merendo renouamur interius: 
      <lb ed="#V" n="15"/>ergo ad merendum requiritur actualis intentio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e291">
      ¶ Item si ad 
      me<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rendum sufficeret sola intentio secundum habitum: tunc opismus meritorium 
      <lb ed="#V" n="17"/>posset esse quod non procederet ex intentione: quia illud quod non est 
      <lb ed="#V" n="18"/>in actu: non potest esse causa eius: quod est in actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quod intentio secundum habitum potest intelligi
      <lb ed="#V" n="20"/>tripliciter. Uno modo quod consistat in solo 
      <lb ed="#V" n="21"/>habitum: et respectu principii operationis et continuationis eius 
      <lb ed="#V" n="22"/>vsque in finem: et sic non credo quod propter talem intentionem illa 
      opera<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tio sit meritoria: quia hoc modo illa intentio non est ipsius 
      opera<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tionis principium. Alio modo ita quod illa intentio sit actualis 
      re<lb ed="#V" n="25" break="no"/>spectu principii operationis: non tamen respectu totius 
      continua<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tionis eius vsque in finem: et sic dicunt quidam quod tota 
      operatio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>meritoria est in virtute actus ipsius intentionis: per quem illa 
      ope<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ratio fuit incepta. Alio modo ita quod sit in actu respectu 
      prin<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cipii operationis explicite: ita quod explicite intendat actionem 
      <lb ed="#V" n="30"/>inchoare et consumare: sed respectu totius continuationis 
      opera<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tionis: non remanet in actum explicito: sed implicito. Sicut 
      <lb ed="#V" n="32"/>homo in volendo quicquid est ad finem actualiter. Implicite tamen vuli 
      <lb ed="#V" n="33"/>ipsum finem: et sic dicunt aliqui esse necessarium ad hoc quod tota 
      operatio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sit meritoria et quod tota intentio sit in actum explicito vel 
      implici<lb ed="#V" n="35" break="no"/>to per totam operationem a principio vsque ad finem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e339">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ille qui facit 
      pe<lb ed="#V" n="37" break="no"/>regrinationem in principio 
      peregri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nationis: vel ante habuit actu intentionem explicite 
      inchoan<lb ed="#V" n="39" break="no"/>di peregrinationem et perficiendi ratione cuius actus tota 
      peregri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>natio est meritoria: vel quia per totam peregrinationem 
      inten<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dit perfectionem illius peregrinationis actualiter: implicite tanen. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e355">
                  <lb ed="#V" n="42"/>¶ Ad secundum dicendum:r quod volens ea que sunt ad finem vult in 
      vir<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tute finis: autem quia an hoc finem voluit actu et experlicite. Aut quoa 
      <lb ed="#V" n="44"/>in volendo quicquid est ad finem vult finem actualiter implicite vel 
      <lb ed="#V" n="45"/>explicite sic intelligens conclusionem actualiter intelligit princium 
      <lb ed="#V" n="46"/>implicite vel explicite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e368">
      ¶ Ad tertium potest patere responsio per il 
      <lb ed="#V" n="47"/>lud quod dictum est ad primum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e374">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      proce<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dunt secundum quod intentio secundum habitum accipitur primo modo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f117877-Dd1e380">
               <head xml:id="kzz7yh-f117877-Hd1e382">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f117877-Hd1e408" type="question-title">Utrum omnis actio sine fide rectificante intentionem sit peccatum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e384">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="49"/>TErtio queritur vtrum omnis actio sine fide 
      recti<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ficante intentionem sit peccatum. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>sic. Ad <ref xml:id="kzz7yh-f117877-Rd1e419">Ro. 14.</ref> Omne quod non est ex fide peccatum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e393">
                  <lb ed="#V" n="52"/>¶ Item Glo. super locum praedictum dicit quod omnis vita 
      <lb ed="#V" n="53"/>infidelium peccatum est quod non esset verum: nisi omnis operatio sine si 
      <lb ed="#V" n="54"/>de rectificante operationem esset peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e402">
      ¶ Item operatio est 
      ma<lb ed="#V" n="55" break="no"/>la propter defectum vnius circumnstantie debite. Sed in omni operatione 
      <lb ed="#V" n="56"/>que sit sine fide rectificante intentionem deficit vna 
      circunstan<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tia debita si relatio in finem debitum: ergo omnis talis operatio est mala. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e411">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Contra in non habentibus fidem possent esse virtutes morales 
      <lb ed="#V" n="59"/>que acquiruntur ex actibus. Sed actus ex talibus  
      virtu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tibus procedentes non sunt peccatum: ergo non omnis actus sine 
      <lb ed="#V" n="61"/>fide rectificante intentionem est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e423">
      ¶ Item actus 
      dispo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nens ad fidem siue de proximo siue a remotis non est peccatum. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Sed aliqui infideliter dirigendo sua opera ad bonum: quantum 
      <lb ed="#V" n="64"/>per lumen naturale possunt dirigere disponunt se ad fidem: quamuis a 
      re<lb ed="#V" n="65" break="no"/>motis: ergo videtur quod non omnis eorum operatio sit peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e434">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Ad istam quaestionem est vnus modus dicendi quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>omnis operatio infidelium non 
      <lb ed="#V" n="68"/>baptizatorum est peccatum: quia in eis non remissum debitum iustitie 
      <!--00345.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>originalis: quod debitum remissum est in baptizatis per baptismum 
      <lb ed="#V" n="70"/>et ideo manent obligati ad rectitudinem originalis iustitie: per 
      <lb ed="#V" n="71"/>quam vires inferiores erant plene subdite superioribus: et 
      su<lb ed="#V" n="72" break="no"/>periores se habentes in rectitudine ad deum: et quia nullum opue 
      <lb ed="#V" n="73"/>eorum habet rectitudinem debitam qui processissent ex originali 
      iusti<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tia. Idon omnes actus eorum dicunt esse peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e460">
      ¶ Sed hoc opinio nimis 
      <lb ed="#V" n="75"/>est dura: nec videtur vera: quia quamuis non hebeant in actu suo 
      recti<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tudinem per comparationem ad vltimum finem: possunt tamen in actibus 
      <lb ed="#V" n="77"/>suis rectitudinem habere per comparationem ad finem proximum: qui 
      <lb ed="#V" n="78"/>ordinabilis est ad finem vltimum: quamuis actu non ordinetur et 
      <lb ed="#V" n="79"/>talem operationem faciendo non videntur facere contra iustitiam: quia talis 
      <lb ed="#V" n="80"/>rectitudo est quaedam inchoatio rectitudis simpliciter. Et ideo 
      quam<lb ed="#V" n="81" break="no"/>uis talis actus non possit vere dici meritorius saltem de condigno 
      <lb ed="#V" n="82"/>non est tamen peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e480">
      ¶ Alius modus est dicendi quod infidelium 
      <lb ed="#V" n="83"/>non baptizatorum omnes inordinati motus: et actiones peccata 
      mor<lb ed="#V" n="84" break="no"/>talia sunt: quia ad originalem iustitiam remanent obligati: quilibet 
      <lb ed="#V" n="85"/>autem mortaliter peccat faciendo illud quod non potest compati se cum 
      <lb ed="#V" n="86"/>illa re ad quam habendam est de necessitate obligatus. Sed 
      nul<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lus inordinatus motus posset stare cum originali iustitia. 
      Infi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>delium autem in quibus per baptismum fuit remissum loriginale 
      <lb ed="#V" n="89"/>peccatum: sicut sunt heretici: non omnis motus inordinatus est peccatum 
      <lb ed="#V" n="90"/>mortale: quia non sunt obligati ad rectitudinem originalis iu 
      <lb ed="#V" n="91"/>stitie. In vtrisque tamen possunt esse aliquae operationes: quae nec peccata sunt 
      <lb ed="#V" n="92"/>mortalia: nec venialia: sed magis sunt dispositiones: quamuis val 
      <lb ed="#V" n="93"/>de remote: ad hoc vt deus per fidem eos illuminet: eo modo quo 
      <lb ed="#V" n="94"/>dicimus hominem se ad bonum disponere qui secndum regulam luminis 
      <lb ed="#V" n="95"/>naturalis rectius quam potest operatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e511">
      ¶ Alius est dicendi modus cum 
      <lb ed="#V" n="96"/>secundo modo penitus concordans: hoc excepto quod non concedit in 
      infide<lb ed="#V" n="97" break="no"/>libus non baptizatis omnes inordinatos motus sensualitatis 
      pec<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cata esse mortalia nisi insurgant per deliberatiue voluntatis 
      <lb ed="#V" n="99"/>omissionem vel commissionem: nullum enim potest esse in homine actua 
      <lb ed="#V" n="100"/>le mortale peccatum: nisi per proprie voluntatis deliberatiue 
      <lb ed="#V" n="101"/>omissionem vel commissionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e527">
      ¶ Tenendo ergo istam conclusionem 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod non omnis operatio sine fide rectificante est peccatum nisi 
      intelliga<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tur cum reduplicatione: in qua secundus modus et tertius concordant 
      <lb ed="#V" n="104"/>respondendum est ad argumenta in oppositum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e537">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Ad primum dicendum quod auctoritas illa Apostoli aut 
      intelli<lb ed="#V" n="106" break="no"/>genda est cum reduplicatione sub hoc 
      sen<lb ed="#V" n="107" break="no"/>su. Omne quod non est ex fide: inquantum non ex fide: aut quod omnis <!--word--> talis 
      actio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dicitur esse peccatum: quia semper est cum peccato. Ul secndum vnam Glo. ibidem ibi 
      ac<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cipitur non esse ex fide pro esse contra fidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e550">
      ¶ Ad <ref xml:id="kzz7yh-f117877-Rd1e584">Glo.</ref> respondem. 
      <lb ed="#V" n="110"/>dum est simili modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f117877-d1e555">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod relatio operis in finem 
      <lb ed="#V" n="111"/>debitum: dupliciter potest intelligi. Aut in fine debitum et vltimum 
      <lb ed="#V" n="112"/>et sic requiritur actu vel habitum ad hoc quod operatio sit meritoria 
      <lb ed="#V" n="113"/>simpliciter aut in finem debitum proximum referibilem in finem 
      vlti<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mum: quamuis operans cum actu non referat: et hoc aliquando sufficit 
      <lb ed="#V" n="115"/>ad hoc quod actus ipse peccatum non sit nisi in actu illo sit 
      <lb ed="#V" n="116"/>peccatum ex alia causa. 
   </p>
               <!-- questio 4 seems missing --> <!--there is no question 4 so i am confused about this comment-->
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>