<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="84-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g59427"><!-- l3d24a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g59427-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e103">
          <lb ed="#V" n="96"/>Circa hanc distin. queruntur sex.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e108">
          ¶ Primo 
          <lb ed="#V" n="97"/>queri solet vtrum obiectum fidei sit 
          <lb ed="#V" n="98"/>tantum verum increatum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e115">
          ¶ Secundo vtrum obiectum fidei 
          <lb ed="#V" n="99"/>sit verum complexum vel incomplexum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e120">
          ¶ Tertio vtrum 
          <lb ed="#V" n="100"/>fidei possit subesse falsum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e126">
          ¶ Quarto vtrum obiectum fidei 
          <lb ed="#V" n="101"/>possit esse aliquid iussum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e131">
          ¶ Quinto vtrum aliquid scitum. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e133">
          <lb ed="#V" n="102"/>¶ Sexto vtrum aliquid opinatum. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g59427-Dd1e138">
          <head xml:id="kzz7yh-g59427-Hd1e140">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e142">
            Questio. I. 
            <lb ed="#V" n="103"/>Rimo ostendo quo obiectum fidei non sit 
            <lb ed="#V" n="104"/>tantum verum increatum: quia obiectum 
            <lb ed="#V" n="105"/>charitatis non tantum est bonum increatum. 
            Charita<lb ed="#V" n="106" break="no"/>te enim diligimus et creatorem et creaturam: ergo a 
            <lb ed="#V" n="107"/>simili obiectum fidei non est tantum verum increatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e155">
            ¶ Item 
            quili<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bet articulus pertinet ad fidei obiectum: sed inter articulos: 
            <lb ed="#V" n="109"/>sunt aliqui continentes veritatem creatam: sicut articulus 
            <lb ed="#V" n="110"/>de sutura resurrectione: ergo obiectum fidei: non est tantum 
            ve<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rum increatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e166">
            ¶ Item idem est fidei et infidelitatis obiectum: 
            <lb ed="#V" n="112"/>quia virtus et viciu sibi opposita sunt respectu eiusdem 
            mo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>do opposito. Sed infidelitatis obiectum: non tantum est 
            ve<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rum increatum. Credere enim fornicationem non esse 
            pec<lb ed="#V" n="115" break="no"/>catum infidelitas est: ergo fidei obiectum non tantum est 
            ve<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rum increatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e179">
            ¶ Item non tantum est verum obiectum virtutis 
            ob<lb ed="#V" n="117" break="no"/>iectum mediatum: sed immediatum: et magis: sed verum increatum 
            <!--00180.xml-->
            <pb ed="#V" n="84-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>non est immediatum obiectum fidei. Apostolus enim 1 corinth. 
            <lb ed="#V" n="2"/>13. dicit de cognitione fidei: quod est per speculum: et in enig 
            <lb ed="#V" n="3"/>mate. Illud autem speculum: quod est creatura est immediatus 
            ob<lb ed="#V" n="4" break="no"/>iectum intellectus quam illud quod per illud speculum 
            cogno<lb ed="#V" n="5" break="no"/>scitur: ergo obiectum fidei non e tantum obiectum increatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e202">
            <lb ed="#V" n="6"/>Contra Diony. 7. c. de diuinis no. Fides est circa 
            <lb ed="#V" n="7"/>simplicem: et semper existentem veritatem: sed 
            <lb ed="#V" n="8"/>talis veritas non est: nisi increata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e211">
            ¶ Item inter alias 
            diffe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rentias inter virtutes theologicas et morales vna est: quod 
            <lb ed="#V" n="10"/>moralis non habet deum pro obiecto. Sed pro fine 
            theolo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>gica habet deum pro obiecto et pro fine. Sed fides virtus est 
            <lb ed="#V" n="12"/>theologica: ergo illud verum quod est obiectum illius deus esta 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e222">
            <lb ed="#V" n="13"/>Respondeo quod de obiecto fidei contingit loqui 
            du<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pliciter: aut de eius obiecto materiali: 
            <lb ed="#V" n="15"/>quod est creditum: aut de formali quod est ratio credendi. 
            Pri<lb ed="#V" n="16" break="no"/>mo modo obiectum fidei non tantum est verum increatum: sed etiam 
            <lb ed="#V" n="17"/>creatum: sic enim esse plura obiecta respectu vnius habitus 
            <lb ed="#V" n="18"/>non est inconueniens: nec plures habitus esse respectu eiusdem 
            <lb ed="#V" n="19"/>obiecti. Idem enim potest esse creditum per credulitate acquisitam: 
            <lb ed="#V" n="20"/>et per fidem infusam: nec mirum. Uidemus enim idem scitum posse 
            <lb ed="#V" n="21"/>esse obiectum naturale diuersorum habituum scientie: verbi gratia: per 
            <lb ed="#V" n="22"/>habitum scientie naturalis scit homo terram esse rotundam: et hoc idem 
            <lb ed="#V" n="23"/>scit alius per habitum scientie mathematice formalia tamen obiecta 
            <lb ed="#V" n="24"/>que sunt rationes sciendi: hoc est ipsa media: per que probat 
            praedi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cta conclusio sunt specie differentia. Si autem loquimur de formali 
            obie<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cto fidei sic dico quod est tantum verum increatum: quia tale obiectum est ratio 
            <lb ed="#V" n="27"/>credendi cui innititur fidelis in assentiendo vero credito. 
            Il<lb ed="#V" n="28" break="no"/>la autem ratio est tantum prima virtus. Quicquid enim per fidem credimus 
            <lb ed="#V" n="29"/>ideo credimus: quia credimus quod prima veritas hoc 
            reuela<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uit: nec potest dici quod tale obiectum sit obiectum acquisite 
            credu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>litatis: sicut patet ex solutione vltimi argumenti penul. 
            <lb ed="#V" n="32"/>quaestionis precedentis distin. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e268">
            <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum in oppositum dicitur quod quamuis 
            obiecta<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mamlia charitatis plura sint: tamen 
            ob<lb ed="#V" n="35" break="no"/>iectum formale quod est ratio diligendi non est nisi vnum scilicet bonum in 
            <lb ed="#V" n="36"/>creatum. Quicquid enim per charitatem diligimus: propter illud bonum 
            <lb ed="#V" n="37"/>diligimus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e281">
            ¶ Ad secundum dicendum quod procedit de materiali obiecto. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e283">
            <lb ed="#V" n="38"/>¶ Ad tertium dicendum quod credens fornicationem non esse 
            pecca<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tu: ideo est infidelis: quia non assentit prime veritati dicenti 
            for<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nicationem esse peccatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e293">
            ¶ Ad quartum dicendum quod ibi non loqutu 
            <lb ed="#V" n="41"/>apostolus de principali actu fidei qui est assentire prime veritati 
            im<lb ed="#V" n="42" break="no"/>mediate propter se: sed loquitur de quadam credendorum acquisita 
            cogni<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tione: de qua ipse dicit ad Ro. 10. Quod fides est ex auditu: 
            <lb ed="#V" n="44"/>quam cognitionem praesupponit sicut materialem. Actus fidei qui est 
            as<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sentire. Ad hoc enim quod fidelis per fidem credendis assentiat 
            pre<lb ed="#V" n="46" break="no"/>supponitur aliqua alia cognitio de credendis: vt saltem 
            cogno<lb ed="#V" n="47" break="no"/>scat: quid est quod dicitur per nomen quod etiam non nisi per 
            spe<lb ed="#V" n="48" break="no"/>culum: et in enigmate cognoscit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g59427-Dd1e314">
          <head xml:id="kzz7yh-g59427-Hd1e316">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e318">
            Questio II 
            <lb ed="#V" n="49"/>Ecundo quaeritur vtrum obiectum fidei sit 
            <lb ed="#V" n="50"/>verum complexum vel incomplexum: 
            <lb ed="#V" n="51"/>et videtur quod incomplexum: quia obiectum fidei est veritas 
            <lb ed="#V" n="52"/>prima quae est icomplexa.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e329">
            ¶ Item articuli fidei contenti in 
            <lb ed="#V" n="53"/>symbolo non exprimuntur per modu veritatis complexe. Non enim 
            <lb ed="#V" n="54"/>dicitur. Credo quod deus est pater omnipotens: sed Credo in deum 
            <lb ed="#V" n="55"/>patrem omnipotente: et tamen articuli sunt obiectum fidei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e338">
            ¶ Item 
            ve<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ritas rei: alia est a veritate enunciabilis: quia ista causa est istius secundum 
            <lb ed="#V" n="57"/>philosophum libro praedicamentorum. Sed veritas rei est immediatum fidei 
            <lb ed="#V" n="58"/>obiectum: non ergo veritas enunciabilis: sed verum complexum est 
            <lb ed="#V" n="59"/>enunciabile quoddam: ergo obiectum fidei non est verum complexum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e349">
            <lb ed="#V" n="60"/>¶ Item nobiliori modo fertur intellectus per fidem in obiectum fidei 
            <lb ed="#V" n="61"/>quam sensus in suum obiectum: sed sensus fertur in obiectum suum 
            <lb ed="#V" n="62"/>modo incomplexo: ergo intellectus per fidem sertur in ipsum 
            <lb ed="#V" n="63"/>creditum modo incomplexo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e361">
            <lb ed="#V" n="64"/>Contra Augu. enchi. 20. c. Si tollatur assentio fides 
            <lb ed="#V" n="65"/>tollatur: quia sine assentione nihil creditur: sed 
            as<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sensus intellectus non esttnisi respectu complexi: ergo illud 
            <lb ed="#V" n="67"/>verum quod est fidei obiectum est complexum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e372">
            ¶ Item omnis 
            infide<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lis errat: sed quicumque errat aliquid attribuit alicui quod sibi non 
            <!--00180.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>conuenit: autem aliquid ab eo remouet quod sibi conuenit: ergo 
            insi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>delitas est respectu falsi complexi: ergo a simili et fides est 
            re<lb ed="#V" n="71" break="no"/>spectu veri complexi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e388">
            <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod tam verum complexum quam icomplexum 
            <lb ed="#V" n="73"/>est obiectum fidei. Uerum enim 
            incomple<lb ed="#V" n="74" break="no"/>xum est ipsa res credita. Trinitas enim in vnitate et vnitas 
            <lb ed="#V" n="75"/>in trinitate res credita est: et quia existentia rei causa est 
            veri<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tatis enunciationis: ideo enunciationem ipsam rem 
            significan<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tem credimus esse veram: veritas autem enuciationis: veritas 
            <lb ed="#V" n="78"/>complexa est: et sic obiectum fidei magis est: et principalius ipsa 
            <lb ed="#V" n="79"/>res quam veritas enunciabilis: quia tamen assensus nostri intellectus 
            <lb ed="#V" n="80"/>non est natus ferri super aliquod obiectum: nisi componendo vel 
            di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>uidendo: ideo verum incomplexum creditur modo complexo 
            ex<lb ed="#V" n="82" break="no"/>parte credentis: rem autem credere essentiale est fidei 
            simpli<lb ed="#V" n="83" break="no"/>citer: credere autem enunciabile sub indeterminata temporis 
            dif<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ferentia eta essentiale est: sed credere enunciabile sub certa 
            <lb ed="#V" n="85"/>temporis differentia non est essentiale fidei simpliciter: sed fidei sub 
            ratio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ne quae est explicita. Duo prima argumenta ad partem primam 
            pro<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cedunt de obiecto quod est res credita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e425">
            ¶ Ad tertium dicendum 
            <lb ed="#V" n="88"/>quod non concludit: quin veritas enunciabilis sit obiectum fidei: 
            <lb ed="#V" n="89"/>sed quod res credita per prius et principalius est obiectum eius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e432">
            <lb ed="#V" n="90"/>¶ Ad quartum dicendum quod quamuis ceteris paribus nobilius sit 
            <lb ed="#V" n="91"/>apprehendere modo incomplexo quam complexo: vnde deus modo 
            <lb ed="#V" n="92"/>incomplexo intelligit quicquid intelligit angeli et hominem esse 
            sub<lb ed="#V" n="93" break="no"/>stantiam: et sic de aliis modo incomplexo intelligunt tamen quia sensus 
            <lb ed="#V" n="94"/>non apprehendit intrinseca rei: sicut noster intellectus: nec ita 
            per<lb ed="#V" n="95" break="no"/>fecte: ideo quamuis apprehendat modo incomplexo albedinem in 
            <lb ed="#V" n="96"/>pariete et intellectus noster modo complexo: tamen nobilius 
            appre<lb ed="#V" n="97" break="no"/>hendit intellectus quam sensus. Uel potest dici quod sensus non apt 
            <lb ed="#V" n="98"/>hendit compositionem vnius rei cum alia. Unde non 
            apprehen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dit parietem esse albtum: sed apprehendit albedinem tantum: noster 
            <lb ed="#V" n="100"/>autem intellectus apprehendendo aliquam essentiam absolute 
            appe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>hendere potest modo incomplexo. 
            <lb ed="#V" n="102"/>Primum argumentum ad parte aliam 
            <lb ed="#V" n="103"/>concludit quod non 
            <lb ed="#V" n="104"/>possumus credere obiectum fidei: nisi modo complexo: sed ex 
            <lb ed="#V" n="105"/>hoc non sequitur quin illud quod est verum incomplexum possit esse fidei 
            <lb ed="#V" n="106"/>obiectum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e471">
            ¶ Ad secundum dicendum de ipso discredere: sicut de ipso 
            <lb ed="#V" n="107"/>credere: quantum ad complexionem et incomplexionem. obiectum enim 
            <lb ed="#V" n="108"/>infidelitatis est res discredita quam infidelis modo complexo 
            <lb ed="#V" n="109"/>discredit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g59427-Dd1e481">
          <head xml:id="kzz7yh-g59427-Hd1e483">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e485">
            Questio. III. 
            <lb ed="#V" n="110"/>TErtio queritur vtrum fide possit subesse 
            <lb ed="#V" n="111"/>falsum et videtur quod sic: quia fides credit 
            su<lb ed="#V" n="112" break="no"/>turam resurrectionem: sed hoc absolute posset non 
            <lb ed="#V" n="113"/>euenire: ergo fides credit aliquid: quod potest falsum 
            <lb ed="#V" n="114"/>
            rem<lb ed="#V" n="115" break="no"/>esse.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e501">
            ¶ Item per fidem creditur corpus christi esse sub speciebus in 
            <lb ed="#V" n="116"/>altari: sed hoc potest falsum esse: quia sacerdos potest in his: que 
            <lb ed="#V" n="117"/>sunt de essentia sacramenti deficere: ergo per fidem potest aliquid 
            credi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>falsum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e510">
            ¶ Item per charitatem potest diligi aliquid non bonum: sicut 
            <lb ed="#V" n="119"/>patet cu per charitatem diligimus aliquem malum quem 
            <lb ed="#V" n="120"/>credimus esse bonum: ergo a simili per fidem possumus 
            <lb ed="#V" n="121"/>credere aliquod falsum cum non magis sit obiectum fidei 
            ve<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rum quam charitatis bonum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e521">
            ¶ Item per scientiam potest 
            <lb ed="#V" n="123"/>sciri verum et falsum. vt enim dicit philosophus. 5 ethi. c. 1. 
            <lb ed="#V" n="124"/>Scientia est eadem contrariorum: ergo a simili per fidem 
            <lb ed="#V" n="125"/>potest credi verum et falsum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e531">
            <lb ed="#V" n="126"/>Contra secundum Augu. i. li retracta. c. 16. Fides 
            christia<lb ed="#V" n="127" break="no"/>na nec fallere: nec falli potest.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e538">
            ¶ Item Ber. 
            <lb ed="#V" n="128"/>de precepto et dispen. c. 34. Fides falsa non est fides: sed 
            <lb ed="#V" n="129"/>si fidei posset subesse falsum: fides posset esse falsa: ergo 
            pos<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sibile esset: quod fides non esset fides: quod falsum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e547">
            <lb ed="#V" n="131"/>Respondeo quod fidei non potest subesse falsum. 
            <lb ed="#V" n="132"/>Fides enim non potest intellectum 
            <lb ed="#V" n="133"/>determinare ad credendum aliquid: quod non sit consonum 
            <lb ed="#V" n="134"/>formali rationi sui obiecti: quia illi rationi innititur 
            fi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>des in credendo quicquid credit: illa autem ratio vt 
            su<lb ed="#V" n="136" break="no"/>perius est ostensum: prima veritas est: cui non potest 
            <lb ed="#V" n="137"/>concordare nisi verum. Unde et si fidelis possit cre¬ 
            <!--00181.xml-->
            <pb ed="#V" n="85-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>dere aliquid falsum: hoc non est inquantum fidelis: quia 
            <lb ed="#V" n="2"/>hoc non potest per fidem: sed per opinionem vel suspitionem 
            <lb ed="#V" n="3"/>quam ipse vel alia cteatura sibi formauit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e578">
            <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
            resur<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rectio mortuorum absolute posset 
            <lb ed="#V" n="6"/>non euenire: non tamen est hoc possibile per comparationem ad 
            di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>uinam prescientiam: cui fides innititur. Fides enim illuminat 
            in<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tellectum nostrum ad assentiendum vero secundum illustrationem 
            diui<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ne scientie: que falsa esse non potest
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e594">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod per 
            fiden<lb ed="#V" n="10" break="no"/>creditur christi corpus esse sub speciebus in altari si paracta 
            <lb ed="#V" n="11"/>sunt omnia que concurrunt ad essentiam sacramenti: et hoc semp 
            <lb ed="#V" n="12"/>est verum: non oportet tamen quod sidelis quando adorat semper 
            habe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>at istam conditionem in cogitatione actuali.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e605">
            ¶ Ad tertium 
            <lb ed="#V" n="14"/>dicendum quod per charitatem non potest diligi aliquid non bonum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e611">
            <lb ed="#V" n="15"/>¶ Unde quando diligo aliquem qui non est bonus: si ipsum diligo 
            <lb ed="#V" n="16"/>per charitatem non disigo in eo nisi bonum: sicut enim 
            di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cit Augu. 8. de tri. c. 6. Qui amat homines: aut quia iusti sunt: 
            <lb ed="#V" n="18"/>aut vt iusti sint amare debet. Amare autem peccatorem ad 
            <lb ed="#V" n="19"/>hoc vt iustus sit non est amare nisi bonum: quia iustitiam que 
            <lb ed="#V" n="20"/>est bonum optat natura peccatoris que bonitate naturali bona 
            <lb ed="#V" n="21"/>est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e629">
            ¶ Ad quartum dicendum: quod nullo modo potest sciri falsum 
            <lb ed="#V" n="22"/>sicut enim dicit philosophus id est posteriorum. Non potest sciri quod 
            diame<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ter sit symmiter: sciri tamen potest aliquid esse falsum: sed hoc 
            sci<lb ed="#V" n="24" break="no"/>re non est scire falsum sed verum. Falsum enim esse falsum 
            ve<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rum est. Unde cum dicit philosophus quod eadem scientia est contraiorum 
            <lb ed="#V" n="26"/>non est ntelligendum de oppositis que sunt verum et 
            fal<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sum: sed de contrariis quorum quodlibet importat 
            ali<lb ed="#V" n="28" break="no"/>quam veritatem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g59427-Dd1e649">
          <head xml:id="kzz7yh-g59427-Hd1e651">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e653">
            Questio. IIII 
            <lb ed="#V" n="29"/>Uarto Queritur vtrum obiectum fidei 
            <lb ed="#V" n="30"/>possit esse aliquid visum visione 
            <lb ed="#V" n="31"/>sensibili: quia vtrum fides possit stare cum clara 
            vi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sione intellectuali inferius tanget. Et videtur 
            <lb ed="#V" n="33"/>quod obiectum fidei possit esse aliquid visum visione 
            sensibi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>li: vt enim habetur Io. 20. dicit saluator thome. Quia 
            vidisti<lb ed="#V" n="35" break="no"/>me thoma credidisti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e671">
            ¶ Item vt habetur actuum primo 
            Di<lb ed="#V" n="36" break="no"/>scipuli viderunt christum ascendentem in celum: et tamen christum 
            <lb ed="#V" n="37"/>ascendisse in celum articulus fidei est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e678">
            ¶ Item beata virgo 
            ex<lb ed="#V" n="38" break="no"/>perimentaliter sciuit se concepisse sine virili semine: et tamen 
            <lb ed="#V" n="39"/>ipsum sic concepisse creditum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e685">
            ¶ Item de re sensibiliter 
            <lb ed="#V" n="40"/>audita habetur fides: vnde ad Ro. x. Fides ex auditu: 
            <lb ed="#V" n="41"/>ergo a simili de re sensibiliter visa.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e693">
            ¶ Item visio sensibilis non 
            <lb ed="#V" n="42"/>determinat intellectum ad assentiendum de necessitate rei 
            <lb ed="#V" n="43"/>iuste. De re enim visa dubitari potest. Unde de discipulis 
            di<lb ed="#V" n="44" break="no"/>citur Mattb 14 quod videntes christum supra mare ambulantem 
            <lb ed="#V" n="45"/>timuerunt dicentes quod phantasma est: sed cognitio que non 
            <lb ed="#V" n="46"/>determinat intellectum ad assentiendum de necessitate rei 
            <lb ed="#V" n="47"/>cognite non euacuat fidem respectu illius rei: ergo fides 
            po<lb ed="#V" n="48" break="no"/>test esse de re cognita sensibili visione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e711">
            <lb ed="#V" n="49"/>Contra secundum postondum ad heb. xi. Fides est respectu non 
            <lb ed="#V" n="50"/>apparentium: sed visa sensibili visione sunt 
            ap<lb ed="#V" n="51" break="no"/>parentia: ergo respectu eorum non est fides.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e720">
            ¶ Item Augusti. 
            <lb ed="#V" n="52"/>de videndo deo non multum longe post principium. 
            Pesen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tia videntur. creduntur absentia: et quasi statim post dicit quod 
            <lb ed="#V" n="54"/>praesentia illa: hic intelligamus dicta que presto sunt 
            sensi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sibus: siue anime: siue corporis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e731">
            ¶ Item actus fidei est 
            diffici<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lis et voluntarius. Assentire aut rei sensibiliter vise sacile 
            <lb ed="#V" n="57"/>est et necessarium: ergo respectu sensibiliter visi non est fides. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e738">
            <lb ed="#V" n="58"/>Respondeo quod visa visione sensibili ratione 
            hus<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quod visum est non potest esse obiectum 
            fi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dei sicut bene ostendunt rationes facte ad hanc partem cui 
            con<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cordat Aug. super illud Io. 14. Si abiero et preparauero 
            <lb ed="#V" n="62"/>vobis locum dicens in glo. Fides que non videt credit: 
            <lb ed="#V" n="63"/>nam si videt non est sides: et hoc rationabile est: de ratione enim 
            si<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dei est essc cum enigmate respectu rei non apparentis. Quod 
            <lb ed="#V" n="65"/>autem sensibiliter videtur quantum ad illud quod videtur clare 
            <lb ed="#V" n="66"/>et presentialiter cognoscitur. Quia tamen aliqua res secundum 
            ali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>quid sui sensibiluer potest esse visa: et secundum aliud non sicut 
            ap<lb ed="#V" n="68" break="no"/>paret in christo. Uisu enim thoms apprehendit ipsum ho¬ 
            <!--00181.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>minem: non tamen vidit sensibiliter illum hominem esse 
            <lb ed="#V" n="70"/>deum: similiter discipuli illum hominem sensibili visione 
            vide<lb ed="#V" n="71" break="no"/>runt ascendentem in celum. Sed sensibiliter non viderunt 
            <lb ed="#V" n="72"/>eum esse deum qui ascendebat. Unde thomas per fidem 
            il<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lum quem videbat deum confessus est: dicens dominus meus et deus meus. 
            <lb ed="#V" n="74"/>Discipuli etiam illum quem ascendentem viderunt deum esse per 
            <lb ed="#V" n="75"/>fidem crediderunt. Beata etiam virgo illum quem 
            experimen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>to certo sciebat se concupisse sine virili semine per fidem 
            cre<lb ed="#V" n="77" break="no"/>didit esse deum. Articulus autem de ascensione christi in 
            ce<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lum est: quod filius dei homo ascendit in celum. Similiter 
            articu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lus de conceptione est quod filius dei inquantum homo fuit 
            conce<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ptus per spiritum sanctum in vtero virginis. Unde ide 
            <lb ed="#V" n="81"/>secundum aliquid sui potest esse sensibilem visum: et secundum aliud creditum 
            <lb ed="#V" n="82"/>Ex dictis patet solutio ad tria prima argumenta ad 
            parti<lb ed="#V" n="83" break="no"/>primam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e801">
            ¶ Ad quartum dicendum: quod obiectum auditus sunt ipse 
            <lb ed="#V" n="84"/>voces respectu quarum non est fides: sed respectu rerum 
            signa<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tarum per voces que res non sunt obiectum ipsius 
            audi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e811">
            ¶ Ad quantum dicendum: quod maior falsa est accipiendo visum 
            <lb ed="#V" n="87"/>respectu sui proprii obiecti circa quod non decipitur secundum philosophum 
            <lb ed="#V" n="88"/>secundo de anima: sed respectu sui obiecti per accidens: quod est 
            <lb ed="#V" n="89"/>res colorata aut vbi rei colorate respectu cuius obiecti 
            <lb ed="#V" n="90"/>sensus decipi potest: et sic maior argumenti vera est. Unde quando 
            <lb ed="#V" n="91"/>discipuli viderunt cheistum ambulantem supra mare: si tam 
            <lb ed="#V" n="92"/>clare viderunt non dubitauerunt de homine quod 
            specta<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bat ad proprium obiectum visus ipsius: sed de hoc quod 
            spe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ctabat ad obiectum per accidens scilicet de substantia illius quem 
            <lb ed="#V" n="95"/>sic coloratum et figuratum videbant: et secundum hunc modum vel 
            <lb ed="#V" n="96"/>lent aliqui sorte dicere quod assensus quo assentiebant discipuli 
            <lb ed="#V" n="97"/>post christi resurrectionem illum quem videbant esse illum 
            eun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dem in numero quem pati viderant poterat esse per fidem: hoc 
            <lb ed="#V" n="99"/>enim non spectabat ad proprium obiectum ipsiu sensus. 
            <lb ed="#V" n="100"/>Uel potest dici ad argumentum: quod quia nox erat ipsum clare 
            <lb ed="#V" n="101"/>non videbant quando dixerunt: quia phantasma est. Argumenta ad 
            <lb ed="#V" n="102"/>partem aliam procedunt de sensibiliter viso quantum ad illud 
            <lb ed="#V" n="103"/>quod sensibiliter visum est: et sic bene concedo quod non est 
            <lb ed="#V" n="104"/>obiectum fidei. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g59427-Dd1e854">
          <head xml:id="kzz7yh-g59427-Hd1e856">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e858">
            Questio. V 
            <lb ed="#V" n="105"/>QUinto queritur vtrum obiectum fidei sit 
            <lb ed="#V" n="106"/>aliquid scitum. Et videtur quod sic per 
            <lb ed="#V" n="107"/>fidem aliquis homo simplex assent et isti 
            veru<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tati: quod deus est vnus: hoc tamen a multio scitur quod 
            <lb ed="#V" n="109"/>certam demonstrationem: ergo idem potest esse scitum et creditum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e871">
            <lb ed="#V" n="110"/>¶ Item simul sunt respectu eiusdem cognitio sensitiua et 
            in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tellectiua: quia sensitiua ordinatur ad intellectum sed 
            cogni<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tio fidei ordinatur ad cognitionem scientie: quia credere disponit 
            <lb ed="#V" n="113"/>hominem ad intelligendum credita: ergo respectu eiusde potest 
            <lb ed="#V" n="114"/>esse fides et scientia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e884">
            ¶ Item Augu. 14. de trini. c. I. dicit quod 
            <lb ed="#V" n="115"/>fides saluberrima que ad veram beatitudinem ducit scientia 
            <lb ed="#V" n="116"/>gignitur nutritur defenditur roboratur. hoc autem 
            includi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>respectu eiusdem posse esse scientiam et fidem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e893">
            ¶ Item selicitas 
            <lb ed="#V" n="118"/>animarum a nobis creditur per fidem: sed secundum Auicena. 9 metaphy. 
            <lb ed="#V" n="119"/>c. septimo. Felicitas et miseria animarum apprehenduntur 
            in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tellectu et argumentatione demonstratiua. Cum ergo secundum 
            <lb ed="#V" n="121"/>philosophum id est poste. Demonstratio sit syllogismus faciens scire 
            re<lb ed="#V" n="122" break="no"/>spectu eiusdem potest esse sides et scientia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e907">
            <lb ed="#V" n="123"/>Contra secundum philosophum idcst postc. Simul idem scite et opina 
            <lb ed="#V" n="124"/>ri non contingit: quia opinari est 
            apprehendere<lb ed="#V" n="125" break="no"/>non sub certitudine: scire autem est apprehendere sub 
            certitu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dine: ergo similiter cum credere sit apprehendere non sub 
            certitu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dine cum quantum ad hoc sit infra scientiam constituta: vt superius 
            <lb ed="#V" n="128"/>habitum est: non est possibile idem simul credi et sciri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e923">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="129"/>secundum Greg. in quandam homelis super illud Io. 20. Thomas 
            <lb ed="#V" n="130"/>vnus ex duodecim: que apparent fidem non habent: sed 
            agnitio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nem: ergo respectu illorum respectu quorum est scientialis 
            cogni<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tio non est fides.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e934">
            ¶ Item ea respectu quorum est sides 
            <lb ed="#V" n="133"/>excedunt facultatem nostre naturalis cognitionis. vnde vt ostem 
            <lb ed="#V" n="134"/>sum est. Fides haberi non potest nisi per supernaturalem 
            illu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>strationem: sed ea respectu quorum est scientia non 
            tran<lb ed="#V" n="136" break="no"/>scendunt facultatem nostre naturalis cognitiono: ergo 
            <!--00182.xml-->
            <pb ed="#V" n="85-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>scita non sunt credita nec econuerso. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e954">
            <lb ed="#V" n="2"/>Respondeo quod scitum ab vno potest esse 
            obie<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctum fidei in alio. Beati enim omnes 
            <lb ed="#V" n="4"/>articulos fidei sciunt qui sunt obiectum fidei nostre. Simili 
            <lb ed="#V" n="5"/>scitam ab vno prius potuit esse creditum ab eodem sicut 
            hoc<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mines beati articulos: quos modo sciunt prius in hac 
            vi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ta crediderunt. Quidam etiam in hacvita aliquid credunt quod 
            <lb ed="#V" n="8"/>alii sciunt. Uerbi gratia. Deum esse creditur a simplicibus. 
            <lb ed="#V" n="9"/>Unde augu. xi. de ci. c. iiii. Deum esse credimus. Hoc tamen ab 
            <lb ed="#V" n="10"/>aliquibus demonstratione scitur procedente ex principiis per 
            <lb ed="#V" n="11"/>se notis: quo ad nos: per nostrum lumen naturale: vel saltem per 
            <lb ed="#V" n="12"/>aliquod lumen supernaturale quo non tantum posset demonstra 
            <lb ed="#V" n="13"/>ri deum esse: sed deum esse trinum et vnum. Cum enim dicat 
            <lb ed="#V" n="14"/>Ricar. i. li.o de trinitate. c. 4. Ad quorumlibet explanationem 
            <lb ed="#V" n="15"/>que necesse est credere non modo probabilia: sed etiam 
            neces<lb ed="#V" n="16" break="no"/>saria argumenta non deesse quamuis illa interim contingat nostram 
            <lb ed="#V" n="17"/>latere industriam: posset nobis a deo infundi 
            supernatura<lb ed="#V" n="18" break="no"/>le lumen quo veritates alique vltro se offerrent intellectur 
            <lb ed="#V" n="19"/>ntstro per quas possemus deum esse trinum et vnum 
            necessa<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ria et euidenti etiam quo ad nos ratione probare.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e998">
            ¶ Idem etiam 
            <lb ed="#V" n="21"/>ab eodem homine in hac vita primo potest esse creditum et postea 
            <lb ed="#V" n="22"/>per demonstrationem scitum. Dico tamen quod si aliquid sic scitum 
            <lb ed="#V" n="23"/>per demonstrationem procedentem ex principiis per se notis: quo 
            <lb ed="#V" n="24"/>ad nos ita quod vltro se offerant intellectui nostro illud vniversale 
            <lb ed="#V" n="25"/>et secundum idem non potest simul ab eodem homine esse creditum si 
            ac<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cipiantur scire et credere secundum actum: quia impossibile est quod 
            in<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tellectus actu assentiat vni et eidem veritati de necessitate 
            <lb ed="#V" n="28"/>et non de necessitate simul: sed quia per demonstrationem in 
            via<lb ed="#V" n="29" break="no"/>non possimus scire aliquid creditum tali scientie que perfecte 
            <lb ed="#V" n="30"/>tollat omne enigma: sicut facit visis patrie. Ideo mihi vi 
            <lb ed="#V" n="31"/>detur dicendum et probabiliter quod in via aliquid potest esse a nobis 
            si<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mul scitum et creditum secundum habitum: nec enim inconueniens est 
            <lb ed="#V" n="33"/>quod respectu alicuius veritatis scire habeamus habitum 
            <lb ed="#V" n="34"/>quo illam crederemus si esam nesciremus: et quo possumus 
            <lb ed="#V" n="35"/>exire in actum credendi quando non sumus in actu sciendi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1033">
            <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum ad partem primam dicendum quod non plus 
            <lb ed="#V" n="37"/>concludit nisi quod aliquid creditum 
            <lb ed="#V" n="38"/>ab vno potest esse scitum ab alio: et hoc est verum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1043">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="39"/>dicendum: quod actus cognitionis sensitiue nihil includit 
            repu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gnans actui cognitionis intellectiue: sed actus credendi 
            <lb ed="#V" n="41"/>includit aliquid repugnans actui sciendi respectu eiusdem 
            <lb ed="#V" n="42"/>veritatis: quia assentire alicui veritati de necessitate: et eundem 
            <lb ed="#V" n="43"/>intellectum assentire non de necessitate illi eidem veritati 
            in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ter se repugnant.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1059">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod ibi non loquitur 
            Au<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gu. de scientia habtta per demonstrationem procedente ex 
            prin<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cipiis per se notis quo ad nos que de necessitate facit 
            as<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sentire rei scite: sed loqutur de scientia acquisita ex principiis 
            <lb ed="#V" n="48"/>probabilibus que intellectum infidelis non necessitant 
            quam<lb ed="#V" n="49" break="no"/>uis manuducant.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1072">
            ¶ Ad quartum dicendum: quod felicitas animarum in 
            <lb ed="#V" n="50"/>quantum est a nobis credita non habetur per demonstrationem. 
            <lb ed="#V" n="51"/>procedentem ex principiis per se notis quo ad nos: vnde nec 
            <lb ed="#V" n="52"/>ipse Auicem. illam felicitatem secundum quod est a nobis credita: 
            cogno<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1083">
            ¶ Preterea per illud argumentum non concluderetur nisi 
            <lb ed="#V" n="54"/>quod aliquid ab vno possit esse scitum quod ab alio est creditum 
            <lb ed="#V" n="55"/>vel ab eodem alio tempore. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1090">
            <lb ed="#V" n="56"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod idem 
            potest<lb ed="#V" n="57" break="no"/>esse opinatum ab vno: et scitum ab 
            <lb ed="#V" n="58"/>alio: vel ab eodem diuersis temporibus: vel eodem tempore 
            se<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cundum tamen aliud et aliud: sed quod aliquid secundum idem sui ab 
            eo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dem intellectu simul sit actualiter scitum et opinatum 
            im<lb ed="#V" n="61" break="no"/>possibile est: et ego similiter concedo: quod impossibile est eum 
            <lb ed="#V" n="62"/>dem intellectum simul esse in actu sciendi et credendi respectu 
            <lb ed="#V" n="63"/>vnius obiecti: et secundum idem: magis tamen repugnat actui 
            scien<lb ed="#V" n="64" break="no"/>di actus opinandi quam actus credendi: quia fides assentit 
            alte<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ri parti sine opposite partis formidine. Qui autem 
            opina<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tur assentit vni parti cum opposite partis formidine
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1116">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="67"/>secundum dicendum: quod procedit vel de his que videntur visione 
            sen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sibili vel si procedit de visis secundum scientiam vie accipitur ibi si¬ 
            <!--00182.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>des pro actu crcdendi: ita vt velit dicere Grego. quod actus 
            <lb ed="#V" n="70"/>credendi et actus sciendi in eodem intellectu non sunt simul 
            re<lb ed="#V" n="71" break="no"/>spectu eiusdem obiecti et secundum idem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1135">
            ¶ Ad tertium dicendum quod que 
            <lb ed="#V" n="72"/>dam sunt antecedentia ad articulos fidei que omnes 
            articu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>li presupponunt: vt deum esse et ipsum vnum esse: et quedam 
            con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sequuntur articulos fidei: vt ea que per articulos probantur: 
            <lb ed="#V" n="75"/>cur ergo dicitur quod ea que creduntur excedunt facultatem nostre 
            <lb ed="#V" n="76"/>naturalis cognitionis: hoc non est intelligendum de his que 
            ar<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ticulos antecedut nisi pro tanto dicas excedere: quia per 
            na<lb ed="#V" n="78" break="no"/>turam non possumus ea cognoscere cognitione excludente 
            <lb ed="#V" n="79"/>omne enigma sicut facit visio patrie. Potest etiam dici quod et si 
            <lb ed="#V" n="80"/>ipsi articuli non possint a nobis sciri per lumen naturale 
            <lb ed="#V" n="81"/>possent tamen a nobis sciri etiam in hac via per aliquod 
            lu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>men supernaturale quod deus in nobis infundere posset 
            <lb ed="#V" n="83"/>si vellet
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1164">
            ¶ Ad quartum dicendum quod procedit de actu sciendi et 
            <lb ed="#V" n="84"/>credendi in eodem intellectu respectu eiusdem obiecti: 
            <lb ed="#V" n="85"/>et secundum idem et in eodem tempore. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g59427-Dd1e1172">
          <head xml:id="kzz7yh-g59427-Hd1e1174">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1176">
            Questio. VI 
            <lb ed="#V" n="86"/>SExto Queritur vtrum obiectum fidei possit esse 
            <lb ed="#V" n="87"/>aliquid opinatum. Et videtur quod sic 
            <lb ed="#V" n="88"/>secundum Ansel. monoluis. c. i. Aliqua que necessarium 
            <lb ed="#V" n="89"/>est credere ratione possunt persuaderi. Sed 
            ratio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>persuadens est probabilis: ergo fides secum compatitur 
            pro<lb ed="#V" n="91" break="no"/>babilem rationem. Cum ergo probabilis ratio generet 
            opinio<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nem: videtur quod fides et opinio possint esse respectu eiusdem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1194">
            <lb ed="#V" n="93"/>¶ Item fundamento christiane religionis non repugnat 
            ali<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quid in hac via quo solet corrigi consuetudo praua: sed secundum 
            <lb ed="#V" n="95"/>augu. 3. de libei arbitrnii longe ante medium. Solet recta 
            opi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nio prauam corrigere consuetudinem: ergo cum fides sit 
            funda<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mentum christiane religionis simul potest stare cum fide 
            respe<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ctu eiusdem opinio recta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1210">
            ¶ Item ad eandem conclusionem potest 
            <lb ed="#V" n="99"/>haberi medium probabile: et medium necessarium et per se 
            no<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum sed primum medium generat opinionem: secundum medium 
            <lb ed="#V" n="101"/>generat scientiam: ergo respectu eiusdem simul possunt esse 
            <lb ed="#V" n="102"/>scientia et opinio: sed fides magis concordat cum opinione quam 
            <lb ed="#V" n="103"/>scientia cum sit media inter eas. Est enim supra opinionem 
            <lb ed="#V" n="104"/>et infra scientiam constitutam: ergo magis potest se compati opinio 
            <lb ed="#V" n="105"/>cum fide quam cum scientia etiam respectu eiusdem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1228">
            <lb ed="#V" n="106"/>Contra. Bernar. 5. libro de considera. c. 5 Opinio 
            ni<lb ed="#V" n="107" break="no"/>hil certi habet et parum post opinio si 
            ha<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bet assertionem temeraria est: sed per fidem intellectus 
            certi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tudinaliter et assertiue sine aliqua temeritate adheret 
            cre<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dito: ergo respectu eiusdem non potest simul esse fides cum 
            opi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1245">
            ¶ Item opinans innititur rationi probabili principaliter 
            <lb ed="#V" n="112"/>credens aut per fidem innititur principaliter prime veritati. 
            <lb ed="#V" n="113"/>Sed ista simul stare non possunt: vt aliquis assentiat alicui 
            <lb ed="#V" n="114"/>veritati innitendo principaliter prime veritati et 
            inniten<lb ed="#V" n="115" break="no"/>do principaliter probabili rationi: ergo respectu eiusdem non 
            con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>patiuntur se fides et opinio in eodem. 
            <lb ed="#V" n="117"/>Ad instam questionem diunaliqui: 
            <lb ed="#V" n="118"/>quod duplex est 
            <lb ed="#V" n="119"/>opinio. Una est acceptio vnius partis cum formidine 
            al<lb ed="#V" n="120" break="no"/>terius: alia quecumque acceptio ex probabili ratione 
            causa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ta. Prima in eodem intellectu: et respectu eiusdem obiecti 
            <lb ed="#V" n="122"/>non potest simul stare cum fide: quia credens adheret vni parti 
            si<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ne alterius formidine: sed secunda opinio simul potest 
            sta<lb ed="#V" n="124" break="no"/>re cum fide: quia ad ea que fidei sunt possunt rationes probabiles 
            <lb ed="#V" n="125"/>haberi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1278">
            ¶ Sed contra hoc arguunt aliqui sic opinans 
            inquan<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tum opinans non est certus de veritate quam opinatur: quia 
            <lb ed="#V" n="127"/>inquantum opinans rationi probabili innititur que non facit 
            <lb ed="#V" n="128"/>certitudinem. Qui autem non est certus de aliqua veritate de 
            <lb ed="#V" n="129"/>illa non dubitat: et qui de vna parte dubitat formidat: ne 
            <lb ed="#V" n="130"/>pars opposita sit vera: ergo omnis opinio est acceptio partis 
            <lb ed="#V" n="131"/>vnius cum formidine partis alterius. huic etiam concordat 
            <lb ed="#V" n="132"/>Ber. 5. de conside. c. 6 quod opinio falli potest: et quod opinio 
            am<lb ed="#V" n="133" break="no"/>biguum habet et secundum sententiam philosophi. i. poste. de ratione 
            opinio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nis est quod ille quae opinatur estimet remposse aliter se habere. Et 
            <lb ed="#V" n="135"/>ideo mihi videtur dicendum quod quamuis respectu diuersorum 
            obie<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ctorum possit simul esse in eodem intellectu fides et opinio et 
            <!--00183.xml-->
            <pb ed="#V" n="86-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>in diuersis intellectibus respectu eiusdem obiecti et in 
            eo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dem intellectu diuersis temporibus: tamen in eodem intellectu re 
            <lb ed="#V" n="3"/>spectu eiusdem obiecti et secundum idem non possunt simul esse actus 
            <lb ed="#V" n="4"/>opinandi et actus credendi: quia de ratione actus 
            credendi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>est assentire veritati credite sine alterius partis 
            formidi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ne: quia sicut dicit Ber. 5. de conside. c. 6. Fides ambiguum 
            <lb ed="#V" n="7"/>non habet: aut si habet fides non est vnde credens ita 
            deter<lb ed="#V" n="8" break="no"/>minare assentit veritati credite quod tenet hoc impossibile 
            <lb ed="#V" n="9"/>aliter se habere per comparationem ad primam veritatem cui in 
            <lb ed="#V" n="10"/>nititur. De ratione autem opinionis est: quod ille qui opinatur rei 
            <lb ed="#V" n="11"/>opeinate assentiat cum alterius partis formidine vt 
            superi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>us ostensum est: non est autem possibile quod idem intellectus eidem 
            <lb ed="#V" n="13"/>veritati assentiat cum formidine et sine formidine simul. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1339">
            <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod probabilis 
            <lb ed="#V" n="15"/>ratio generat opinionem etc. Dico 
            <lb ed="#V" n="16"/>quod verum est in illo qui in assentiendo conclusioni principaliter 
            <lb ed="#V" n="17"/>innititur probabili rationi: quamuis autem fidelis pro veritate 
            quam<lb ed="#V" n="18" break="no"/>credit habeat probabiles rationes. Qui tamen illi veritati non 
            as<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sentit innitendo rationibus illis principaliter: sed prime 
            verita<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ti: ideo in ipso de veritate credita non generant opinionem: 
            <lb ed="#V" n="21"/>valent tamen tales rationes ad manuducendu et preparandum 
            infi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>deles ad fidem: et ad roborandum in fide infirmos: et ad 
            de<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lectandum in fide perfectos.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1363">
            ¶ Ad secundum dicendum quod respectu 
            <lb ed="#V" n="24"/>alicuius articuli fidei non potest esse opinio recta: quia 
            respe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ctu illius veritatis non potest esse rectus intellectus ei 
            assen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tiens cum ambiguitate: seu cum alterius partis formidine. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1372">
            <lb ed="#V" n="27"/>¶ Unde talis opinio: non tam corrigeret prauam consuetudinem 
            <lb ed="#V" n="28"/>quam roboraret.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g59427-d1e1379">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod idem intellectus 
            ha<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bens ad eandem conclusionem medium necessarium et per se 
            no<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum et medium probabile illam conclusionem scit et non opinatur 
            <lb ed="#V" n="31"/>quia assentit intellectus secundnuo exigentiam medii per se noti 
            <lb ed="#V" n="32"/>quod est fortius mouens et non medii probabilis quod est 
            de<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bilius mouens: dico ergo quod ratio probabilis non generat 
            opi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nionem in intellectu respectu alicuius conclusionis quando 
            <lb ed="#V" n="35"/>ad illam determinatur intellectus fortiori ratione mouente: 
            <lb ed="#V" n="36"/>et ideo quia fidelis in credendo mouetur prima veritate: et 
            sci<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ens in sciendo medio necessario et per se noto que sunt 
            for<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tiores rationes in mouendo quam mediu probabile: ideo medium 
            <lb ed="#V" n="39"/>probabile non generat opinionem in credente de re 
            credi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ta: nec in sciente de re scita: quia quamuis medium probabile 
            quan<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tum est ex se natum sit mouere intellectum motu opinionis: 
            <lb ed="#V" n="42"/>tamen intellectus motus actu fidei: vel actu scientie non est 
            <lb ed="#V" n="43"/>actus nec dispositus vt motu opinionis moueatur 
            re<lb ed="#V" n="44" break="no"/>spectu rei scite vel credite: et secundum sententiam 
            philosophi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ii. de anima. Actus actiuorum sunt in patiente et disposito: tamen 
            <lb ed="#V" n="46"/>medium probabile in intellectu respectu veritatis per fidem 
            <lb ed="#V" n="47"/>tredite causat aliquam inclinationem ad assentiendum illi 
            ve<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ritati per quam intellectus fidelis facilius et intensius 
            assen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tit illi veritati: et si ista inclinatio nocetur nomine 
            opinio<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nis equiuocando opinionem potest stare distinctio superius 
            <lb ed="#V" n="51"/>posita de opinione contra quam arguebatur. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>