<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 6</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 6</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="204-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k148323"><!-- l4d45a6 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k148323-Hd1e101">Articulus 6</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e103">
    Distinctio. VI 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e105">
               <lb ed="#V" n="108"/>COnsequenter queritur de co 
      prin<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cipali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e112">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="111"/>mortuis proficiat sepultura corporum suorum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e123">
               <lb ed="#V" n="112"/>¶ Secundo vtrum proficiat viuis sepultura mortuorum 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e128">
               <lb ed="#V" n="113"/>¶ Tertio vtrum licitum sit cuilibet eligere sepulturam 
      <lb ed="#V" n="114"/>in quocumque loco sacro voluerit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e135">
      ¶ Quarto vtrum fune 
      <lb ed="#V" n="115"/>ralia illius qui eligit alibi quam in sua parrochia sepeliri: 
      de<lb ed="#V" n="116" break="no"/>beant esse sue parrochialis ecclesie vel illius in qua sepe 
     <lb ed="#V" n="117"/>litur. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k148323-Dd1e144">
               <head xml:id="kzz7yh-k148323-Hd1e146">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e148">
    Questio. I. 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e150">
                  <lb ed="#V" n="118"/>PRimo ostendo quod mortuis non proficiat 
      se<lb ed="#V" n="119" break="no"/>pultura suorum corporum. Aug. li. 
      <lb ed="#V" n="120"/>de cura pro mortuis agenda. non multum post 
      <lb ed="#V" n="121"/>principium curatio funeris: conditio sepultum 
      <lb ed="#V" n="122"/>ture: pompe exequiarum magis sunt viuorum solatia quam 
      subsi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dia mortuorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e166">
      ¶ Item. eodem lib. quasi in medio loco in 
      <lb ed="#V" n="124"/>ter principium et medium dicitur de corporibus martyrum quo 
      <lb ed="#V" n="125"/>rundam expositis canibus: quod non ob aliud credendum 
      <lb ed="#V" n="126"/>est diuinitus fuisse permissum: nisi vt discerent christiani in 
      <lb ed="#V" n="127"/>confitendo christum dum contenunt hanc vitam multo magis 
      con<lb ed="#V" n="128" break="no"/>temnere sepulchrum: sed quod prodest contenni non debet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra non est probabile quod frustra fuerit deuotio 
      <lb ed="#V" n="130"/>sanctorum hominum: sed in sacra reperitur 
      <lb ed="#V" n="131"/>scriptura de sanctis patribus quod solliciti fuerunt de 
      locc<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sepulture sue: vt patet in Gen. de Abraam Iacob et 
      Io<lb ed="#V" n="133" break="no"/>seph. Ilia autem sollicitudo frustra fuisset nisi sepultura 
      <lb ed="#V" n="134"/>prodesset: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e196">
      ¶ Item impiis nocet sepeliri 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>loco sacro. 13 q. 1. Quibus. et. c. sequenti. ergo per 
      con<lb ed="#V" n="136" break="no"/>trarium prodest piis. 
      <!--00440.xml-->
      <pb ed="#V" n="204-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e209">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod mortuis in charitate 
      deceden<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tibus aliquid purgabile secum de 
      <lb ed="#V" n="3"/>ferentibus prodest sepultura corporum suorum non per se: 
      <lb ed="#V" n="4"/>sed per accidens: inquantum scilicet inspicientes sepulturam 
      me<lb ed="#V" n="5" break="no"/>moriam retinent defunctorum vt pro eis orent. Unde Aug. 
      <lb ed="#V" n="6"/>lib. de cura pro mortuis agenda. inter principium et medium. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Monumentum eo quod moneat mentem id est admoneat nun 
      <lb ed="#V" n="8"/>cupatur: sed vltra hoc prodest sepultura in loco sacro: in 
      <lb ed="#V" n="9"/>quantum sepeliens mortuum alicuius sancti 
      patrocinio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>committit cuius praecibus credendum est adiuuari: et quia 
      ce<lb ed="#V" n="11" break="no"/>teris paribus exa diuina ordinatione triumphans 
      eccle<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sia specialiter orat pro illis qui in loco sacro sunt sepulti: et quia 
      <lb ed="#V" n="13"/>illi qui loco illi deseruiunt tenentur ceteris paribus pro 
      il<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lis frequentius et specialius orare: et his concordat Augu. 
      <lb ed="#V" n="15"/>libro predicto parum ante auctoritatem allegatam: vbi dicit 
      <lb ed="#V" n="16"/>de sepultura: et his que fiunt in seputuris: quia ad hoc 
      va<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lent mortuis: vt dum viui recolunt vbi sunt posita eorum 
      <lb ed="#V" n="18"/>quos diligunt corpora: eisdem sanctis illos tanquam patronis 
      <lb ed="#V" n="19"/>susceptos apud dominum adiuuando et orando commendant. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Luminaria est panni et alii sumptus qui siunt in 
      sepul<lb ed="#V" n="21" break="no"/>turis mortuis prodesse possunt per accidens inquantum per 
      ta<lb ed="#V" n="22" break="no"/>lia homines excitantur ad compatiendum: et per conseqens ad 
      oran<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dum pro eis: et inquantum pauperes etiam fructum capiunt: 
      <lb ed="#V" n="24"/>et ecclesia propter deum honoratur: et sic Thob. 12. 
      Se<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pultura inter ceteras elemosynas computatur. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Ex dictis patet faciliter via soluendi argumenta 
      <lb ed="#V" n="27"/>ad vtranque partem primo enim auctoritas Aug. 
      <lb ed="#V" n="28"/>ad partem primam allegata intelligenda est de profectu per 
      <lb ed="#V" n="29"/>se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e274">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non est intelligendum quod 
      se<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pulchrum contenni debeat absolute: sed quod propter 
      timo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rem carendi sepultura non debent christiani in 
      christi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>confessione trepidate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod sancti 
      pa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tres fuerunt solliciti de sepultura 
      <lb ed="#V" n="35"/>corporum suorum scientes quod eis poterat per accidens prodes 
      <lb ed="#V" n="36"/>se: et etiam aliis vt ostendetur in quaestione sequenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e294">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dum dicendum quod impio non nocet sepeliri in loco sacro: nisi 
      <lb ed="#V" n="38"/>inquantum hanc sepulturam sibi indignam propter humanam 
      <lb ed="#V" n="39"/>gloriam procurauit. vnde ex argumento non concluditur 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod sepultura corporum piis animabus prosit per se nec eis 
      no<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cet quicquid homines inimici faciunt de corporibus eo 
      <lb ed="#V" n="42"/>rum vt expresse dicit Aug. I. de ci. ca. 13. probans hoc per illud 
      <lb ed="#V" n="43"/>saluatoris. Nolite timere eos qui occidunt corpus: et post 
      <lb ed="#V" n="44"/>hoc non habent amplius quid faciant. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k148323-Dd1e315">
               <head xml:id="kzz7yh-k148323-Hd1e317">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e319">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e321">
                  <lb ed="#V" n="45"/>SEcundo queritur vtrum proficiat viuis 
      <lb ed="#V" n="46"/>sepultura mortuorum. Et 
      vide<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tur quod non. Facere opus quod alii est inutile per 
      <lb ed="#V" n="48"/>accidens non est meritorium facienti: quia opus 
      <lb ed="#V" n="49"/>malum: quandoque per accidens prolest: sed sepultura corporum 
      <lb ed="#V" n="50"/>non prodest animabus: nisi per accidens: vt in precedenti 
      <lb ed="#V" n="51"/>quaestione dictum est. ergo viuis sepelientibus non prodest se 
      <lb ed="#V" n="52"/>pultura mortuorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e341">
      ¶ Item facere sumptus in opus 
      mi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nus vtile: qui fieri possent in magis vtile facienti non 
      pro<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dest: sed expense que siunt in sepulturis mortuorum 
      pos<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sent fieri in opus vtilius scilicet si pauperibus darentur. ergo 
      vi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>detur quod talia facere facientibus non prodest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e352">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Contra Augustinus libro de cura pro mortuis 
      agen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>da. longe post principium. Thobias 
      sepelien<lb ed="#V" n="59" break="no"/>do mortuos deum promeruisse teste angelo 
      commenda<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tur: vt habetur Thob. duodecimo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e364">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Respondeo quod sepultura corporum prodest viuis 
      <lb ed="#V" n="62"/>sepelientibus et aliis: quia tale opus 
      <lb ed="#V" n="63"/>fidem resurrectionis astruit: vt dicit Augustinus. 
      libro<lb ed="#V" n="64" break="no"/>preallegato parum post locum predictum. homines etiam 
      <lb ed="#V" n="65"/>ad faciendum elemosynas excitat. Unde Aug. primo de ci. 
      <lb ed="#V" n="66"/>c. 13. dicit quod in hoc solubriter dicitur quanta possit esse remune 
      <lb ed="#V" n="67"/>ratio pro elatis quas viuentibus et sentientibus exhibemus. si 
      <lb ed="#V" n="68"/>nec hoc apud deum perit quod ex animis hominum mem¬ 
      <!--00440.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bris officii diligentie quod persoluitur. subuenit etiam in 
      <lb ed="#V" n="70"/>aliquo animabus defunctorum secundum modum qui in 
      preceden<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ti quaestione dictus est. certum est autem quod facere opus quod 
      fi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dem resurrectionis astruit: et largitionem ecclesiarum 
      com<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mendat et animabus defunctorum subuenit facientibus prodest. 
      <lb ed="#V" n="74"/>Sepelientes est funera suis corporibus et aliorum viuorum 
      pro<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sunt: inquantum preseruant aerem ab infectione 
      cadaue<lb ed="#V" n="76" break="no"/>rum: qua viuorum corpora possent infici: et hoc cum bona 
      <lb ed="#V" n="77"/>fit intentione opus est misericordie: et ex consequenti 
      ani<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mabus hoc facientium prodest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e410">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum dicendum quod opus 
      pro<lb ed="#V" n="80" break="no"/>desse alii per accidens dupliciter 
      <lb ed="#V" n="81"/>potest intelligi: autem quia est pure passiua occasio vtilitatis 
      <lb ed="#V" n="82"/>illius: quia ex se magis ordinatur ad defectum: quamuis 
      <lb ed="#V" n="83"/>homo ex bonitate sua inde illius vtilitatem eliciat: et 
      ta<lb ed="#V" n="84" break="no"/>le opus facienti non prodest: sed obest. Alio modo: quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>quamuis non sit per se causa vtilitatis tamen ordinatur 
      <lb ed="#V" n="86"/>ad inducendum homines ad faciendum alterius vtilitatem: 
      <lb ed="#V" n="87"/>et tale opus prodesse potest facienti: tale autem opus est 
      <lb ed="#V" n="88"/>mortuos sepelire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e434">
      ¶ Ad secundum dicendum quod maior falsa 
      <lb ed="#V" n="89"/>est nisi intelligatur si faciat sumptus in opus minus vtile 
      <lb ed="#V" n="90"/>sub ratione qua minus vtile: non enim peccat homo faciendo 
      <lb ed="#V" n="91"/>bonum eo ipso quod non fiat maius cum possit facere: non 
      <lb ed="#V" n="92"/>enim tenetur homo de necessitate facere omne bonum quod 
      <lb ed="#V" n="93"/>potest. faciens autem sumptus in sepultura quos posset 
      <lb ed="#V" n="94"/>alibi melius collocare non facit eos inquantum est opus 
      <lb ed="#V" n="95"/>minus vtile: sed inquantum est vtile. debet tamen fieri secundum 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod recta ratio dictat omnibus debitis circunstantiis 
      <lb ed="#V" n="97"/>obseruatis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k148323-Dd1e457">
               <head xml:id="kzz7yh-k148323-Hd1e459">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e461">
      Questio. III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e463">
                  <lb ed="#V" n="98"/>TErtio queritur vtrum licitum sit cuilibet 
      <lb ed="#V" n="99"/>eligere sepulturam in quocunque 
      sa<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cro loco voluerit. Et videtur quod sic extra de 
      se<lb ed="#V" n="101" break="no"/>pul. c. I. Nulli negamus propriam eligere 
      sepul<lb ed="#V" n="102" break="no"/>turam et est alienam. dominus enim et magister alienam eligit vt 
      pro<lb ed="#V" n="103" break="no"/>priam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e479">
      ¶ Item 13 q. 2. Ebrom in fine. vbi quisque 
      tumu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>landus sit legibus expressum non est. et ideo in 
      volunta<lb ed="#V" n="105" break="no"/>te tumulandi consistit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e486">
      ¶ Item vnicuique habenti proprium 
      <lb ed="#V" n="106"/>licitum est condere testum. vnde. 19 q. 3. Perlatum §. 
      <lb ed="#V" n="107"/>contra. dicitur quod Paulus primus eremita in testio colobium 
      <lb ed="#V" n="108"/>suum Athanasio alexandrino episco reliquit: tunicam vero 
      <lb ed="#V" n="109"/>beato antonio: sed quilibet habet suum eorpus proprium. 
      <lb ed="#V" n="110"/>ergo de illo facere potest testum eligendo sepulturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e500">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="111"/>cuilibet licitum est facere: illud quod est ad salutem 
      ani<lb ed="#V" n="112" break="no"/>me sue: sed eligere sepulturam in loco religioso videtur 
      <lb ed="#V" n="113"/>proficere ad salutem anime eligentis. ergo licitum est 
      cui<lb ed="#V" n="114" break="no"/>libet hoc facere vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e511">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Contra. 13 q. 2. Ffacultates .§. Sicut. conugati in 
      <lb ed="#V" n="116"/>vno sepulchro videntur esse ponendi. ergo 
      <lb ed="#V" n="117"/>vxori non est licitum. eligere sepulturam alibi quam vbi 
      ia<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ceat suus maritus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e522">
      ¶ Item omnia que sunt serui sunt domini: 
      <lb ed="#V" n="119"/>sed seruus non potest condere testum d11. q. 2. Illud. ergo cum 
      <lb ed="#V" n="120"/>corpus serui sit in domini potestate: quia ipsum vendere potest: 
      <lb ed="#V" n="121"/>non licet sibi sine consensu domini sui corporis sui eligere 
      sepul<lb ed="#V" n="122" break="no"/>turam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e533">
      ¶ Item extra de sepul. c. i. Statuimus vnum. 
      <lb ed="#V" n="123"/>quemque in maiorum suorum sepulchris iacere vt patriarcharum 
      exi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tus docet. ergo nulli licet alii eligere sepulturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e540">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="125"/>nulli licet alicubi eligere sepulturam nisi bonum sit: sed 
      si<lb ed="#V" n="126" break="no"/>aliquis ad aliquod bonum faciendum inducatur fraude vel 
      <lb ed="#V" n="127"/>dolo: non propter hoc irritari debet illud bonum: ad quod 
      indu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ctus est ille. hec enim pia fraus vocatur: sed vt habetur 
      ex<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tra de sepul. In nostra. si aliquis fraude vel dolo inductus 
      <lb ed="#V" n="130"/>fuerit ad eligendum sepulturam alibi quam in sua parrochia 
      <lb ed="#V" n="131"/>li ecclesia per hoc non preiudicatur parrochiali ecclesie. 
      <lb ed="#V" n="132"/>ergo eligere sepulturam alibi quam in sua parrochiali 
      eccle<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sia non est bonum: et ex consequenti non licet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e562">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Respondeo quod quilibet adultus compos sue 
      <lb ed="#V" n="135"/>mentis libere potest vbicumque 
      vo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>luerit in loco magis religioso eligere sepulturam. et locum 
      <!--00441.xml-->
      <pb ed="#V" n="205-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>magis religiosum voco illum in quo frequentius et honestius 
      <lb ed="#V" n="2"/>et deuotius pro viuis et mortuis celebratur: et talia sunt 
      lo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ca in quibus sunt conuentus religiosorum fratrum extra de sepul. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Fraternitatem: et dico adultus: quia infra annos constitutis non 
      <lb ed="#V" n="5"/>licet eligere sepulturam. extra de sepul. In nostra. in textu et 
      <lb ed="#V" n="6"/>in glo. pater tamen ei potest seperulturam eligere: dummodo et ipse ibi 
      <lb ed="#V" n="7"/>eligat sepulturam. consuetudini tamen loci relinquendum est. ex. 
      <lb ed="#V" n="8"/>tra de sepul. De vxore. in glo. et dico compos sue mentis. quia 
      <lb ed="#V" n="9"/>qui non est compos sue mentis non potest sepulturam eligere 
      si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>bii extra de succes. ab intestato. cum dilectus. dico in loco 
      ma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>gis religioso: quia si in loco minus religioso eligat quam sit 
      il<lb ed="#V" n="12" break="no"/>le in quo in infirmitate constitutus sua recipit sacramenta: videtur hoc 
      <lb ed="#V" n="13"/>facere ex odio vel superbia: vel aliqua alia temeritate: sed 
      <lb ed="#V" n="14"/>nulli licet temeritate proprii arbitrii in alia ecclesia 
      sepul<lb ed="#V" n="15" break="no"/>turam eligere quam in illa cui vsus parentum antiquorum cano 
      <lb ed="#V" n="16"/>nica institutione subiacere prohibetur 13 q. 2. Placuit. Huic 
      <lb ed="#V" n="17"/>opinioni est concordat illud quod habetur extra de sepul. 
      Fraterni<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tatem. Gotfredus tamen dicit quod eligi potest sepultura est in loco 
      <lb ed="#V" n="19"/>minus religioso: dum tamen ille qui eligit non fecerit hoc ex 
      il<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lectione alterius aut ex odio vel contemptu proprii sacerdotis 
      <lb ed="#V" n="21"/>et relinquat parrochiali ecclesie legitimam portionem et 
      opi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nionem suam confirmat per illud quod habetur extra de sepul. In nostra. 
      <lb ed="#V" n="23"/>Sed siue ista opinio sit verior quam prima siue non: certum est 
      ta<lb ed="#V" n="24" break="no"/>men quod episotus in minori et minus. religiosa ecclesia eligere 
      po<lb ed="#V" n="25" break="no"/>test sepulturam. 12 q. 2. Bone. cuius ratio est. quia propter reuerentiam 
      <lb ed="#V" n="26"/>et dignitatem officii sui praesumitur quod propter sepulturam sui corporis 
      <lb ed="#V" n="27"/>sublimabitur illa ecclesia: et magis religiosa reddetur. Uidetur 
      <lb ed="#V" n="28"/>etiam mihi quod hodie vnicuique cui licitum est eligere sepultum 
      <lb ed="#V" n="29"/>ram liberum sit ex eonsuetudine eligere eam in quocumque loco 
      vo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>luerit cui conuenit ius funerandi ex iure communi vel 
      priui<lb ed="#V" n="31" break="no"/>legio: duntum suam parrochialem ecclesiam in aliquo respiciat 
      <lb ed="#V" n="32"/>secundum patrie morem. si tamen dimittat locum magis religiosum pro 
      <lb ed="#V" n="33"/>minus religioso non bene facit nisi forte magnitudo 
      deuo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tionis quam habet ad illum ex aliqua speciali causa recompenset. 
      indige<lb ed="#V" n="35" break="no"/>na autem qui sepulturam non eligit sepelietur cum propinquis vel vbi 
      <lb ed="#V" n="36"/>decimas persoluebat. 13 q. 2. vbicunque temporum. semper tamen 
      con<lb ed="#V" n="37" break="no"/>suetudini standum est. peregrinans autem in aliam religionem ibi se 
      <lb ed="#V" n="38"/>peliatur vbicumque eligerit sepulturam: dumtumn sit locus cui 
      <lb ed="#V" n="39"/>conueniat ius funerandi ex iure communi vel priuilegio. 13 
      <lb ed="#V" n="40"/>q. 2. Placuit. si autem sepulturam non eligat sepeliri debet 
      <lb ed="#V" n="41"/>in illa parrochia in qua in infirmitate mortis 
      constitu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tus sua recepit sacramenta. 13. q. 2. Ubicumque in glo. et 
      ex<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tra de sepulturis. In nostra. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e672">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa aucoritas est 
      <lb ed="#V" n="45"/>intelligenda exceptis illis qui in 
      cor<lb ed="#V" n="46" break="no"/>pore quaestionis excepti sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e681">
      ¶ Ad 2m simili modo dicendum est. quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>tamen dicitur ibi non esse expressum vbi quisque tumulandus sit 
      corri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>gitur per illud quod habetur. supra ea. q. 1. c. 1. et infra ea. q. Ubicumque. 
      <lb ed="#V" n="49"/>et ca. Placuit
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e690">
      ¶ Ad 3m dicendum quod religiosi proprii corporis 
      po<lb ed="#V" n="50" break="no"/>testatem non habent. corpus enim eorum est in potestate sue religionis. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Paulus enim primus eremita: quamuis fuerit religiosissimus 
      <lb ed="#V" n="52"/>sanctitate: non tamen erat in religionis statu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e699">
      ¶ Ad 4m dicendum. 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod qui aliquid in alterius praeiudicium facit in hoc non 
      fac<lb ed="#V" n="54" break="no"/>vtilitatem anime sue. vnde si vir intret religionem inuita vxore non 
      <lb ed="#V" n="55"/>faceret vtilitatem anime sue. si autem religiosus alibi eligeret se 
      <lb ed="#V" n="56"/>pulturam in sua religione praeiudicaret sue religioni: in 
      po<lb ed="#V" n="57" break="no"/>testate cuius est corpus suum. et ideo non faceret 
      vtilita<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tem anime sue. similiter dico de quocunque qui sepulturam 
      eli<lb ed="#V" n="59" break="no"/>geret contra consuetudinem et ius commune. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e717">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum ad partem secundam dicendum quod illud 
      <lb ed="#V" n="61"/>verbum intelligendum est quando 
      vxor<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sepulturam non eligit. tunc enim sepeliri debet vbi sepultus est 
      <lb ed="#V" n="63"/>suus maritus: et si plures hunit sepeliri debet vbi sepultus est 
      <lb ed="#V" n="64"/>vltimus. Aliqui tamen dicunt illud verbum esse consilium non 
      prece<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ptum. vnde si maritus sepultus est extra parrochiam illam 
      in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>qua vxor in infirmitate mortis constituta sua recepit sacramenta 
      <lb ed="#V" n="67"/>i non eligat sepulturam non sepelietur cum viro suo: sed in 
      par<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rochia illa: nisi loci vel patrie obstenterit cunsuetudo quod autem 
      <!--00441.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>mulieri licitum sit alibi sepulturam eligere quam cum viro suo 
      <lb ed="#V" n="70"/>etiam sepulto in parrochia in qua ipsa moriens sua recipit 
      <lb ed="#V" n="71"/>sacramenta patet extra de sepul. De vxore. vbi dicitur. de vxore vero vtrum 
      <lb ed="#V" n="72"/>quemadmodum vir liberam habere debeat sepulturam nobis videtur quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>nulla super hoc inter virum et mulierem sit facienda distinctio: sed 
      <lb ed="#V" n="74"/>vtique in casu isto equalem esse credimus facultatem: cum 
      ele<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ctio ista ad eum post statum pertineat in quo mulier soluitur a 
      le<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ge veri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e761">
      ¶ Ad 2m dicendum quod quamuis seruus non possit 
      conde<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dere testum sine consensu doni: tamen eligere potest sepulturam 13 
      <lb ed="#V" n="78"/>q. 2. Illud. §. Quia ergo. illa enim electio ad illum statum 
      perti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>net in quo seruus soluitur a lege domini sui temporalis. simili modo videtur 
      <lb ed="#V" n="80"/>opintiari quo ad hoc dominus hostien. de religioso alltans illud 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod dicitur extra de exces. primlatorum. Nimis iniqua. quia vt dicit 
      ip<lb ed="#V" n="82" break="no"/>se illa electio ad illud tempus pertinet in quo religiosus a iugo 
      <lb ed="#V" n="83"/>obedientie absoluitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e780">
      ¶ Sed in contrarium videtur esse consuetudo 
      ratio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nabilis: quia qui proprie voluntati renunciauit que in homine 
      ma<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ius est: non videtur quod ordinandi de corpore suo retinuerit potestatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e787">
                  <lb ed="#V" n="86"/>¶ Preterea. probabile est quod illi de monasterio suo magis 
      <lb ed="#V" n="87"/>erunt solliciti de anima eius quam alii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e794">
      ¶ Preterea. si alibi 
      elige<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ret sepulturam scandalizaret monasterium suum. Illa autem decre 
      <lb ed="#V" n="89"/>talis quam alitlat Hostiensem pro sua opinione loqutur contra illos quod 
      <lb ed="#V" n="90"/>volebant quod religiosi sepelirentur in parrochiali ecclesia. vum 
      <lb ed="#V" n="91"/>non multum facit ad propositum suum: quia sicut dicitur decre. dis. 29. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Sciendum. ex persona tempore et loco et causa regule canonice 
      debenr<lb ed="#V" n="93" break="no"/>intelligi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e810">
      ¶ Ad 3m dicendum quod hoc intelligitur de illo qui non 
      ele<lb ed="#V" n="94" break="no"/>git sepulturam: quod patet quia immediate subiungitur. Nulli tamen 
      ne<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gamus propriam eligere sepulturam: et est alienam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e817">
      ¶ Ad quar 
      <lb ed="#V" n="96"/>tum dicendum quod aliquando aliquid est homini licitum et bonum. si hoc 
      fa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ciat ex libera voluntate: quod non esset bonum nec licitum 
      <lb ed="#V" n="98"/>sibi facere per inductiones dolosas. sicut in multis 
      casi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bus exemplifcari posset. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k148323-Dd1e830">
               <head xml:id="kzz7yh-k148323-Hd1e832">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e834">
      Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e836">
                  <lb ed="#V" n="100"/>QUarto queritur vtrum funeralia illis 
      <lb ed="#V" n="101"/>qui elegit alibi quam in. sua 
      parro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>chia sepeliri debeant esse sue parrochialis 
      ec<lb ed="#V" n="103" break="no"/>clesie vel illius in qua sepelitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k148323-d1e847">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Respondeo quod parrochialis ecclesia de fune 
      <lb ed="#V" n="105"/>ralibus illius defuncti debet habere 
      <lb ed="#V" n="106"/>portionem. canonicam. 13 q. i. Ecclesias. per totum etiam si tille 
      re<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ligionem intret existens in infirmitate de qua moritur. extra de 
      <lb ed="#V" n="108"/>sepul. De his. est autem canonica portio accipienda secundum 
      con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>suetudinem terrarum vt vitetur scandalum: quod potest ex hoc 
      ar<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gui: quia diuersa copula diuersimode taxat canonicam 
      por<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tionem. dicitur. nm extra de sepul. c. id quod illa portio debet esse 
      ter<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tia pars. et. c. sequenti dicitur quod debet esse media pars. et. c. 
      In<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nostra. dicitur quod debet esse quarta pars: vtrum est canonica 
      por<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tio se extendat ad allegata dicunt aliqui quod sic. dicitur. nm extra de 
      se<lb ed="#V" n="115" break="no"/>pul. Cum. super. Statuimus vt si aliquis parrochianorum 
      ve<lb ed="#V" n="116" break="no"/>strorum alibi contingerit eligere sepulturam de testion ipsius. 
      <lb ed="#V" n="117"/>4uo vobis portio relinquatur. infra tamen in. c. In nstra. excipium 
      <lb ed="#V" n="118"/>tur equi et arma quae in subsidium terre sancte habent hospitala 
      <lb ed="#V" n="119"/>rii libere si ab illis qui apud eos sepulturam eligunt eis in 
      te<lb ed="#V" n="120" break="no"/>stamento relinquuntur: sed illa decre. Cum super. per contrariam 
      con<lb ed="#V" n="121" break="no"/>suetudinem in multis locis abrogata est. vnde vbi est consuetu 
      <lb ed="#V" n="122"/>do contraria standum consuetudini: debet tamen eligens sepulturam 
      <lb ed="#V" n="123"/>alibi quam in sua parrochia suam parrochialem ecclesiam in 
      ali<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quo respicere secundum patrie morem. dicunt etiam aliui quod illa decre. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Cum super. non intelligitur nisi de parrochianis cathedralis 
      ec<lb ed="#V" n="126" break="no"/>clesie. quod probant per hoc quod dominus papa loqutur praeposito et 
      ca<lb ed="#V" n="127" break="no"/>pellano Fauentino: nec se extendit ad ea que legantur 
      sin<lb ed="#V" n="128" break="no"/>gulari persone: quod probant per illud quod supra dicitur de 
      te<lb ed="#V" n="129" break="no"/>stamentis. Requisisti. §. vlt
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>