<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="25-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g17535"><!-- l3d8a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g17535-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e103">
               <lb ed="#V" n="97"/>Consequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="99"/>circa hoc quaeruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cedendum sit christum bis natum esse.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="101"/>vtrum in ipso sint filiationes due.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum sit filius 
      <lb ed="#V" n="102"/>naturalis ratione natiuitatis vtriusque. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g17535-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g17535-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e132">
     Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Rimo ostendo quod non est concedendum christum 
      <lb ed="#V" n="104"/>bis natum esse: quia cum natiuitas 
      <lb ed="#V" n="105"/>terminetur ad esse: qui bis natus est bis habuit 
      <lb ed="#V" n="106"/>esse: sed nullus potest habere bis esse sine 
      interru<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ptione ipsius esse: cum ergo esse christi numquam fuerit interruptum 
      <lb ed="#V" n="108"/>cum sit eternum: sequitur quod nec bis habuit esse: et ex 
      conseque<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ti quod nec bis natus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e150">
      ¶ Item propter duas actiones 
      si<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mul existentes: non dicitur aliquis bis agere: vnde si aliquie 
      <lb ed="#V" n="111"/>simul ambulet: et loquatur: non propter hoc bis agere 
      dici<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tur: sed natiuitas christi temporalis et eterna simul fuerunt: quia 
      <lb ed="#V" n="113"/>eterna natiuitate semper nascitur: vt in primo libro ostensum est: 
      <lb ed="#V" n="114"/>ergo propter illas duas natiuitates non potest dici natus esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="115"/>¶ Item ista aduerbia semel: et bis important 
      vicissitudi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nem: sed secundum beatum Iaco. in sua canonica 1. ca. Apud deum 
      <lb ed="#V" n="117"/>non est vicissitudinis obumbratio: ergo cum christus sit deus non 
      <lb ed="#V" n="118"/>potest dici: neque semel: neque bis natus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e174">
      ¶ Item ratione eius 
      <lb ed="#V" n="119"/>quod aduenit alicui post esse completum non potest dici aliquis 
      <lb ed="#V" n="120"/>natus. Unde homo natus non iterum dicitur nasci. Si capillus ei 
      na<lb ed="#V" n="121" break="no"/>scatur: sed humana natura aduenit filio dei post esse completum: 
      <lb ed="#V" n="122"/>ergo propter illam non debet dici natus: et si sic non est bis 
      <lb ed="#V" n="123"/>natus: sed semel tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Contra. Aug. de fide ad Petrum non multum post 
      prin<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cipium: et recitat Magister in littera. 
      Unige<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nitus deus secundo natus est: semel ex patre: semel ex matre: 
      <lb ed="#V" n="127"/>sed bis importat duplicationem huius quod est semel: ergo 
      vni<lb ed="#V" n="128" break="no"/>genitus deus id est christus bis natus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e201">
      ¶ Item secundum Damas. libro 3. 
      <lb ed="#V" n="129"/>cap. 2. In christo duas natiuitates veneramur vnam ex 
      patre<lb ed="#V" n="130" break="no"/>eternam: aliam ex muliere temporalem: sed propter duas 
      natiui<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tates in diuersis mensuris potest vere dici quis natus bis 
      <lb ed="#V" n="132"/>esse: ergo concedendum est christum esse bis natum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e212">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Respondeo quod concedendum est christum esse bis 
      na<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tum. Secundum enim philosophum 5 phy. Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="135"/>quod actus sit vnus numero requiritur quod subiectum sit vnum 
      <lb ed="#V" n="136"/>et terminus vnus et mensura vna. Ex quo patet quod actus nu¬ 
      <!--00063.xml-->
      <pb ed="#V" n="26-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>meratur: aut propter numerationem subiecti: aut propter 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uersitatem termini: aut propter numerationem mensure: hoc 
      <lb ed="#V" n="3"/>autem aduerbium bis: quamuis importet numerum actus: non 
      <lb ed="#V" n="4"/>tamen quocumque modor non enim importat numerum actus: qugo 
      <lb ed="#V" n="5"/>est per numerationem subiecti: quia si duo homines simul 
      <lb ed="#V" n="6"/>comederent: non propter hoc dicitur quod bis comestum est: nec 
      <lb ed="#V" n="7"/>numerum actus qui est propter diuersitatem termini: quia si 
      ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quis simul calefactus est et nigrefactus non propter hoc 
      di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>citur quod bis alteratus: sed quia est adiectiuum verbi quod 
      signi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ficat cum tempore: vt dicit donatus extendendo nomen 
      tem<lb ed="#V" n="11" break="no"/>poris ad omnem mensuram actus. Importat numerum actus 
      <lb ed="#V" n="12"/>qui est propter diuersitatem mensure: et quia vna christi 
      natiui<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tas est eterna: et alia fuit temporalis et tempus et eternitas: 
      <lb ed="#V" n="14"/>sunt diuerse mensure conuenienter propter illas duas 
      natiui<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tates potest dici christus bis natus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e262">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod secundum illos qui 
      <lb ed="#V" n="17"/>dicunt quod in christo est tantum vnum esse 
      <lb ed="#V" n="18"/>actualis esse: non est concedendum quod qui bis natus est: bis 
      ha<lb ed="#V" n="19" break="no"/>buit esse: sed sufficit quod habeat vnum esse habens duplicem 
      <lb ed="#V" n="20"/>respectum scilicet ad duas naturas: ita quod isti respectus sint in 
      di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uersis mensuris: et sic est in christo: suum enim esse respectum 
      <lb ed="#V" n="22"/>babet ab eterno ad diuinam naturam qui respectus est secundum 
      <lb ed="#V" n="23"/>rationem: et respectum ad humanam naturam ex tempore: qui 
      <lb ed="#V" n="24"/>etiam ex parte suppositi est secundum rationem. Uel potest dici secundum 
      <lb ed="#V" n="25"/>alios: quod christus statim cum natus est de muliere dici potuit 
      <lb ed="#V" n="26"/>habere bis esse: propter eternum et temporale: quia eternitas 
      <lb ed="#V" n="27"/>et tempus sunt diuerse mensure. Sed loquendo de 
      nume<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ro essendi penes numerum mensure que est tempus cum actus 
      <lb ed="#V" n="29"/>existens in tempore non possit numerari per numerationem 
      <lb ed="#V" n="30"/>temporis nisi per sui interruptionem non posset dici aliquis 
      <lb ed="#V" n="31"/>bis esse nisi ipsum esse interrumperetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e299">
      ¶ Ad secundum cum 
      <lb ed="#V" n="32"/>dicitur: quod propter duas actiones simul existentes non dicitur 
      <lb ed="#V" n="33"/>aliquis bis agere etc. Dico quod verum est si non sint in ea 
      di<lb ed="#V" n="34" break="no"/>uerse mensure: sicut sunt actiones de quibus 
      exemplifca<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum est in arguendo: sed natiuitas christi temporalis et eterna 
      di<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uersas respiciunt mensuras.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e312">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod ista 
      <lb ed="#V" n="37"/>aduerbia semel et bis non important vicissitudinem: nisi re 
      <lb ed="#V" n="38"/>spectu temporalis actus: vnde cum dicitur filius dei semel 
      <lb ed="#V" n="39"/>natus est ab eterno nulla vicissitudo illius natiuitatis 
      im<lb ed="#V" n="40" break="no"/>portatur: sed eius completio significatur. Quod autem bis 
      <lb ed="#V" n="41"/>importet vicissitudinem respectu temporalis actus: et etiam 
      <lb ed="#V" n="42"/>interruptionem: hoc non est ex sua significatione generali: 
      sie<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quia res temporalis vicissitudinem habet: et quia actus penes 
      te<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pus numerari non potest nisi interrumpatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e333">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tum dicendum: quod quamuis natura humana aduenerit filio dei post 
      <lb ed="#V" n="46"/>esse completum: tamen quia filius dei est totus in natura 
      diuina<lb ed="#V" n="47" break="no"/>et humana eo modo quo suppositum est in natura: ideo 
      ra<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tione qua est suppositum vtriusque nature dicitur natus: 
      quam<lb ed="#V" n="49" break="no"/>uis concedi non debeat quod diuina na sit nata: non sic autem se habet 
      <lb ed="#V" n="50"/>homo ad capillum qui nascitur in eo.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g17535-Dd1e350">
               <head xml:id="kzz7yh-g17535-Hd1e352">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e354">
     Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="51"/>SEcundo quaeritur vtrum in christo sint 
      filia<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tiones due. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="53"/>a filiatione dicitur filius: ergo si in christo essent due 
      fi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>liationes christus esset duo filii: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e365">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="55"/>si in christo esset alia filiatio respectu matris ab illa que est 
      re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>spectu patris: tunc in quolibet homine esset: etiam alia 
      filia<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tio respectu matris et alia respectu patris: quod tamen communiter non 
      <lb ed="#V" n="58"/>dicitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e376">
      ¶ Item manente identitate subiecti: propter 
      plurifi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cationem terminorum non videntur numerari relationes: vnde 
      <lb ed="#V" n="60"/>in homine plures seruos habente non videntur esse 
      plura<lb ed="#V" n="61" break="no"/>diuina: ergo similiter in ipso christo: propter respectum ad patrem: 
      <lb ed="#V" n="62"/>et matrem non videntur esse plures filiationes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e387">
      ¶ Item quamuis 
      <lb ed="#V" n="63"/>in creatura sit relatio ad deum: tamen in deo nulla est relatio 
      <lb ed="#V" n="64"/>realis ad creaturam: sed si in christo esset alia siliatio respectu 
      <lb ed="#V" n="65"/>matris ab ipsa quae est respectu patris in deo esset aliqua relatio 
      <lb ed="#V" n="66"/>realis ad creaturam: ergo in christo non est aliqua filiatio temporalis. 
      <lb ed="#V" n="67"/>o christus fuit filius virginis ex tempore: ergo in¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e401">
                  <lb ed="#V" n="68"/>Contra
      <lb ed="#V" n="69"/>christo est aliqua filiatio temporalis: et constat quod 
      <!--00063.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>in christo est aliqua siliatio eterna scilicet respectu patris: sed 
      filia<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tio eterna et temporalis sunt due filiationes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e417">
      ¶ Item si pater 
      <lb ed="#V" n="72"/>fuisset natus de virgine in ipso fuisset ad virginem aliqua 
      <lb ed="#V" n="73"/>filiatio temporalis: ergo cum filius natus sit de virgine in ipso est 
      filia<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tio temporalis: et consiat quod in ipso est filiatio eterna: ergo due. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e426">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad istam questionem dicunt quidam quod in 
      <lb ed="#V" n="76"/>christo non est nisi vna 
      <lb ed="#V" n="77"/>filiatio. quia filiatio christi ad patrem et matrem est eadem secundum 
      rem<lb ed="#V" n="78" break="no"/>differens secundum respectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e437">
      ¶ Sed contra realitas relationis: 
      <lb ed="#V" n="79"/>aut confideratur secundum fundamentum: aut secundum respectum: sed 
      fun<lb ed="#V" n="80" break="no"/>damentum est aliud et aliud secundum rem: quia christi natiuitas temporalis 
      <lb ed="#V" n="81"/>realiter diuersa est ab eterna: respectus est est alius et alius: vt 
      ipsi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>met concedunt: ergo filiatio christi respectu patris est alia relatio a 
      <lb ed="#V" n="83"/>filiatione eius respectu matris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e450">
      ¶ Preterea cum relatio inquantum relatio 
      <lb ed="#V" n="84"/>sit ipse respectus: ita quod ipse respectus respondet relationi pro quidi 
      <lb ed="#V" n="85"/>tate: qui concedunt plures respectus concedunt plures relationes. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e457">
                  <lb ed="#V" n="86"/>¶ Uidetur ergo mihi dicendum: sine praeiudicio quod in christo sunt due 
      <lb ed="#V" n="87"/>filiationes: vna respectu patris que non refertur ad matrem: et alia 
      <lb ed="#V" n="88"/>temporalis respectu matris que refertur ad matrem que sibi conuenit ratione 
      <lb ed="#V" n="89"/>humane nature: quam assumpsit in virgine de qua natus est: sed vtrum 
      <lb ed="#V" n="90"/>ista filiatio temporalis ponat in filio dei aliquam relationem realem reus 
      <lb ed="#V" n="91"/>matris: aut sit tantummodo relatio secundum rationem: de hoc sunt opiniones 
      <lb ed="#V" n="92"/>diuerse qui tanguntur in solutione cuiusdam argumenti quaestionis praesentis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e476">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non sequit si 
      in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>christo sint due filiationes quod christus sit 
      duo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>filii: sicut non sequitur in isto plures relationes: ergo iste est plures 
      re<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lati: quia cum deo plures relationes vel plures filiationes non est 
      nu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>meratio nisi relationum. Sed cum dico plures filii est numeratio 
      sup<lb ed="#V" n="98" break="no"/>positorum et relationum simul
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e492">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod forte alia 
      filiatio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>est in prole respectu matris: et alia respectu pris: sicut econuerso. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Alia est relatio matris ad filium que potest vocari maternitas 
      <lb ed="#V" n="101"/>ab illa quae est patris ad filium que vocatur patrnitas. Uel potest 
      di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ci quod non sic oportet plurificari filiationes in prole respectu matris 
      <lb ed="#V" n="103"/>et patris carnalis: sicut in christo respectu patris et respectum matris: 
      <lb ed="#V" n="104"/>quia pater et mater carnales sunt vnum principium prolis: sed beata 
      vir<lb ed="#V" n="105" break="no"/>go et pater et terminus sub ratione qua pater non sic possunt dici 
      <lb ed="#V" n="106"/>vnum princium christi: quia christus inquantum deus: ita principatus est a patre 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod non a matre: ipse autem inquantum homo: quamuis principatus sit 
      <lb ed="#V" n="108"/>a matre: non tamen sic principatus a patre sub ratione qua pater est: 
      <lb ed="#V" n="109"/>sed sub ratione qua deus: quia inquantum homo principatus est a tota 
      <lb ed="#V" n="110"/>trinitate
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e521">
      ¶ Ad 3m cum dicitur: quod manente identitate subiecti 
      <lb ed="#V" n="111"/>propter plurificationem terminorum non videntur numerari 
      relatio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nes etc. Dico quod falsum est: quia cum relatio dependat ex duobus: 
      <lb ed="#V" n="113"/>secet ex subiecto et termino ad vnitatem relationis requiritur 
      vni<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tas non tantum subiecti: sed est termini: maxime cum relatio sub 
      <lb ed="#V" n="115"/>ratione qua relatio est magis videatur respicere terminum quae 
      <lb ed="#V" n="116"/>subiectum. Unde dicit philosophus in praentis quod relatiuorum esse est ad 
      <lb ed="#V" n="117"/>aliud se habere: et ideo plurificato termino plurificari possunt 
      <lb ed="#V" n="118"/>relationes secundum numerum quamuis subiectum sit numero vnum: vnde 
      <lb ed="#V" n="119"/>quamuis in vno homine habente plures seruos non sint 
      plura<lb ed="#V" n="120" break="no"/>diuina secundum quod diuinum nomen est potestatis: sunt tum 
      plura<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dominia secundum quod dominium est nomen relationis ad seruum. Potest 
      <lb ed="#V" n="122"/>etiam aliter dici ad argumentum scilicet quod filiatio temporalis et 
      eter<lb ed="#V" n="123" break="no"/>na plus differunt quam secundum numerum: et plus quam secundum speciem: quia 
      <lb ed="#V" n="124"/>vna est in christo per natiuitatem eternam: et alia per temporalem: et 
      <lb ed="#V" n="125"/>tales plures relationes possunt esse in eodem subiecto vno: per 
      <lb ed="#V" n="126"/>pluralitatem suarum rationum: sicut videmus quod in eodem homine 
      <lb ed="#V" n="127"/>est paternitas et dominium: que sunt plures relationes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e560">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="128"/>quartum cum dicitur: quod in deo nulla est relatio ad creaturam etc. potest 
      <lb ed="#V" n="129"/>dici quod verum est de relatione reali: et ratione diuine nature: tamen 
      <lb ed="#V" n="130"/>ratione humane nature si est in ipso aliqua realis relatio ad 
      <lb ed="#V" n="131"/>creaturam: vnde in ipso inquantum homo est: est realis 
      similitu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>do ad alios homines. Unde Apostolus ad Heb 2 dicit de christo quod 
      <lb ed="#V" n="133"/>per omnia debuit fratribus similari: et secundum hunc modum in 
      <lb ed="#V" n="134"/>christo: est realis filiatio respectu matris: nec ex hoc sequitur 
      <lb ed="#V" n="135"/>quod humana natura dicatur filia: quia non opetet quod si aliquid 
      <lb ed="#V" n="136"/>conuenit alicui supposito ratione alicuius nature vel 
      proprie<lb ed="#V" n="137" break="no"/>tatis quod vere possit predicari de illa natura vel proprietate 
      <!--00064.xml-->
      <pb ed="#V" n="26-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>homo enim per fortitudinem frangit lapidem: nec tamen 
      <lb ed="#V" n="2"/>proprie dicitur quod fortitudo frangit lapidem: sic dico quod non 
      <lb ed="#V" n="3"/>semper oportet quod relatio denominet fundamentum 
      per<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quod conuenit supposito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e599">
      ¶ Alii dicunt quod ex quo 
      natu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ra humana non potest vere dici filia quod per ipsam non est in 
      <lb ed="#V" n="6"/>filio dei filiatio aliqua que sit realis relatio. Unde dicunt 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod in filio dei filiatio respectu matris est relatio non realis: 
      <lb ed="#V" n="8"/>sed secundum rationem: et tamen realiter est filius virginis: sed prima 
      opinio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>est rationabilior et intelligibilior mihi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g17535-Dd1e613">
               <head xml:id="kzz7yh-g17535-Hd1e615">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e617">
     Questio. III 
      <lb ed="#V" n="10"/>Ertio queritur vtrum christus sit filius 
      natura<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lis ratione natiuitatis vtriusque. Et 
      <lb ed="#V" n="12"/>videtur quod non. quia omnis filius naturalis 
      na<lb ed="#V" n="13" break="no"/>turaliter producitur: sed christus natus est de 
      vir<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gine non naturaliter: sed miraculose: ergo ratione 
      natiui<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tatis illius non potest dici naturalis filius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e633">
      ¶ Item ex hoc 
      <lb ed="#V" n="16"/>non est aliquis alterius naturalis filius: quia est ab eo 
      si<lb ed="#V" n="17" break="no"/>milis in natura: quia tunc spiritus sanctus esset filius 
      pa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tris et filii: sed requiritur quod producatur per modum 
      natu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>re. Cum ergo christus non sit de virgine productus per 
      mo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dum nature: sed miraculose non obstante quod sit similis 
      matri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>in natura: et natus de ea: non est tamen eius filius naturalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e649">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Contra christus est filius virginis: vt superius 
      ha<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bitum est: non per creationem: nec per 
      ado<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ptionem: ergo restat quod sit eius filius naturalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e658">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="25"/>quamuis Adam non fuerit naturaliter productus: tamen fuit 
      ho<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mo naturalis. Similiter quamuis caelum non fuerit 
      naturali<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ter productum: tamen est corpus naturale: ergo similiter 
      da<lb ed="#V" n="28" break="no"/>to quod christus sit filius virginis non naturaliter productus 
      <lb ed="#V" n="29"/>adhunc potest vere dici eius filius naturalis propter similitudinem in natura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e672">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Respondeo quod christus ratione natiuitatis 
      eterne<lb ed="#V" n="31" break="no"/>simpliciter est naturalis filius patris: 
      <lb ed="#V" n="32"/>ratione etiam natiuitatis temporalis vere potest dici filius 
      <lb ed="#V" n="33"/>naturalis matris non obstante quod formatio corporis eius 
      sim<lb ed="#V" n="34" break="no"/>pliciter fuerit miraculosa: vt superius dist. 3. ostensum est: 
      <lb ed="#V" n="35"/>quia virtus generatiua virginis naturaliter materiam 
      cor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>poris christi preparauit et decidit et ad debitum locum 
      con<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ceptionis transmisit ipsum: etiam conceptum natura 
      vir<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ginis in vtero naturaliter aluit et fouit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e694">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod omnis 
      fi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lius naturalis naturaliter 
      produci<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tur etc. Dicendum quod verum est per comparationem ad 
      natu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ram illius cuius est filius naturalis: christus autem 
      inquan<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tum homo non est filius naturalis alicuius patris: et ideo 
      <lb ed="#V" n="44"/>non oportuit quod per comparationem ad suum principium 
      ac<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tiuum: quod in formatione corporis christi excellenter 
      sup<lb ed="#V" n="46" break="no"/>pleuit illud quod per virtutem patris fit in formatione 
      <lb ed="#V" n="47"/>prolis generate ex patre et matre fuerit naturalis eius 
      pro<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ductio. Sed quia est filius naturalis matris: dico quod per 
      <lb ed="#V" n="49"/>comparationem ad naturam matris fuit naturalis eius 
      pro<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ductio in vtero: quia virgo per virtutem generatiuam 
      ma<lb ed="#V" n="51" break="no"/>teriam dispositam ministrauit proportionatam ad formationem 
      <lb ed="#V" n="52"/>corporis humani: ita quod si affuisset semen virile: potuisset. 
      <lb ed="#V" n="53"/>de illa materia corpus humanum naturaliter formasse. 
      Podu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ctio tamen eius ex vtero non fuit naturalis nec per 
      compa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rationem ad matrem: quia exiuit per portam clausam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e733">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>secundum dicendum: quod quamuis christus: inquantum homo non fuit 
      natura<lb ed="#V" n="57" break="no"/>liter productus simpliciter: quia eius productio per 
      compa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rationem ad principium actiuum fuit miraculosa: tamen eius 
      <lb ed="#V" n="59"/>corporis productio naturalis fuit per comparationem ad 
      prin<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cipium passiuum: quod est mater: et hoc suffecit ad hoc vt 
      <lb ed="#V" n="61"/>esset naturalis filius matris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17535-d1e749">
      ¶ Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="62"/>aliam gratia conclusionis possunt concedi: forma tamen 
      argumen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ti secundi: non multum naturale videtur: homo enim non 
      di<lb ed="#V" n="64" break="no"/>citur homo naturalis: quia sic vel sic productus: sed quia habt 
      <lb ed="#V" n="65"/>ea que pertinent ad hominis naturam. Similiter corpus non 
      <lb ed="#V" n="66"/>dicitur naturale corpus: quia sic vel sic productum: sed quia habet 
      <lb ed="#V" n="67"/>naturam per quam aptum natum est habere corporales ope 
      <lb ed="#V" n="68"/>rationes naturales: sed quia filius importat relationem 
      <!--00064.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>que est in eo per generari: ideo non esset filius naturalis 
      <lb ed="#V" n="70"/>virginis nisi ad eius productionem in vtero quo ad 
      hu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>manam naturam virgo fecisset naturaliter: quod debet 
      <lb ed="#V" n="72"/>facere mater ad filii productionem in vtero. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>