<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="17-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k10786"><!-- l4d4prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-k10786-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!--<p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e103">
          <lb ed="#V" n="25"/>¶ Quod alii suscipiunt sacramentum et rem. Alii 
          <lb ed="#V" n="26"/>sacramentum et non rem. Alii rem et non 
          sacra<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mentum. Distintio IIII.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e112">
          <lb ed="#V" n="28"/>HIc dicendum est 
          <lb ed="#V" n="29"/>aliquos suscipere sacramentum et rem 
          sacra<lb ed="#V" n="30" break="no"/>menti: aliquos sacramentum et non rem: 
          ali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quos rem et non sacramentum. Sacramentum 
          <lb ed="#V" n="32"/>et rem simul suscipiunt omnes peruuli qui in baptismo 
          <lb ed="#V" n="33"/>ab originali mundantur peccato. Quamuis quidam 
          <lb ed="#V" n="34"/>diffiteantur illis qui perituri sunt peruulis in 
          ba<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ptismo dimitti peccata: innitentes illi verbo aug. 
          <lb ed="#V" n="36"/>Sacramenta in solis electis efficiunt quod 
          figu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rant: non intelligentes illud ita esse accipiendum: 
          <lb ed="#V" n="38"/>quia cum in aliis efficiant sacramenta remissionem non hoc 
          <lb ed="#V" n="39"/>eis faciunt ad salutem: sed solis electis. Nam quod 
          <lb ed="#V" n="40"/>omnibus peruulis in baptismo remittatur peccatum per 
          ba<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ptisimum Aug. euidenter dicit. A peruulo inquit 
          re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>center nato vsque ad decrepitum senem sicut nullus 
          <lb ed="#V" n="43"/>prohibetur a baptismo: ita nullus est qui non 
          pec<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cato moriatur in baptismo. Sed peruuli tantum origina 
          <lb ed="#V" n="45"/>li: maiores vero est omnibus que male viuendo 
          addide<lb ed="#V" n="46" break="no"/>runt ad illud: nisi enormitas vite impediat id est fictio. 
          <lb ed="#V" n="47"/>adulti vero qui cum fide baptizantur: secramentum et rem suscipiunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e158">
          <lb ed="#V" n="48"/>¶ De ficte accedentibus. 
          <lb ed="#V" n="49"/>Qui vero sine fide vel ficte accedunt 
          <lb ed="#V" n="50"/>sacramentum non rem suscipiunt. Unde 
          <lb ed="#V" n="51"/>Hiero. Sunt lauacra gentilium hereticorum: sed non 
          <lb ed="#V" n="52"/>lauant ad salutem. In ecclsia etiam qui non plena 
          fide<lb ed="#V" n="53" break="no"/>accipiunt baptisma: non spicitum sed aquam suscipiunt. 
          <lb ed="#V" n="54"/>Aug. est ait. Iudeis omnibus communia erant scramenta 
          <lb ed="#V" n="55"/>sed non communis omnibus erat gratia que est virtus scramentorum. 
          <lb ed="#V" n="56"/>Ita et nunc communis est baptismus omnibus baptizatis 
          <lb ed="#V" n="57"/>sed non virtus baptismi id est ipsa gratia. Item omnis qui iam 
          <lb ed="#V" n="58"/>sue voluntatis arbiter constitutus est cum accedit 
          <lb ed="#V" n="59"/>ad sacramentum fidelium: nisi peniteat eum veteris vite 
          <!-\-00058.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="60"/>nouam non potest inchoare. Ab hac poenitentia cum 
          bapti<lb ed="#V" n="61" break="no"/>zantur soli peruuli immunes sunt. His aliisque 
          testi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>moniis aperte ostenditur adultis sine fide et poesistentia vera 
          <lb ed="#V" n="63"/>in baptismo non conferri gratiam remissionis: quia nec 
          <lb ed="#V" n="64"/>peruulis sine fide aliena qui propriam hebere nequaunt 
          <lb ed="#V" n="65"/>datur in baptismo remissio. Siquis ergo ficte 
          ac<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cedit non habens veram cordis contritonem sacramentum 
          si<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ne re accipit. Uidetur tamen Aug. dicere quod est ficte 
          <lb ed="#V" n="68"/>accidenti qui est habet odium fermum in ipso momento 
          <lb ed="#V" n="69"/>quo baptizatur omnia condonentur: et post baptismum 
          <lb ed="#V" n="70"/>mox redeant. Sed non hmo asserendo dicit immo hanc 
          <lb ed="#V" n="71"/>opionem et praemissam sententiam conferendo. ait enim sic. His 
          <lb ed="#V" n="72"/>qui ficto cord baptizantur aut peccata nullatenus dimit 
          <lb ed="#V" n="73"/>tuntur: quia spiritus sanctus disciplie effugiet fictum: autem in ipso 
          <lb ed="#V" n="74"/>temporis puncto per vim scramenti dimissa: iterum per fictionem 
          repli<lb ed="#V" n="75" break="no"/>caustar: vt est illud verum sit. Quotquot in christo 
          baptizati<lb ed="#V" n="76" break="no"/>estis etc. Etiam illud. Spiritus sanctus discipline 
          ef<lb ed="#V" n="77" break="no"/>fugiet fictum vt induat eum christum sanctitas 
          ba<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ptismi: exuat eum christum pernities fictionis. Nam 
          re<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dire dimissa peccata vbi fatrua charitas non est: 
          <lb ed="#V" n="80"/>aperte dominus docet etiam in illo seruo: a quo dominus 
          di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>missum debitum pecetit: quia ille conseruo dimittere 
          <lb ed="#V" n="82"/>noluit. Sic non impeditur baptismi gratia quo 
          mi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nus omnia peccata dimittantur: est si fatermum odium in eius 
          <lb ed="#V" n="84"/>cui dimittantur animo perseuerat. Soluitur enim 
          hester<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nus dines et quicquid superest: et soluitur est ipsa hora: 
          mo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mentumque ante baptismum: et in baptismo. 
          Dein<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ceps autem continuo reus incipit esse non solum 
          consequen<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tium: sed est praeteritorum dierum: horarum: momentorum: 
          re<lb ed="#V" n="89" break="no"/>deuntibus omnibus que dimissa sunt. Hoc autem vt 
          praedi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ximus non sub assertione dixit: quod ostenditur ex eo quod 
          <lb ed="#V" n="91"/>ait in eodem libro sic. Si ad baptismum fictus 
          acce<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dit dimissa sunt ei peccata aut non sunt dimissa: 
          <lb ed="#V" n="93"/>eligant quod voluerit. Ecce aperte cernis si tamen 
          inten<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dis id dixisse Aug. non asserendo: sed querendo t 
          <lb ed="#V" n="95"/>aliorum opinionem referendo. Idem enim ait. Tunc 
          va<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lere incipit ad salutem baptismus cum illa fictio 
          <lb ed="#V" n="97"/>veraci confessione recesserit. qua corde in malitia 
          <lb ed="#V" n="98"/>perseuerante peccatorum ablutionem non sinebat fieri. Non 
          <lb ed="#V" n="99"/>ergo ficte accedenti peccata dimittuntur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e278">
          <lb ed="#V" n="100"/>¶ Quomodo intelligatur illud quotquot in christo 
          ba<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ptizati estis christum induistis. 
          <lb ed="#V" n="102"/>Queritur ergo qumod illud accipiatur. 
          <lb ed="#V" n="103"/>Quotquot in christo 
          baptizati<lb ed="#V" n="104" break="no"/>estis christum induistis: Potest dici quod qui in christo id est in 
          <lb ed="#V" n="105"/>christi conformitate baptizantur scilicet vt moriantur 
          vetusta<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ti peccati. sicut christus vetustati pene: induunt christum 
          <lb ed="#V" n="107"/>quem per gratiam inhabitantem habent. Potest et aliter 
          sol<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ui. Duobus enim modis christum induere dicimur: vel 
          <lb ed="#V" n="109"/>assumptione scramenti: vel rei perceptione. Unde Aug. 
          In<lb ed="#V" n="110" break="no"/>duunt homines christum aliquando vsque ad scramenti perceptionem: 
          <lb ed="#V" n="111"/>aliquando vsque ad vite sanctificationem. atque illud 
          pri<lb ed="#V" n="112" break="no"/>munm bonis et malis potest esse commune: hoc autem est proprium 
          <lb ed="#V" n="113"/>bonorum et piorum. Omnes ergo qui in christi nomine 
          bapti<lb ed="#V" n="114" break="no"/>zantur christum induunt vel secundum sacramenti perceptionem: 
          <lb ed="#V" n="115"/>vel secundum vite sanctificationem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e316">
          <!-\-00059.xml-\->
          <pb ed="#V" n="16-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>¶ De illis qui suscipiunt rem et non sacramentum. 
          <lb ed="#V" n="2"/>3unt et alii vt supra posuimus quid 
          su<lb ed="#V" n="3" break="no"/>scipiunt rem et non 
          sacra<lb ed="#V" n="4" break="no"/>mentum Qui enim effundunt sanguinem pro 
          no<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mine Iesu: et si non sacramentum: rem tamen 
          accipi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>unt. Unde Aug. Quicumque non percepto 
          regene<lb ed="#V" n="7" break="no"/>rationis lauacro pro confessione christi moriuntur: 
          <lb ed="#V" n="8"/>tantum eis valet ad dimittenda peccata: quantum si 
          ab<lb ed="#V" n="9" break="no"/>luerentur sacro fonte baptismi. Audistis quod 
          pas<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sio pro christi nomine suscepta supplet vicem baptismi. 
          <lb ed="#V" n="11"/>Nec tantum passio vicem baptismi implet: sed etiam 
          <lb ed="#V" n="12"/>fides et contritio vbi necessitas excludit 
          sacra<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mentum: sicut aperte docet Augusti. dicens. 
          <lb ed="#V" n="14"/>Baptismi vicem aliquando implere 
          passio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nem: de latrone illo cui non baptizato dictum est: 
          <lb ed="#V" n="16"/>hodie mecum eris in paradiso: beatus Cypria 
          <lb ed="#V" n="17"/>nus non leue documentum assumit. Quod 
          eti<lb ed="#V" n="18" break="no"/>am atque etiam ego considerans inuenio: non 
          <lb ed="#V" n="19"/>tantum passionem pro nomine christi id quod 
          baptis<lb ed="#V" n="20" break="no"/>mo deerat posse supplere: sed etiam fidem 
          con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uersionemque cordis: si forte ad celebrandum 
          my<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sterium baptismi in angustiis temporum 
          suc<lb ed="#V" n="23" break="no"/>curri non potest. Neque enim ille latro pro 
          no<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mine christi crucifixus est: sed pro meritis 
          faci<lb ed="#V" n="25" break="no"/>norum suorum nec quia credidit passus est: sed dum 
          <lb ed="#V" n="26"/>patitur credit. Quantum ergo valeat sine visibi 
          <lb ed="#V" n="27"/>lis baptismi sacramento: quod apostolus ait. Corde 
          <lb ed="#V" n="28"/>creditur ad iusticiam: ore autem confessio sit ad salutem: 
          <lb ed="#V" n="29"/>in illo latrone declaratum est: sed tunc impletur 
          inui<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sibiliter: cum mysterium baptismi non contemptus 
          <lb ed="#V" n="31"/>religionis sed articulus necessitatis excludit. 
          <lb ed="#V" n="32"/>Et baptismus quidem potest esse vbi conuersio cordis 
          <lb ed="#V" n="33"/>defuerit: conuersiono autem cordi potest quidem inesse non 
          <lb ed="#V" n="34"/>percepto baptismo: sed contempto baptismo non potest 
          <lb ed="#V" n="35"/>nec vllo modo dicenda est conuersio cordis ad deum 
          <lb ed="#V" n="36"/>cum dei sacramentum contennitur. Ecce hic hebes non 
          so<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lum passionem: sed est fidem et contritionem 
          conferre<lb ed="#V" n="38" break="no"/>remissionem vbi non contennitur sacramentum: vt in latrione 
          <lb ed="#V" n="39"/>illo ostenditur qui non per passionem: sed per fidem 
          sal<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uatus est sine baptismo. Sed dicunt quidam hoc 
          <lb ed="#V" n="41"/>argumentum retractasse Augu. Retractauit 
          <lb ed="#V" n="42"/>quidem exemplum: sed sententiam non. Ait enim Cum 
          dice<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rem vicem baptismi posse habere passionem: non 
          sa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tis idoueum posui illius latronis exemplum: quia vtrum 
          <lb ed="#V" n="45"/>non fuerit baptizatus incertum est. Constat ergo 
          <lb ed="#V" n="46"/>sine baptismo aliquis iustisicari et saluari. Unde 
          <lb ed="#V" n="47"/>amb. de valentiniano. Uentrem meum doleo vt 
          pro<lb ed="#V" n="48" break="no"/>phetico vtar eloquo quia quem regeneratus eram amisi 
          <lb ed="#V" n="49"/>veruntmen gratiam ille quam poposcit non amisit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e431">
          <lb ed="#V" n="50"/>¶ Que videntur obuiare predictis. 
          <lb ed="#V" n="51"/>His autem viletur obuiare quod 
          <lb ed="#V" n="52"/>dominus dicit. Nisi quis 
          re<lb ed="#V" n="53" break="no"/>natus fuerit ex aqua et spiritu sancto non potest 
          in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>trare in regnum celorum: quod si generaliter 
          <lb ed="#V" n="55"/>Uerum est: non videntur esse vera superius 
          po<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sita. Sed illud intelligendum est de illis qui 
          <!-\-00059.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>possunt et contennunt baptizari: vel ita 
          intelligen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dum est: nisi quis renatus fuerit ex aqua et 
          spi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ritu sancto: idest ex ea regeneratione que sit per 
          <lb ed="#V" n="60"/>aquam et spiritum sanctum non saluabitur. Illa 
          <lb ed="#V" n="61"/>autem regeneratio sit non tantum per baptismum: 
          <lb ed="#V" n="62"/>sed etiam per penitentiam et sanguinem. Unde 
          <lb ed="#V" n="63"/>auctoritas dicit: ideo apostolum pluraliter 
          di<lb ed="#V" n="64" break="no"/>xisse fundamentum baptismatum: quia est 
          baptis<lb ed="#V" n="65" break="no"/>mus in aqua: in sanguine: in penitentia. Hoc 
          <lb ed="#V" n="66"/>autem non ideo dicit quod sacramentum baptismi fiat nisi 
          <lb ed="#V" n="67"/>in aqua: sed quia ipsius virtus et sanctificatio 
          da<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tur non tantummodo per aquam: sed per 
          sangui<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nem et penitentiam: ratio enim id suadet. Si enim 
          <lb ed="#V" n="70"/>non valentibus credere paruulis sufficit 
          baptis<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mus: multo magis sufficit fides adultis 
          volen<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tibus et non volentibus baptizari. Unde Aug. 
          <lb ed="#V" n="73"/>queris quid sit maius: fides an aqua: non dubito 
          <lb ed="#V" n="74"/>qun respondeam fides. Si ergo quod minus est 
          san<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ctificare potest: nonne quod maius est id est fides de qua 
          <lb ed="#V" n="76"/>christus ait. Qui crediderit in me est si mortuus 
          fue<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rit viuet. Sed dicunt aliqui nullum adultum in 
          <lb ed="#V" n="78"/>christum credere: vel charitatem habere sine baptismo 
          <lb ed="#V" n="79"/>nisi sanguinem fundat pro domino: subdita 
          introdu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>centes testimonia. Aug. ait. Ex illo tempore quo 
          sal<lb ed="#V" n="81" break="no"/>uator dixit: nisi quis renatus fuerit et c. absque 
          sa<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cramento baptismi preter eos qui in ecclesia 
          san<lb ed="#V" n="83" break="no"/>guinem fundunt aliquis vitam eternam accipere 
          <lb ed="#V" n="84"/>non potest. Item nullum cathecuminum quamuis in 
          <lb ed="#V" n="85"/>bonis operibus defunctum vitam eternam hebere 
          <lb ed="#V" n="86"/>credimus: excepto martyrio: vbi tota sacramenta 
          <lb ed="#V" n="87"/>baptismi complentur. Item baptizatis iter tantum 
          <lb ed="#V" n="88"/>salutis esse credimus. Sed quod in his minus 
          <lb ed="#V" n="89"/>dixit in aliis capitulis suprapositis suppleuit. 
          <lb ed="#V" n="90"/>Et ideo hec sic intelligenda sunt: vt illi soli 
          ha<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bentes tempus baptizandi excipiantur: si enim 
          <lb ed="#V" n="92"/>aliquis habens fidem et charitatem voluerit 
          bapti<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gari et non valet neceffitate preuentus: supplet 
          <lb ed="#V" n="94"/>omnipotentis dignitas quod sacramento 
          de<lb ed="#V" n="95" break="no"/>fuerat. Dum enim soluere potest nisi foluat 
          te<lb ed="#V" n="96" break="no"/>netur: sed cum iam non potest et tamen vult: non 
          impu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tat ei deus: qui suam potentiam sacramentis non 
          al<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ligauit. Quod vero inuisibilis sanctificatio sine 
          visibili<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sacramento quibusdam insit: aperte Aug. tradit super 
          <lb ed="#V" n="100"/>leuiticum dicens. Inuisibilem sanctificationem 
          <lb ed="#V" n="101"/>quibusdam affuisse et profuisse sine vsibilibus sacramentius. 
          <lb ed="#V" n="102"/>Uisibilem vero sanctificationem que sit sacramento 
          visi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bili: sine inuisibili posse adesse: no posse prodesse: 
          <lb ed="#V" n="104"/>nec tamen visibile sacramentum: ideo contennendum 
          <lb ed="#V" n="105"/>est: quia contemptor eius inuisibiliter sanctificari 
          <lb ed="#V" n="106"/>non potest. Hinc Cornelius et qui cum eo erant 
          <lb ed="#V" n="107"/>iam spiritu sanctificati baptizati sunt. Nec 
          su<lb ed="#V" n="108" break="no"/>perflua iudicanda est sanctificatio visibilis: quia 
          <lb ed="#V" n="109"/>inuisibilis precessit. Sine visibili ergo 
          inuisibi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lis sanctificatio esse potest et prodesse: visibilis 
          <lb ed="#V" n="111"/>autem que sit sacramento tenus sine inuisibili 
          <lb ed="#V" n="112"/>prodesse non potest: cum illa sit omnis illius veritas. 
          <!-\-00060.xml-\->
          <pb ed="#V" n="16-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Symoni mago visibilis baptisimus non profuit: quia 
          <lb ed="#V" n="2"/>iuisibiliter non affuit. Sed quibus inuisibilis affuit: 
          <lb ed="#V" n="3"/>profuit. Nec tantum valet fides aliena puulo quantum 
          <lb ed="#V" n="4"/>propostia adulto. Paruulis enim non sufficit fides 
          ec<lb ed="#V" n="5" break="no"/>clesie sine sacramentnto: qui si absque baptismo fuerint 
          <lb ed="#V" n="6"/>defuncti est cum deferuntur ad baptismum damnabum 
          <lb ed="#V" n="7"/>tur sicut mltis sanctorum auctoritatibus comprobatur. 
          <lb ed="#V" n="8"/>Ad quod hoc vnum sufficiat. Aug. ait. Firmissime 
          <lb ed="#V" n="9"/>tene peruulos qui vel in vteris matrum viuere 
          inci<lb ed="#V" n="10" break="no"/>piunt: et ibi moriuntur: vel de matribus nati: sine sacramento 
          <lb ed="#V" n="11"/>baptismi de hoc seculo transeunt: eterno 
          suppli<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cio puniendos: quia et si proprie actionis peccata non 
          <lb ed="#V" n="13"/>habuerunt: originale tamen peccatum traxerunt 
          carnali<lb ed="#V" n="14" break="no"/>conceptione. Et sicut peruuli qui sine baptismo 
          mo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>riuntur infidelium ascribuntur numero: ita qui 
          bapti<lb ed="#V" n="16" break="no"/>3antur fideles dicuntur. Qui a fidelium consortio non 
          <lb ed="#V" n="17"/>separantur: cum orat ecclesia pro fidelibus defunctis. 
          <lb ed="#V" n="18"/>Fideles ergo sunt non propter virtutem: sed fidei sacramentum. 
          <lb ed="#V" n="19"/>Unde Aug. Paruulum et si nondum fides illa que 
          <lb ed="#V" n="20"/>est in credentium voluntate consistit: iam tamen fidei ipsius 
          <lb ed="#V" n="21"/>secramentum id est baptismus: fidelem facit: sicut 
          credere<lb ed="#V" n="22" break="no"/>respondetur: ita est fidelis vocatur non rem ipsam 
          meo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>te annuendo: sed ipsus rei percipiendo sacramentum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e631">
          <lb ed="#V" n="24"/>¶ Quid prosit baptismus his qui cum 
          fide<lb ed="#V" n="25" break="no"/>accedunt. 
          <lb ed="#V" n="26"/>Solet etiam queri deillis quie iam 
          <lb ed="#V" n="27"/>scinificati spiritum cum fide 
          <lb ed="#V" n="28"/>et charitate ad baptismum accedunt: quid eis 
          confe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rat baptismus: Nihil enim eis videtur praestare: cum per fidem et 
          <lb ed="#V" n="30"/>contritionem iam remissis peccatis iustificati sunt. Ad 
          <lb ed="#V" n="31"/>quod sane dici potest eos quidem per fidem et contritionem 
          <lb ed="#V" n="32"/>iustisicatos id est a macla peccati purgatos: et a debito 
          <lb ed="#V" n="33"/>eterne pene absolutos: tamen adhuc teneri 
          satisfa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tione temporali qua penitentes ligantur in ecclia. Cum 
          <lb ed="#V" n="35"/>autem baptismum percipiunt: et a peccatis si qua interi 
          <lb ed="#V" n="36"/>post conuersionem contraxerunt mundantur: et ab 
          exte<lb ed="#V" n="37" break="no"/>riori satisfactione absoluuntur: et adiutrix gratia 
          <lb ed="#V" n="38"/>omnisque virtus in eo augetur: vt vere nouus 
          homo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tunc dici possit. Fomes quoque peccati in eo 
          am<lb ed="#V" n="40" break="no"/>plius debilitatur. Ideo Hiero. dicit quod fides 
          <lb ed="#V" n="41"/>quae fideles facit in aquis baptismi datur: vel 
          nu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tritur: quia non habenti aliquando ibi datur: et iam habenti vt 
          <lb ed="#V" n="43"/>plenius hebeat datur. Sic et de aliis 
          intelligen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dum est. Qui ergo mundus accedit ibi sit 
          mun<lb ed="#V" n="45" break="no"/>dior: et omni habenti ibi amplius datur. Quod vero omnis 
          <lb ed="#V" n="46"/>exterior satisfactio ibi relaxetur. Ambro. ostendit 
          <lb ed="#V" n="47"/>super illum locum. Sine poenitentia sunt dona dei et 
          vo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>catio dicens. Gratia dei in baptismo non requirit 
          <lb ed="#V" n="49"/>gemitum et planctum: vel aliquod opus: et omnia gratis 
          con<lb ed="#V" n="50" break="no"/>donat. Quod quidem de exteriori gemitu vel 
          plan<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctu accipiendum est. Nam sine interiore nemo 
          adul<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tus renouatur: sed exteriores satisfactiones et 
          af<lb ed="#V" n="53" break="no"/>flictiones scilicet sordes penitentium ibi dimittuntur. 
          <lb ed="#V" n="54"/>Miltum ergo confert baptismus est iam per fidem 
          <lb ed="#V" n="55"/>iustificatio: quia accedens ad baptismum quasi 
          ra<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mus a columba portatur in arcam. Ante intus 
          <!-\-00060.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>erat iudicio dei: sed nunc est iudicio ecclesie intus 
          <lb ed="#V" n="58"/>est. Cum vero in baptimo peccatum deleatur: et 
          satisfa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ctio exterior non imputetur: quaritur cur penalitas cui 
          <lb ed="#V" n="60"/>pro peccato addicti sumus non tollatur: Hoc ideo 
          tra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dunt fieri sancti: quia si a pena homines per baptismum 
          <lb ed="#V" n="62"/>liberarentur ipsam putarent baptismi praecium: non 
          <lb ed="#V" n="63"/>eternum regnum. Ideo soluto reatu peccati: 
          <lb ed="#V" n="64"/>temporalis pena tantum manet vt illa vita studiosius quara 
          <lb ed="#V" n="65"/>tur que erit a penis omnibus aliena. Ideo est 
          ma<lb ed="#V" n="66" break="no"/>net vt sit fideli et certandi materia et vincendi 
          oc<lb ed="#V" n="67" break="no"/>casio: qui non vinceret si non pugnaret: nec 
          pugna<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ret si in baptismo fieret immortalis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e735">
          <lb ed="#V" n="69"/>¶ Cuius rei baptismus quai datur iam iusto sit sacramentum. 
          <lb ed="#V" n="70"/>Si queritur cuius rei baptismusille 
          <lb ed="#V" n="71"/>sit sacramentum qui datur iam iusto 
          <lb ed="#V" n="72"/>dic imus sacramentum esse et rei que praecessit id est remissionis 
          <lb ed="#V" n="73"/>ante per fidem date: et remiffionis temporalis pene siue 
          <lb ed="#V" n="74"/>peccati si habetur quod interim committitur: et nouitatis 
          ac<lb ed="#V" n="75" break="no"/>omnis gratiae ibi praestite. Omnis etenim rei signum est 
          <lb ed="#V" n="76"/>cuius causa est: nec mireris rem aliquando praecedere sacramentum 
          <lb ed="#V" n="77"/>cum aliquando est longe post sequatur vt in illis 
          qui<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ficte accedunt: quibus cum post penituerint incipiet 
          <lb ed="#V" n="79"/>baptismus prodesse: in quibus fuit baptismus sacramentum 
          <lb ed="#V" n="80"/>huius sanctificationis quam penitendo habent. Sed 
          si<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nunquam peniterent: nec a sigmento recederent: cuius 
          <lb ed="#V" n="82"/>rei sacramentum esset baptismus ab illis susceptus: Potest 
          <lb ed="#V" n="83"/>dici rei quae ibi fieret: si eorum enormitas non impediret. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e770">
          <lb ed="#V" n="84"/>¶ Si paruulus datur in baptismo gratia qua 
          pos<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sunt in maiori etate proficere. 
          <lb ed="#V" n="86"/>Solet etiam quaeri si peruulis in 
          baptis<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mo datur gratia qua cum 
          <lb ed="#V" n="88"/>tempus habuerint vtendi libero arbitrii possint 
          velle<lb ed="#V" n="89" break="no"/>et currere. De adultis enim qui digne raecipiunt sacramentum 
          <lb ed="#V" n="90"/>non ambigitur quin gratiam operantem et cooperantem 
          <lb ed="#V" n="91"/>perceperint: quae in vacuum eis cedit si per liberum arbitrii 
          <lb ed="#V" n="92"/>post mortaliter deliquarunt: qui merito peccati gratiam 
          <lb ed="#V" n="93"/>appositam perdunt. Unde dicuntur contumeliam spiritui 
          sanctio<lb ed="#V" n="94" break="no"/>facere: et ipsum a se fugare. De peruulis vero qui nondum 
          <lb ed="#V" n="95"/>ratione vtuntur quaestio est: an in baptismo receperint 
          <lb ed="#V" n="96"/>gratiam qua ad maiorem venientes etatem possint 
          <lb ed="#V" n="97"/>velle et operari bonum. Uidetur quod non receperit: quia gratia 
          <lb ed="#V" n="98"/>illa charitas est: et fides quae voluntatem praeparat et 
          <lb ed="#V" n="99"/>adiuuat. Sed quis dixerit eos accepisse fidem et 
          <lb ed="#V" n="100"/>charitatem: Si vero gratiam non receperint qua bene 
          <lb ed="#V" n="101"/>operari possint cum fuerit adulti: non ergo sufficit eis in 
          <lb ed="#V" n="102"/>hstatum gratia in baptis. data: nec per illam possunt modo boni 
          <lb ed="#V" n="103"/>esse nisi alia addatur: quae si non addatur: non est ex eorum 
          <lb ed="#V" n="104"/>culpa: quia iustificati sunt a peccato. Quidam 
          pu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tant gratiam operantem et cooperantem cunctis peruulis 
          <lb ed="#V" n="106"/>in baptismo dari in munere non in vsu: vt cum ad 
          <lb ed="#V" n="107"/>maiorem venerint etatem ex munere sortiantur 
          <lb ed="#V" n="108"/>vsum: nisi per liberum arbitrium vsum muneris 
          extin<lb ed="#V" n="109" break="no"/>guant peccando: et ita ex culpa eorum est non 
          ex<lb ed="#V" n="110" break="no"/>defectu gratiae quod mali siunt: qui ex dei munere 
          va<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lentes habere vsum bonum: per liberum arbitrium 
          <lb ed="#V" n="112"/>renuerunt: et vsum prauum elegerunt.
          </p>-->
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e106">
          <!--00061.xml-->
          <pb ed="#V" n="17-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/><!-- line coord error -->
          <lb ed="#V" n="2"/>SUperius determinauit magister de 
          ba<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ptismo quantum ad ipsum 
          sa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cramentum secundum se: hic determinat de ipso 
          quan<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tum ad suscipientes: et diuiditur in duas partes. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e853">
          <lb ed="#V" n="6"/>¶ Primo ponit diuersos modos suscipiendi baptismum. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e859">
          <lb ed="#V" n="7"/>¶ Secundo determinat de qualibet. ibi. Sacramentum etc. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e864">
          <lb ed="#V" n="8"/>¶ Et ista in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e869">
          ¶ Primo determinat de diuersis 
          mo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dis suscipiendi baptismum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e874">
          ¶ Secundo de effectu eius in 
          <lb ed="#V" n="10"/>suscipientibus ibi. Solet queri.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e879">
          ¶ Prima in tres.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e881">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mo determinat de illis qui suscipiunt sacramentum et rem. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e887">
          <lb ed="#V" n="12"/>¶ Secundo de illis qui suscipiunt sacramentum et non rem. ibi. 
          <lb ed="#V" n="13"/>¶Qui vero sine side. Tertio de illis qui suscipiunt rem: et 
          <lb ed="#V" n="14"/>non sacramentum. ibi. Sunt et alii.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e896">
          ¶ Et ista in 2.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e898">
          ¶ Primo 
          <lb ed="#V" n="15"/>determinat veritatem
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e903">
          ¶ Secundo remouet 
          contrarieta<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tem. ibi. His autem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e908">
          ¶ Illa pars que ibi incipit. 
          So<lb ed="#V" n="17" break="no"/>let queri diuiditur in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e913">
          ¶ Primo determinat de 
          effec<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctu baptismi in adultis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e919">
          ¶ Secundo in peruulis. ibi. 
          So<lb ed="#V" n="19" break="no"/>let etiam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e924">
          ¶ Prima in 2.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e926">
          ¶ Primo determinat de 
          ef<lb ed="#V" n="20" break="no"/>fectu.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e931">
          ¶ Secundo de significatione ibi. Si queritur. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e933">
          <lb ed="#V" n="21"/>¶ Distinctio. IIII. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e938">
          <lb ed="#V" n="22"/>Circa hanc distin. querendum est 
          prin<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cipaliter de quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e946">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mo de diuersitate suscipientium baptisium.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e951">
          ¶ 
          Se<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cundo de diuersitate baptizantium.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e956">
          ¶ Tertio de 
          <lb ed="#V" n="26"/>diuersitate effectuum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k10786-d1e961">
          ¶ Quarto proponentur 
          <lb ed="#V" n="27"/><sic>ailqui</sic> casus de susceptione baptismi. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>