<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="154-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g108953"><!-- l3d40a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g108953-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e103">
          <lb ed="#V" n="82"/>COnsequenter queritur de 
          secun<lb ed="#V" n="83" break="no"/>do principali: et 
          <lb ed="#V" n="84"/>circa hoc queruntur quinque.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e112">
          ¶ Primo vtrum lex 
          <lb ed="#V" n="85"/>nature contineatur in eterna lege.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e117">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="86"/>vtrum lex humana et diuina contineantur in lege nature. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e122">
          <lb ed="#V" n="87"/>¶ Tertio vtrum legis nature sint plura principia prima 
          <lb ed="#V" n="88"/>vel vnum solum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e130">
          ¶ Quarto vtrum diuina lex noua contineatur 
          <lb ed="#V" n="89"/>in veteri lege.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e135">
          ¶ Quinto vtrum lex vetus et lex noua 
          di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>stinguantur secundum radices que sunt timor et amor.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g108953-Dd1e140">
          <head xml:id="kzz7yh-g108953-Hd1e142">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e144">
            Quaestio I. 
            <lb ed="#V" n="91"/>PRimo ostendendo quod lex nature non contines 
            <lb ed="#V" n="92"/>antur in eterna lege nihil 
            mu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tabile continetur in immutabili: sed lex eterna est 
            <lb ed="#V" n="94"/>immutabilis. Lex vero nature est mutabilis. vnde 
            <lb ed="#V" n="95"/>glo. super illud ad Ro. ii. Cum gentes que legem non habent 
            <lb ed="#V" n="96"/>loquens de lege nature sub nomine legis iustitie: dicit quod 
            <lb ed="#V" n="97"/>gratia in interiori homine innouato lex iustitie scribitur quam 
            dele<lb ed="#V" n="98" break="no"/>uerat culpa: sed deleri non posset nisi esset mutabilis: ergo 
            <lb ed="#V" n="99"/>lex nature non continetur in eterna lege.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e166">
            ¶ Item secundum augu. 22. 
            <lb ed="#V" n="100"/>lib contra faustum inter principium et mediu. Lex eterna est ratio 
            <lb ed="#V" n="101"/>diuina vel voluntas dei: sed lex nature non continetur in ratione 
            diui<lb ed="#V" n="102" break="no"/>na vel voluntate: quia ratio diuina et voluntas sunt in ipso deo et 
            <lb ed="#V" n="103"/>realiter idem quod deus. Lex autem nature est in mentibus nostris: ergo cum 
            <lb ed="#V" n="104"/>mens nostra non contineatur inter diuinam essentiam: lex nature 
            <lb ed="#V" n="105"/>non continetur in eterna lege.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e182">
            ¶ Item contra illud quod continetur 
            <lb ed="#V" n="106"/>in lege eterna nihil potest iuste statui: sed contra illud quod est 
            <lb ed="#V" n="107"/>de lege nature potest aliquid iusse statui: vt enim dicit Isidorus 
            <lb ed="#V" n="108"/>v. libro etymo. c. x. De iure naturali est communis omnium 
            possessio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>et omnium vna libertas: per legem autem positiuam iuste statutum est: 
            <lb ed="#V" n="110"/>vt sit possessionum distinctio: et quod quidam sint serui: ergo 
            lex<lb ed="#V" n="111" break="no"/>naturalis non continetur in lege eterna. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e198">
            <lb ed="#V" n="112"/>Contra omnis lex continetur in illa lege a qua deriuatur 
            <lb ed="#V" n="113"/>sed secundum augu. primo libro de libe arbii non multum 
            <lb ed="#V" n="114"/>longe ante medium. In lege temporali nihil est iustum atque 
            le<lb ed="#V" n="115" break="no"/>gitimum quod non ex eterna sibi homines deriuauerint: ergo lex 
            <lb ed="#V" n="116"/>positiua continetur in lege eterna multo fortius: ergo lex naturalis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e212">
            <lb ed="#V" n="117"/>¶ Item Ber. de diligendo deo. c. xxxii. Lex ererna est 
            crea<lb ed="#V" n="118" break="no"/>trix et gubernatrix vniuersitatis: sed in illa lege quae gubernatur 
            <lb ed="#V" n="119"/>vniuersitas tota oportet contineri quancumque aliam legem. ergo non 
            <lb ed="#V" n="120"/>tantum lex natural: sed quaecumque lex alia continetur in lege eterna. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e223">
            <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo quod lex nature continetur in eterna lege: 
            <lb ed="#V" n="122"/>Lex enim eterna est dictamen 
            diuin<lb ed="#V" n="123" break="no"/>intellectus practici directiuum omnium actionum et motionum ad 
            <lb ed="#V" n="124"/>suum finem: et huic concordat quod dicit augu. i. liro de libe. arbitrii 
            <lb ed="#V" n="125"/>non multum longe ante mmedium. De lege eterna quod est summa 
            <lb ed="#V" n="126"/>ratio cui semper obtemperandum est per quam mali miseriam boni bea 
            <lb ed="#V" n="127"/>tam vitam merentur per quam denique illa quam temporalem vocandam dici 
            <lb ed="#V" n="128"/>mus recte refertur recteque mutatur. Lex ergo eterna est vniversalis 
            re<lb ed="#V" n="129" break="no"/>gula in dirigendo respectum omnium agendorum et fugiendorum: quilibet autem 
            <lb ed="#V" n="130"/>lex alia est quidam regula particularis directiua respectum agendorum 
            <lb ed="#V" n="131"/>et fugiendorum: particularia autem in vniversalibus continentur: quapropter necesse est 
            <lb ed="#V" n="132"/>omnem aliam legem a lege eterna in illa contineri et ab ea deriuari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e252">
            <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod lex 
            natu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>re prout est quoddam dictamen 
            <lb ed="#V" n="135"/>naturale in mente nostra non dicitur contineri in lege 
            eterna<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tanquam res intrinsecus existens essentialiter: quia cum lex eterna 
            <!--00319.xml-->
            <pb ed="#V" n="155-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>sit realiter idem quod deus: quicquid modo predicto 
            con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tinetur in lege eterna increatum est. Sed pro tanto dicitur lex nature 
            <lb ed="#V" n="3"/>contineri in lege eterna: quia omnia quae de agendis et fugiendis dictat 
            <lb ed="#V" n="4"/>lex naturalis dictat perfectius lex eterna: et multo plura: quia lex 
            <lb ed="#V" n="5"/>natural est quaedam particularis deriuatio a lege eterna. Et potest 
            po<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ni aliquale exemplum si in intelltu meo practico est istud 
            dicta<lb ed="#V" n="7" break="no"/>men actualiter: omne iustum est prosequendum: et in tuo intellectu esset 
            <lb ed="#V" n="8"/>dictamen istud: hoc particulare iustum est prosequendum tuum dicta 
            <lb ed="#V" n="9"/>men particulare recte diceretur contineri in meo dictamine vniversali: 
            <lb ed="#V" n="10"/>quia dictarem faciendum quod tu dictares et amplius quamuis tamen lex 
            <lb ed="#V" n="11"/>nature mutabilis sit inquantum ex tempore mentibus nostris est impressa: non 
            <lb ed="#V" n="12"/>est tamen sic mutabilis quod possit deleri de mente per aliquam 
            cul<lb ed="#V" n="13" break="no"/>pam quantum ad primum eius principium et conclusiones proximas et 
            communissi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mas: vnde Aug. 2. lib. conses. parum ante medium: dicit quod ipsam non 
            <lb ed="#V" n="15"/>delet iniquitas: quantum tamen ad conclusiones remotas: et 
            applicatio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nem proximarum conclusionum et communissimarum ad particularia agibilia 
            <lb ed="#V" n="17"/>potest deleri de mentibus hominum propter concupiscentiam inordinatam 
            <lb ed="#V" n="18"/>vel aliam passionem vel propter malas persuasiones et consuetudines 
            <lb ed="#V" n="19"/>vel aliquam nature corporis corruptionem: et sic intelligitur illa glo. 
            <lb ed="#V" n="20"/>in opposmo allegata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e313">
            ¶ Ad secundum patet solutio ex iam dictis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e315">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="21"/>tertium dicendum: quod minor est falsa: esse enim distinctionem 
            passio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>num in statu naure lapse quantum ad proprietatem administrandi et 
            <lb ed="#V" n="23"/>procurandi et possidendi: et quosdam liberos: et quosdam seruos 
            <lb ed="#V" n="24"/>de iure nature est secundum quod ius nature dicitur naturale dictamen rationis recte 
            <lb ed="#V" n="25"/>vnde philosophus primo Politi. c. 4. probat secundum virtutem esse de lege nature 
            <lb ed="#V" n="26"/>dices quod statim ex natiuitate quaedam segregata sunt: hec autem 
            <lb ed="#V" n="27"/>ad subuci: hoc autem ad principiari: vnde auctoritas Isidori 
            intelli<lb ed="#V" n="28" break="no"/>genda est pro statu innocentie aut de iure nature secundum quod dicitur a 
            na<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tura generis quod scilicet natura omnia animalia docuit: aut loquitur secundum opinionem 
            <lb ed="#V" n="30"/>quorundam dicentium omnia debere esse communia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g108953-Dd1e340">
          <head xml:id="kzz7yh-g108953-Hd1e342">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e344">
            Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="31"/>SEcundo queritur vtrum lex diuina et huma 
            <lb ed="#V" n="32"/>na contineantur in lege nature. E 
            <lb ed="#V" n="33"/>videtur quod non: quia quicquid continetur in eo quod est idem apud 
            <lb ed="#V" n="34"/>omnes: est idem apud omnes: sed lexnautur est eadem apud 
            <lb ed="#V" n="35"/>omneus: vnde Isidorus. v. libi ethi. c. 4. Ius naturale est commune omnium 
            na<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tionum. Sed lex humana non est eadem apud omnes: ergo lex 
            humana<lb ed="#V" n="37" break="no"/>non continetur in lege nature
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e362">
            ¶ Item nihil inustum continetur in lege nature 
            <lb ed="#V" n="38"/>cum sit quaedam participatio legis eterne: sed in legibus humanis 
            mul<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ta continentur iniusta: vnde secundum Augu. iii. de ci. dei. c. xxi. Illa 
            <lb ed="#V" n="40"/>lex iniqua est quod semina non sit heres: ergo lex humana non 
            conti<lb ed="#V" n="41" break="no"/>netur in lege naue Quod est nec lex diuina: probo sic: quia lex 
            digni<lb ed="#V" n="42" break="no"/>or non continetur in minus digna sed lex divina dignior est quam lex 
            na<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ture: quia deus dignior est quam natura: ergo lex diuina non continetur 
            <lb ed="#V" n="44"/>in lege nature.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e380">
            ¶ Item continens non continetur in contento: sed vt 
            <lb ed="#V" n="45"/>habetur in printia decretorum. Ius nature continetur in lege et 
            euam<lb ed="#V" n="46" break="no"/>gelio: ergo ius diuinu non continetur in lege nature. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e387">
            <lb ed="#V" n="47"/>Contra lex quae deriuatur ex alia continetur in ea sed secundum 
            <lb ed="#V" n="48"/>Aug. primo libro de libe ar. non multum ante medium 
            <lb ed="#V" n="49"/>Quicquid iustum est in lege humana deriuatum est ex lege 
            eter<lb ed="#V" n="50" break="no"/>na: sed constat quod hoc non est nisi mediante lege nature: ergo lex 
            hu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mana continetur in ea.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e401">
            ¶ Quod est in ea contineatur lex diuina videtur 
            <lb ed="#V" n="52"/>perfectu continetur in imperfecto ordinata ad perfectu: vt forma 
            po<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tentialiter continetur in materia: et virin puero: et puer in semine: 
            <lb ed="#V" n="54"/>ergo cum lex nature sit ordinata ad legem diuinam et sit minus 
            <lb ed="#V" n="55"/>perfecta: videtur quod lex diuina contineatur in ea. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e412">
            <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo quod in lege humana aliqua sunt quae 
            <lb ed="#V" n="57"/>homines extraxerunt ex primis 
            princi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>piis legis nature: tanquam conclusiones ex illis principiis sequentes: et 
            <lb ed="#V" n="59"/>talia non tantum babent vim expositione humana: sed etiam ex 
            di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctamine legis nature: et inquantum ad ista lex humana continetur 
            <lb ed="#V" n="61"/>in lege nature sicut conclusiones in printia eo quod per principia legis 
            na<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ture potest moueri humana ratio: et dirigi ad eliciendum ex illis 
            <lb ed="#V" n="63"/>principiis conclusiones praedictas. Aliqua et sunt in lege 
            huma<lb ed="#V" n="64" break="no"/>na quae ex primis principiio legis nature non sequuntur per modum 
            con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>clusionum. Sed sunt determinationes quorundam principiorum 
            <lb ed="#V" n="66"/>vel conclusionum conium legis nature: et ratione istorum continetur lex 
            <lb ed="#V" n="67"/>humana in lege nature secundum illam similitudinem qua continentur 
            dif<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ferentie in genere: sicut enim genus apprehensum est in quandam 
            pas<lb ed="#V" n="69" break="no"/>siua pos vt per rationem determietur per vnam diffentiam vel paer aliam: ita 
            ali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>qua que sunt de lege nature indiffetentia sunt vt diuersio 
            <!--00319.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="71"/>modis determinentur: vt patet praeceptum enim de seruanda iustitia 
            <lb ed="#V" n="72"/>inter homines de lege nature est tanquam conclustio sequens ex 
            princi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>piis eius quae diuersimode potest determinari pro voluntate 
            illo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rum qui praesunt: ita tamen quod illa determinatio non sit illi conclusioni re 
            <lb ed="#V" n="75"/>pugnans: et sic lex est quod rex vel imperator constituit que secundum 
            <lb ed="#V" n="76"/>Isido libro v. ethi. xiii. c. vocatur constitutio: vel edictum: vel 
            <lb ed="#V" n="77"/>pro voluntate ppturi. Unde iustus de iure naturali gentium: quod quid 
            <lb ed="#V" n="78"/>quod pplulus ex se sibi ius constituit illud ipsius proprii 
            ciuita<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tio est: et de hac lege dicit philosophus. v. ethi. c. xii. quod ex 
            principio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nihil differt sic vel aliter: quando autem ponitur differt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e473">
            ¶ Lex 
            au<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tem diuina proprie loquendo non debet dici contineri in lege 
            natu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>re: quod enim continetur in alio est in illo. Lex autem diuina non 
            <lb ed="#V" n="83"/>est in lege nature sicut pars in toto: sed econuerso: quia 
            conti<lb ed="#V" n="84" break="no"/>net legem nature: et superaddit distinctione 6 Non est peccatum 
            <lb ed="#V" n="85"/>His ita respondetur. Ex quo patet quod non est in lege nature sicut 
            <lb ed="#V" n="86"/>totum in partibus: quia lex nature non est omnes partes eius nec 
            si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cut species in genere: nec sicut genus in specie: quia genus dicit 
            <lb ed="#V" n="88"/>totam essentiam speciei modo indeterminato. Lex autem nature 
            <lb ed="#V" n="89"/>non importat totam rationem legis diuine. Lex autem diuina et si 
            im<lb ed="#V" n="90" break="no"/>portet totam rationem legis nature: tamen superaddit aliquid reale: 
            ge<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nus autem nihil addit supra speciem: nec sicut forma in 
            mate<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ria: quia quamuis sit dignior quam lex nature: non tamen erat tota in 
            po<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tentia legis nature: quia aliqua sunt in ea que non poterunt 
            habe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ri nisi per reuelatione diuinam: ex quo sequitur quod nec est in ea 
            <lb ed="#V" n="95"/>sicut motum in motiuo: nec sicut in fine immo magis 
            econuer<lb ed="#V" n="96" break="no"/>so: quia lex naturalis ordinabatur ad legem diuinam: nec ad similitu 
            <lb ed="#V" n="97"/>nem qua res dicitur esse in vase: eo quod multa continet quae non possunt 
            <lb ed="#V" n="98"/>comprehendi lege nature. Unde concluditur legem diuinam non 
            <lb ed="#V" n="99"/>contineri in lege nature. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e517">
            <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sex nature 
            <lb ed="#V" n="101"/>non est eadem apud omnes nisi quantum 
            <lb ed="#V" n="102"/>ad suum principium primum et conclusiones propinquissimas et communis. 
            <lb ed="#V" n="103"/>simas. Ideo oportet etiam quod illud quod est de lege nature sicut 
            de<lb ed="#V" n="104" break="no"/>terminatio alicuius principii: vel conclusionis legis nature 
            <lb ed="#V" n="105"/>hebeat tantam identitatem apud omnes sicut illud commune: cuius est de 
            <lb ed="#V" n="106"/>terminatio: quia commune per determinationem particulatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e535">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="107"/>secundum dicendum: quod sicut dicit augu. primo libo de libei arbirii quasi 
            me<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dio loco inter principium et mediu: lex mihi esse non videtur 
            <lb ed="#V" n="109"/>que iusta non fuerit: et ideo non est verum: quod lex humana ratio 
            <lb ed="#V" n="110"/>ne huius: quod iniustum continet contineatur in lege nature: quia quantum 
            <lb ed="#V" n="111"/>ad illud non est lex. Tertium et quartum bene concludunt. 
            <lb ed="#V" n="112"/>Primum etiam ad partem aliu bene concludit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e551">
            <lb ed="#V" n="113"/>¶ Ad secundum dicendum: quod perfectum non 
            contin<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tur in imperfecto ordinato ad ipsum nisi sit in eo totum vel 
            <lb ed="#V" n="115"/>sicut in actiuo principio vt conclusio in principio vel sicut in 
            <lb ed="#V" n="116"/>passiuo vt forma in materia: et differentia in genere: quia tota in eo est 
            <lb ed="#V" n="117"/>potestate: quia secundum Porphy. c. 7. Genus habet omnes potestate: 
            <lb ed="#V" n="118"/>actu vero nullam. Neutro autem dictorum modorum potest vere 
            di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ci tota lex divinaeem in lege nature: et ideo non est verum: quod sit in ea sicut 
            <lb ed="#V" n="120"/>totum non potest vere dici esse vel contineri in vna sui parte 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g108953-Dd1e572">
          <head xml:id="kzz7yh-g108953-Hd1e574">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e576">
            <lb ed="#V" n="121"/>Questio III. 
            <lb ed="#V" n="122"/>Tertio queritur vtrum legis nature sint plura 
            prin<lb ed="#V" n="123" break="no"/>prima vel vnum solum. Et videtur quod 
            plura<lb ed="#V" n="124" break="no"/>Legio enim diuine sunt plura printia prima: quia prinia 
            <lb ed="#V" n="125"/>prima legis diuine sunt articuli fider qui plures sunt: ergo 
            <lb ed="#V" n="126"/>a simili legis nature sunt plura printia prima.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e592">
            ¶ Item lex nature est natural 
            <lb ed="#V" n="127"/>scientia practica: sed cuiuslibet scientie sunt plura propria prinia quorum 
            <lb ed="#V" n="128"/>vnum ex alio non dependet: vt patet. Si respiciantur printia 
            geome<lb ed="#V" n="129" break="no"/>trie: ergo et legis nature sunt plura propria principia: quorum vnum ex alio 
            <lb ed="#V" n="130"/>non dependet.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e603">
            ¶ Item secundum philosophum id est Poste. Unitas scientie est ex 
            <lb ed="#V" n="131"/>vnitate formalis subiteanti: dicit enim quod vna scientia est quae est 
            vniuscu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>iusque generis scilicet sbiecti: ergo a simili vna lex est respectu vntus proxim 
            <lb ed="#V" n="133"/>finis: quia sicut scientia est collectio multarum virtutum pertinentium 
            <lb ed="#V" n="134"/>ad vnum subiectum: ita lex est collectio multorum praeceptorum vnum 
            o<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ximum finem respicientium: ergo nec ad vnitate scientie scu legis 
            re<lb ed="#V" n="136" break="no"/>quiritur quod habeat vuum printciam princium cum non sit finis neque subiectum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e619">
            <lb ed="#V" n="137"/>Contra tot scia virtualiter est in principuo: se pluri 
            prin<lb ed="#V" n="138" break="no"/>quorum vnum non ordinatur ad aliud nullam 
            cons<lb ed="#V" n="139" break="no"/>tuunt vnitatem: ergo principia cuiuscumque vnius scientie siue 
            spe<lb ed="#V" n="140" break="no"/>culatiue siue practice inter se ordinata sunt. Cum ergo ordina¬ 
            <!--00320.xml-->
            <pb ed="#V" n="155-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>torum inter se vnum sit respectu aliorum primum: et lex 
            na<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ture sit quedam scientia practica: vt dictum est: eius est vnum 
            <lb ed="#V" n="3"/>solum primum principium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e644">
            <lb ed="#V" n="4"/>Respondeo quod legis nature est solum vnum prinitum 
            prin<lb ed="#V" n="5" break="no"/>scut enim dicit philosophus 8. phy. Nihit in 
            <lb ed="#V" n="6"/>ordinatum est eorum que a natura et secundum naturam sunt. Sed 
            lex<lb ed="#V" n="7" break="no"/>naturalis secundum quod accipitur quod iure nature est aliquid constitutum 
            <lb ed="#V" n="8"/>seu dictatum a ratione per suum naturale lumen. Lex ergo nature 
            <lb ed="#V" n="9"/>est a natura: et secundum naturam accipiendo naturam non pro 
            natu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ra generis que communis est hominibus et brutis: sed pro natura 
            <lb ed="#V" n="11"/>speciei humane: lex ergo nature ordinata est. Omnia ergo 
            praece<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pta legis nature inter se ordinata sunt: sed plurium 
            ordina<lb ed="#V" n="13" break="no"/>torum inter se: oportet esse vnum solum principium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e668">
            ¶ Preterea illud 
            <lb ed="#V" n="14"/>praeceptum legis nature in quod resolubilia sunt omnia alia legis 
            <lb ed="#V" n="15"/>nature praecepta tanquam conclustiones in principiis est primum 
            prin<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cipium legis nature: sed in lege nature est vnum solum tale quod 
            <lb ed="#V" n="17"/>est praeceptum de ordinata boni delectatione. Ex hoc enim 
            praece<lb ed="#V" n="18" break="no"/>pto statim sequitur praeceptum de odio mali: et omnia alia praecepta 
            <lb ed="#V" n="19"/>legis nature ex istis duobus sequuntur mediate vel immediate: 
            <lb ed="#V" n="20"/>ergo legis nature secundum quod comprehendit naturalem hominis ordinem ad 
            se<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ipsum: et ad proximum et ad deum est vnum solum 
            pri<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mum principium: etiam creatum quod est istud vnus quis 
            <lb ed="#V" n="23"/>que ordinato modo diligat bonum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e692">
            <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod legis diuine 
            <lb ed="#V" n="25"/>est vnum primum principium quod est. 
            cre<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dere omnes articulos fidei esse testificatos seu reuelatos a 
            primo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>veritate: ideo enim credo deum trinum et vnum et filium dei nostram 
            <lb ed="#V" n="28"/>humanam naturam assumpsisse: et sic de aliis credibilibus: quia 
            credo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>quod primo veritas hoc testificata est: et eis inspirauit: et qui hoec nobis 
            <lb ed="#V" n="30"/>credenda tradiderunt. vnde augu. xi. de ci. c. iii. dicit de inuisi 
            <lb ed="#V" n="31"/>bilibus quae a nostro sensu in tenore remota sunt his nos 
            opor<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tet credere qui hoc in illo corporeo lumine disposita didicerunt 
            <lb ed="#V" n="33"/>vel manentia contuentur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e716">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod cuiuslibet 
            sci<lb ed="#V" n="34" break="no"/>entie est speculatiue que per vnum habitum scibilis est: est vnum 
            <lb ed="#V" n="35"/>primum principium et propriu: et talis scientia vna est secundum speciem. de scientia 
            <lb ed="#V" n="36"/>autem quae non est scibilis per vnum habitum: quia non est vna vnitate 
            <lb ed="#V" n="37"/>secundum speciem sed secundum genus non affirmo sic esse: vnde potest dici quod 
            <lb ed="#V" n="38"/>omnia que sunt in geomentria per vnum habitum scibilia in vnum 
            <lb ed="#V" n="39"/>proprium principium primum reducuntur. Uel potest dici quod non est simile 
            de<lb ed="#V" n="40" break="no"/>scientia speculatiua et practica: quia moralia maiorem hasent connexio 
            <lb ed="#V" n="41"/>nem inter se quam speculabilia: et ea que sunt ex dictamine legis 
            <lb ed="#V" n="42"/>nature magis quam ea quae sunt ex acquisitione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e738">
            ¶ Ad tertium dicendum: 
            <lb ed="#V" n="43"/>quod illud verbum philosophi intelligendum est de vnitate scientie quae est vna 
            <lb ed="#V" n="44"/>secundum genus et scibilis per vnum habitum: sed de vnitate scientie quae est vna 
            <lb ed="#V" n="45"/>secundum geners et scibilis per plures habitus. Uel potest dici quod primum 
            <lb ed="#V" n="46"/>principium incomplexum prius est ordine nature quam primum principium 
            <lb ed="#V" n="47"/>complexum. vnde prius est ens quod est primum principium incomplexum 
            <lb ed="#V" n="48"/>quam primum principium complexum quod est de quolibet affirmatiuo 
            <lb ed="#V" n="49"/>vel negatiuo et prius bonum quam istud principium bonum est 
            ordi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nate diligendum. Cum ergo dicit philosophus quod vnitas scientie est ex 
            vni<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tate subiecti: hoc pro tanto dixit: quia prius est quam primum 
            <lb ed="#V" n="52"/>principium complexum scientie. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g108953-Dd1e763">
          <head xml:id="kzz7yh-g108953-Hd1e765">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e767">
            Questio. IIII 
            <lb ed="#V" n="53"/>QUarto queritur vtrum diuina lex noua conte 
            <lb ed="#V" n="54"/>neatur in veteri lege. Et videtur quod non 
            <lb ed="#V" n="55"/>Duarum enim legum ex opposito distinctarum vna non 
            <lb ed="#V" n="56"/>i continetur in alia: sed sic se habent diuina lex noua 
            <lb ed="#V" n="57"/>at vetus. Aliter non diceret apostolus ad <ref>Heb. 7.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/hebr7_12@1-10">Translato 
            sacer<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dotio necesse est vt legis translatio fiat</quote>: ergo lex noua non 
            <lb ed="#V" n="59"/>continetur in veteri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e785">
            ¶ Item quod se habet per superadditionem ad 
            ali<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ud non continetur in eo: sed sic se habet lex noua ad veterem: vnde 
            <lb ed="#V" n="61"/>Matth. v. dictum est antiquis. Non mechaberis. Ego autem 
            <lb ed="#V" n="62"/>dico vobis: quoniam omnis qui viderit mulierem ad concupiscendum 
            <lb ed="#V" n="63"/>eam iam mechatus est eam in corde suo. Et possent plura alia 
            <lb ed="#V" n="64"/>poni exempla: ergo lex noua non continetur in veteri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e798">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="65"/>quod continetur in altero simul habetur illo habito sed 
            ha<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bita lege veteri non simul fuit habita lex noua: ergo non 
            con<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tinetur in ea.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e807">
            ¶ Item quod euacuat aliud non continetur in eo: 
            <lb ed="#V" n="68"/>sed lex noua euacuat veterem: vnde apostolus. Galis. v. Si 
            circunci<lb ed="#V" n="69" break="no"/>damini christus nobis nihil proderit: ergo lex noua non 
            <lb ed="#V" n="70"/>continetur in veteri. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e817">
            <!--00320.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="71"/>Contra Math. 5. Non veni soluere legem: seu 
            ad<lb ed="#V" n="72" break="no"/>implere: sed illud quod adimplet aliud 
            con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tinetur in eo: quia perfectio continetur imperfectibili ad 
            <lb ed="#V" n="74"/>similitudinem qua forma continetur in potentia 
            passiua<lb ed="#V" n="75" break="no"/>materie et determinatio in determinabili: ergo lex noua 
            <lb ed="#V" n="76"/>continetur in veteri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e837">
            ¶ Item Grego. in glo. super illud 
            <lb ed="#V" n="77"/>verbum Exe. primo quasi si sit rota in medio rote dicit 
            ro<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ta in rota nouum testamentum in veteri. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e844">
            <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod diuina lex noua continetur in 
            <lb ed="#V" n="80"/>veteri lege. Finis enim vtriusque 
            le<lb ed="#V" n="81" break="no"/>gis est: vt homines sic subdantur deo vt iustificentur superna 
            <lb ed="#V" n="82"/>turali iustitia: qua digni sunt praemio transcendentem nostram 
            <lb ed="#V" n="83"/>naturalem facultatem: quod est vita eterna. vnde apostolus ad Ro. 
            <lb ed="#V" n="84"/>c. x. Finis legis christus ad iustitiam omni credenti. 
            Queli<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bet autem lex aliquibus innitur principiis proportionalibus suo 
            <lb ed="#V" n="86"/>fini: ergo oportet quod vtraque lex innitatur aliquibus 
            supernatu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ralibus principiis cognitis in aliquo supernaturali 
            lumi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ne sicut naturalia principia in naturali lumine 
            cognoscun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tur. Illud autem supernaturale lumen fides est. Unde 
            vtrius<lb ed="#V" n="90" break="no"/>que legis principia sunt illa que primo nobis proponuntur 
            cre<lb ed="#V" n="91" break="no"/>denda cuiusmodi sunt articuli fidei. Hidem autem articuli 
            si<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dei traditi sunt in lege veteri et noua: sed in noua continem 
            <lb ed="#V" n="93"/>tur explicite. In veteri autem implicite sicut patet ex his quae 
            <lb ed="#V" n="94"/>superius dicta sunt. xxv. Dist. Sicut autem scientia 
            speculatiua<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tota virtualiter in suis speculatiuis principiis continetur: ita 
            <lb ed="#V" n="96"/>lex diuina tota virtualiter in suis continetur principiis. 
            <lb ed="#V" n="97"/>Cum ergo omnia principia noue legis contineatur implicite 
            in<lb ed="#V" n="98" break="no"/>principiis veteris legis: vt iam dictum est: tota lex noua 
            <lb ed="#V" n="99"/>implicite continetur in veteri: vnde saluator in euangelio 
            <lb ed="#V" n="100"/>Matth. c. v. Iota vnum aut vnus apex non preteribit 
            <lb ed="#V" n="101"/>a lege donec omnia fiant. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e896">
            <lb ed="#V" n="102"/>Ad primum in oppositum dicendum quod diuina lex: et 
            <lb ed="#V" n="103"/>vetus non distinguuntur ex 
            opposi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>to sicut diuerse leges ordinate ad fines diuersos sed sicut 
            <lb ed="#V" n="105"/>perfectum distinguitur ab imperfecto. Lex enim vetus 
            quan<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uis ordinaret ad eundem finem ad quem lex noua hoc tamen erat 
            <lb ed="#V" n="107"/>a remotiori et imperfectius: vnde dicit Apostolus Galus. iii. quod 
            <lb ed="#V" n="108"/>lex fuit sicut pedagogus noster in christo: que autem sic 
            di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>stinguuntur abinuicem vnum bene continetur in alio ad 
            si<lb ed="#V" n="110" break="no"/>militudinem qua perfectym continetur in imperfecto: sicut 
            <lb ed="#V" n="111"/>tota arbor continetur in semine
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e920">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod 
            ma<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ior vera est de superadditione rei que in alia nec 
            explici<lb ed="#V" n="113" break="no"/>te nec implicite continebatur: sic autem lex noua nihil super 
            <lb ed="#V" n="114"/>addit veteri vel pene nihil quod secundum Augu. primo libro 
            re<lb ed="#V" n="115" break="no"/>trac. c. xxi. propter quaedam praecepta non figurata: sed propria que 
            <lb ed="#V" n="116"/>non in veteri: sed in nouo inueniuntur cautius et 
            modera<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tius dicitur. Quicquid enim continetur in ea aut est in 
            ve<lb ed="#V" n="118" break="no"/>teri expresse positum: aut implicatum: autem figuratum. Si enim 
            <lb ed="#V" n="119"/>queras vbi positum est in veteri lege non reddere malum pro 
            <lb ed="#V" n="120"/>malo. Respondet Augu. primo libero contra aduersarium legis 
            <lb ed="#V" n="121"/>et prophetarum vltra medium dicens. Nomne prius illis 
            ve<lb ed="#V" n="122" break="no"/>teribus libris lectum est. Non reddendum malum pro malo: vbi 
            <lb ed="#V" n="123"/>precipitur: vt si iumentum inimici sui errare quisque 
            inue<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nerit reuocet domino eius: et si cecidisset in via non 
            pertran<lb ed="#V" n="125" break="no"/>seat: sed leuet cum illo: et multa exempla alia poni possent 
            de<lb ed="#V" n="126" break="no"/>multis in noua lege expresse contentis que aliquibus non 
            re<lb ed="#V" n="127" break="no"/>spicientibus veterem legem nisi in superficie in ea non videntur 
            <lb ed="#V" n="128"/>esse contenta: que tamen in rei veritate ibi sunt implicata vel 
            fi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>gurata: vnde Augu. primo libero contra aduersarium legis et pro 
            <lb ed="#V" n="130"/>phetarnm vltra medium. Nouum in veteri est figuratum 
            <lb ed="#V" n="131"/>et vetus in nouo est reuelatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e966">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod 
            ha<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bita lege veteri statim fuit habita noua lex non implicite: 
            <lb ed="#V" n="133"/>sed eo modo quo continebatur in ea scilicet implicite: vnde qui 
            <lb ed="#V" n="134"/>eam secundum spiritualem sensum obseruabant: et secundum ea que 
            im<lb ed="#V" n="135" break="no"/>plicabat iam pertinebant ad legem nouam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e978">
            ¶ Ad quartum 
            di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cendum quod lex noua veterem lege euacuat quantum ad 
            ceri<lb ed="#V" n="137" break="no"/>monialia: et sic euacuando implet. Figura enim in respectu 
            <lb ed="#V" n="138"/>rei figurate quasi quid vacuum est quamdiu realiter non 
            exhi<lb ed="#V" n="139" break="no"/>betur resfigurata. Lex autem vetus verbis signabat et factis 
            <lb ed="#V" n="140"/>figurabat futuram plenitudinem gratie per. iesum christum 
            <!--00321.xml-->
            <pb ed="#V" n="156-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>hoc autem impletum est in lege noua: sicut enim dicitur Io. i. 
            <lb ed="#V" n="2"/>Lex per moysen data est gratia et veritas per iesum 
            chri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>stum facta est: sic ergo lex noua impleuit veterem per 
            exhibi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tionem veritatis cerimonias figurantes euacuando: et verum 
            <lb ed="#V" n="5"/>intellectum veteris legis exprimendo: vt patet in 
            prohibitio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ne exteriorum actuum: actus interiores prohiberi ostendendo: vt 
            <lb ed="#V" n="7"/>Matth. v. dictum est antiquis. Non mechaberis. Ego autem 
            <lb ed="#V" n="8"/>dico vobis omnis qui viderit mulierem etc. et quomodo tutius 
            obser<lb ed="#V" n="9" break="no"/>uetur ordinando: vt patet Matth. v. In quo prohibet totaliter 
            <lb ed="#V" n="10"/>iurare nisi assit causa legitima iurandi vt securius caueatur 
            <lb ed="#V" n="11"/>a periurio: et quedam persectionis consilia superaddendo per 
            ex<lb ed="#V" n="12" break="no"/>plicationem que in veteri lege scre omnia etant implicata vel 
            <lb ed="#V" n="13"/>figurata. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g108953-Dd1e1028">
          <head xml:id="kzz7yh-g108953-Hd1e1030">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1032">
            Questio V 
            <lb ed="#V" n="14"/>Uinto queritur et vltimo. Utrum lex 
            ve<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tus: et lex noua distinguantur secundum 
            <lb ed="#V" n="16"/>radices que sunt timor et amor. Et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="17"/>non. Deute. vi. dicitur. Diliges dominum deum tuum 
            <lb ed="#V" n="18"/>ex toto corde tuo. Dilectio ergo ponitur non tantum radix noue 
            <lb ed="#V" n="19"/>legis: sed etiam veteris: ergo non videtur distinctio conueniens 
            <lb ed="#V" n="20"/>qua dicitur quod lex vetus est lex timoris: et lex noua lex 
            amo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lo ris.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1052">
            ¶ Item lex amoris facilior est ad seruandum quam lex timoris 
            <lb ed="#V" n="22"/>quia sicut dicit augu. in lib. de moribus ecclesie parum vltra 
            <lb ed="#V" n="23"/>medium. Nihil est tam durum atque ferreum quod non amoris 
            igne<lb ed="#V" n="24" break="no"/>vincatur: sed lex noua non est facilior ad seruandum quam lex vetus 
            <lb ed="#V" n="25"/>sed difficilior: vnde glo. super illud Matth. v. Qui secerit et 
            <lb ed="#V" n="26"/>docuerit hoc magnus vocabitur: dicit quod ab his que 
            superad<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dit christus scilicet non irasci non concupiscere difficile est abstinere: 
            <lb ed="#V" n="28"/>ergo lex noua non magis debet dici lex amoris quam vetus sed 
            <lb ed="#V" n="29"/>minus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1072">
            ¶ Item augu. primo libro. contra aduersi. legis et prophetarum 
            <lb ed="#V" n="30"/>ante medium declarat. Quod si verius punit nouum testamentum 
            <lb ed="#V" n="31"/>quam vetus: ergo et magis debet dici lex timoris quam amoris. 
            <lb ed="#V" n="32"/>to
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1081">
            ¶ Item omnis timor oritur ex amore: ergo non potest 
            di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>stingui lex noua a veteri: per hoc quod vetus radicetur in 
            <lb ed="#V" n="34"/>timore et noua in amore. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1089">
            <lb ed="#V" n="35"/>Contra apostolus ad Ro. vii. non accepistis spintum 
            <lb ed="#V" n="36"/>seruitutis iterum in tumore: sed accepistis 
            spi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ritum adoptionis filiorum: adoptio autem filiorum est per 
            amo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lo rem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1100">
            ¶ Item augu. ii. lib. contra aduersarium legis et prophetarum 
            <lb ed="#V" n="39"/>parum vltra medium. Hoc est testamentum nouum distans a 
            vete<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ri: quia ibi vetus homo formidinis coartatur angustiis hic nouus 
            <lb ed="#V" n="41"/>homo spatiatur latitudine charitatis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1109">
            <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod lex noua et vetus distinguuntur 
            <lb ed="#V" n="43"/>secundum radices que sunt timor et 
            amor<lb ed="#V" n="44" break="no"/>13 ita quod radix timoris attribuitur legi veteri: et radix que est 
            <lb ed="#V" n="45"/>amor noue legi. Radicem enim legis hoc voco principale 
            mo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tiuum ad obseruationem legis. In veteri autem lege quamuis 
            con<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tineantur et allicientia ad amorem: et incutientia timorem: 
            ma<lb ed="#V" n="48" break="no"/>gis tamen illa lex secundum sensum litteralem incutit timorem quam 
            <lb ed="#V" n="49"/>aluiciat ad amorem: eo quod dabatur carnali populo: qui magis 
            <lb ed="#V" n="50"/>manuduci timore poterat quam amore. Similiter quamuis in 
            no<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ua lege contineantur allicientia ad amorem: et incutientia timorem 
            <lb ed="#V" n="52"/>tamen principalius allicit ad amorem quam incutiat timorem: 
            <lb ed="#V" n="53"/>quia dabatur populo iam quodammodo facto speirituali per 
            <lb ed="#V" n="54"/>christi virtutem qui magis duci debeat amore quam timore. 
            <lb ed="#V" n="55"/>vnde augu. primo libro contra aduersa. legis et prophetarum 
            <lb ed="#V" n="56"/>circa medium dicit in veteri testamento propter temporalium 
            <lb ed="#V" n="57"/>bonorum promissionem malorumque comminationem serui 
            peri<lb ed="#V" n="58" break="no"/>untur temporalis hierusalem. In nouo autem vbi fides 
            impe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>trat charitatem qua lex possit impleri non magis timore pene 
            <lb ed="#V" n="60"/>quam delectatione vel disectione iustitie liberos perit eterna 
            hie<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rusalem. Quapropter dicit augu. libro contra Adamantium 
            be<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ne vltra medium. hoc est breuissima et aperta differentia 
            duo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rum testamentorum timor et amor: nec propter hoc intelligendum 
            <lb ed="#V" n="64"/>est quin in veteri lege essent aliqui spirituales qui 
            duceban<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tur amore: et in noua lege aliqui carnales qui magis timore 
            <lb ed="#V" n="66"/>ducuntur quam amore secundum augu. sententiam id e libro contra 
            aduersari<lb ed="#V" n="67" break="no"/>um legis et prophetarum parum vltra medium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1168">
            <lb ed="#V" n="68"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non 
            plus<lb ed="#V" n="69" break="no"/>concludit nisi quod lex vetus 
            conti<lb ed="#V" n="70" break="no"/>net aliqua allicientia ad amorem quod ego concedo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1177">
            ¶ Ad 
            <!--00321.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="71"/>secundum dicendum: quod si comparetur lex noua ad veterem quam 
            <lb ed="#V" n="72"/>tum ad ea que in vtraque obseruari precipiuntur sic in 
            diffi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cultate obseruationis se habent sicut excedentia et excessa: quia 
            <lb ed="#V" n="74"/>in veteri lege praecipiebantur plura. In noua autem magis 
            ar<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dua quantum ad sacramenta coadunantia simpliciter est 
            faci<lb ed="#V" n="76" break="no"/>lior ad obseruandum lex noua quam vetus: quia sacramenta 
            <lb ed="#V" n="77"/>noue legis conferunt gratiam: non tantum ratione intentionis 
            <lb ed="#V" n="78"/>operantis: sed etiam cum hoc ratione rei operate: eo modo 
            <lb ed="#V" n="79"/>quo exponetur in. 4o domino concedente per quam 
            grati<lb ed="#V" n="80" break="no"/>am lex faciliter impletur: non sic autem dici potest de 
            sacramen<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tis veteris legis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1208">
            ¶ Responsione etiam radicis: facilius est 
            <lb ed="#V" n="82"/>obseruare legem nouam: quia facilius obseruatur praeceptum 
            <lb ed="#V" n="83"/>ex amore quam ex timore: et ideo assignatur alia differentia scilicet 
            <lb ed="#V" n="84"/>quod lex vetus est lex grauitatis: vt habetur actuum. xV. Et 
            <lb ed="#V" n="85"/>lex noua lex suauitatis. Matth. vndecimo. Dicendum eti 
            <lb ed="#V" n="86"/>go ad predictam glo. quod intelligenda est per comparationem 
            <lb ed="#V" n="87"/>ad illos qui in se non habent charitatem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1225">
            ¶ Ad tertium 
            di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cendum: quod grauiores comminationes simpliciter explicite 
            <lb ed="#V" n="89"/>continet lex noua quam vetus. Grauior est enim comminatio 
            <lb ed="#V" n="90"/>pene eterne quam corporalis mortis: nec tamen ex hoc 
            sequi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tur quod magis debeat dici lex timoris quam lex vetus: quia 
            car<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nales homines magis exterrentur eis comminatur pena in 
            <lb ed="#V" n="93"/>presenti vita quam cum eis comminatur grauior in alia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1241">
            ¶ Et 
            <lb ed="#V" n="94"/>preterea promissiones que continentur in lege noua 
            exce<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dunt promissiones que continentur explicite in lege 
            vete<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ri et comminationes tam veteris quam noue legis. habentes 
            <lb ed="#V" n="97"/>enim in se charitatis suauitatem multo magis alliciuntur 
            <lb ed="#V" n="98"/>per promissionem vite eterne quam tereantur per comminatio 
            <lb ed="#V" n="99"/>nem cuiuscumque pene.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g108953-d1e1257">
            ¶ Ad quartum dicendum: quod ex amore 
            <lb ed="#V" n="100"/>casto oritur timor castus: ex amore autem rerum 
            tempora<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lium oritur seruilis timor: de quo dictum est: quod erat 
            ra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dix veteris legis obseruate secundum litteralem sensum. Qui enim 
            <lb ed="#V" n="103"/>sic obseruabant eam hoc faciebant ne temporalia mala eis 
            <lb ed="#V" n="104"/>infrigerentur: vel ne bona temporalia subtraherentur. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>