<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a102535"><!-- l1d48cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-a102535-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a102535-d1e103">
          <lb ed="#V" n="102"/>CIrca litteram occidere christum fuit mala actio: et 
          <lb ed="#V" n="103"/>peccantum: nec propter hoc oportet quod passio christi fuerit 
          <lb ed="#V" n="104"/>mala in genere moris: sed fuit bona: quia ex optima voluntate 
          su<lb ed="#V" n="105" break="no"/>stinuit passionem: et iudei ex mala voluntate occiderunt eum 
          <lb ed="#V" n="106"/>quia tamen illa actio fuit immediata causa illius: passionis in genere nature: 
          <lb ed="#V" n="107"/>ideo illa passio fuit mala in genere nature: sicut et illa actio. Unde 
          <lb ed="#V" n="108"/>illa actio duplicem hunit malitiam scilicet nature et moris. (Uoluit 
          to<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ta tritas vt christus pateretur). contra deus non vult mala fieri. Rmdenus quod 
          <lb ed="#V" n="110"/>quamuis tota trinitas non voluerit malam iudeorum actionem: sec 
          <lb ed="#V" n="111"/>permiserit: voluit tamen christi passionem propter redemptionem generis huma 
          <lb ed="#V" n="112"/>ni: et accidentalem glariam patientis: et illa passio per comparationem 
          <lb ed="#V" n="113"/>ad bonam voluntatem patientis et ad finem. ad quem ex divina 
          proui<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dentia ordinata fuit: bona fuit. (Nullius enim passione 
          redem<lb ed="#V" n="115" break="no"/>pti sumus nisi christis: et paucis interpositis dicitur. (hic enim illius 
          <lb ed="#V" n="116"/>passio sola potuit qui deus est et homo: quia deus ratione dine nature 
          pa<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ti non posset: et passio puri hominis non suffecisset. Quia deus 
          <lb ed="#V" n="118"/>voluit hoc idem iudas: et iudeus et diabolus: sed illi mala 
          vo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>la voluntate scilicet propter malam intentionem. Deus vero bona 
          volunta<lb ed="#V" n="120" break="no"/>te scilicet propter bonam intentionem. (Ueruntamen illi actum voluerunt: 
          <lb ed="#V" n="121"/>quem deus cum voluit): quia vt superius hitum est. Actio non 
          pla<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cuit passio grata fuit: quia eam christus ex bomna voluntate sustinuit 
          <lb ed="#V" n="123"/>propter generis humani redemptionem: et divine ordinationis 
          <lb ed="#V" n="124"/>impletionem. Unde pater ex magna misericordia filium suum 
          <lb ed="#V" n="125"/>pati voluit. Et filius ex magna misericordiam passionem 
          sustin<lb ed="#V" n="126" break="no"/>re voluit. Unde Ansel. 2 libro cur deus homo. c. 20. Quid 
          miseri<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cordius intelligi valet quam cum peccatori tormentis eternis 
          <lb ed="#V" n="128"/>damnato: et vnde se se redimat non habenti deus pater dicit. Accipe 
          <lb ed="#V" n="129"/>vnigenitum meum et: da pro me: et ipse filius tolle me. et 
          redime<lb ed="#V" n="130" break="no"/>te cuius redemptionis efficaciam et effectum nobis omnibus et specialiter 
          <lb ed="#V" n="131"/>mihi tribuat dominus Iesus christus qui cum patre et spiritu sancto viuit 
          <lb ed="#V" n="132"/>et regnat per omnia secula seculorum Laus Deo Finis. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a102535-d1e173">
          <lb ed="#V" n="133"/>¶ Explicit scriptum super primum sententiarum editum a 
          <lb ed="#V" n="134"/>fratre Ricardo de Mediauilla ordis minorum. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>