<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="136-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f96650"><!-- l2d33a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f96650-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e103">
               <lb ed="#V" n="31"/>COnsequenter queritur de io o 
      prin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="33"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e112">
      ¶ Primo vtrum in diuersis 
      <lb ed="#V" n="34"/>vnum originale sit maius alio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="35"/>vtrum in eodem sit vnum originale tantum vel multa. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f96650-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f96650-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e126">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="36"/>PRimo ostendo quod in diuersis vnum 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginale sit maius alio. Quia 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum originale est concupiscentia inquantum est 
      <lb ed="#V" n="39"/>iuncta cum carentia originalis iustitie. Sed ab 
      <lb ed="#V" n="40"/>origine maior est habitualis concupiscentia in vno quam in 
      <lb ed="#V" n="41"/>alio: sicut manifestatur in etate adulta: ergo originale 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ius est in vno quam in alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e144">
      ¶ Item quanto effectus 
      propin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quior est sue prime cause tanto est fortior: vnde lumen 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tius est prope candelam quam in remoto. Sed primi parentes 
      <lb ed="#V" n="45"/>fuerunt prima casa originalis peccati: ergo homines 
      quan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>to propinquiores fuerunt primis parentibus tanto in eis 
      <lb ed="#V" n="47"/>maius fuit originale peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e157">
      ¶ Item quanto res est 
      no<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bilior tanto ceteris paribus maius est ipsius vitium: quia 
      <lb ed="#V" n="49"/>dicit Aug. 12. de ciui. cap. primo. vitio ostenditur 
      laudabi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lis ipsa natura. Sed sicut supra dictum est. vna anima in 
      <lb ed="#V" n="51"/>naturalibus nobilior est quam alia: ergo cum peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginale sit anime vitium videtur quod maius sit in anima 
      <lb ed="#V" n="53"/>vnius paruuli quam alterius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e173">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra Ansel in libro de concep virus bene ante 
      fini<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dicit quod peccatum originale in omnibus 
      infan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tibus naturaliter propagatis est equale: et quod omnes qui in 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lo solo moriuntur equaliter damnantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e185">
      ¶ Item Aug. 16. 
      <lb ed="#V" n="58"/>de ciui. 38 cap. loquens de Iacob et Esau dicit quod 
      quan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum attinet ad originale peccatum ambo pares erant: et tamen 
      <lb ed="#V" n="60"/>si in aliquibus esset inequale: maxime videtur quod fuisset 
      inequae<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>le in eis cum vnus eorum esset reprobatus et alter electus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e196">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Respondeo quo peccatum originale non est 
      mar<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>in vno quam in alio: non enim fiti 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ius in vno quam in alio: per peccata proximorum parentum: sicut 
      <lb ed="#V" n="65"/>enim declaratum est in prima questione huius dist. 
      Pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta proximorum parentum non transeunt ad posteros quantum 
      <lb ed="#V" n="67"/>ad culpam: quod non esset verum si augerent originalem culpam in 
      <lb ed="#V" n="68"/>tis. Nec etiam sit maius in vno quam in alio propter peccatu 
      <!--00285.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>primorum parentum: quia omnes contrahentes originale 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catum equaliter et simili modo fuerunt in parentibus 
      pri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mis: et ideo equaliter fuerunt in ipso obligati ad 
      origina<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lem iustitiam per peccatum eorum equaliter natura ipsorum 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rupta est in sua seminali ratione: et ideo loquendo de illa 
      <lb ed="#V" n="74"/>corruptione equaliter sunt corrupti a sua origine: et 
      equa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>liter originali iustitia nudati. Cum ergo sint ad illam equa 
      <lb ed="#V" n="76"/>liter obligati sequitur quod in omnibus est equale originale peccatm. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e235">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum in oppositum dicendum quod augmentum 
      <lb ed="#V" n="78"/>concupiscentie in paruulo: quia proue 
      <lb ed="#V" n="79"/>nit ratione complexionis vel vitiositatis proximorum parentum 
      <lb ed="#V" n="80"/>non primorum: ideo non imputatur eis in maius peccatum: quia 
      <lb ed="#V" n="81"/>per hoc non carent aliquo bono quod ipsi habere ex 
      debitote<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>neantur: sicut in prima questione huius dist. ostensum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e251">
                  <lb ed="#V" n="83"/>¶ Ad secundum dicendum quod maior argumenti intelligenda est 
      <lb ed="#V" n="84"/>de effectu positiuo et continuato cum sua origine: sicut est 
      <lb ed="#V" n="85"/>diffusidluminis a candela: non de effectu priuatio vbi 
      pri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uatio nihil relinquit de opposito habitu: quia talis 
      priua<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tio non recipit magis et minus: nec de effectu qui non 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tinuatur cum sua origine. Unde si multe candele accendam 
      <lb ed="#V" n="89"/>tur ab vna: ita quod vna mediante alia: ita potest esse lux 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis in vltimo accensa: sicut in prima. Nunc autem ita est quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>peccatum originale formainiter priuatio est originalis 
      iu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stitie nihil relinquens de illa: et ideo non recipit magis et 
      <lb ed="#V" n="93"/>minus. Unde Anselmus de concep. virg. non multum longe ante 
      <lb ed="#V" n="94"/>finem: loquens de iniustitia que est originale peccatum dicit 
      <lb ed="#V" n="95"/>vbi nulla est iustitia nulla potest auferri iustitia: vnde autem 
      <lb ed="#V" n="96"/>nulla potest absentari iustitia: addi nulla potest iniustitia: 
      <lb ed="#V" n="97"/>non est etiam peccatum originale continuatum cum sua prima 
      origi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne: transfunditur enim per generationem: per quam eandem 
      <lb ed="#V" n="99"/>vim habet transfundendi generans secundum: sicut generans primun. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e290">
                  <lb ed="#V" n="100"/>¶ Ad tertium dicendum quod maior argumenti intelligenda est de 
      <lb ed="#V" n="101"/>vitio actualis peccati non originalis: quia ad habendum 
      origi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nalem iustitiam non plus obligatur anima nobilior quam minus 
      <lb ed="#V" n="103"/>nobilis: sed quanto habet nobiliorem animam tanto ceteris paribus 
      <lb ed="#V" n="104"/>fortius obligatur ad bene operandum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f96650-Dd1e305">
               <head xml:id="kzz7yh-f96650-Hd1e307">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e309">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="105"/>SEcundo queritur vtrum in paruulo 
      <lb ed="#V" n="106"/>sit vnum originale tantum vel 
      <lb ed="#V" n="107"/>multa. Et ostendo quod multa. Dicit psalmum. In 
      ini<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quitatibus meis conceptus sum: et in peccatis 
      <lb ed="#V" n="109"/>concepit me mater mea. Sed ibi loquitur de peccato 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginali: ergo videtur quod in vno paruulo plura sint 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta originalia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e327">
      ¶ Item diuersarum potentiarum diuerse sunt 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ruptiones. Sed in quolibet paruulo sunt diuerse potentie 
      <lb ed="#V" n="113"/>quae ab eius origine corrupte sunt: ergo in quolibet peruulo sunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>plures originales corruptiones: sed quilibet originalis 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ruptio est originale peccatum: ergo in paruulo sunt 
      plura<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>peccata originalia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e340">
      ¶ Item priuationes numerantur secundum 
      <lb ed="#V" n="117"/>priuationes habituum quorum sunt priuationes. Sed 
      origi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginalis iustitia comprehendebat plures habitus: quelibet 
      <lb ed="#V" n="119"/>enim potentia erat habituata et diuersarum diuersi sunt 
      <lb ed="#V" n="120"/>habitus: ergo cum peccatum originale sit priuatio 
      origi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nalis iustitie: videtur quod in paruulo tot sunt peccata 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginalia quot erant habitus in originali iustitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e356">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="123"/>in paruulo ab origine multiplex est habitualis 
      concupi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>scentia. Cum ergo quelibet concupiscentia coniuncta 
      ca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rentie originalis iustitie cum debito habendi eam: sit 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginale peccatum. videtur quod in quolibet paruulo sunt 
      plu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ra peccata originalia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Contra. Magister in presenti distin. dicit quod vno et 
      <lb ed="#V" n="129"/>non pluribus peccatis paruuli obligati sunt 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e377">
                  <lb ed="#V" n="130"/>¶ Item peccatum originale contrahitur ex vnione anime 
      <lb ed="#V" n="131"/>ad carnem: sed vna est anima que vnitur: vna caro cui 
      vni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur: et vnio vna: ergo peccatum originale in vno est tantum 
      <lb ed="#V" n="133"/>vnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e388">
      ¶ Item Anselmus de concep. virg. longe post principium 
      <lb ed="#V" n="134"/>vult quod iustitia non est nisi in voluntate: ergo originalis 
      iu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stitia erat in sola voluntate. Cum ergo irrationabile sit 
      <lb ed="#V" n="136"/>ponere quod in voluntate essent plures originales iustitie: 
      <!--00286.xml-->
      <pb ed="#V" n="136-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>originalis iustitia non erat nisi vna in vno. Sed peccatum 
      origi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nale est priuatio originalis iustitie: ergo in vno non est nisi vnum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e408">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Respondeo quod siue in vno siue in pluribus non 
      <lb ed="#V" n="4"/>est nisi vnum peccatum originale secundum 
      <lb ed="#V" n="5"/>speciem et in vno paruulo non est nisi vnum secundum numerum. Cuius 
      <lb ed="#V" n="6"/>rationem diuersi diuersimode assignant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e419">
      ¶ Dicunt enim quidam quod quia 
      <lb ed="#V" n="7"/>fuit vna iustitia originalis secundum speciem cuius priuatio est 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginale peccatum: vna etiam fuit inobedientia: ratione cuius 
      to<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum genus humanum est corruptum: ideo peccatum 
      origina<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>le in pluribus paruulis secundum speciem est vnum. Quia etiam in vno 
      <lb ed="#V" n="11"/>paruulo vna est tantum anima que per originale peccatum 
      <lb ed="#V" n="12"/>inficitur: et vnius hominis non est nisi vna generatio per quam 
      <lb ed="#V" n="13"/>originale peccatum transfunditur: ideo in vno paruulo non 
      <lb ed="#V" n="14"/>est nisi vnum originale peccatum secundum numerum: peccatum enim 
      <lb ed="#V" n="15"/>non numeratur: nisi aut ratione subiecti in quo est: sicut 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cimus quod in pluribus hominibus sunt plura peccata 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nicationis in numero: aut ratione actus: per quam 
      culpa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bilis efficitur: sicut dicimus quod ille qui pluries luxuriatus 
      <lb ed="#V" n="19"/>est: plura habet peccata luxurie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e450">
      ¶ Sed haec opinio non sus 
      <lb ed="#V" n="20"/>ficienter declarat que supponit: non enim ostendit quomodo iu 
      <lb ed="#V" n="21"/>stitia originalis fuerit vnus habitus siue in specie siue in 
      <lb ed="#V" n="22"/>numero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e460">
      ¶ Preterea non satis declarat vnitatem subiecti 
      <lb ed="#V" n="23"/>primi originalis peccati cum plures potentie sint et inter 
      <lb ed="#V" n="24"/>se distincte que peccato originali infecte sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e467">
      ¶ Alii 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cunt quod quia peccatum originale inficit diuersas potentias 
      <lb ed="#V" n="26"/>anime secundum quod sunt partes vnius totius: sicut et iustitia 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginalis continebat omnes anime partes in vnum: ideo 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>vno non est nisi vnum originale peccatum secundum numerum: sicut 
      <lb ed="#V" n="29"/>videmus quod quia membra corporis inficiuntur a febre: 
      inquan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum vnius corporis partes sunt: ideo vna febris in 
      nume<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ro in corpore: et in omnibus membris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e485">
      ¶ In modo autem 
      <lb ed="#V" n="32"/>assignandi vnitatem eius secundum speciem in diuersis paruulis 
      sa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis conueniunt cum opinione predicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e492">
      ¶ Sed hoc 
      opinio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>adhuc non plane satistacit intellectui. Febrem enim facit 
      dis<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>temperantia in humoribus: qui similes sunt in diuersis 
      mem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bris: non enim sanguis pedis alterius nature est a 
      sangui<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne: qui est in manu: caro etiam que affligitur in pede non 
      <lb ed="#V" n="38"/>est alterius speciei quam caro que affligitur in manu: membris enim 
      <lb ed="#V" n="39"/>non est assignanda alia species nisi species totius. Ponentes autem 
      <lb ed="#V" n="40"/>predictam opin onem potentias anime dicunt esse accidentia 
      <lb ed="#V" n="41"/>et ex consequenti eas differre spem. Cum ergo omnes inficium 
      <lb ed="#V" n="42"/>tur originali plura sunt differentia speciem que per originale 
      <lb ed="#V" n="43"/>inficiuntur: et ita exemplum quod ponunt de sebre parum 
      va<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lere videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e518">
      ¶ Alii dicunt quod iustitia originalis erat quaedam 
      <lb ed="#V" n="45"/>rectitudo hominis integrata ex diuersis habitibus secundum 
      spe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ciem existentibus in diuersis potentiis: quorum nullus 
      ratio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem habebat virtutis nisi per comparationem sui ad illum 
      <lb ed="#V" n="48"/>habitum qui erat in voluntate. Sic dicunt quod peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginale est quedam nuditas debite iustitie in anima 
      integra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta ex pluribus priuationibus plurium habituum: quarum tamen 
      <lb ed="#V" n="51"/>nulla habet rationem culpe nisi in comparatione ad illam quae 
      <lb ed="#V" n="52"/>est in voluntate: sicut dicimus modo suo quod actuales 
      deor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dinationes in potentiis anime rationem culpe non habent 
      <lb ed="#V" n="54"/>nisi in comparatione ad illam que est in voluntate: 
      inquan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum scilicet voluntas earum est casa omittendo vel committendo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="56"/>¶ Alii autem tenentes quod potentie non addunt super 
      essen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiam anime nisi aptitudinales respectus ad actus et 
      obie<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cta: facilius assignant vnitatem originalis peccati dicentes 
      <lb ed="#V" n="59"/>quod in anima erat quidam habitus primo ordine nature 
      perfi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ciens animam secundum se: et ex consequenti in comparatione ad 
      <lb ed="#V" n="61"/>actus cuius priuatio formaliter est originale peccatum: 
      quam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>primo remanet anima imperfecta in se quo ad bene esse: 
      <lb ed="#V" n="63"/>et ex consequenti per ipsam carnem corruptam habitualiter 
      <lb ed="#V" n="64"/>deordinata per comparationem ad actus: accipiendo 
      habi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum modo superius dicto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e569">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ibi ponitur 
      <lb ed="#V" n="67"/>plurale pro singulari: secundum quem 
      <lb ed="#V" n="68"/>modum aliquando scriptura loquitur. Unde Matth. 2. defun¬ 
      <!--00286.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cti sunt enim qui querebant animam pueri: quod pro 
      morteso<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lius herodis dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e587">
      ¶ Uel potest dici quod peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginale vocat iniquitates: quia in ipso virtualiter coexistunt 
      <lb ed="#V" n="72"/>peccata actualia: sicut in quodam principio: per ipsum enim 
      <lb ed="#V" n="73"/>est pronitas ad actualia: Unde Glo id est ita conceptus sum quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>et macula originalis peccati teneor et ad actualia pronus 
      <lb ed="#V" n="75"/>existo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e600">
      ¶ Ad secundum dicendum quod diuerse corruptiones 
      diuer<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sarum potentiarum non sunt plura peccata originalia: quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>sunt in eis inquantum sunt partes potentiales vnius anime 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e607">
                  <lb ed="#V" n="78"/>¶ Uel potest dici quod quia non habent rationem culpe nisi 
      <lb ed="#V" n="79"/>propter illam que est in voluntate: ideo non sunt formaliter: 
      <lb ed="#V" n="80"/>nisi vnum originale peccatum. Sicut malus voluntatis actus 
      <lb ed="#V" n="81"/>interior: et inordinatus membri actus exterior: quamuis sint 
      <lb ed="#V" n="82"/>duo actus: non tamen sunt nisi vnum peccatum formaliter 
      <lb ed="#V" n="83"/>quando ab interiori actu voluntatis causatus est actus 
      exte<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e625">
      ¶ Ad tertium simili modo potest dici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e627">
      ¶ Ad quar 
      <lb ed="#V" n="85"/>tum dicendum quod illa multiplex concupiscentia non facit plures 
      <lb ed="#V" n="86"/>culpas formaliter: quia nullam habet rationem culpe nisi per 
      <lb ed="#V" n="87"/>comparationem ad illam que est in voluntate. Sed cum in 
      <lb ed="#V" n="88"/>paruulo sit habitualis pronitas in voluntate ad innordina 
      <lb ed="#V" n="89"/>tos actus diuersos secundum speciem: predicta solutio non videtur 
      <lb ed="#V" n="90"/>sufficere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96650-d1e644">
      ¶ Dicendum ergo quod quia ista multiplex 
      concu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>piscentia est per remotionem retinaculi prohibentis: quod erat 
      <lb ed="#V" n="92"/>originalis iustitia: ideo non est nisi vnum peccatum 
      formali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ter accipiendo peccatum pro culpa. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>