<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="123-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g86601"><!-- l3d33a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g86601-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e103">
               <lb ed="#V" n="26"/>COnsequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="27"/>principali: et 
      cir<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ca hoc queruntur octo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e112">
      ¶ Primo vtrum ius sit 
      obie<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctum iustitie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum iustitia sit virtus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e119">
               <lb ed="#V" n="30"/>¶ Tertio vtrum sit circa passiones et operationes simul: vel 
      <lb ed="#V" n="31"/>circa operationes tantum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e127">
      ¶ Quarto vtrum medium in iustitia sit 
      <lb ed="#V" n="32"/>medium rei.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e132">
      ¶ Quinto vtrum iustitia sit idem in essentia cum 
      <lb ed="#V" n="33"/>omni virtute.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e137">
      ¶ Sexto vtrum actus iustitie sit iudicare: 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e139">
               <lb ed="#V" n="34"/>¶ Septimo vtrum dubia facta proximorum interpretari in 
      par<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tem peiorem sit contra iustitiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e146">
      ¶ Octauo que et quot sunt 
      <lb ed="#V" n="36"/>partes iustitie. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g86601-Dd1e151">
               <head xml:id="kzz7yh-g86601-Hd1e153">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e155">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="37"/>Rimo ostendo quod ius non sit obiectum 
      iu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>stitie. Ius enim est vt filius seruiat 
      <lb ed="#V" n="39"/>patri: et seruus domino: sed iustitia non est domini ad 
      ser<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uum: nec patris ad filium: quia secundum philosophum. 5. ethi. c. xi. 
      <lb ed="#V" n="41"/>illorum ad istos non est iustitia. Sed vbicumque inuenitur obiectum 
      <lb ed="#V" n="42"/>iustitie potest iustitia reperiri: ergo ius non est obiectum iustitie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Item Isidorus lib. 5. ety molis. c. 5. Lex est specis iuris 
      <lb ed="#V" n="44"/>sed inex non est obiectum iustitie: immo magis videtur ad 
      pruden<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tiam pertinere: vnde et philosophus 6 ethi. c. 9. Legis positiuam ponit 
      <lb ed="#V" n="46"/>partem prudentie: ergo ius non est obiectum iustitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e182">
      ¶ Item dicit 
      <lb ed="#V" n="47"/>celsus iurisconsultus: vt habetur ff. de iustitia et iure circa 
      prin<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cipium: quod ius est ars boni: et equi. Sed ars non est obiectum 
      <lb ed="#V" n="49"/>iustitie: sed est virtus intellectualis secundum philosophum 6 ethi. ca. 4. 
      <lb ed="#V" n="50"/>ergo ius non est obiectum iustitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e193">
      ¶ Item operatio iusta non 
      <lb ed="#V" n="51"/>est obiectum iustitie est enim actus eius: virtutis autem non est 
      <lb ed="#V" n="52"/>idem actus: et obiectum: sed ius est operatio iusta: ergo 
      <lb ed="#V" n="53"/>ius non est obiectum iustitie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra philosophus. 5. ethi. c. 1. Uidemus omnes talem habitum 
      <lb ed="#V" n="55"/>dicere iustitiam a quo operatiui sunt iustorum 
      <lb ed="#V" n="56"/>iustum ergo est obiectum iustitie. Sed omne ius est iustum: 
      <lb ed="#V" n="57"/>vnde Isido. lib. 5. etymolis ca. 3. ius est dictum quod iustum est: 
      <lb ed="#V" n="58"/>ergo ius est obiectum iustitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e216">
      ¶ Item philosophus. 5 ethi. vult quod 
      <lb ed="#V" n="59"/>obiectum iustitie est in operationibus ad alterum medium rei: sed 
      <lb ed="#V" n="60"/>proportionalitatem arithmenticam: vel geomentricam. Sed 
      om<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ne tale medium semper est ius: quia concordat rationi recte: ergo 
      <lb ed="#V" n="62"/>ius est obiectum iustitie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Respondeo quod sicut fortitudinis et tempantie 
      ob<lb ed="#V" n="64" break="no"/>iecta passionum sunt materiam remota: 
      pas<lb ed="#V" n="65" break="no"/>siones materia propinqua: medium in passionibus per 
      comparatio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nem ad iudicium rationis recte formale obiectem: sic obiecta opera 
      <lb ed="#V" n="67"/>tionum exteriorum que sunt ad alterum: sunt iustitie materia 
      remo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ta: ipse operationes mania propinqua medium rei in illis operatio¬ 
      <!--00256.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nibus formale obictum. Illud autem medium in quandam 
      equali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tate consistit: aut secundum proportionalitatem geomentricam: in qua 
      ar<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tenditur equalitas: non secundum quantitatem: sed secundum proportionem: sicut 
      <lb ed="#V" n="72"/>in iustitia distributiua: per quam sit distributio bonorum 
      con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>munium personis que sunt partes communitatis: ita quod secundum 
      propor<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tionem qua vna excedit aliam: illud quod est datum vni excedit quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>est datum alii quamuis secundum quantitatem maius sit illud quod est vni 
      <lb ed="#V" n="76"/>distributum: sicut forte sunt centum libre: quam illud quod est alii 
      <lb ed="#V" n="77"/>distributum: sicut forte sunt centum soldi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e266">
      ¶ Aut secundum 
      proportio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nalitatem arithmenticam: in qua attenditur equalitas secundum quantitatem 
      <lb ed="#V" n="79"/>sicut est in iustitia connumeratiua: vt si duorum quorum quilibet 
      <lb ed="#V" n="80"/>habet decem: vnus accipiat ab alio quinque: tandem illi a quo recipit 
      <lb ed="#V" n="81"/>restituat: et sic interum quilibet. x. habebit: quod fuit medium secundum 
      <lb ed="#V" n="82"/>equalitatem quantitatis inter quindecim et quinque: quia in 
      tan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ta quantitate exceduntur. x. a quindecim: sicut excedunt quin 
      <lb ed="#V" n="84"/>qu. Predictum autem medium quod dixi formale obiectum iustitie 
      <lb ed="#V" n="85"/>non potest esse nisi aliquid iustum: quia vt iam patet semper consistit 
      <lb ed="#V" n="86"/>in equalitate reali: que est inter maius et minus: que equa 
      <lb ed="#V" n="87"/>litas concordat rationi recte: vnde inniustitia medium rei est 
      eti<lb ed="#V" n="88" break="no"/>am medium secundum rationem. omne autem tale medium iustum est: 
      <lb ed="#V" n="89"/>omne autem iustum ius est: sicut ostensum est in arguendo ad 
      par<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tem secundam: ius ergo est obiectum iustitie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e297">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum in oppositum dicendum quod eo modo quo 
      <lb ed="#V" n="92"/>inter patrem et filium inuenitur iustum 
      <lb ed="#V" n="93"/>inuenitur et iustitia. vnde sicut ibi non est perfecta ratio iustitie: 
      <lb ed="#V" n="94"/>ita nec perfecta ratio iusti: quia iustum vt iam superius habitum 
      <lb ed="#V" n="95"/>est: consideratur in operationibus exterioribus que sunt ad 
      al<lb ed="#V" n="96" break="no"/>terum: filius autem non plenarie est aliquid alterum a patre: quia in eo 
      <lb ed="#V" n="97"/>est aliquid substantie patris: vnde secundum philosophum. 8. ethi. ca. 12. 
      Paren<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tes diligunt filios: vt suiipsorum aliquid existentes: nec seruus 
      ple<lb ed="#V" n="99" break="no"/>narie aliquid alterum a domino est enim eius instrumentum vt dicitur 
      <lb ed="#V" n="100"/>primo politico. et ideo patris ad filium: domini ad seruum non est 
      sim<lb ed="#V" n="101" break="no"/>pliciter iustum: sed quoddam iustum scilicet paternum: et dominati 
      <lb ed="#V" n="102"/>uum: et eo modo quo est ibi iustum est iustitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e326">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="103"/>dicendum quod sicut eorum que per artem fiunt exterius: quedam 
      ratio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>preexistit in artificis mente que vocatur ars: et est quid 
      consti<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tutum a practica ratione et ita etiam operis iusti: quedam ratio 
      pre<lb ed="#V" n="106" break="no"/>existit in mente: que est aliquid constitutum a ratione: quod etiam 
      <lb ed="#V" n="107"/>vocatur ius: quod si redigatur in scriptis vocatur lex. Unde dicit 
      <lb ed="#V" n="108"/>Isidorus. 5 libi etymolis ca. 3. Quod lex est constitutio scripta. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Lex ergo non est species iuris quod est obisctum iustitie quod est iustum 
      <lb ed="#V" n="110"/>iure: sed iuris quod est aliquid constitutum a ratione quod est ratio seu re 
      <lb ed="#V" n="111"/>gula iusti in exteriori operatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e349">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      ho<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mo nomen ius primo fuit impositum ad significandum 
      exte<lb ed="#V" n="113" break="no"/>riorem operationem iustam siue equalitatem in exteriori operatione 
      <lb ed="#V" n="114"/>que est ad alterum. Postea deriuatum est ad significandum 
      il<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lam artem qua cognoscitur quid sit iustum. Primo modo est 
      obie<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ctum iustitie. Secundo modo non: et 2o modo accipitur ius in 
      <lb ed="#V" n="117"/>preallegata auctoritate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e365">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod opera 
      <lb ed="#V" n="118"/>tio iusta non est obiectum iustitie etc. Dico quod falsum est: et cum 
      <lb ed="#V" n="119"/>vlterius dicitur quod virtutis non est idem actus et obiectum: dico 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod falsum est loquendo de immediato obiecto: et de actu 
      ex<lb ed="#V" n="121" break="no"/>teriori. Operatio enim exterior est immediatum obiectem actus 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>terioris virtutis iustitie et obiectum exterioris operationis est 
      <lb ed="#V" n="123"/>obiectum eius mediatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e381">
      ¶ Preterea cum dicitur quod ius est ope 
      <lb ed="#V" n="124"/>ratioiusta: dico quod hoc non est vniuersaliter vera: quamuis omnis 
      <lb ed="#V" n="125"/>operatio iusta sit ius: non tamen omne ius est operatio iusta: quia 
      <lb ed="#V" n="126"/>equalitas constituta inter proximos per operationem iu 
      <lb ed="#V" n="127"/>stam ius est: nec tamen est operatio iusta: sed aliquid 
      con<lb ed="#V" n="128" break="no"/>stitutum per eam: vnde potest dici operatum iustum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g86601-Dd1e396">
               <head xml:id="kzz7yh-g86601-Hd1e398">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e400">
      Quaestio lI 
      <lb ed="#V" n="129"/>SEcundo queritur vtrum iustitia sit 
      vir<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tus: et videtur quod non: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="131"/>philosophum. quinto ethicorum. capi. 17. Episeia 
      nobi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lior est quam iustitia legis: est enim legalis directio: vt 
      <lb ed="#V" n="133"/>idem philosophus dicit: sed episeia non est virtus: non enim 
      <lb ed="#V" n="134"/>videtur aliud esse: quam naturalis discretio legem scriptam diuersimode 
      com<lb ed="#V" n="135" break="no"/>uenienter ad diuersos casus applicans: ergo multo fortius 
      iusti<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tia non est virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e420">
      ¶ Item omnis virtus habentem perficit: sed iustitia 
      <!--00257.xml-->
      <pb ed="#V" n="124-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>babentem non perficit: quia vnaqueque res per suam 
      per<lb ed="#V" n="2" break="no"/>fectionem bene se habet in seipsa: sed per iustitiam non 
      <lb ed="#V" n="3"/>bene se habet homo secundum seipsum: sed ad alium: ergo iustitia 
      <lb ed="#V" n="4"/>non est virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e438">
      ¶ Item omnis actus virtutis est meritorius 
      <lb ed="#V" n="5"/>sed actus iustitie non est meritorius: quia ad actum iustitie de 
      <lb ed="#V" n="6"/>mecesantate tenemur: sed faciendo ea ad que de necessitate 
      te<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nemur: non tenemur. Dicit. n saluator Luc. 17. Quum se 
      <lb ed="#V" n="8"/>ceritis omnia que precepta sunt vobis dicite serui inutiles 
      <lb ed="#V" n="9"/>sumut: quod debuimus facere fecimus: et Aposto 1. Cor. 9. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Si euangelizauero non mihi gltia: necessitas enim mihi 
      in<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cumbit: ergo iustitia non est virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e456">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra ille habitus qui reddit animam pulcbram 
      vir<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tus est: quia habitus vitii animam non 
      pulchrisi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cat: sed deturporat: sed sicut dicit Augu. 8. de trinitate. c. 6. iustitia 
      <lb ed="#V" n="15"/>est quedam pulchritudo animi qua pulchri sunt homines 
      ple<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rique et qui corpore distorti: atque deformes sunt: ergo iustitia est virtus 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e470">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod iustitia tripiter potest accipi: aliqui 
      <lb ed="#V" n="18"/>enm accipitur pro ipso iure. vnde quandoque 
      <lb ed="#V" n="19"/>homines de suo iure dicunt quod est iustitia sua. Quuandoque autem pro 
      <lb ed="#V" n="20"/>actu reddendi vnicuique quod suum est. Tertio pro habitu 
      in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>clinando determinantem voluntatem ad reddendum vnicuique quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>suum est: et ad gaudendum de operatione iusta: quia sicut dicit philosophus 
      <lb ed="#V" n="23"/>1. ethi. ca. xi. Neque iustum aliquis diceret non gaudentem 
      opera<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tione iusta. Primo modo non est virtus sed obiectum virtutis 
      <lb ed="#V" n="25"/>iustitie. Secundo modo est actus virtutis. Tertio modo est 
      vir<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tus. sibi enim competit virtutis diffinitio quam ponit philosophus 2o 
      <lb ed="#V" n="27"/>ethi. c. 5. que est quod virtus est habitus bonus: qui 
      babentem<lb ed="#V" n="28" break="no"/>perficit et operus eius bonum reddit. Iustitia enim est bonus 
      ha<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bitus in voluntate ipsam perficiens: et opus eius bonum reddens: 
      <lb ed="#V" n="30"/>quia vt dicit philosophus. 5 ethi. c id est Uidemus omnes talem habitum dice 
      <lb ed="#V" n="31"/>re iustitiam: a quo operatiui sunt iustorum id est prompti ad 
      ope<lb ed="#V" n="32" break="no"/>randum: et a quo iusta operantur: et volunt iusta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e507">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum in oppositum dicendum quod epicheia 
      vir<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tus est: per quam habilitatur 
      volun<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tas ad applicandum recte legem scriptam diuersimode ad 
      di<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uersos casus: vnde non est naturalis discretio: quia naturalis 
      discretio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>est in intellectu: et epicbeia in voluntate. Unde videtur aliqui 
      <lb ed="#V" n="38"/>bus esse legalis iustitie complementum: non enim videtur eis quod ipsa et 
      le<lb ed="#V" n="39" break="no"/>galis iustitia sint due virtutes: quia habitus quo habituare 
      <lb ed="#V" n="40"/>tur homo ad seruandum legis verba ad litteram non recurrendo 
      <lb ed="#V" n="41"/>ad intentionem legislatoris non esset virtuosus: sed vitiosus: 
      <lb ed="#V" n="42"/>quia vt dicitur. C. de legibus et consti. principum. Non dubium est illum 
      <lb ed="#V" n="43"/>committere in legem qui verba legis amplexus contra legie 
      <lb ed="#V" n="44"/>nititur voluntatem: et hoc vitium philosophus. 5 ethi. e. 17. Acribodicaiam 
      <lb ed="#V" n="45"/>vocat. Unde philosophus 5 ethi. c. 17. Iustitiam legalem circunscripta 
      <lb ed="#V" n="46"/>epicheia non vocat iustitiam simpliciter: sed iustitiam quandam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e540">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Alii tamen dicunt probabiliter quod sunt due species iustitie 
      dif<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ferentes: sicut ius naturale et positiuum: quia epicheine obiectum est 
      <lb ed="#V" n="49"/>lus naturale. Iustitie autem legalis prout distinguitur contra epichi 
      <lb ed="#V" n="50"/>iam: obiectum est ius positiuum: et dicitur directiua iustitie legali: 
      <lb ed="#V" n="51"/>ad similitudinem qua sus naturale directiuum est iuris positiui: quando 
      <lb ed="#V" n="52"/>tamen iutitia legalis dicitur preclarisumo virtus sub iustitia lega 
      <lb ed="#V" n="53"/>li comprehenditur vtraque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e558">
      ¶ Ad secundum dicendum quod minor est 
      fal<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sa: per iustitiam enim homo secundum aliquem modum se habendi bene se 
      b<lb ed="#V" n="55" break="no"/>secundum seipsum: secundum quem modum non bene se haberet sine 
      iusti<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tia: sed bene verum est quod per iustitia non tantum bene se habet secundum 
      <lb ed="#V" n="57"/>seipsum: sed etiam secundum operationes que sunt ad alterum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e569">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>tertium dicendum quod quamuis necessitas coactionis tollat rationem 
      me<lb ed="#V" n="59" break="no"/>riti: non tamen necessitas que est ex obligatione praecepti: quia quod sic 
      <lb ed="#V" n="60"/>necessirum est: homo voluntarie agit: tamen per opus quod sit ex 
      ta<lb ed="#V" n="61" break="no"/>li necessitate non meretur homo praemium seu elatiam 
      supererogatio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nis: et sic possunt exponi auctoritates que suerunt 
      allega<lb ed="#V" n="63" break="no"/>te ad probationem minorie.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g86601-Dd1e586">
               <head xml:id="kzz7yh-g86601-Hd1e588">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e590">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Tertio quaeritur vtrus insttia sit circi 
      pas<lb ed="#V" n="65" break="no"/>siones et operationes simul: vel 
      cir<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ca operationes tantum Et primo ostendo quod sit 
      <lb ed="#V" n="67"/>circu passiones: secundum philosophum 2. ethi. cap. 3. Uirtus 
      <lb ed="#V" n="68"/>cscirca delectationes: et tristitias sed iusttia est virtus: et 
      <!--00257.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>delectatio: et tristitia sunt passiones: ergo iusti: ia est circa 
      <lb ed="#V" n="70"/>passiones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e612">
      ¶ Item virtus que precipit facere opera 
      vir<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tutum que sunt circa passiones: est etiam circa passiones: sed 
      <lb ed="#V" n="72"/>iustitia legalis est huiusmodi. Sicut enim dicit philosophus. 5 ethi. ca. 2. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Pecipit lex fortis opera facere prouta non derelinquere 
      <lb ed="#V" n="74"/>aciem: et que temperati: puta non mechari. ergo iustitia 
      le<lb ed="#V" n="75" break="no"/>galis est circa passiones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e625">
      ¶ Item homo magis debet rectum 
      <lb ed="#V" n="76"/>ordinem sibi quam alii: quia ceteris paribus magis debet homo 
      bo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>num amico quam alii: nullus autem est ita amicus homini sicut 
      <lb ed="#V" n="78"/>debet esse sibiipsi. Cum ergo homo non possit esse ordinatus 
      <lb ed="#V" n="79"/>in seipso nisi per moderantiam passionum: et institia sit 
      cir<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ca debitum: videtur quod iustitia sit moderantia passionum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e638">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra philosophus. 5 ethbi. c. 3. Iustitia est virtus per quar 
      <lb ed="#V" n="82"/>pomo ordinatur ad alterum: sed per passiones 
      <lb ed="#V" n="83"/>non ordinatur homo ad alterum: sed per operationes: et 
      <lb ed="#V" n="84"/>go iustitia est circa operationes non circa passiones. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e650">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod virtus potest esse circu aliquid 
      tri<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pliciter scilicet per se et primo: vel per si 
      <lb ed="#V" n="87"/>et non primo: vel per accidens et ex consequenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e659">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="88"/>modo temperantia est circa medium rationis in 
      delecta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tionibus venereorum: et in delectatiombus secundum gustum: et 
      for<lb ed="#V" n="90" break="no"/>titudo circa medium timoris et audacie: et institia circam 
      me<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dium rei in operationibus que sunt ad alterum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e670">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cundo modo temperantia et fortitudo sunt circa obiecta 
      pos<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sionum: quas moderant: et iustina circa obiecta 
      operato<lb ed="#V" n="94" break="no"/>num que sunt ad alterum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e679">
      ¶ Tertio modo iustitia est 
      cir<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ca passiones: inquantum enim iustitia iuuat fortitudinem: et 
      tem<lb ed="#V" n="96" break="no"/>perantiam: quia virtutes se mutuo fuuant: et fortitudo et 
      tem<lb ed="#V" n="97" break="no"/>perantia sunt circa passiones. Iustitia est per accidens 
      cir<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ca passiones: et simili modo fortitudo et temperantia sunt per 
      <lb ed="#V" n="99"/>accidens circa operationes ad alterum: inquantum etiam 
      <lb ed="#V" n="100"/>idem actus qui est contra equalitatem quam conseruat iu 
      <lb ed="#V" n="101"/>stitia in operationibus que sunt ad alterum potest oriri ex 
      su<lb ed="#V" n="102" break="no"/>perabundantia passionis: vt violare vxorem proximi ex 
      su<lb ed="#V" n="103" break="no"/>perabundantia concupiscentie delectationum 
      venerei<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rum: et percutere proximum ex superabundantia ire. Et 
      <lb ed="#V" n="105"/>sic dicit philosophiis 3 ethico. cansa. vlti. Operatio 
      concn<lb ed="#V" n="106" break="no"/>piscentie auget conatum: ideo iustitia predictas operetio 
      <lb ed="#V" n="107"/>nes prohibens inquantum sunt contra equalitatem: que 
      ob<lb ed="#V" n="108" break="no"/>seruari debet in operationibus ad alterum: ex 
      consequenti<lb ed="#V" n="109" break="no"/>et per accidens fuuat ad resecandum superabundantiam 
      <lb ed="#V" n="110"/>passionum: et quia etiam cum homo firmiter intendit conscqni 
      ali<lb ed="#V" n="111" break="no"/>quem effectum: pronus est ex consequenti ad refrenandum ea 
      <lb ed="#V" n="112"/>que consecutionem illius effectus impediunt: et iustus per 
      <lb ed="#V" n="113"/>iustitiam firmiter velit seruare equalitarem in operationbus 
      <lb ed="#V" n="114"/>ad alterum vt est possibile: quod videt posse impedrrper 
      in<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ordinationem passionum. ide ex consequenti per institiam 
      im<lb ed="#V" n="116" break="no"/>perat moderationem earum: et imperando coadiuuat. coni 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e729">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod philosophus non 
      in<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tendebat dicere quod quelibet virrus 
      <lb ed="#V" n="119"/>esset circa voluptates et tistitius sicut circa matersam: cir 
      <lb ed="#V" n="120"/>ca quam est per se. Sed quod ad actum omnis virtuts 
      mor<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lis scquitur delectatio vel tristitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e742">
      ¶ Ad secundum patet 
      sor<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lutio ex dictis in corpore questionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e748">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cendum quod iustitia proprie dicta non tantum respicit deis 
      <lb ed="#V" n="124"/>bitum: sed etiam equaine: et ideo virtus deficit a plens 
      ra<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tione iustitietaut quia non respieit debitum: aut quia non 
      <lb ed="#V" n="126"/>respicit equale: quamuis autem homo magis sibi debear re 
      <lb ed="#V" n="127"/>etum ordinem quam alii: tamen poprie loquendo homo non 
      <lb ed="#V" n="128"/>est equalis sibiipsi: sed alii. Realis enim equalitas est 
      duo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rum realiter diuersorum: et ideo sicut dicit 
      philosophu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>quinto ethico. ca. xi. hominis ad seipsum non est iustitia: 
      ne<lb ed="#V" n="131" break="no"/>quod iniustitia. scilicet proprie dicta: secundum tamen similitudinem 
      <lb ed="#V" n="132"/>potes esse istitia inter hominis potentias diuerss: 
      inquan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tum dicimus quod istum est: vt ranio sensualitati imper: et 
      <lb ed="#V" n="134"/>quod sensoalitas obediat: et de iudicio o tali iustitia dicto 
      po<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tes exponi illud aposto 1. Corm. xi. Si nosmetips v 
      iudi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dicaremus: non visque iudicareur e2 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g86601-Dd1e782">
               <head xml:id="kzz7yh-g86601-Hd1e784">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e786">
      Quaestio IIIe 
      <!--00258.xml-->
      <pb ed="#V" n="124-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Uarto queritur vtrum malum in iustitua sit 
      <lb ed="#V" n="2"/>medium rei: et videtur quod non. Philosophus. 2o 
      <lb ed="#V" n="3"/>ethi. c. 6. dicit de morali virtute sine 
      distinctio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ne: quod est existens in medietate: quo ad nos 
      deter<lb ed="#V" n="5" break="no"/>minata ratione. Sed iustitia est virtus moralis: ergo in ipsa est 
      <lb ed="#V" n="6"/>medium rationis non rei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e808">
      ¶ Item secundum philosophum. 5 ethi. Medium quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>obseruatur in iustitia est equalitas: sed equalitas non est aliqua 
      <lb ed="#V" n="8"/>res media inter res equales: quia non est nisi relatio: ergo 
      medi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>um in iustitia non est medium rei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e817">
      ¶ Item si in iustitia 
      sem<lb ed="#V" n="10" break="no"/>per oporteret seruare medium rei: tuc vendens rem suam pro 
      <lb ed="#V" n="11"/>maiori precio quam valeat: et emens pro minori praecio: quam 
      vale<lb ed="#V" n="12" break="no"/>at res empta facerent contra iustitiam: et si sic nulla 
      mercha<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tio posset esse lucratiua salua iustitia: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e828">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="14"/>quandoque pro iustitia distributiua datur de bonis communitatis: 
      <lb ed="#V" n="15"/>vni decem: alii centum: sed centum et decem realiter non equantur: 
      er<lb ed="#V" n="16" break="no"/>go non semper in iustitia seruatur reale medium: quod est realis 
      <lb ed="#V" n="17"/>equalitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e840">
      ¶ Item si subditus percutit principem cum manu: et 
      <lb ed="#V" n="18"/>repercutiatur cum manum equalitas est realis. Sed hoc esset 
      con<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tra iustitiam: ergo iustitia non semper requirit realem equalitatem: sed 
      <lb ed="#V" n="20"/>aliquando sibi repugnat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e849">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Contra medum ret ditr quod equaliter dirat ab vtroque 
      <lb ed="#V" n="22"/>extremo: sed secundum philosophum. 5 ethi. c. 6. Medium in 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod tendit iustitia est equale in operationibus que sunt ad 
      al<lb ed="#V" n="24" break="no"/>terum: sed equale est medium inter plus et minus: equaliter 
      di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>stans ab vtroque: ergo medium in iustitia semper est medium rei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e862">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="26"/>philosophus idem li. c. 6. 7. et. 8. assignat medium secundum proportionalitatem 
      <lb ed="#V" n="27"/>arithmenticam: et geomentricam: sed tale mediu: est medium rei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e869">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Respondeo quod medum in quod tendit iustitia est 
      rea<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lis equalitas in operationibus que sunt 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad alterum. Realis autem equalitas est reale medium: inter plus 
      <lb ed="#V" n="31"/>et minus equaliter distans ab vtroque: et ideo concedendum est quod 
      me<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dium in quod tendit iustitia: semper est medium rei. Sed quia 
      <lb ed="#V" n="33"/>in iustitia distributiua accipitur secundum proportionalitatem 
      geo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>metricam: et in comitatiua et forte in legali secundum proportionali 
      <lb ed="#V" n="35"/>tatem arithmenticam. Ido primo videndum est quid proportio: et quid 
      <lb ed="#V" n="36"/>proportionalitas. Secundo que sit differentia inter proportionalita 
      <lb ed="#V" n="37"/>tem geomentricam: et arithmenticam. Tertio declarandum est 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod in iustitia distributiua attenditur medium rei secundum 
      proportio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nalitatem geomentricam: et in communicatiua secundum proportionalitatem 
      <lb ed="#V" n="40"/>arithmenticam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e900">
      ¶ Quantum ad primum sciendum est quod 
      propor<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tio est duorum terminorum adinuicem habitudo. 
      Proportio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nalitas vero est similis duarum proportionum habitudo. Et quia 
      <lb ed="#V" n="43"/>impossibile est proportionalitatem consistere in paucioribus 
      <lb ed="#V" n="44"/>terminis quam in tribus: in quibus opetet esse medium: ideo 
      propor<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tionalitas etiam medietas nominatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e913">
      ¶ Quantum ad secundum 
      scien<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dum quod in proportionalitate geomentrica proportiones sunt 
      <lb ed="#V" n="47"/>equales: sed illud in quo terminus vnius propotionis differt a 
      ter<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mino alio non est equale illi: in quo terminus alterius 
      pro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>portionis differt ab alio. verbi gratia. Quaternarii ad bina 
      <lb ed="#V" n="50"/>rium est proportio dupla: et octonarii ad quaternarium pro. 
      <lb ed="#V" n="51"/>portio dupla. Sed illud in quo diffetunt quaternarius: et 
      <lb ed="#V" n="52"/>octonarius inequale est illi in quo differunt 
      quaternari<lb ed="#V" n="53" break="no"/>us: et binarius: quia octonarius excedit quaternarium in qua 
      <lb ed="#V" n="54"/>tuor: sed quaternarium non excedit binarium nisi in duobus: 
      <lb ed="#V" n="55"/>binarius autem quaternario non equatur. Similiter dico si 
      propor<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tionalitas geomentrica sit in quatuor terminis: vt si pona 
      <lb ed="#V" n="57"/>tur quod termini vnius proportionis sint 16 et. 8. et termini 
      al<lb ed="#V" n="58" break="no"/>terius sint quaternarius: et binarius. proportiones enim equa 
      <lb ed="#V" n="59"/>les sunt: quia vtraque dupla et differntia terminorum vnius 
      propor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tionis inequalis est differentie terminorum alterius 
      pro<lb ed="#V" n="61" break="no"/>portionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e951">
      ¶ In proportionalitate vero arithmentica 
      pro<lb ed="#V" n="62" break="no"/>portiones sunt inequales: sed differentie terminorum equa 
      <lb ed="#V" n="63"/>les sunt: vt patet in proportionalitate que consistit in 
      propor<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tione ternarii ad binarium: et proportione quaternarii ad 
      <lb ed="#V" n="65"/>ternarium: quia proportio ternarii ad binarium est 
      sexqui<lb ed="#V" n="66" break="no"/>altera: sed proportio quaternarii ad ternarium est 
      sexqui<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tertia: et illud in quo quaternarius excedit ternarium 
      equa<lb ed="#V" n="68" break="no"/>le est illi in quo ternarius excedit binarium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e969">
      ¶ Quantum 
      <!--00258.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ad tertium sciendum quod per iustitiam distributiuam sic 
      du<lb ed="#V" n="70" break="no"/>stribuuntur bona communitatis personis vtilibus 
      communi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tati: quod proportio bonorum distributiuorum inter se equalis 
      <lb ed="#V" n="72"/>est proportioni personarum inter se: quibus distribuuntur. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Nec tamen opertet quod differentie terminorum sint equales: 
      ver<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bi gratia. Si sunt duo: quorum vnus in duplo est vtilior 
      com<lb ed="#V" n="75" break="no"/>munitati quam alius distribuetur ei de bonis communitatis plus in 
      <lb ed="#V" n="76"/>duplo quam alii: vtpote sibi viginti: et alii decem: et sic patet 
      <lb ed="#V" n="77"/>quod iustitia distributiua seruat equalitatem secundum 
      proportiona<lb ed="#V" n="78" break="no"/>litatem geomentricam. Per iustitiam vero commutatiuam 
      serua<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur equalitas secundum quantitatem valoris rei: inter acceptum et 
      <lb ed="#V" n="80"/>redditum. Unde si a te accepi quod valet 5 tibi debeo 
      red<lb ed="#V" n="81" break="no"/>dere per iustitiam commutatiuam quod valet 5 Et hoc 
      equali<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tas dicitur secundum proportionem arithmenticam pro tanto: quia in 
      <lb ed="#V" n="83"/>illa proportionalitate differentie terminorum sunt 
      equa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>les secundum quantitatem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1011">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      me<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dium rei quod obseruat iustitia 
      <lb ed="#V" n="87"/>est etiam medium rationis: quia recta ratio iudicat tale medium 
      <lb ed="#V" n="88"/>debere obseruari in operationibus ad alterum: prout est 
      pos<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1024">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non est intelligendum quod 
      me<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dium quod obseruat iustitia in operationibus ad alterum 
      <lb ed="#V" n="91"/>sit aliqua res absoluta media inter acceptionem et 
      reddi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tionem equaliter distans ab vtraque: sicut patet ex dictis 
      <lb ed="#V" n="93"/>in corpore questionis. Sed illud medium quod obseruat 
      <lb ed="#V" n="94"/>est equale inter plus et minus secundum philosophum. 5. ethi. ca. 6. et. 7.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1037">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="95"/>tertium dicendum quod seruata iustitia potest esse commutatio 
      lucrati<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ua tam ementi quam vendenti: quia pecunia quam vendens 
      re<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cepit pro equo vendito sibi est vtilior quam esset equus: et equus 
      <lb ed="#V" n="98"/>vtilior est ementi quam pecunia quam pro equo dedit: quando 
      ven<lb ed="#V" n="99" break="no"/>deus plus indiget pecunia quam equo: et emens plus 
      indi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>get equo quam pecunia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1053">
      ¶ Ad quartum patet solutio ex dictis 
      <lb ed="#V" n="101"/>in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1059">
      ¶ Ad quintum dicendum quod maior est falsa: quia 
      <lb ed="#V" n="102"/>iniuria illata redditur maior propter dignitatem persone: 
      <lb ed="#V" n="103"/>cui illata est: et ideo rectitudo iustitie exigit quod subditus 
      ma<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nu percutiens principem grauius puniatur quam percussione 
      <lb ed="#V" n="105"/>manuali. vnde illa lex data exo. 21. Oculum pro oculo den 
      <lb ed="#V" n="106"/>tem pro dente intelligi debet inter personas equalis 
      di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gnitatis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g86601-Dd1e1076">
               <head xml:id="kzz7yh-g86601-Hd1e1078">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1080">
      Questio. 
      <lb ed="#V" n="108"/>QUinto queritur vtrum iustitia sit idem 
      <lb ed="#V" n="109"/>in essentia: cum omni virtute: et videtur 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod sic philosophus. 5 ethi. c. 3 dicit quod iustitia simul omnis
      <lb ed="#V" n="111"/>virtus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1091">
      ¶ Item eodem cap. dicit de iustitia 
      <lb ed="#V" n="112"/>quod non pars virtutis: sed tota virtus est: et parum infra 
      di<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cit quod est eadem cuilibet virtuti: sed esse non idem: ergo 
      <lb ed="#V" n="114"/>videtur quod eadem sit in essentia cum qualibet virtute et 
      dif<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ferat secundum esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1102">
      ¶ Item glo. super illud Gen. 2. Fluuius 
      egre<lb ed="#V" n="116" break="no"/>diebatur dicit quod iustitia ad omnes partes anime pertinet. Sed hoc 
      <lb ed="#V" n="117"/>non esset si esset vna virtus ab aliis distincta. ergo est idem in 
      es<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sentia cum omni virtute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1111">
      ¶ Item virtutes distinguuntur 
      <lb ed="#V" n="119"/>per obiecta: sed obiectum cuiuslibet virtutis est obiectum 
      <lb ed="#V" n="120"/>iustitie legalis: secundum enim philosophum. 5 ethi. c. 2. Legalis iustitia 
      pre<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cipit facere opera factis: et temperati: et similiter secundum alias 
      <lb ed="#V" n="122"/>virtutes: ergo iustitia non distinguitur ab aliis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1123">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Contra philosophus 3o politi. Non est eadem virtus boni 
      vi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ri: et boni ciuis: sed virtus boni ciuis est 
      le<lb ed="#V" n="125" break="no"/>galis iustitia per quam ordinat se factaque sua ad bonum 
      con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mune: ergo legalis iustitia non est idem in essentia cum 
      om<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ni virtute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1136">
      ¶ Item magis differt legalis iustitia a 
      tempe<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rantia et fortitudine quam a iustitia distributiua vel commuta 
      <lb ed="#V" n="129"/>tiua: sed iustitia legalis differt a distributiua: quia legalis 
      or<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dinat ea que sunt priuatarum personarum ad bonum 
      com<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mune. distributiua vero bonum commune ciuitatis 
      distri<lb ed="#V" n="132" break="no"/>buendo ordinat ad particulares personas. Motus autem 
      <lb ed="#V" n="133"/>speciem recipiunt ex terminis: ergo multo fortius differt 
      <lb ed="#V" n="134"/>a fortitudine: et temperantia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1154">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Respondeo quod quantum sufficit ad praesens in 
      <lb ed="#V" n="136"/>stitia quadrupliciter potest accipi¬ 
      <!--00259.xml-->
      <pb ed="#V" n="125-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vno modo communissime scilicet pro qualibet rectitudine 
      animi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>et hoc modo quelibet virtus est iustitia quedam: quia quelibet 
      <lb ed="#V" n="3"/>virtus est animi rectitudo aliqua. Et: sic forte accipitur ab 
      <lb ed="#V" n="4"/>Anselmo in lib. de veritate cap. 12. vbi dicit quod iustitia est 
      <lb ed="#V" n="5"/>rectitudo voluntatis propter se seruata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1178">
      ¶ Alio modo pro 
      re<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctitudine per quam homo iustificatur in conspectu dei: et sic 
      <lb ed="#V" n="7"/>accipitur pro charitate: et sic videtur eam accepisse Aug. in libro 83. 
      <lb ed="#V" n="8"/>questionum qu. 61. vbi dicit quod iustitia que per cetera 
      diffun<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ditur est dilectio dei: et proximi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1189">
      ¶ Tertio modo pro qualibet 
      <lb ed="#V" n="10"/>virtute ordinata per legalem iustitiam ad bonum commune: et 
      <lb ed="#V" n="11"/>saic iustitia est realiter idem cum qualibet virtute: non tamen secundum 
      <lb ed="#V" n="12"/>rationem: et sic loquitur philosophus de iustitia. 5 ethi. c. 2. vbi dicit: quid 
      <lb ed="#V" n="13"/>est eadem omni virtuti: sed non idem esse id est non idem secundum 
      ra<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tionem quod patet per litteram sequentem que est: sed secundum 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod ad alterum iustitia secundum autem quod talis simpliciter 
      vir<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1207">
      ¶ Quarto modo pro habitu determinante 
      vo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>luntatem ad firmiter volendum seruare rectitudinem 
      de<lb ed="#V" n="18" break="no"/>bitam in operationibus quae sunt ad alterum: et si ad alterum 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod est singularis persona: sic est particularis iustitia per 
      <lb ed="#V" n="20"/>essentiam ab aliis virtutibus distincta: nec debet 
      virtua<lb ed="#V" n="21" break="no"/>liter dici generalis ad omnem virtutem: sic autem ad alterum 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod est communitas: sic est legalis iustitia que est in 
      prin<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cipe principaliter: et quasi architectonice. In subditis autem 
      <lb ed="#V" n="24"/>qui politice subditi sunt secundario: et quasi ministratiue 
      <lb ed="#V" n="25"/>et hec etiam quamuis sit generalis omni: virtuti inquantum 
      <lb ed="#V" n="26"/>opera exteriora cuiuslbet virtutis precipit referri ad 
      bo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>num commune: secundum quod colligi potest exa sententia philosophi. 5. ethi. c. 2. 
      <lb ed="#V" n="28"/>quapropter ab eodem. c. 3. Preclarissima virtus dicitur: 
      <lb ed="#V" n="29"/>tamen in essentia est vna specialis virtus distincta a 
      qua<lb ed="#V" n="30" break="no"/>libet virtute alia: vnde non est aliis generalis per 
      predica<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tionem: sed quantum ad virtutem: et poiest poni aliqualiter 
      <lb ed="#V" n="32"/>exemplum in charitate que quamuis imperet actus omnium 
      <lb ed="#V" n="33"/>virtutum referri ad summum bonum: et in hoc generalis 
      <lb ed="#V" n="34"/>est quantum ad virtutem: est tamen secundum essentiam vna 
      specia<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lis virtus ab aliis distincta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1252">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="37"/>intelligitur de iustitia legali que: 
      <lb ed="#V" n="38"/>pro tanto dicitur simul omnisi virtus: quia ordinat actus omnium 
      <lb ed="#V" n="39"/>virtutum ad commune bonum propter quod dicit philosophus 
      <lb ed="#V" n="40"/>in eodem. c. in laudem eius quod neque hesperus: neque lucifer ita 
      <lb ed="#V" n="41"/>admirabilis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1268">
      ¶ Ad secundum patet solutio ex dictis in 
      cor<lb ed="#V" n="42" break="no"/>pore quoestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1273">
      ¶ Ad tertium dicendum quod iustitia quantum ad 
      <lb ed="#V" n="43"/>eius essentiam non pertinet nisi ad voluntatem: in qua est 
      <lb ed="#V" n="44"/>sicut in subiecto sed quia voluntas mouet omnes potentias: ideo 
      <lb ed="#V" n="45"/>iustitia per quandam redundantiam pertinet ad omnes anime 
      po<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tentias.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1284">
      ¶ Ad quartum dicendum quod passiones anime que sunt 
      pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>xima materia fortitudinis: et temperantie secundum se non 
      ordi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nantur ad alterum: vnde ratione sue essentie non sunt materia iustitie: 
      <lb ed="#V" n="49"/>sed quia earum effectus ordinari possunt ad alterum ideo 
      <lb ed="#V" n="50"/>tarum effectus possunt esse materia iustitie: vnde idem 
      <lb ed="#V" n="51"/>actus exterior in numero sub vna ratione potest esse materia 
      iusti<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tie scilicet si ordinetur ad seruandum equalitatem ad alterum: et actus 
      <lb ed="#V" n="53"/>fortitudinis inquantum procedit ex passione modificate per 
      <lb ed="#V" n="54"/>fortitudinis virtutem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g86601-Dd1e1305">
               <head xml:id="kzz7yh-g86601-Hd1e1307">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1309">
      Quaestio VII 
      <lb ed="#V" n="55"/>Exto queritur vtrum actus iustitie sit 
      iu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dicare: et videtur quod non. Actus 
      cogniti<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ue non est actus iustitie cum iustitia sit in 
      volun<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tate: sed iudicare est actus virtutis cognitiue: vnde 
      <lb ed="#V" n="59"/>philosophus 1 ethi. c. 3. vnusquisque bene iudicat que cognoscit: 
      <lb ed="#V" n="60"/>ergo non est actus iustitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1325">
      ¶ Item sicut iustitia inclinat 
      seu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>disponit ad bene iudicandu de iusto: ita fortitudo ad 
      be<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ne iudicandum de actu forti: et temperantia de temperato. ergo iu 
      <lb ed="#V" n="63"/>dicare non debet magis poni actus iustitie quam alterius 
      virtu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1336">
      ¶ Item iudicare non pertinet nisi ad iudicent sed actus 
      <lb ed="#V" n="65"/>iustitie pertinet ad quemlibet iustum: ergo iudicare non est actus 
      <lb ed="#V" n="66"/>iustitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1343">
      ¶ Item non est alicut homini licitum iudicare de 
      <lb ed="#V" n="67"/>alio secundum enim Aposto. ad Ro. 14. Nullus debet iudicare alienum 
      <lb ed="#V" n="68"/>seruum: sed quilibet homo seruus est dei: sed omnis actus iusti¬ 
      <!--00259.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tie est iscitus: ergo non est eius actus iudicare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1357">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="70"/>Augu. de vera religione parum vltra medium. Postquam leges 
      <lb ed="#V" n="71"/>institute sunt: iudicandum est secundum eas: sed quandoque iudicare secundum 
      <lb ed="#V" n="72"/>legem etiam bene positam: actus iniustus est: sicut iudicare 
      <lb ed="#V" n="73"/>reddendum gladium illi qui deposuit quando videtur 
      <lb ed="#V" n="74"/>quod querit gladium ad hominem innocentem 
      interficien<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dum: cum ergo actus iustitie nunquam sit iniustus 
      iudica<lb ed="#V" n="76" break="no"/>re non est iustitie actus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1375">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Contra nisi iudicare magis esset actus iustitie quam 
      al<lb ed="#V" n="78" break="no"/>terius virtutis non magis diceret psalis. 
      in<lb ed="#V" n="79" break="no"/>stitiam conuerti in iudicium quam fortitndinem: vel temperantiam 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1384">
                  <lb ed="#V" n="80"/>¶ Item quilibet actus qui est respectu obiecti alicuius 
      <lb ed="#V" n="81"/>virtutis est illius virtutis actus. Sed iudicare est 
      respe<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ctu iuris quod est obiectum iustitie. Iudicare enim est ius 
      <lb ed="#V" n="83"/>dicere: ergo iudicare est actus iustitie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1395">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Respondeo est quoddam iudicium vsurpatum 
      <lb ed="#V" n="85"/>scilicet cum homo iudicat inter homines si 
      <lb ed="#V" n="86"/>bi non subditos. Et est quoddam iudicium temerarium scilicet quando 
      ho<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mo sententiat de dubiis vel de occultis per aliquas leues 
      <lb ed="#V" n="88"/>conecturas. Et est quoddam iudicium peruersum scilicet quando 
      ho<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mo contra rectitudinem iustitie sententiat. Et est quoddam 
      <lb ed="#V" n="90"/>iudicium iustum: et licitum: quod est ex inclinatione iustitie: et 
      <lb ed="#V" n="91"/>presidentis auctoritate ferre sententiam secundum rectam rationem 
      pru<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dentie iudicare quocunque trium primorum modorum non est 
      <lb ed="#V" n="93"/>actus iustitie. Sed quarto modo iudicare quid iustum vel in 
      <lb ed="#V" n="94"/>iustum actus est iustitie: vt inclimantis: et disponentis: et 
      <lb ed="#V" n="95"/>mouentis ad dictamen sententie iuste: prudentie autem sicut iu 
      <lb ed="#V" n="96"/>dicium proferentis. Dicere enim et diffinire actus rationis 
      <lb ed="#V" n="97"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1428">
      ¶ Per hoc patet responsio ad primum non est enim 
      incon<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ueniens eundem actum pertinere ad diuersas potentias vel 
      <lb ed="#V" n="99"/>virtutes modis diuersis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1435">
      ¶ Ad secundum dicendum quod per 
      iustiti<lb ed="#V" n="100" break="no"/>am homo ordinatur ad alium: per fortitudinem autem et 
      tempe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>rantiam homo ordinatur secundum seipsum: et quia homo est dominus eorum 
      <lb ed="#V" n="102"/>quam sui sunt: ideo de actu forti et temperato sufficit iudicium 
      ipsi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>us fortis et temperati extenso tamen nomine iudicii: quod ideo dico: 
      <lb ed="#V" n="104"/>quia secundum primam impositionem significat rectam determmationem 
      <lb ed="#V" n="105"/>iustorum ampliatum est tamen ad significandam rectam 
      determina<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tionem in quibuscunque rebus tam speculatiuis quam practicis. 
      <lb ed="#V" n="107"/>homo autem non est dominus eorum que pertinent ad alterum: et ideo 
      in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>his que pertinent ad iustitiam vltra iudicium ipsiusmet 
      vir<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tuosi: requiritur vlterius iudicium alicuius superioris: qui 
      <lb ed="#V" n="110"/>vtrumque possit arguere et suam manum ponere in ambobus: et 
      <lb ed="#V" n="111"/>ideo iudicium specialius pertinet ad iustitiam quam ad 
      fortitudi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nem vel temperantiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1467">
      ¶ Ad tertium dicendum quod iustitia 
      prin<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cipaliori modo est in iudice quam in subdito: et ideo diffinire quid 
      <lb ed="#V" n="114"/>iustum est pertinet ad illum principaliori modo. vnde et sua 
      diffini<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tio est auctoritatis quod non esset diffinitio prolata ex ore sub 
      <lb ed="#V" n="116"/>diti: non opetet quod quicunque actus iustitie sit cuiuscumque iusti. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Et tamen vnus actus iustitie qui cuilibet iusto conuenit scilicet 
      fir<lb ed="#V" n="118" break="no"/>miter velle seruare recitudinem debitam in operationibus 
      ex<lb ed="#V" n="119" break="no"/>terioribus que sunt ad alterum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1485">
      ¶ Ad quartum dicedum quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>homo inquantum iudex iustus est minister dei: et ita cum 
      iudi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cat inter homines non vsurpat iudicium: quia homo facit auctorita 
      <lb ed="#V" n="122"/>te illius: cuius seruus homo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1494">
      ¶ Ad quintum dicendum quod et si 
      <lb ed="#V" n="123"/>semper iudicandum sit secundum legem bene positam: non tamen hoc sic 
      <lb ed="#V" n="124"/>intelligendum est: vt semper eodem modo ad quencunque 
      <lb ed="#V" n="125"/>particularem casum applicetur. Secundum enim quod dicit philosophus 
      <lb ed="#V" n="126"/>5. ethi. cap. 17. Epicheia directiua est iusti legalis legem 
      <lb ed="#V" n="127"/>vniuersaliter positam: diuersimode applicans ad casus 
      di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>uersos: sicut et legispositor diceret si presens esset: et si 
      sci<lb ed="#V" n="129" break="no"/>uisset legem posuisset: et sic iudicare secundum legem bene positam 
      <lb ed="#V" n="130"/>nunquam iniustum est iudicare: tamen secundum legem bene 
      posi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tam vniformiter: et eodem modo applicando eam ad 
      om<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nem singularem casum: quandoque iniustum est: et est 
      vici<lb ed="#V" n="133" break="no"/>um acribodibaie: nec propter hoc vt dicit philosophus 
      <lb ed="#V" n="134"/>eodem capitulo. est peccatum in lege: neque in legis 
      posi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tore: sed in natura rei: confestim enim materia 
      operabili<lb ed="#V" n="136" break="no"/>um talis est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g86601-Dd1e1528">
               <head xml:id="kzz7yh-g86601-Hd1e1530">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1532">
     Questio 2IVII 
      <!--00260.xml-->
      <pb ed="#V" n="125-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>SEptimo quertur vtrum dubia 
      facta<lb ed="#V" n="2" break="no"/>proximorum interpretari in 
      par<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tem peiorem sit contra iustitiam: et videtur quod non: illud 
      <lb ed="#V" n="4"/>iudicium quod in pluribus verum est: non est contra 
      <lb ed="#V" n="5"/>iustitiam: sed facta dubia proximorum interpretari in partem 
      <lb ed="#V" n="6"/>peiorem est iudicium quod vt in pluribus verum est: quod homines in 
      <lb ed="#V" n="7"/>factis suis vt in pluribus deficiunt quam proficiunt: quia 
      facili<lb ed="#V" n="8" break="no"/>us est deficere quam proficere: ergo talis interpretatio non est 
      <lb ed="#V" n="9"/>contra iustitiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1561">
      ¶ Item magis tenetur homo sibiipsi quam 
      pro<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ximo: sed hominem interpretari facia propria in partem 
      peio<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rem non est contra iustitiam: vt enim habetur Iob. 9. Iob dice 
      <lb ed="#V" n="12"/>bat. Uerebar omnia opera mea: ergo multo minus est contra 
      <lb ed="#V" n="13"/>iustitiam interpretari facta proximorum in partem peiorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1572">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Contra extra de regulis iuris et estote misericordes 
      <lb ed="#V" n="15"/>hoc loco nihil aliud vobis precipi existimo 
      <lb ed="#V" n="16"/>nisi vt ea facta que dubium est: quo animo fiant in meliorem 
      par<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tem interpretemur: ergo talia facta interpretari in partem 
      peio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>rem est contra praeceptum et quod est contra preceptum: est contra iustitiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1585">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quod contenere proximum et famam sede 
      <lb ed="#V" n="20"/>re vel ipsum damnificare quoquomo 
      <lb ed="#V" n="21"/>do nisi ex certa et legitima causa e iniuriari eidem: iniuriari 
      au<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tem proximo contra iustitiam est: sed qui facta dubia 
      proxi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>morum in partem peiorem interpretatur proximum 
      con<lb ed="#V" n="24" break="no"/>temnit de ipso male opinando sine certa causa. Si etiam suam 
      <lb ed="#V" n="25"/>interpretationem aliis publicat famam proximi ledit sine 
      <lb ed="#V" n="26"/>certa causa: ergo interpretari facta dubia proximorum in 
      parten<lb ed="#V" n="27" break="no"/>peiorem est contra iustitiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1608">
      ¶ Ad iudicandum tamen aliquid 
      es<lb ed="#V" n="28" break="no"/>se male factum non semper requiritur certitudo quanta est in 
      <lb ed="#V" n="29"/>demonstratiuis: sed sufficit certitudo secundum exigentiam 
      mate<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rie. Dicit enim philosophus I ethi. c. 2. quod disciplinati est intantum 
      certi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tudinem inquirere secundum vnumquodque genus: inquantum rei 
      <lb ed="#V" n="32"/>nama recipit: proximum enim vicium videtur: et mathematicum 
      <lb ed="#V" n="33"/>persuadentem acceptare: et rhetoricum demonstrantem expetere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1624">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quandoque illu 
      <lb ed="#V" n="35"/>iudicium quod vt in pluribus 
      ve<lb ed="#V" n="36" break="no"/>rum est: non semper vt in pluribus rectum est. Similiter 
      <lb ed="#V" n="37"/>quamuis interpretari facta dubia in partem peiorem: vt in 
      plu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ribus sit verum quam interpretari in partem meliorem: non tamen 
      <lb ed="#V" n="39"/>est rectus: quia non sic iniuriatur proximo qui ipsum falso 
      opi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>natur bonum: sicut qui ipsum falso opinatur malum. Unde Ber. 
      <lb ed="#V" n="41"/>libo de precep. et dispen. c. 32. Magis fallitur qui bonum malum 
      <lb ed="#V" n="42"/>quam qui malum bonum putauerint.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1646">
      ¶ Ad secundum dicendum quod cum 
      <lb ed="#V" n="43"/>volumus apponere remedium factis nostris dubiis siue 
      <lb ed="#V" n="44"/>proximorum possumus interpretari in partem peiorem: non 
      <lb ed="#V" n="45"/>simpliciter: sed ex suppositione: vt securius apponatur 
      remedi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>um: quia quod est remedium contra maius malum est remedium 
      <lb ed="#V" n="47"/>contra minus malum: et secundum hunc modum Iob verebatur ope 
      <lb ed="#V" n="48"/>ra sua: sed iudicio absolute diffinitionis: nec facta nostra 
      <lb ed="#V" n="49"/>dubia: nec proximorum debemus interpretari in partem 
      pe<lb ed="#V" n="50" break="no"/>iorem: quia sic debemus niti: vt iudicemus de re sicut est: vt 
      <lb ed="#V" n="51"/>dubia: sicut dubia: et certa sicut certa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1668">
      ¶ Aliqui tamen vel 
      <lb ed="#V" n="52"/>lent forte dicere ad argumentum quod homo ledendo se in 
      cor<lb ed="#V" n="53" break="no"/>pore vel in fama: non facit contra cardinalem iustitiam sub 
      <lb ed="#V" n="54"/>ratione qua personam suam ledit: sed tantum sub ratione qua 
      leden<lb ed="#V" n="55" break="no"/>do se sedit communitatem cuius est pars secundum quod videtur velle philosophus. 5. 
      <lb ed="#V" n="56"/>ethi. ca. 18. quia vt ibidem dicit: iniustum patitur nullus volens: 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod est intelligendum de iniusto sub ratione qua 
      iniu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>stum: quod est iniustum formaliter. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g86601-Dd1e1688">
               <head xml:id="kzz7yh-g86601-Hd1e1690">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1692">
      Quaestio VIII 
      <lb ed="#V" n="59"/>Etauo queritur que et quot sint partes in 
      <lb ed="#V" n="60"/>stitie. Rspendeo quod partium iustitie. 
      <lb ed="#V" n="61"/>quedam se habent ad modum partium integralium 
      <lb ed="#V" n="62"/>vt ea que concurrunt ad perfectum actum iustitie: et 
      <lb ed="#V" n="63"/>iste sunt declinare a malo: et facere bonum id est reddere 
      proxi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mo debitum: et non sibi subtrahere: quod suum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1708">
      ¶ Quedam 
      <lb ed="#V" n="65"/>sunt partes subiectiue scilicet iustitia que dicitur generalis et 
      le<lb ed="#V" n="66" break="no"/>galis: per quam habituatur homo ad firmiter volendum 
      ser<lb ed="#V" n="67" break="no"/>uara rectitudinem ex necessitate debitam in operationibus 
      <lb ed="#V" n="68"/>que sunt ad alterum quod est communitas. per illam enim red¬ 
      <!--00260.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ditur debitum communitati: Et iustitia particularis per 
      <lb ed="#V" n="70"/>quam habituatur homo ad firmiter volendum seruare 
      recti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tudinem ex necessitate debitam in operationibus que sunt ad 
      <lb ed="#V" n="72"/>alterum quod est singularis persona. cuius sunt due subiectiue 
      <lb ed="#V" n="73"/>partes scilicet iustitia distributiua per quam proportionaliter 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>stribuendo bona communia cuilibet secundum quod dignus est: redditur 
      <lb ed="#V" n="75"/>cuilibet singulari persone: quod sibi debetur de communibus 
      bo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nis. hominibus enim secundum quod seruiunt communi vtilitati debetur 
      po<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tius de bonis communitatis secundum mensuram qua communitati sunt 
      vti<lb ed="#V" n="78" break="no"/>les.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1745">
      ¶ Et iustitia commutatiua per quam habilitatur homo ad 
      fir<lb ed="#V" n="79" break="no"/>miter volendum seruare rectitudinem ex necessitate debitam 
      <lb ed="#V" n="80"/>in operationibus que sunt ad alterum commutando. Pedicte 
      <lb ed="#V" n="81"/>autem partes iustitie sunt diuerse species iustitie: quia alterius 
      ra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tionis secundum speciem est debitum quod debetur communitati: quod 
      debi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tum est obiectum legalis iustitie: quam illud quod debetur 
      singu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lari persone: quod debitum est obiectum particularis 
      iusti<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tie. Et illud quod debetur singulari persone de bonis communita 
      <lb ed="#V" n="86"/>tis quod debitum est obiectum iustitie distributiue alterius 
      ra<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tionis est quam illud quod debetur singulari persone: vt sibi 
      pro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>prium quod debitum est obiectum iustitie commutatiue. Et quia 
      <lb ed="#V" n="89"/>alterius rationis est debitum: quod debet princeps communitati 
      quam<lb ed="#V" n="90" break="no"/>illud quod debetur communitati a subdito. Ideo iustitia legalis in 
      <lb ed="#V" n="91"/>principe alterius speciei est quam iustitia legalis in subdito: secundum 
      <lb ed="#V" n="92"/>sententiam phlosophi. 3. politico. ca. 2. Utrum autem iste in alias partes 
      <lb ed="#V" n="93"/>subiectiuas diuidantur vel non dimitto causam prolixitatis 
      vi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tande. Partes autem potentiales sunt multe: quarum sex 
      as<lb ed="#V" n="95" break="no"/>signat Tullius in 2o rhetori. que sunt religio: pietas: 
      gra<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tia: vindicatio: obseruantia: virtus: que ideo partes 
      potentia<lb ed="#V" n="97" break="no"/>les iustitie dici possunt: quia in aliquo cum iustitia conueniunt: 
      <lb ed="#V" n="98"/>et ad plenam rationem iustitie non attingunt. Cum iustitia 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ueniunt in hoc quod sunt circa operationes que sunt ad 
      alte<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rum. A perfecta autem ratione iustitie in hoc deficiunt: quia 
      per<lb ed="#V" n="101" break="no"/>fecta iustitie ratio in hoc consistit: vt alteri reddatur: quod ei 
      de<lb ed="#V" n="102" break="no"/>betur ex legis necessitate: et secundum equalitatem. Predictarum 
      <lb ed="#V" n="103"/>autem virtutum quedam desiciunt a ratione equalis: quia per illas 
      <lb ed="#V" n="104"/>equale non redditur. Quedam a ratione debiti: quia et si per illas 
      <lb ed="#V" n="105"/>reddatur aliquo modo debitum illud non est debitum exra legis nec 
      <lb ed="#V" n="106"/>cessitate: quod est debitum perfecte: sed exr quadam morum 
      ho<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nestate. Prime sunt religio: pietas: obseruantia per religio 
      <lb ed="#V" n="108"/>nem enim reddit homo debitum deo ex legis necessitate. Sed 
      <lb ed="#V" n="109"/>non potest reddere equale: in quo etiam concordat philosophus. 5. ethi. 
      <lb ed="#V" n="110"/>versus finem: et de hac virtute dicit Tul. 20. rhetori quod 
      reli<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gio est: que supetioris cuiusdam nature quam diuinam vocant 
      cu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ram cerimoniamque affert. Per pietatem vero reddit homo 
      pa<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rentibus et patrie que est aliquo modo principium generationis 
      de<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bitam ex legis necessitate: sed non reddit equale: quod secundum philosophum. 8. 
      <lb ed="#V" n="115"/>ethi. versus finem. In his honoribus qui ad deos: et paren 
      <lb ed="#V" n="116"/>tes nullus secundum dignitatem aliquando retribuet: impotentiam autem 
      fa<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mulas id est faciens posse suum epyeihes esse videtur: non enim ab aliquo 
      <lb ed="#V" n="118"/>requiritur aliquid vltra posse suum. de ista dicit Tul. 2. rheto. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Pietas est per quam sanguinem coniunctis: primaque beniuo. 
      <lb ed="#V" n="120"/>lis officium: et diligens tribuitur. cultus. Per obseruantiam etiam 
      <lb ed="#V" n="121"/>reddit homo virtuosis in dignitate supra eum constitutis: 
      <lb ed="#V" n="122"/>et ipsum exemplo et ministerio inducentibus ad virtutem 
      de<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bitum ex legis necessitate: sed non reddit equalem quia secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="124"/>4o ethi. ca. 9. Uirtuti perfecte: non vtique fiet dignus 
      h<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nor: sed tamen et adhux recipit in non habendo ipsos maiora 
      ip<lb ed="#V" n="126" break="no"/>si tribuere volens dicere quod maximum: quod virtuoso 
      possu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>mus reddere est honor: nec tamen honor a nobis redditus potest 
      <lb ed="#V" n="128"/>esse equale praemium virtuti. De hac etiam virtute dicit Tul. 
      <lb ed="#V" n="129"/>2. rheto. quod obseruantia est per quam homines aliqua dignitate 
      <lb ed="#V" n="130"/>antecedentes cultu quodam: et honore dignantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g86601-d1e1860">
      ¶ Tres autem 
      <lb ed="#V" n="131"/>alie sunt: veritas: gratia: vindicatio. Per veritatem enim homo se 
      <lb ed="#V" n="132"/>talem exhibet proximo in verbis et factis qualis est quod non debet 
      <lb ed="#V" n="133"/>proximo ex aliqua legis necessitate: sed ex quaedam morum honesta 
      <lb ed="#V" n="134"/>te. Unde philosophus. 4. eti. c. 14. dicit de habente istam virtutem quod 
      exi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>stens verax: et vita: et sermone confitetur existentia circa spmn et 
      <lb ed="#V" n="136"/>neque maiora: neque minora: et de hac dicit Tul. 2o rheto. quod 
      <!--00261.xml-->
      <pb ed="#V" n="126-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>veritas est: per quam immutata ea que fuerunt: aut sunt: aut 
      <lb ed="#V" n="2"/>erunt dicuntur. Non accipitur ergo hic veritas secundum quod est obicteum 
      in<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tellectus: nec pro virtute qua dicitur verum in confessionibus secundum quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>dicit philosophus. 4. ethi. c. 14. Illud enim spectat ad perfectam ronem 
      <lb ed="#V" n="5"/>iustitie. Sed accipitur pro habitum quo homo promptus est ad 
      <lb ed="#V" n="6"/>actum praedictum absque aliqua legis necessitate. Per gratiam 
      ali<lb ed="#V" n="7" break="no"/>quis recompensat alicui bonum secundum ea que ab eo recipit. De 
      <lb ed="#V" n="8"/>hac dicit Tul. 2. rhet Gratia est in qua amicitiarum et 
      officio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rum alterius memoria alterius remunerandi voluntas 
      conti<lb ed="#V" n="10" break="no"/>netur. Per vindicationem defendendo aut viciscendo propulsatu 
      <lb ed="#V" n="11"/>violentia: et iniuria moderate: non intendendo malum 
      iniurianti<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sed eius emendationem vel cohibitionem: vel aliorum quietem ad 
      <lb ed="#V" n="13"/>iustitie conseruationem: et dei honorem. De hac dicit Tulli. 2. 
      <lb ed="#V" n="14"/>rheto. Uindicatio est per quam ius et iniuria: et omne quod 
      <lb ed="#V" n="15"/>obfuturum est defendendo: aut vlciscendo propulsatur. Ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>alias autem partes non descendo cansa prolixitatis vitande. Quantum 
      <lb ed="#V" n="17"/>tamen ad illud quod tangit hec opinio de partibus integralibus 
      <lb ed="#V" n="18"/>non mihi placet: quia pari ratione posset dici quod partes 
      integra<lb ed="#V" n="19" break="no"/>les charitatis essent diligere bonum et odire malum: declinare 
      <lb ed="#V" n="20"/>tamen a malo et facere bonum possunt dici duo actus iustitie: 
      <lb ed="#V" n="21"/>quorum vnus sine altero non sufficeret.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>