<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="135-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f96164"><!-- l2d33a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f96164-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e105">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="117"/>peccata proximorum parentum transeant ad filios 
      quan<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tum ad culpam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e112">
      ¶ Secundo vtrum transeant quo ad 
      <lb ed="#V" n="119"/>penam. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f96164-Dd1e117">
               <head xml:id="kzz7yh-f96164-Hd1e119">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum peccata proximorum parentum transeant ad filios quantum ad culpam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e121">
      Quaestio. I. 
      <!--00284.xml-->
      <pb ed="#V" n="135-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod peccata proximorum 
      <lb ed="#V" n="2"/>parentum transeant ad posteros 
      <lb ed="#V" n="3"/>quo ad culpam. Sicut enim fuimus 
      semina<lb ed="#V" n="4" break="no"/>liter in parentibus primis: ita etiam in 
      paren<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tibus proximis. Sed quia fuimus in primis parentibus 
      <lb ed="#V" n="6"/>seminaliter peccatum eorum transiuit ad posteros: quo ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>culpam: ergo videtur quod ita debeant transire peccata 
      pro<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ximorum parentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e147">
      ¶ Item secundum philosophum 2. de generatione. in 
      <lb ed="#V" n="9"/>habentibus symbolum facilior est transitus. Sed maius 
      <lb ed="#V" n="10"/>est symbolum filiorum cum parentibus proximis: quam cum 
      <lb ed="#V" n="11"/>primis: ergo videtur quod peccatum eorum facilius transeat 
      <lb ed="#V" n="12"/>ad filios: quam peccatum primorum parentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e158">
      ¶ Item magis 
      <lb ed="#V" n="13"/>potest aliquis transmittere illud quod habet a se ipso quam 
      il<lb ed="#V" n="14" break="no"/>iud quod habet ab alio: vnde magis potest sol tramsmittere 
      <lb ed="#V" n="15"/>lumen: quam aliqua alia stella: eo quod alie lumen a sole recipiunt: 
      <lb ed="#V" n="16"/>sed proximi parentes peccatum originale quod acceperunt 
      ab<lb ed="#V" n="17" break="no"/>adam transmittunt ad filios: ergo multo fortius peccatum 
      <lb ed="#V" n="18"/>actuale: quod a seipsis habent transmittere possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e174">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="19"/>per infectionem generatiue causatur in prole originale 
      pec<lb ed="#V" n="20" break="no"/>catum: sed ex frequenti malo vsu illius potentie magis 
      infi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>citur: ergo videtur quod proximi parentes per malum vsum 
      il<lb ed="#V" n="22" break="no"/>lius potentie generent filios magis peccatores. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Contra <ref>Ansel. de concep. virg.</ref> longe ante finem: 
      di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cit quoniam nullam dant iusti parentes ante 
      <lb ed="#V" n="25"/>baptismum infantibus suis iustitiam: nullam addunt 
      iniu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sti suis iniustitiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e197">
      ¶ Item Glo. super illud Iere. 2. quid 
      <lb ed="#V" n="27"/>inuenerunt patres vestri in me iniquitatis: dicit quod 
      pec<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cata parentum filiis non imputantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e204">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo quod peccata proximorum parentum non 
      <lb ed="#V" n="30"/>transeunt ad posteros quo ad 
      cul<lb ed="#V" n="31" break="no"/>pam: quamuis enim per magnam profundationem et adhesionem 
      <lb ed="#V" n="32"/>proximorum parentum in peccatis: et maxime carnalibus 
      me<lb ed="#V" n="33" break="no"/>diante imaginatiua et generatiua: que in parte obedit 
      ima<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ginatiue: vt patet <ref>Gen. 30.</ref> Possint in natura paruulorum 
      <lb ed="#V" n="35"/>interdum causari alique habituales pronitates ad mala 
      si<lb ed="#V" n="36" break="no"/>milia vel quibus adheserunt parentes: ipsis tamen 
      paruu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lis non imputantur ad culpam: quia per illas non carent 
      ali<lb ed="#V" n="38" break="no"/>quo bono quod ipsi ex debito teneantur habere: quia enim 
      iu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>stitia que fuit in proximis parentibus eis fuit data pro 
      per<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sona non pro posteritate sua: et fuit in eis: immediate ratione 
      <lb ed="#V" n="41"/>persone non mediante natura: vnde nec illam possunt ad 
      po<lb ed="#V" n="42" break="no"/>steros deriuare: ideo paruuli eorum non obligantur ad 
      proxi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>morum parentum iustitiam: et ideo eius carentia eis non 
      impu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tatur ad culpam. Non sic autem potest dici de iustitia 
      origi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nali: que fuit in adam: quia sibi data fuit pro se et pro tota 
      <lb ed="#V" n="46"/>sua posteritate: et fuit in persona mediante natura. Unde 
      <lb ed="#V" n="47"/>et si primi parentes non peccassent eam ad posteros 
      dispo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sitiue transfudissent: et ideo paruuli ab eis descendentes secundum 
      <lb ed="#V" n="49"/>legem naturalem propagationis ante baptismum obligantur 
      <lb ed="#V" n="50"/>ad eam: et ideo eius carentia imputatur eis ad culpam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e254">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Hanc sententiam breuiter perstringens Ansel. lib. de 
      <lb ed="#V" n="52"/>concep. virg. bene longe ante finem libri: sic ait. Si adam 
      ne<lb ed="#V" n="53" break="no"/>quiuisset ad eos quos generaturus erat: iustitiam suam pro 
      <lb ed="#V" n="54"/>ducere nequaquam posset eis suam iniustitiam transmittere: 
      <lb ed="#V" n="55"/>quapropter: quoniam nullus post adam filiis suis: quiuit 
      <lb ed="#V" n="56"/>suam iustitiam seruare: nullam video rationem: cur proximorum 
      <lb ed="#V" n="57"/>parentum peccata filiorum animabus debeant imputari. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="58"/>Ex dictis patet responsio ad primum 
      argu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mentum in oppositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e276">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="60"/>secundum dicendum quod inter patrem et filium est symbolum 
      quan<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tum ad naturam magis: quam quantum ad personam: per 
      pecca<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tum autem primorum parentum corrupta est natura 
      huma<lb ed="#V" n="63" break="no"/>na corruptione pertinente ad naturam: per peccatum autem proximorum 
      <lb ed="#V" n="64"/>parentum corruptione pertinente ad personam: et ideo corruptio 
      <lb ed="#V" n="65"/>facta in natura humana per peccatum primorum parentum 
      <lb ed="#V" n="66"/>imputatur posteris: non autem corruptio facta per 
      pecca<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tum proximorum parentum non obstante maiori symbolo filiorum 
      <lb ed="#V" n="68"/>ad parentes proximos quam remotos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e298">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <!--00284.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quod illud quod aliquis habet ex se magis potest transmitte 
      <lb ed="#V" n="70"/>re quam illud quod habet ab alio si sit eque traducibile. Sed 
      <lb ed="#V" n="71"/>corruptio persone non est ita traducibilis: sicut corruptio 
      <lb ed="#V" n="72"/>nature: homines enim non ita sunt vnum in persona: sicut 
      <lb ed="#V" n="73"/>in natura: vnde dicit Porphyrius: quod plures homines 
      <lb ed="#V" n="74"/>participatione speciei: sunt vnus homo non vnitate secundum 
      nu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>merum: sed secundum speciem: peccata autem proximorum parentum 
      cor<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ruptioes sunt pure personales: et ideo non ita sunt 
      tradu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cibiles: sicut corruptio facta per peccatum primorum 
      paren<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e328">
      ¶ Ad quartum dicendum quod per infectionem generatiue 
      <lb ed="#V" n="79"/>et si causetur infectio in carne: non tamen est illa infectio cul 
      <lb ed="#V" n="80"/>pa nisi presupposito debito originalis iustitie: et ideo quia 
      <lb ed="#V" n="81"/>filii non obligantur ante baptismum ad iustitiam proximorum 
      <lb ed="#V" n="82"/>parentum: ideo et si contingat interdum in natura sua 
      causa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ri aliquas habituales pronitates ad malum per acquisitam 
      <lb ed="#V" n="84"/>infectionem in generatiua proximorum parentum: non 
      <lb ed="#V" n="85"/>tamen eis imputantur ad culpam: vt in questione 
      osten<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sum est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f96164-Dd1e350">
               <head xml:id="kzz7yh-f96164-Hd1e352">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum peccata proximorum parentum transeant ad filios quantum ad penam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e354">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="87"/>SEcundo queritur vtrum peccata 
      pro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ximorum parentum transeant 
      <lb ed="#V" n="89"/>ad filios quantum ad penam. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="90"/><ref>Exo. 20.</ref> dicit dominus. Ego sum dominus deus 
      <lb ed="#V" n="91"/>tuus fortis zelotes visitans iniquitatem patrum in filiis 
      in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tertiam et quartam generationem eorum qui oderunt me.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e370">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="93"/>Gen. 19 habetur quando dominus destruxit sodomam et 
      <lb ed="#V" n="94"/>gomorram quod destruxit omnes habitatores vrbium: ergo 
      <lb ed="#V" n="95"/>puniti fuerunt ibi paruuli pro scelere suorum parentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e379">
                  <lb ed="#V" n="96"/>¶ Item magis est coniunctus filius patri quam populus 
      re<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gi. Sed vt habetur. 2. Re. vltm. cap. populus fuit punitus: 
      <lb ed="#V" n="98"/>pro peccato Dauid. ergo multo fortius filius est puniendus: eo 
      <lb ed="#V" n="99"/>peccato patris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e390">
      ¶ Item Aug. id est libro de libero arbitrio: bene 
      <lb ed="#V" n="100"/>ante medium: in lege temporali nihil est iustum atque 
      legiti<lb ed="#V" n="101" break="no"/>munm: quod non ex lege eterna sibi homines deuiauerunt. Sed 
      <lb ed="#V" n="102"/>secundum legem temporalem iuste punitur filius pro peccato patris 
      <lb ed="#V" n="103"/>vt patet in crimine lese maiestatis: ergo similiter iuste 
      puni<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tur filius pro peccato patris secundum legem eternam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e404">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="105"/>Ansel. de concep. virg. longe ante finem: sicut sepe meritis 
      <lb ed="#V" n="106"/>parentum filios iustorum a peccatis deus eruit: ita filios in 
      <lb ed="#V" n="107"/>iustorum eorum meritis in peccatis suis aliquando derelinquit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e413">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra <ref>Apostolus Gal. 6.</ref> Unusquisque onus suum 
      <lb ed="#V" n="109"/>portabit: ergo quilibet punietur pro delicto 
      <lb ed="#V" n="110"/>suo non pro alieno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e422">
      ¶ Item Eech. 8 filius non portabit 
      <lb ed="#V" n="111"/>iniquitatem patris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e427">
      ¶ Item Ansel. de concep. virg. bene ante 
      <lb ed="#V" n="112"/>finem dicit: quod cum damnatur infans pro peccato originali 
      <lb ed="#V" n="113"/>non damnatur pro peccato ade: sed pro suo: ergo multo 
      for<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tius: homo non damnatur pro peccato primorum parentum 
      <lb ed="#V" n="115"/>sed pro suo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e438">
      ¶ Item pena non debetur homini nisi propter culpam. Sed 
      <lb ed="#V" n="116"/>vt ante ostensum est: peccata proximorum parentu non transeunt 
      <lb ed="#V" n="117"/>ad filios: quantum ad culpam: ergo necquantum ad penam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e445">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Respondeo quod duplex est pena: scilicet temporalis et 
      <lb ed="#V" n="119"/>eterna: loquendo de pena temporali: 
      <lb ed="#V" n="120"/>iuste puniuntur quandoque filii pro peccato proximorum 
      paren<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tum. Illa enim pena primo et directe respicit corpus: 
      quam<lb ed="#V" n="122" break="no"/>uis animam ex consequenti: secundum autem corpus filius est aliquic 
      <lb ed="#V" n="123"/>patris: et ideo cum punitur filius pena temporali: 
      quasi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>punitur quedam portio illius qui peccauit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e464">
      ¶ Iterum quia 
      <lb ed="#V" n="125"/>secundum quod dicit philosophus scilicet eth. cap. 2. Melius est bonum gentis quam 
      <lb ed="#V" n="126"/>persone vnius: et magis prouidendum est genti: quam persone: 
      <lb ed="#V" n="127"/>ideo iuste punitur filius pro peccato patris: inquantum 
      <lb ed="#V" n="128"/>illa punitio redundat in bonum communitatis: quia ceteris 
      pa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ribus: parentes magis timent incurrere crimina: pro quibus 
      <lb ed="#V" n="130"/>non tantum ipsi: sed etiam filii puniuntur. Nec propter hoc 
      er<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ga filium iniuste agitur: quia si ipse illam punitionem non 
      <lb ed="#V" n="132"/>meruit: et eam sustinet patienter: per eam ad meliora bona 
      <lb ed="#V" n="133"/>promouetur: quia pro pena temporali: quam sustinet sibi 
      in<lb ed="#V" n="134" break="no"/>terius in anima bona spiritualia conferuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e488">
      ¶ Loquendo 
      <lb ed="#V" n="135"/>autem de pena eterna: sic dico quod filius numquam punitur: nisi 
      <lb ed="#V" n="136"/>pro suo peccato: quia illa pena directe: et primo respicit animam: 
      <!--00285.xml-->
      <pb ed="#V" n="136-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>que a deo est immediate tantum non a patre: quod nobis datur 
      <lb ed="#V" n="2"/>intelligi. Eech. 18. vbi dicit dominus. Sicut anima 
      pa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tris: ita anima filii mea est: anima que peccauerit ipsa 
      mo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>rietur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e510">
      ¶ Preterea si puniretur filius illa pena pro patris 
      <lb ed="#V" n="5"/>peccato: hoc non redundaret ad spiritualium bonorum promotionem 
      <lb ed="#V" n="6"/>in communitate: sed magis esset ad bonorum desperationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e517">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="7" break="no"/>terea talis pena filio non posset infligi pro peccato sine 
      gra<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ui et enormi preiudicio filii: quia pro illa pena sibi nullum 
      <lb ed="#V" n="9"/>bonum recompensans posset conferri. 
      <!--TODO: Add a paragraph-->
      <lb ed="#V" n="10"/>Ex dictis patet solutio ad primum et tertium et 
      quar<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tum argumentum ad partem primam  
      pro<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cedunt enim de punitione temporali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e533">
      ¶ Ad secundum dicunt 
      ali<lb ed="#V" n="13" break="no"/>qui quod paruuli sodomorum non fuerunt puniti nisi pena 
      tem<lb ed="#V" n="14" break="no"/>porali. Sed hoc stare non potest quia credendum est quod 
      multi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>paruuli ibi mortui sunt qui nullum habuerunt remedium 
      <lb ed="#V" n="16"/>contra originale peccatum: pena autem debita originali 
      pec<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cato non tantum est temporalis: sed etiam debetur sibi pena 
      eter<lb ed="#V" n="18" break="no"/>na scilicet carentia visionis dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e549">
      ¶ Dicendum ergo quod illi 
      paruu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>li qui tunc mortui sunt pena temporali fuerunt puniti co 
      <lb ed="#V" n="20"/>peccatis parentum: et pena eterna pro suo proprio originali 
      <lb ed="#V" n="21"/>peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e559">
      ¶ Ad quintum dicendum quod quuis aliquando filii dere 
      <lb ed="#V" n="22"/>linquantur in peccatis suis pro iniquitate parentum: tamen 
      <lb ed="#V" n="23"/>pena eterna non puniuntur pro parentum iniquitate: sed 
      pro<lb ed="#V" n="24" break="no"/>iniquitate propria: in qua iuste a deo derelicti sunt. 
      <!--TODO: Add a paragraph-->
      <lb ed="#V" n="25"/>Tria prima argumenta ad partem aliam procedunt de 
      pu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nitione eterna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f96164-d1e572">
      ¶ Ad quartum dicendum quod si maior 
      pro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>positio argumenti intelligatur de culpa propria: intelligi etiam 
      <lb ed="#V" n="28"/>debet de pena eterna: que nisi propter culpam propriam 
      ho<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mini non debetur: pena tamen temporalis bene debetur 
      <lb ed="#V" n="30"/>alicui pro culpa aliena. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>