<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="19-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g13269"><!-- l3d6a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g13269-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e103">
               <lb ed="#V" n="107"/>Consequenter queritur de secundo 
      princi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>pali. Et circa hoc  
      que<lb ed="#V" n="109" break="no"/>runtur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e112">
      ¶ Primo vtrum christus sit aliqua 
      <lb ed="#V" n="110"/>duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum sint in christo duo esse. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e119">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ Tertio vtrum persona christi post incarnationem sit 
      <lb ed="#V" n="112"/>composita.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g13269-Dd1e127">
               <head xml:id="kzz7yh-g13269-Hd1e129">Quaestio 1</head>
               <head type= "question-title">Utrum utrum christus sit aliqua</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e131">
     Questio. 
      <lb ed="#V" n="113"/>PRimo ostendo quod christus est aliqua duo. Est 
      <lb ed="#V" n="114"/>enim aliquid vnum secundum quod est 
      simi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lis nostri in specie: et est aliquid secundum quod non est similis nostri 
      <lb ed="#V" n="116"/>in specie: quia secundum quod est nostri similis in specie: non secundum quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>deus. ergo cum christus sit deus et homo: est aliqua duo: quia illud 
      <lb ed="#V" n="118"/>secundum quod est nostri similis in specie: non est illud secundum quod est similis 
      <lb ed="#V" n="119"/>nostri in specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e149">
      ¶ Item tres persone in diuinis propter vnam naturam 
      <lb ed="#V" n="120"/>sunt vnum. Unde Ioan. in cano. c. vlti. dicit quod hi tres vnum 
      <lb ed="#V" n="121"/>sunt. ergo a simili propter duas naturas in christo. Christus potest 
      di<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ci aliqua duo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e158">
      ¶ Item terminus in praedicato positus perdicat 
      <lb ed="#V" n="123"/>formam aliter enim cum dicitur: homo est albimus: non praedicaretur: accidens de 
      <lb ed="#V" n="124"/>subiecto: quia suppositum est substantia ergo cum dicitur: christus est homo: hic 
      ter<lb ed="#V" n="125" break="no"/>minus homo: praedicat humanitatem. et cum dicitur christus est deus: hic 
      <lb ed="#V" n="126"/>terminus deus: praedicat deitatem: sed deitas et humanitas 
      <lb ed="#V" n="127"/>sunt duo. ergo christus est aliqua duo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Contra. christus non posset dici aliqua duo: nisi in eo deus et 
      <lb ed="#V" n="129"/>homo essent aliqua duo: sed in christo deus: et homo: non 
      <lb ed="#V" n="130"/>sunt aliqua duo: cum vnum praedicetur de alio. ergo christus non est 
      <lb ed="#V" n="131"/>aliqua duo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e183">
      ¶ Item homo propter naturam humanam et albedinem que est 
      <lb ed="#V" n="132"/>in eo non potest dici aliqua duo: sed humana natura in christo 
      ma<lb ed="#V" n="133" break="no"/>gis est vnita diuine persone et diuine nature quam homini albedo. 
      er<lb ed="#V" n="134" break="no"/>go christus propter duas naturas: non potest vere dici aliqua duo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Ad istam quaestionem dicendum: quod christus non est 
      ali<lb ed="#V" n="136" break="no"/>qua duo: nec etiam aliqui 
      <!--TODO line missing: "duo:non"-->
      <!--00049.xml-->
      <pb ed="#V" n="20-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>duo: non  enim est aliqua duo supposita: quia in ipso non est 
      <lb ed="#V" n="2"/>nisi vnum suppositum: nec est aliqua duo que sunt due 
      natu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re: quia naura humana non praedicatur de christo: sed homo: nec est aliqui 
      <lb ed="#V" n="4"/>duo filii: sed vnus: vnde non inueniuntur aliqua duo: nec aliqui duo: 
      <lb ed="#V" n="5"/>qui possint praedicari de christo: sed concedendum est quod christus est 
      ali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quid vnum: et aliquis vnus: quia et si masculinum genus 
      consignifica<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ret modo distincto: neutrum tamen consignificat modo indistincto: et 
      <lb ed="#V" n="8"/>ideo aliquis et vnus absolute non dicuntur proprie loquendo nisi 
      <lb ed="#V" n="9"/>de re distincta in se existente: sed aliquid et vnum absolute dicunt 
      <lb ed="#V" n="10"/>siue de re indistincta: vel non in se existente siue de re 
      distin<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cta in se existente. Unde et albedo est aliquid vnum: et petrus est 
      <lb ed="#V" n="12"/>aliquid vnum. Cum ergo persona christi sit res distincta in se 
      exi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>stens potest dici christus aliquid vnum: et etiam aliquis vnus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e234">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod christus est 
      <lb ed="#V" n="15"/>aliquid vnum secundum quod est matri similis 
      <lb ed="#V" n="16"/>in specie: dico quod verum est: sed ibi hoc quod est aliquid vnum non 
      pre<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dicat naturam tantum: sed suppositum in natura. Et hoc relatiuum 
      <lb ed="#V" n="18"/>quod non refert praedicatum ratione suppositi: sed tantum ratione nature: 
      <lb ed="#V" n="19"/>Unde sensus est quod christus est aliquod vnum suppositum 
      humane<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nature secundum qua est similis matri in specie. Relatiuum enim non 
      <lb ed="#V" n="21"/>semper refert idem secundum suppositum: sed quandoque idem secundum naturam 
      spe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ciei: vel generis: vt cum dicitur per lignum salui facti sumus: per 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod homo incurrerat damnationem: et petrus est homo: ai 
      praedi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>catur de pluribus. Ex argumento ergo non concluditur nisi quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>in christo sunt aliqua duo quod ratione vnius illorum est similis 
      matri<lb ed="#V" n="26" break="no"/>in specie: et non secundum aliud: sed ex hoc non sequitur quod christus sit aliqua 
      <lb ed="#V" n="27"/>duo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e267">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod non valet: quia natura diuina per identi 
      <lb ed="#V" n="28"/>tatem praedicatur de qualibet persona: sed natura humana non praedicatur de 
      <lb ed="#V" n="29"/>christo: et ideo quamuis tres persone vere dicantur vnum propter vnam naturam: 
      <lb ed="#V" n="30"/>christus tamen non potest vere dici aliqua duo propter duas naturas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e276">
                  <lb ed="#V" n="31"/>¶ Ad 3m cum dicitur: quod terminus in praedicato: praedicat formam etc. 
      <lb ed="#V" n="32"/>dico quod falsum est: accipiendo formam propricesed praedicat illud 
      <lb ed="#V" n="33"/>idem quod praedicatur per subiectum. Ad hoc quod hec propositio hebeat 
      <lb ed="#V" n="34"/>veritatem: non tamen semper eodem modo: quia quandoque quod significat 
      <lb ed="#V" n="35"/>subiectum modo distincto et significato: signat praedicatum modo non signato: 
      <lb ed="#V" n="36"/>neque perfecte distincto: vt cum dicitur petrus est homo. Similiter dico 
      <lb ed="#V" n="37"/>in proposito: cum dicitur christus est homo praedicatum tamen dicitur se habere ad 
      <lb ed="#V" n="38"/>modum forme pro tanto: quia sicut forma terminat indaterniam 
      <lb ed="#V" n="39"/>materie: sic praedicatum aliquo modo in differentiam subiecti: nec 
      ex<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dictis meis sequitur: quod dicendo homo est albus: non praedicatur 
      ac<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cidens de subiecto: sed quod non tantum accidens: quia substantia praedicatur cum 
      ac<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cidente. Unde in illa oratione illud idem quod importatur per subiectum 
      <lb ed="#V" n="43"/>modo non restrincto: quia homo est communis ad homines albos: et nigros 
      <lb ed="#V" n="44"/>importatur per predicatum modo restricto. Unde cum dicitur: 
      <lb ed="#V" n="45"/>homo albus est: sensus est: quod homo est homo per albedi 
      <lb ed="#V" n="46"/>nem determinatus ad albos. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g13269-Dd1e314">
               <head xml:id="kzz7yh-g13269-Hd1e316">Quaestio 2</head>
               <head type= "question-title">Utrum in christus sint duo esse.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e318">
      Quaestio II
      <lb ed="#V" n="47"/>SEcundo queritur vtrum in christus sint duo
      <lb ed="#V" n="48"/>esse. Et videtur quod non: quia  
      quaecum<lb ed="#V" n="49" break="non"/>que differunt secundum esse: vnum non praedicatur de alio. 
      <lb ed="#V" n="50"/>ergo si in christo esse diuinum: et humanum essent 
      <lb ed="#V" n="51"/>duo esse: homo non praedicaretur de deo: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e331">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="52"/>vnius ret non est nisi vnum esse: sed vt in praecedenti quaestione 
      vi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sum est. christus est vnum: et non duo: ergo ipsius non est nisi vnum 
      <lb ed="#V" n="54"/>esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e340">
      ¶ Item non obstante quod in petro sit natura humana et natura 
      al<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bedinis: tamen non dicitur habere nisi vnum esse propter suppositi 
      vni<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tatem. ergo similiter: quamuis in christo sit naura diuina: et humana: tamen non 
      <lb ed="#V" n="57"/>habet nisi vnum esse propter suppositi vnitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e349">
      ¶ Item omnis substantia 
      <lb ed="#V" n="58"/>haebes proprium esse in se existit: quia proprium esse substantie est 
      <lb ed="#V" n="59"/>in se existere. Sed humana natura christi non existit in se: ergo non 
      <lb ed="#V" n="60"/>haber proprium esse: ergo in christo non est nisi esse 
      increa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tum: quod est vnum tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e361">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Contra secundum <ref> Aug. I de trinitate c. 2.</ref> ab eo quod est effe 
      di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cta est essentia. ergo cum in christo sint due 
      essen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tie in christo sunt duo esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e370">
      ¶ Item secundum philosophum 2 de anima. 
      Ui<lb ed="#V" n="65" break="no"/>uere viuentibus est esse: sed in christo est duplex vita scilicet 
      increa<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ta: et creata. ergo in ipso est esse creatum et increatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e377">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="67"/>per mortem christi fuit corruptum in ipso aliquod esse: quia mors 
      <lb ed="#V" n="68"/>est corruptio: et corruptio est mutatio ab esse in non esse: 
      <!--00049.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sed planum est quod in ipso non fuit corruptum esse increatum: 
      <lb ed="#V" n="70"/>ergo in christo cum esse increato est esse creatum: quod in morte 
      <lb ed="#V" n="71"/>fuit destructum: et in resurrectione resumptum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e395">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="72"/>illud quod immediate fundatur in essentia: non potest ab ipsa 
      remo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ueri: salua integritate essentie: sed existere in se fundatur 
      imme<lb ed="#V" n="74" break="no"/>diate in esse substantie. Cum ergo humana natura christi sit 
      <lb ed="#V" n="75"/>integra substantia: videtur quod existat in se: ergo in christo non tantum 
      <lb ed="#V" n="76"/>est esse subsistentie increatum: sed etiam creatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e408">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Respondeo distinguendo de esse est enim quoddam 
      <lb ed="#V" n="78"/>esse essentie: et quoddam esse actualis 
      essen<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tie: et quoddam esse actualis subsistentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e417">
      ¶ Primo modo 
      loquen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>do de esse in christo sunt duo esse: quia esse essentie: vltra ipsam 
      <lb ed="#V" n="81"/>essentiam: non importat nisi relationem ipsius ad suum 
      exemplar<lb ed="#V" n="82" break="no"/>quod habet in mente diuina: ad quod exemplar refertur creatura: siue 
      <lb ed="#V" n="83"/>sit facta: siue factibilis non facta: sed non eodem modo: quia facta 
      <lb ed="#V" n="84"/>refertur ad illud exemplar relatione reali: sed factibilis non 
      <lb ed="#V" n="85"/>facta non refertur actu ad illud exemplar nisi relatione secundum 
      ratio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nem: quia creature antequam essent facte non hbebant esse: nisi esse 
      <lb ed="#V" n="87"/>intelitum: quod non est esse reale in actu: sed tantum secundum rationem: et ideo 
      <lb ed="#V" n="88"/>quia esse essentie dicit aliquid reale: non conuenit creaturis 
      facti<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bilibus non factis. Cum ergo in christo sit essentia creata: et 
      essen<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tia increata: oportet concedere quod in ipso sint duo esse essentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e444">
                  <lb ed="#V" n="91"/>¶ Loquendo autem de esse secundo modo concedendum est quod in christo 
      <lb ed="#V" n="92"/>sint duo esse: eo modo quo existere actualiter in se: et existere in 
      <lb ed="#V" n="93"/>alio existenti in se ponunt in numerum. Persona enim filii dei 
      <lb ed="#V" n="94"/>existit in se per diuinam essentiam: et naum pumana actualiter 
      exi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>stit in ea: quia tamen existere in aliquo existenti per se: videtur esse per 
      <lb ed="#V" n="96"/>quandam habitudinem ad rem existentem in se. Ideo illud actualiter 
      <lb ed="#V" n="97"/>existere quo persona existit in se: et illud quo natura humana 
      exi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>stit in ea: non ita ad plenum videtur ponere in numerum: sicut duo 
      <lb ed="#V" n="99"/>esse essentie: et magis proprie dicitur humana natura christi esse 
      <lb ed="#V" n="100"/>entis actus: quam actu ens: quia non est nisi per habitudinem ad 
      <lb ed="#V" n="101"/>actuale existere diuine persone.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e470">
      ¶ Propter quod philosophus. 7. 
      <lb ed="#V" n="102"/>meta. Quia videbat accidentia non existere naturaliter: nisi per 
      <lb ed="#V" n="103"/>habitudinem ad aliquid naturaliter existens per se: dicebat quod sunt 
      <lb ed="#V" n="104"/>entia: quia entis: nec per hoc intendo dicere quod humana 
      natu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ra christi se hebeat ad personam filii dei: sicut accidens ad subiectum: vt 
      in<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ferius ostendetur: sed per quandam similitudinem locutus sum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e483">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tio modo loquendo de esse dicendum quod in christo non est nisi vnum 
      <lb ed="#V" n="108"/>esse: quia esse actualis subsistentie: est subsistere in seipso. substentia 
      <lb ed="#V" n="109"/>autem actu existens in seipsa: habet rationem suppositi: et in christo non 
      <lb ed="#V" n="110"/>est nisi vnum suppositum: vt superius ostensum est: in ipso 
      er<lb ed="#V" n="111" break="no"/>go non est isi vnum esse actualis subsistentie: quod est esse 
      <lb ed="#V" n="112"/>suppositi filii dei: quod habet per essentiam diuinam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e499">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Ad primum cum dicitur: quod que diffferunt secundum esse vnum 
      <lb ed="#V" n="114"/>non praedicatur de alio etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>aliqua quorum vnum existit in se: et aliud existit in eo in 
      concre<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tione significata possunt praedicari de se inuicem ratione 
      supposi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ti: vt patet: cum dicit: album est animal: et animal est album. Sed 
      <lb ed="#V" n="118"/>in abstractione de se inuicem non predicantur a simili. dico 
      <lb ed="#V" n="119"/>in proposito quod vere dicitur deus est homo: et homo est deus: sed 
      st<lb ed="#V" n="120" break="no"/>le qui est suppositum humanitatis est suppositum 
      diuinita<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tis: et econuerso. vnde eo modo quo existere in se: et existere in 
      <lb ed="#V" n="122"/>alio ponunt in numerum: sic aliqua differentia secundum esse: possunt 
      <lb ed="#V" n="123"/>predicari de se inuicem modo iam dicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e525">
      ¶ Ad secundum cum 
      <lb ed="#V" n="124"/>dicitur: quod vnius rei non est nisi vnum esse etc. dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="125"/>est de esse actualis subsistentie: tamen loquendo de esse essentie: et 
      <lb ed="#V" n="126"/>de esse actualis existentie: inquantum non tantummodo 
      compre<lb ed="#V" n="127" break="no"/>hendit existere in se: sed existere in alio: sic in vna re 
      pos<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sunt esse plura esse: quando sunt ibi plures nature: sicut in 
      chri<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e541">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod in petro albo: non est nisi 
      <lb ed="#V" n="130"/>vnum esse actualis subsistentie: sed in ipso sunt duo esse 
      <lb ed="#V" n="131"/>essentie: propter essentiam substantie et accidentis que in eo sunt 
      <lb ed="#V" n="132"/>et duo esse actualis existentie eo modo quo actu esse in alio 
      <lb ed="#V" n="133"/>distinguitur ab actu essendi in se ipso: quia ipsa substantia 
      <lb ed="#V" n="134"/>petri existit in seipsa: et albedo existit in ea: quia tamen 
      essen<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tia albedinis non est essentialis petro: ideo non est 
      conceden<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dum quod in petro albo sint duo esse sibi essentiali propter 
      <!--00050.xml-->
      <pb ed="#V" n="20-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>essentiam substantie: et accidentis. non enim idem est 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cere esse essentie albedinis est in petro: et esse essentie 
      albe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dinis est petro essentiale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e573">
      ¶ Ad quartum cum dicitur: quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>omnis substantia habens proprium esse in se existit etc. 
      Di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>co quod verum est: vocando proprium esse substantie illud esse 
      <lb ed="#V" n="6"/>actuale: quod sibi naturaliter conuenit: sed esse actuale quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>habet humana natura in persona filii dei supernaturaliter 
      <lb ed="#V" n="8"/>conuenit ipsi nature humane. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e586">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod 
      pro<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cedit de esse essentie non de esse 
      actua<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lis subsistentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e595">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: quod in christo est 
      du<lb ed="#V" n="12" break="no"/>plex vita etc. Dico quod verum est: sic intelligendo quod ibi sunt 
      <lb ed="#V" n="13"/>due essentie viuentes: et etiam duo viuere eo modo quo 
      <lb ed="#V" n="14"/>viuere in seipso: et viuere in alio ponunt in numerum. 
      Hu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mana enim natura in christo est essentia viuens: sed primo 
      <lb ed="#V" n="16"/>actu viuendi: de quo intelligendum est: quod est esse 
      viuen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tis: non viuit in se: sed in verbo: sicut in actu non existit 
      <lb ed="#V" n="18"/>in se: sed in verbo. Uerbum autem viuit in seipso per 
      di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ninam naturam. Loquendo autem de viuere in seipso: non 
      <lb ed="#V" n="20"/>en nisi vnus actus viuendi in persona christi: sicut in 
      chri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sto non est nisi vna actualis subsistentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e619">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="22"/>cum dicitur: quod per mortem christi fuit in ipso corruptum 
      <lb ed="#V" n="23"/>aliquod esse etc. dico quod verum est: accipiendo esse pro esse 
      <lb ed="#V" n="24"/>in alio: cum enim natura humana christi per mortem fuit 
      <lb ed="#V" n="25"/>corrupta per separationem corporis et anime destitit actu 
      <lb ed="#V" n="26"/>existere in verbo: quamuis corpus et anima non destiterint 
      <lb ed="#V" n="27"/>esse in verbo. Corpus enim et anima manserunt: et ideo 
      <lb ed="#V" n="28"/>esse in verbo: non destiterunt: sed natura humana non 
      man<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sit: quoniam diu anima fuit a corpore separata: quia 
      cor<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pus et anima non constituunt naturam humanam: nisi 
      <lb ed="#V" n="31"/>sint inter essentialiter coniuncta. Unde ex hoc 
      argumen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>to non plus concluditur: nisi quod in ipso sunt due essentie: 
      <lb ed="#V" n="33"/>et duo esse actualis existentie: eo modo quo existere in se: 
      <lb ed="#V" n="34"/>et existere in alio ponunt in numerum: quod ideo dico: 
      <lb ed="#V" n="35"/>quia cum non sint eiusdem rationis: non plene ponunt 
      <lb ed="#V" n="36"/>in numerum: sicut duo esse rationis eiusdem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e654">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tum cum dicitur: quod existere in se fundatur immediate in 
      <lb ed="#V" n="38"/>essentia substantie etc. Dico quod verum est: supposita 
      diui<lb ed="#V" n="39" break="no"/>na influentia ad hoc vt existat in se: sed humane nature: 
      <lb ed="#V" n="40"/>que est in christo nunquam affuit diuina influentia ad hoc 
      <lb ed="#V" n="41"/>vt existeret actu in se: sed ad hoc vt existeret in verbo: et 
      <lb ed="#V" n="42"/>ideo salua integritate sue essentie: actualiter in se non 
      exi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>stit: sed in verbo. Unde ex argumento non concluditur 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod in christo sint duo esse actualis subsistentie. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g13269-Dd1e675">
               <head xml:id="kzz7yh-g13269-Hd1e677">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum persona christi post incarnationem sit composita.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e679">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="45"/>TErtio queritur utrum persona 
      <lb ed="#V" n="46"/>christi post 
      incar<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nationem sit composita. Et videtur quod sic. <ref>Dam. 
      <lb ed="#V" n="48"/>libro tertio. c. 3.</ref> dicit duas naturas vnitas 
      iudi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cem secundum veritatem in vnam hypostasim compositam 
      <lb ed="#V" n="50"/>filii dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e695">
      ¶ Item Athana. in symbolo. Sicut anima 
      ra<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tionalis et caro vnus est homo: ita deus: et homo vnus est 
      <lb ed="#V" n="52"/>christus: sed ex anima rationali: et carne est composita 
      ho<lb ed="#V" n="53" break="no"/>minis persona: ergo similiter ex natura diuina et 
      huma<lb ed="#V" n="54" break="no"/>na est composita christi persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e706">
      ¶ Item compositum 
      <lb ed="#V" n="55"/>est cum alio positum: sed persona christi est cum alio 
      po<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sita scilicet cum natura humana. ergo est composita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e713">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Contra. nullum eternum est compositum: sed 
      per<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sona christi est coeterna: ergo non est 
      com<lb ed="#V" n="59" break="no"/>posita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e723">
      ¶ Item eque simpliciter est diuina persona: sicut 
      <lb ed="#V" n="60"/>diuina natura: sed diuina natura non est composita. ergo 
      <lb ed="#V" n="61"/>nec diuina persona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e730">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Respondeo quod persona christi non est 
      compo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sita: nec post incarnationem: nec 
      <lb ed="#V" n="64"/>ante: tamen post incarnationem est in ea aliqua 
      similitu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>do alicuius proprietatis totius compositi. Compositum 
      <lb ed="#V" n="66"/>enim constituitur ex partibus. et ex illis causatur 
      actua<lb ed="#V" n="67" break="no"/>lis subsistentia totius: et tamen ipse partes in toto: non 
      ha<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bent propriam actualem subsistentiam: sed subsistunt per 
      <!--00050.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>actualem subsistentiam totius. Unde dicuntur actu 
      sub<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sisientes: quia totum ex eis constitutum actu subsistit. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Certum est autem quod persona christi: non est composita 
      <lb ed="#V" n="72"/>ex partibus. Non enim est natura humana de 
      constitu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tione: nec cooperatur aliquid natura humana ad actualem 
      <lb ed="#V" n="74"/>subsistentiam illius: quia cum natura humana in christo 
      <lb ed="#V" n="75"/>non habeat propriam actualem subsistentiam: cum in 
      chri<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sto non sit nisi vna actualis subsistentia: vt in precedenti 
      <lb ed="#V" n="77"/>questione habitum est: ita quod non ita proprie potest dici: 
      <lb ed="#V" n="78"/>natura humana subsistens: sicut esse subsistentis: vel in 
      sub<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sisiente: ideo quo ad hoc persona christi post 
      incarnatio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nem habet aliquam similitudinem cum aliqua 
      proprieta<lb ed="#V" n="81" break="no"/>te que est in toto composito ex partibus omnibus tamen 
      <lb ed="#V" n="82"/>pensatis christi persona: non debet dici composita. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e782">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod <ref>Dam.</ref>
      <lb ed="#V" n="84"/>non intendit dicere personam 
      chri<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sti vere esse compositam: sed per quandam similitudinem 
      <lb ed="#V" n="86"/>inquantum in ea sunt plures nature: et non nisi vna 
      actua<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lis subsistentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e795">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illa 
      simi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>litudo non attenditur quantum ad animam: sed quantum 
      <lb ed="#V" n="89"/>ad aliquid: quia sicut in homine sunt due nature: et non 
      <lb ed="#V" n="90"/>nisi vna actualis subsistentia: ita in christo due nature: et 
      <lb ed="#V" n="91"/>non nisi vna actualis subsistentia: sed in hoc est 
      dissimili<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tudo quod persona hominis constituitur ex partibus: et ex 
      il<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lis causatur eius actualis subsisientia: presupposita 
      diui<lb ed="#V" n="94" break="no"/>na influentia ad hoc: vt in se existat: sed humana natura 
      <lb ed="#V" n="95"/>in christo non est de constitutione persone: nec causa: nec 
      <lb ed="#V" n="96"/>concausa subsistentie illius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e817">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="97"/>proprie loquendo non ita dicitur persona christi cum alio 
      <lb ed="#V" n="98"/>posita: sicut humana natura cum ea posita: tamen sic 
      lo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>quendo de positione cum alio: vt persona christi potest 
      di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ci cum alio posita: non facit rem vere compositam. Non 
      <lb ed="#V" n="101"/>enim semper nominis etymologia conuertitur cum 
      ve<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ritate rei significate. non enim omne ledens pedem lapis est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g13269-d1e833">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de compositione vere: et 
      pro<lb ed="#V" n="104" break="no"/>prie dicta: et sic negandum est personam christi esse compositam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>