<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 6</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 6</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="90-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g63556"><!-- l3d25a6 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g63556-Hd1e101">Articulus 6</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e103">
               <lb ed="#V" n="51"/>COnsequenter queritur de sexto 
      prin<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="53"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e112">
      ¶ Primo vtrum sint plures 
      <lb ed="#V" n="54"/>species infidelitatis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum 
      apo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>um 
      <lb ed="#V" n="56"/>stasia sit species infidelitatis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g63556-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-g63556-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e128">
     Questio II 
      <lb ed="#V" n="57"/>PRimo ostendendo quod infidelitatis non sint 
      <lb ed="#V" n="58"/>plures species: quia priuationes non 
      <lb ed="#V" n="59"/>distinguuntur secundum speciem nisi per distinctionem 
      <lb ed="#V" n="60"/>habituum secundum speciem: quia priuatio non est in 
      specie<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nisi per reductionem ad habitum: sed infidelitas est 
      priua<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tio fidei que non distinguitur per plures habitus secundum speciem: 
      <lb ed="#V" n="63"/>ergo non sunt plures species infidelitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e146">
      ¶ Item sicut 
      <lb ed="#V" n="64"/>omnes articulos fidei credimus per fidem: quia credimus omnes 
      <lb ed="#V" n="65"/>esse testisicatas ab vna veritate que est summaus sic omnes 
      <lb ed="#V" n="66"/>infidelitates ideo discredunt articulos fidei quos 
      discre<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dunt: quia opinantur eos esse contra veritatem vnam que est 
      sun<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ma: ergo sicut fideles credunt omnes articulos per vnam fidem 
      <lb ed="#V" n="69"/>secundum speciem: sic omnes infideles contrariantur fidei per vnam 
      <!--00191.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>infidelitatem secundum speciem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e168">
      ¶ Item vitinm 
      ncontinen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tie eiusdem speciei est in illo qui nunquam castitatem seruauit 
      <lb ed="#V" n="72"/>et in eo qui aliquando eam seruauit: ergo a simili infidelitas 
      <lb ed="#V" n="73"/>illorum qui nunquam fidem susceperunt que est infidelitas 
      paga<lb ed="#V" n="74" break="no"/>norum et illorum qui eam aliquando susceperunt que est infidelitas 
      <lb ed="#V" n="75"/>hereticorum non sunt infidelitates diuerse secundum speciem: ergo a 
      <lb ed="#V" n="76"/>simili: nec quecumque alie infidelitates secundum speciem diuersificantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Contra vni morali veritati secundum speciem opponuntur 
      <lb ed="#V" n="78"/>plura vicia distincta secundum speciem. Uicium enim 
      <lb ed="#V" n="79"/>secundum superabundantiam contrariatur vicio secundum defectum. 
      Con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>traria autem differunt secundum speciem: ergo a simili fidei opponunur 
      <lb ed="#V" n="81"/>plura vicia distincta secundum speciem fidei non opponutur 
      dire<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cte nisi infidelitas: ergo plures sunt infidelitates 
      distin<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cte secundum speciem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Ad istam questionem dixerunt aliquia 
      <lb ed="#V" n="85"/>quod quamuis 
      infi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>delitatis sint plures modi scilicet per hoc quod a diuersis 
      diuersi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>articuli fidei discreduntur qui modi distinguuntur per 
      obie<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ctorum naturalium diffinitionem seu per aliquas 
      accidenta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>les circumstantias que non intrant essentiam rei secundum quem 
      mo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dum homo albus et homo niger sunt diuerse partes 
      conten<lb ed="#V" n="91" break="no"/>te sub specie hominis ad similitudinem cuius dicunt 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>stingui infidelitatem paganorum: iudeorum: et hereticorum: tamen 
      di<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cunt non esse plures infidelitatis species proprie loquendo de. 
      <lb ed="#V" n="94"/>speci initentes rationibus factis ad partem primam. Sed hec 
      opi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nio est contra communiorem doctorum opinionem. Unde videtur mihi 
      <lb ed="#V" n="96"/>dicendum quod infidelitatis plures sunt species siue distinguantur 
      <lb ed="#V" n="97"/>penes diuersam sui habitudinem ad fidem: sicut 
      infidelita<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tes paganorum: iudeorum: et hereticorum: etiam si omnes isti equa 
      <lb ed="#V" n="99"/>liter omnes articulos fidei modo discrederent siue secundum 
      erro<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rem in diuersis que ad fidem pertinent: cum enim sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="101"/>Diony. 4. c. de di. no. non multum ante finem. Bonum est 
      <lb ed="#V" n="102"/>ex vna et tota causa: malum ex multis et particularibus 
      de<lb ed="#V" n="103" break="no"/>fectibus. Nullum est inconueniens dicere quod vni speciei 
      vir<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tutis opponantur plures species vitiorum sub ratione qua 
      vir<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tus in se continet vnitiue bona quae per diuersa vitia corrumpunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e253">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod priuationes 
      <lb ed="#V" n="107"/>non distinguuntur secundum speciem 
      ni<lb ed="#V" n="108" break="no"/>si per distinctionem habituum secundum speciem etc. Dicendum quod 
      quan<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uis habituum secundum speciem distinctorum sint priuationes 
      distin<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cte secundum speciem: non tamen oportet quod priuationes distincte secundum 
      <lb ed="#V" n="111"/>speciem opponuntur directe et immediate habitibus 
      distin<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ctis secundum speciem: sed sufficit quod in vno habitu sint secundum 
      vnita<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tem realem perfectiones differentes secundum rationes specie 
      di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>uersas eo modo quo rei secundum rationem conuenit species: 
      <lb ed="#V" n="115"/>talis autem persectionum pluralitas secundum rationem est in fide: 
      <lb ed="#V" n="116"/>et ideo non est inconueniens: quod sibi plures priuationes secundum 
      spe<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ciem opponantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e282">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod et si omnes infideles 
      ha<lb ed="#V" n="118" break="no"/>beant vnum motiuu generale ad discredendum que discredunt: 
      <lb ed="#V" n="119"/>habent tamen diuersa motiua specialia proxima. Pagani enim 
      <lb ed="#V" n="120"/>mouentur ad discredendum articulos fidei per hoc quod 
      siden<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nunquam susceperunt: Iudei per hoc quod figuras in quibus 
      <lb ed="#V" n="122"/>susceperunt fidem non intelligunt: et peruerse exponunt: 
      <lb ed="#V" n="123"/>heretici quidam quia nolunt credere ea que per rationem 
      <lb ed="#V" n="124"/>naturalem non attingunt. Alii ex diuersis aliis malis 
      mo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>uitis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e302">
      ¶ Ex his patet solutio ad tertium: non enim ex alio 
      <lb ed="#V" n="126"/>motiuo opposito speciali ordini rationis mouentur ad actum 
      <lb ed="#V" n="127"/>incontinentie ille qui aliquando castitatem seruauit: et ille quid 
      <lb ed="#V" n="128"/>nunquam. Uterque enim mouetur propter delectationes in 
      <lb ed="#V" n="129"/>venereis. IIII 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g63556-Dd1e315">
               <head xml:id="kzz7yh-g63556-Hd1e317">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e319">
      Questio I4III 
      <lb ed="#V" n="130"/>SEcundo queritur sine argumentis vtrum 
      <lb ed="#V" n="131"/>apostasia sit species 
      infidelita<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63556-d1e328">
      ¶ Respondeo apostasia est retrocessio que 
      <lb ed="#V" n="133"/>dam: hoc aut retrocessio triplex est: quandoque enim 
      re<lb ed="#V" n="134" break="no"/>trocedit homo a religione: quam professus est in cuius 
      pro<lb ed="#V" n="135" break="no"/>sessione obligauit se ad aliquam specialem obligationem 
      ali<lb ed="#V" n="136" break="no"/>quorum consiliorum: vel ab ordine quem suscepit: et talis 
      <lb ed="#V" n="137"/>apostasia dicitur speciali nomine apostasia religionis ve¬ 
      <!--00192.xml-->
      <pb ed="#V" n="90-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ordinis. Quandoque retrocedit homo ab obseruatione 
      diuino<lb ed="#V" n="2" break="no"/>rum preceptorum. Quandoque a suscepto sundamento 
      christia<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ne religionis quod est fides: et hoc simpliciter et principaliter 
      <lb ed="#V" n="4"/>apostasia dicitur: et sic est species infidelitatis. Alie autem due 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>