<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="173-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f123364"><!-- l2d43a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f123364-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e103">
               <lb ed="#V" n="113"/>Consequenter queritur de 
      ter<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tio principali. Et 
      <lb ed="#V" n="115"/>circa hoc quaeruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      despe<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ratio presumptio impugnatio veritatis agnite 
      <lb ed="#V" n="117"/>Inuidentia fraterne gratie finalis impenitentia et 
      obsti<lb ed="#V" n="118" break="no"/>natio sint species peccati in spiritum sanctum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e121">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="119" break="no"/>do vtrum omnis blasphemia: sit peccatum in spiritum 
      <lb ed="#V" n="120"/>sanctum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f123364-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-f123364-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f123364-Hd1e134" type="question-title">Utrum desperatio praesumptio impugnatio veritatis agnite Inuidentia fraterne gratie finalis impenitentia et obstinatio sint species peccati in spiritum sanctum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e132">
      Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="121"/>PRimo ostendo quod desperatio non 
      <lb ed="#V" n="122"/>sit peccatum in 
      <lb ed="#V" n="123"/>spiritum sanctum: quia desperare est 
      discrede<lb ed="#V" n="124" break="no"/>re remissionem peccatorum: quod est peccatum 
      <lb ed="#V" n="125"/>infidelitatis. Infidelitas autem non est peccatum in spiritum 
      <lb ed="#V" n="126"/>sanctum: cum sit peccatum ex ignorantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e148">
      ¶ Item 
      praesumptio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>consurgit ex confidentia diuine misericordie: 
      confidere<lb ed="#V" n="128" break="no"/>autem de diuina misericordia non est peccatum in 
      spiri<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ritum sanctum: ergo nec presumptio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e157">
      ¶ Item 
      aliquan<lb ed="#V" n="130" break="no"/>do causa verecundie resistit scienter alicui veritati: nec 
      <lb ed="#V" n="131"/>tamen peccare videtur in spiritum sanctum: cum ipse 
      pec<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cet ex passione. Ergo videtur quod impugnatio veritatis 
      <lb ed="#V" n="133"/>agnite. non semper sit peccatum in spiritum sanctum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e168">
                  <lb ed="#V" n="134"/>¶ Item inuidia est vnum de septem capitalibus vitiis: 
      <lb ed="#V" n="135"/>vt superius hapitum est. Sed capitale vitium non est 
      <lb ed="#V" n="136"/>peccatum in spiritum sanctum: nec inuidentia fraterne 
      <!--00362.xml-->
      <pb ed="#V" n="173-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>gratie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e187">
      ¶ Item omnis qui decedit in peccato mortali est 
      fi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>naliter impenitens. Sed non omnis talis peccat in spiritum 
      san<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctum: ergo finalis impenitentia non debet poni species 
      pec<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cati in spiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e196">
      ¶ Item obstinatio est propositum 
      <lb ed="#V" n="5"/>non cauendi a peccatis futuris. Sed hoc spectare videtur ad 
      <lb ed="#V" n="6"/>impenitentiam: sicut enim vere penitentie est peccata 
      preteri<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ta plangere et proponere non committere plangenda: ita videtur quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>impenitens et praeterita non plangat et committere plangenda propositionat: 
      <lb ed="#V" n="9"/>obstinatio ergo non videtur distincta species peccati ab 
      im<lb ed="#V" n="10" break="no"/>penitentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e212">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-f123364-Rd1e219">Ber. de precep. et dis. ca. 25.</ref> dicit quod 
      nol<lb ed="#V" n="11" break="no"/>le obedire: aut est odiose pertinacie: aute contumacie non 
      feren<lb ed="#V" n="12" break="no"/>de: quod est ipsum repugnare est et resistere spiritui sancto: et si 
      <lb ed="#V" n="13"/>vsque ad mortem perdurauerit blasphemia est non 
      remitten<lb ed="#V" n="14" break="no"/>da siue in hoc seculo siue in futuro gratie videtur quod 
      plu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>res sunt species peccati in spiritum sanctum quam ille que prenominate 
      <lb ed="#V" n="16"/>sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e228">
      ¶ Item blasphemia est peccatum in spiritum sanctum vet 
      ha<lb ed="#V" n="17" break="no"/>betur <ref xml:id="kzz7yh-f123364-Rd1e239">Matth. 12.</ref> nec tamen videtur comprehendi sub aliqua 
      <lb ed="#V" n="18"/>predictarum specierum: ergo videtur quod plures species sint peccati 
      <lb ed="#V" n="19"/>in supiritum sanctum quam ille que enumerate sunt. 
      <!--TODO: Add a paragraph here-->
      <lb ed="#V" n="20"/>In contrarium est communis opinio magistrorum qua praedicans 
      <lb ed="#V" n="21"/>sex species in spiritum sanctum enumerant: 
      <lb ed="#V" n="22"/>nec plures: neque pauciores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e244">
      ¶ Preterea omnes iste sex 
      <lb ed="#V" n="23"/>species ex dictis sanctorum habentur. Augu. enim in lib. de fide ad 
      <lb ed="#V" n="24"/>petrum ponit desperationem et presumptionem in enchi. 
      ob<lb ed="#V" n="25" break="no"/>stinationem in libo de verbis domini. Impenitentiam finalem in I 
      <lb ed="#V" n="26"/>lib. de sermone domini in modote: fraterne gratiae inuidentiam in 
      <lb ed="#V" n="27"/>lib. de vnico baptismo veritatis agnite impugnationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e257">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Respondeo quod sex sunt species peccati in spiritum 
      <lb ed="#V" n="29"/>sanctum: non plures neque pauciores 
      <lb ed="#V" n="30"/>et sunt ille que enumerate sunt superius: peccatum enim in 
      <lb ed="#V" n="31"/>spiritum sanctum: inquantum accipitur prout dicit genus 
      pec<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cati distinctum ab aliis generibus peccatorum est spirituale 
      <lb ed="#V" n="33"/>peccatum ex sola electione procedens contra aliquem effectum 
      <lb ed="#V" n="34"/>spiritui sancto appropriatum specialiter et directe inclinando 
      re<lb ed="#V" n="35" break="no"/>trahentem ab electiuo amore cuiuscumque peccati. Isti autem 
      <lb ed="#V" n="36"/>effectus speciales spiritus sancti directe et specialiter 
      inclinan<lb ed="#V" n="37" break="no"/>do retrahentes ab electiuo amore cuiuscumque peccati sunt 
      <lb ed="#V" n="38"/>sex scilicet spes de diuina misericordia: contra quam directe: et 
      <lb ed="#V" n="39"/>per se est desperatio. Et timor de diuina iustitia: 
      contra<lb ed="#V" n="40" break="no"/>quam est directe et per se est presumpetio. Et cognitio 
      veri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tatis fidei: et morum contra quam directe et per se est 
      verita<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tis agnite impugnatio. Et auxilium diuine gratie 
      contra<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quam directe: et per se est inuidentia fraterne gratie. 
      Qui<lb ed="#V" n="44" break="no"/>enim ex electione inuidet gratie dei: in fratre suo 
      repel<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lit gratiam dei a seipso. Et detestatio cuiuscumque rei: 
      inquan<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tum est contra reuerentiam deo debitam: contra quam est 
      dire<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cte et per se propositum numquam penitendi de peccato quod 
      proposi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tum sanctis vocatur nomine finalis impenitentie. Et 
      respus<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tio cuiuscumque transitorie delectationis: que aufert 
      delecta<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tionem eternam contra quam directe et per se est obstinatio quae 
      <lb ed="#V" n="51"/>est propositum firmum adherendi transitoriis delectationibus peccatorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e313">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Ad primum in oppositum dicendum quod desperatio 
      <lb ed="#V" n="53"/>non est discredere possibilitatem 
      re<lb ed="#V" n="54" break="no"/>missionis peccatorum: sed eam contemnere: potest enim 
      ho<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mo desperare credens omni digne penitenti deum
      remit<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tere peccata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e326">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod est quedam 
      pre<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sumptio que oritur ex propriis meritis: et hoc est species 
      pec<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cati superbie. Et est alia presumptio que consurgit ex 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>temptu diuine iustitie et talis presumptio si sit ex electio 
      <lb ed="#V" n="60"/>ne semper est peccatum in spiritum sanctum: non enim sic 
      <lb ed="#V" n="61"/>confidendum est de misericordia vt contemnatur iustitia. Est 
      <lb ed="#V" n="62"/>etiam alia presumptio qua homo diuinam iustitiam 
      hono<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rans et recognoscens infirmitatem propriam: confugit ad 
      <lb ed="#V" n="64"/>diuinam misericordiam sperans per eam se posse obtinere 
      ali<lb ed="#V" n="65" break="no"/>quod bonum: vel facere aliquod factum ad quod nec vires 
      <lb ed="#V" n="66"/>proprie: nec merita propria sine misericordia sufficerent. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Sic presumebat de misericordia dei. Iudith: cum dicebat 
      <lb ed="#V" n="68"/>cap. 9. Exaudi domine me miseriam deprecantem: et de 
      <!--00362.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tua misericordia presumentem. Et hec presumptio bona 
      <lb ed="#V" n="70"/>est: et est ex humilitate consurgens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e363">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dum: quod impugnare veritatem ex passione verecundie non 
      <lb ed="#V" n="72"/>est peccatum in spiritum sanctum: sed impugnare scienter 
      <lb ed="#V" n="73"/>veritatem fidei vel morum ex sola electione semper est 
      pec<lb ed="#V" n="74" break="no"/>catum in spiritum sanctum. Hoc enim generaliter verum est 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod numquam est peccatum in spiritum sanctum: secundum quod dicit 
      ge<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nus peccati distinctum ab aliis generibus peccatorum: nisi 
      <lb ed="#V" n="77"/>sit ex sola electione: vnde ex infirmitate desperans non 
      pec<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cat in spiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e383">
      ¶ Similiter qui ex passione 
      in<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ordinati amoris ad concubinam proponit nunquam de illo 
      <lb ed="#V" n="80"/>illicito amore penitere non peccat in spiritum sanctum: quia 
      <lb ed="#V" n="81"/>talis peccat ex infirmitate non ex sola electione. Ex dictis 
      <lb ed="#V" n="82"/>patet quod dicentes voluntatem non posse se mouere 
      contra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>iudicium intellectus negant implicite peccatum in 
      spitri<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tum sanctum secundum quod dicit genus peccati distinctum ab aliis 
      <lb ed="#V" n="85"/>generibus peccatorum: quia secundum illos voluntas non posset 
      <lb ed="#V" n="86"/>maium velle: nisi ex surreptione vel infirmitate vel aliqua 
      <lb ed="#V" n="87"/>ignorantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e405">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod inuidere 
      frater<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ne gratie potest ex duplici causa contingere: vno modo 
      <lb ed="#V" n="89"/>inquantum apprehenditur: vt diminutiua proprie gratie 
      <lb ed="#V" n="90"/>saltem in aliorum reputatione: et sic est vnum de septem 
      ca<lb ed="#V" n="91" break="no"/>pitalibus vitiis: et non est peccatum in spiritum sanctum: 
      <lb ed="#V" n="92"/>infirmitas enim se immiscet cum tali electione. Alio modo 
      <lb ed="#V" n="93"/>ex odio diuini honoris vel vnionis membrorum ecclesie: 
      <lb ed="#V" n="94"/>et sic est peccatum in spiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e423">
      ¶ Ad quintum 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cendum: quod impenitentia dupliciter potest accipi. 
      Uno<lb ed="#V" n="96" break="no"/>modo pro carentia penitentie vsque in finem: et sic non est 
      <lb ed="#V" n="97"/>peccatum in spiritum sanctum: sed est accidens cuiuscumque 
      <lb ed="#V" n="98"/>peccati in quo homo decedit: alio modo proposito numquam 
      <lb ed="#V" n="99"/>penitendi: et si tale propositum sit ex sola electione 
      pecca<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum est in spiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e440">
      ¶ Ad sextum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>sicut per vnam virtutem dantur danda et retinentur 
      reti<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nenda: cui tamen opponuntur duo vitia specie diuersa: 
      <lb ed="#V" n="103"/>secuet prodigalitas que dat danda et retinenda: et auaritia: que 
      <lb ed="#V" n="104"/>vtraque retinet: ita per vnam virtutem que penitentia est 
      <lb ed="#V" n="105"/>dolet penitens de peccato preterito: et proponit cauere a 
      <lb ed="#V" n="106"/>futuro: et tamen isti virtuti opponuntur duo vitia 
      specie<lb ed="#V" n="107" break="no"/>diuersa: secued propositum nunquam penitendi de peccato 
      prete<lb ed="#V" n="108" break="no"/>rito: et propositum non cauendi a futuro. Uel potest dici: quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>obstinatio et impenitentia: non tantum differunt in hoc quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>vna sit respectu preteriti: et alia respectu futuri. Sed quia 
      <lb ed="#V" n="111"/>per impenitentiam contemnitur reuerentia deo debita: per 
      <lb ed="#V" n="112"/>obstinationem vero delectatio eterna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e469">
      ¶ Ad septimum 
      <lb ed="#V" n="113"/>dicendum: quod nolle obedire secundum quod accipitur pro 
      proposi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>to numquam obediendi: si tale propositum sit ex sola 
      electio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ne: peccatum est in spiritum sanctum pertinens ad 
      obsti<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nationem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e480">
      ¶ Ad vltimum dicendum: quod blasphemia 
      redu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>citur ad impugnationem agnite veritatis. Blasphemia 
      <lb ed="#V" n="118"/>enim est derogatio contra aliquam bonitatem excellentem: 
      <lb ed="#V" n="119"/>et quia diuina bonitas est excellentissima: Ideo sibi deroga 
      <lb ed="#V" n="120"/>re est maxime blasphemare: derogatur autem ei: vel sibi 
      <lb ed="#V" n="121"/>attribuendo vel optando quod ei non conuenit vel sibi 
      negan<lb ed="#V" n="122" break="no"/>do quod ei conuenit: quod si fiat tantum per cogitationem 
      intel<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lectus et motionem affectus dicitur blasphemia cordis. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Si autem exterius prodeat per locutionem dicitur 
      btasphe<lb ed="#V" n="125" break="no"/>mia oris: et opponitur confessioni veritatis fidei. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f123364-Dd1e504">
               <head xml:id="kzz7yh-f123364-Hd1e506">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f123364-Hd1e520" type="question-title">Utrum omnis blasphemia sit peccatum in spiritum sanctum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e508">
                  <lb ed="#V" n="126"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="127"/>SEcundo quaeritur sine argumentis vtrum 
      <lb ed="#V" n="128"/>omnis blasphemia sit 
      pec<lb ed="#V" n="129" break="no"/>catum in spiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e519">
      ¶ Respondeo quod 
      <lb ed="#V" n="130"/>differt blasphemia et spiritus blasphemine: 
      blas<lb ed="#V" n="131" break="no"/>phemare enim est derogare diuine bonitati ex quacumque 
      <lb ed="#V" n="132"/>causa sibi attribuendo: quod non conuenit sibi: aut ei 
      negan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>do quod sibi conuenit. quandoque contingere potest ex ignoram 
      <lb ed="#V" n="134"/>tia: quandoque ex infirmitate: sicut cum aliquis blasphemat 
      <lb ed="#V" n="135"/>ex ira vel ex aliqua alia passione: quandoque ex electione: 
      <lb ed="#V" n="136"/>primo modo et secundo non est peccatum in spiritum sanctum: 
      <!--00363.xml-->
      <pb ed="#V" n="174-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sed tertio modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f123364-d1e545">
      ¶ Spiritus autem blasphemie semper est 
      <lb ed="#V" n="2"/>peccatum in spiritum sanctum: quia spiritus blasphemie idem est 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod amor diuine blasphemie: spiratus ex sola electione et 
      amo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re tantum electiuo: dei blasphemiam amare est sceleratissimum 
      <lb ed="#V" n="5"/>genus peccati: quia talis ex sola electione delectatur in vitupe 
      <lb ed="#V" n="6"/>rio dei. Differentia autem inter blasphemiam: et spiritum 
      blasphe<lb ed="#V" n="7" break="no"/>mie ostendit Saluator Matth. 12 dicens omne peccatum 
      <lb ed="#V" n="8"/>et blasphemia remittetur hominibus: spiritus autem 
      blas<lb ed="#V" n="9" break="no"/>phemie non remittetur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>