<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="58-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k41705"><!-- l4d13cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-k41705-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k41705-d1e103">
          <lb ed="#V" n="112"/>Circa litteram. Prece mystica consecratur: 
          <lb ed="#V" n="113"/>quia quamuis fiat per orationem indicatiuam: 
          <lb ed="#V" n="114"/>eam tamen precem mysticam vocat: quia per eam 
          no<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bis multa bona impetrantur. Quid melius 
          cor<lb ed="#V" n="116" break="no"/>pore et sanguine christi: hic per sanguinem intelligit totum christum 
          <lb ed="#V" n="117"/>sub specie vini: et per corpus totum christum sub specie panis: quia 
          <lb ed="#V" n="118"/>quamuis substantia panis non conuertatur nisi in substantiam corporis nec 
          <lb ed="#V" n="119"/>substantia vini nisi in sanguinem: tamen sub vtraque specie totus est christus per 
          <lb ed="#V" n="120"/>concomitantiam vt superius declaratum est. Excommunicati vel de 
          <lb ed="#V" n="121"/>heresi manifeste notati non vder hoc sacramentum posse 
          confice<lb ed="#V" n="122" break="no"/>re: hoc falsum est nisi restringatur ad posse de iure: vt in 
          <lb ed="#V" n="123"/>quaestionibus visum est. Missa dicitur etc. missam beatus Petrus 
          <lb ed="#V" n="124"/>apostolus primus omnium anthiochie dicitur celebrasse secundum quod 
          di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cit Hhum 2 libro de sacra. parte 8 c. vl. et de consecratione 
          distin<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ctione prima. Iacobus dicitur quod Iacobus cui primum 
          credita<lb ed="#V" n="127" break="no"/>est hierosolymitana ecclesia: et Bafilius cesariensis episcopo 
          <lb ed="#V" n="128"/>addiderunt nobis misse celebrationem id est ordinem 
          celebran<lb ed="#V" n="129" break="no"/>de misse secundum glo. ibidem: et post alii alia addiderunt ad 
          de<lb ed="#V" n="130" break="no"/>corem et solennitatem vt habetur. di. xi. ecclesiasticarum: dicitur autem 
          <lb ed="#V" n="131"/>missa secundum magistrum eo quod celestis missus scilicet angelus 
          adue<lb ed="#V" n="132" break="no"/>niat ad consecrandum: non vt consecret: sed vt sacerdoti 
          con<lb ed="#V" n="133" break="no"/>secranti assistat: vnde ly consecrandum debet legi 
          impersona<lb ed="#V" n="134" break="no"/>liter: nec intelligendum quod tantum mittatur vnus angelus sed 
          <lb ed="#V" n="135"/>magna multitudo angelorum. Dicitur etiam missa secundum hu. 
          <lb ed="#V" n="136"/>vbi prius eo quod popostulos fidelis per ministerium. sacerdotis quod 
          <!--00146.xml-->
          <pb ed="#V" n="58-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>mediatoris vice fungitur inter deum et homines: preces et 
          vo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ta et oblationes deo mit it. Uel missa dicitur: quia per 
          transubstantiatio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nem substantiae panis et vini intcorpus christi et sanguinem incipit 
          <lb ed="#V" n="4"/>sub vtraque specie totus esse christus quasi de nouo esset missus. 
          <lb ed="#V" n="5"/>Iube hoc perferri per manus etc. hec id est horum significata scilicet 
          <lb ed="#V" n="6"/>ecclesie membra: iube perferri in sublime altare suum id est in 
          <lb ed="#V" n="7"/>ecclesiam triumphantem. Nunquid si hoc mysterium here ticus 
          <lb ed="#V" n="8"/>ausus fuerit vsurpare angelus de celis mittit deus non 
          <lb ed="#V" n="9"/>propter consecrantem mittit tamen propter sa ati dignitatem. Et 
          <lb ed="#V" n="10"/>sensus id est peruersus assensus fit crimen. c. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>