<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="40-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k28260"><!-- l4d10a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k28260-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e103">
               <lb ed="#V" n="78"/>CIrca primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mo vtrum corpus christi sit sub 
      specie<lb ed="#V" n="80" break="no"/>quantum ad veram eius substantiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="81"/>quantum ad eius veram quantitatem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k28260-Dd1e120">
               <head xml:id="kzz7yh-k28260-Hd1e122">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e124">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e126">
                  <lb ed="#V" n="82"/>PRimo ostendendo quod corpus christi on est sub 
      <lb ed="#V" n="83"/>specie quantum ad eius veram substantiam: 
      <lb ed="#V" n="84"/>de consecra. di. 2. Non hoc: et magister in litte 
      <lb ed="#V" n="85"/>ra huius dis. c. primo. Non hoc corpus quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>videtis manducaturi estis et bibituri illum sanguinem 
      quem<lb ed="#V" n="87" break="no"/>effusuri suntqui me crucifigent. Sed si vere ibi esset 
      sub<lb ed="#V" n="88" break="no"/>stantia corporis christi manducaretur a manducante speciem: 
      er<lb ed="#V" n="89" break="no"/>go non est ibi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e146">
      ¶ Item eadem di. prima: et magister in littera 
      <lb ed="#V" n="90"/>huius di. c. I. Donec seculum finiatur sursum est dominus: sed 
      <lb ed="#V" n="91"/>si esset sub specie esset inferius: ergo non est ibi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e153">
      ¶ Item Mat. 
      <lb ed="#V" n="92"/>26. Pauperes semper habebitis vobiscum. me autem non semper 
      <lb ed="#V" n="93"/>habebitis: sed si substantia eius vere esset sub specie: semper posse 
      <lb ed="#V" n="94"/>mus eam habare: ergo non est ibi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e163">
      ¶ Item quod est alicu 
      <lb ed="#V" n="95"/>bi vbi prius non fuit mutatum est: sed per verba que dicit 
      <lb ed="#V" n="96"/>sacerdos substantia corporis christi non mutetur: ergo sub illa speci non est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Contra de consecr. di. 2. Panis est in altari. vbi 
      ac<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cesserit consecratio: de pane sit christi caro. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e177">
                  <lb ed="#V" n="99"/>¶ Item eadem di. Hoc est. et recitat magister in littera 
      <lb ed="#V" n="100"/>huius di. c. 2. Omnis res illarum rerum naturam et veritatem 
      <lb ed="#V" n="101"/>in se continet: ex quibus conficitur. conficitur autem 
      sacri<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ficium ecclesie duobus: sacramento et re sacramenti. idest 
      <lb ed="#V" n="103"/>corpore christi. est igitur ibi. sacramentum et res 
      sacramen<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ti. idest corpus christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Ad istam questionem respondeo: quod in 
      sacramen<lb ed="#V" n="106" break="no"/>to altaris substantia corporis christi vere et 
      <lb ed="#V" n="107"/>realiter continetur sub specie panis: diuina enim virtus 
      <lb ed="#V" n="108"/>que de nihilo mundum creauit hoc instituere potuit: et in 
      <lb ed="#V" n="109"/>stituere voluit: et quia voluit fecit: et hoc facere congruum 
      <lb ed="#V" n="110"/>fuit quia in hoc manifestatur sue potentie immensitas. hoc enim 
      <lb ed="#V" n="111"/>est tam admirabile quod trascendit omnem facultatem 
      natu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>re: et sue humilitatis profunditas in hoc quod voluit quod posse 
      <lb ed="#V" n="113"/>mus suum corpus sacratissimum nostris manibus 
      contra<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctare: et eius inestimabilis charitas quod in hoc a nobis 
      vi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sibiliter recedens nobiscum voluit verum corpus suum inuisi 
      <lb ed="#V" n="116"/>biliter remanere: et per hoc in volendo credere in humilita 
      <lb ed="#V" n="117"/>te exercitamur: et in virtute spei roboramur: et charitate 
      <lb ed="#V" n="118"/>amplius inflammamur. Summe ergo debent omnes catholici 
      <lb ed="#V" n="119"/>detestari: et persequi illum pessimum errorem impiorum qui 
      di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>xerunt corpus christi non contineri realiter in sacramento altaris: 
      <lb ed="#V" n="121"/>sed tantummodo ibi esse sicut in signo: quem errorem retracta 
      <lb ed="#V" n="122"/>uit Berengarius rome coram centum. 14 episcopis: vt 
      ha<lb ed="#V" n="123" break="no"/>betur de consecr. di. 2. Ego Berengarius. 
      <!--00110.xml-->
      <pb ed="#V" n="40-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e243">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositum dicendum quod soluit 
      <lb ed="#V" n="2"/>per litteram sequentem. sequitur enim 
      <lb ed="#V" n="3"/>immediate. Ipsum quidem et non ipsum. ipsum inuisibiliter: 
      <lb ed="#V" n="4"/>non ipsum visibiliter: supple manducabitis. Sed inuisi 
      <lb ed="#V" n="5"/>biliter sub specie panis: et sanguinem inuisibiliter bibetis 
      <lb ed="#V" n="6"/>sub specie vini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e259">
      ¶ Ad secundum dicendum quod soluitur etiam 
      <lb ed="#V" n="7"/>per litteram sequentem: immediate enim sequitur. Sed tamen hic 
      <lb ed="#V" n="8"/>etiam nobiscum est veritas domini. glo. ibidem id est ipsum verum 
      <lb ed="#V" n="9"/>corpus in forma panis in altari. Sursum est ergo visibi 
      <lb ed="#V" n="10"/>liter: hic autem nobiscum est in sacramento inuisibiliter: et cum 
      <lb ed="#V" n="11"/>hoc realiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e273">
      ¶ Ad tertium dicendum quod ibi voluit. dominus 
      <lb ed="#V" n="12"/>dicere quod non semper ipsum haberent secundum corporalem 
      presen<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tiam visibiliter sicut erat conuersatus cum eis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e280">
      ¶ Ad quar 
      <lb ed="#V" n="14"/>tum dicendum quod non opetet maiorem esse veram: quando aliqud 
      <lb ed="#V" n="15"/>est vbi prius non fuit per transubstantiationem alterius rei 
      <lb ed="#V" n="16"/>in ipsum: per hoc autem est corpus christi realiter in sacramento 
      alta<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ris: vt inferius declarabitur. Uel potest dici quod non opetet quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>illud quod est alicubi vbi prius non fuit: mutatum sit nisi 
      <lb ed="#V" n="19"/>desinat esse vbi prius erat: corpus autem christi cum incipit 
      <lb ed="#V" n="20"/>esse sub specie sub qua prius non erat non propter hoc 
      <lb ed="#V" n="21"/>desinit esse vbi prius erat. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k28260-Dd1e302">
               <head xml:id="kzz7yh-k28260-Hd1e304">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e306">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e308">
                  <lb ed="#V" n="22"/>SEcundo queritur vtrum corpus christi sit 
      <lb ed="#V" n="23"/>sub specie quantum ad eius veram 
      <lb ed="#V" n="24"/>quantitatem. Et videtur quod non. vnam quantitatem 
      <lb ed="#V" n="25"/>esse maiorem alia: est ipsum continere et excedere: 
      <lb ed="#V" n="26"/>ergo cum quantitas corporis christi maior sit quam quantitas 
      ho<lb ed="#V" n="27" break="no"/>stie ponere eam sub quantitate hostie videtur contradictionem 
      <lb ed="#V" n="28"/>includere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e326">
      ¶ Item omne quantum contentum ab alio 
      quanto<lb ed="#V" n="29" break="no"/>est in eo sicut in loco: et circuncscribitur ab eodem: sed 
      cor<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pus christi non est sub specie localiter: quia vt dicitur de consecr. di. 2. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Prima. Corpus in quo resurrexit dominus in vno loco optet 
      <lb ed="#V" n="32"/>esse: nec circuscribitur a specie: quia quantitas ab alia 
      circum<lb ed="#V" n="33" break="no"/>scripta commensuratur eidem: ergo in sacramento altaris non est 
      <lb ed="#V" n="34"/>substantia corporis christi cum sua vera quantitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e342">
      ¶ Item facilius 
      <lb ed="#V" n="35"/>est substantiam separare ab accidentibus quam econuerso: quia 
      acci<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dentia dependent a substantia: cum ergo in hoc sacramento sint 
      acci<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dentia panis sine substantia: vt inferius declarabitur. multo 
      for<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tius ibi debet esse substantia corporis christi sine accidente. 
      <lb ed="#V" n="39"/>quantitas autem accidens est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e356">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Contra corpus christi in sacramento altaris est corpus 
      orgu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nicum viuens: sed tale corpus non potest 
      <lb ed="#V" n="42"/>esse sine quantitate. ergo corpus christi est sub specie panis 
      <lb ed="#V" n="43"/>cum sua naturali quantitate. Item quamuis esse substantie non 
      <lb ed="#V" n="44"/>dependeat ex accidente: tamen per accidens est suum bene esse: 
      <lb ed="#V" n="45"/>sed corpus christi nusquam debet esse sine bene esse: ergo 
      cor<lb ed="#V" n="46" break="no"/>pus christi non est sub specie panis sine quantitate: cum inter 
      <lb ed="#V" n="47"/>alia accidentia sit immediatior substantie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e376">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Respondeo quod corpus christi cum sua quantitate rea 
      <lb ed="#V" n="49"/>liter concinetur sub specie panis in 
      sa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cramento altaris: nec tamen quantitas corporis christi 
      circunscri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bitur ab illa specie. Primum probatur per conclusionem 
      que<lb ed="#V" n="52" break="no"/>stionis precedentis. cum enim realiter ibi sit substantia corporis 
      <lb ed="#V" n="53"/>christi: que a sua quantitate naturali non separatur: sequitur 
      ip<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sam quantitatem ibi esse: et quia etiam corpus anime coniunctum 
      <lb ed="#V" n="55"/>est: ibi etiam est anima. Unde si aliquis consecrasset in triduo 
      <lb ed="#V" n="56"/>mortis christi sub sacramento fuisset corpus sine anima: et quia ista non 
      <lb ed="#V" n="57"/>separantur a diuinitate ibi etiam est diuinitas. Sed substantia 
      <lb ed="#V" n="58"/>corporis est ibi primo et per se et immediate: quia substantia panis non 
      <lb ed="#V" n="59"/>transubstantiatur nisi in substantiam corporis: quantitas autem et 
      <lb ed="#V" n="60"/>anima et diuinitas ibi sunt per concomitantiam: quamuis si 
      diuini<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tas non esset ibi per concomitantiam: tamen esset ibi tota 
      pro<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pter simplicitatem et immensitatem suam: per que vbique tota 
      <lb ed="#V" n="63"/>est sub specie: ergo sub specie panis totus est christus cum 
      <lb ed="#V" n="64"/>sua quantitate. similiter sub specie vini: quia quamuis substantia 
      vini<lb ed="#V" n="65" break="no"/>non transubstantietur nisi in sanguinem: tamen quia sanguis 
      <lb ed="#V" n="66"/>vnitus est corpori: et corpus sue quantitati et anime: et corpus 
      <lb ed="#V" n="67"/>et anima diuinitati. ideo corpus: quantitas eius: anima diuinitat 
      <lb ed="#V" n="68"/>sunt sub specie vini per concomitantiam: et ita sub specie vi¬ 
      <!--00110.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ni totus est christus. Quod autem quantitas corporis christi non 
      <lb ed="#V" n="70"/>circunscribatur a quantitate speciei: declaratur sic. 
      quan<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tum circunscriptiue contentum ab aliquo quanto ei 
      com<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mensuratur: ita quod pars respondet parti: sed quantitas 
      cor<lb ed="#V" n="73" break="no"/>poris christi non commensuratur quantitati speciei: neque pars 
      <lb ed="#V" n="74"/>respondet parti: imo vt inferius ostendetur: est sub qualibet 
      <lb ed="#V" n="75"/>parte hostie tota: quantum enim quod commensuratur 
      alii<lb ed="#V" n="76" break="no"/>quanto applicatur ei primo et per se et immediate per suam 
      quam<lb ed="#V" n="77" break="no"/>titatem. hic autem est econuerso: quia quantitas corporis christi 
      <lb ed="#V" n="78"/>est sub specie per suam substantiam que per se primo et 
      imme<lb ed="#V" n="79" break="no"/>diate sub illa specie continetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e452">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Ad primum in oppositum dicendum quo 
      paocedit<lb ed="#V" n="81" break="no"/>de continentia circunscriptiua: sic 
      <lb ed="#V" n="82"/>enim ponere maiorem quantitatem contineri a minori 
      con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tradictionem includit: vt autem ostensum est in corpore 
      quae<lb ed="#V" n="84" break="no"/>stionis: corpus christi non circunscribitur a specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e465">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cundum dicendum quod maior non est vera de quanto: quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>continetur sub alio quanto ratione substantie primo et per 
      se<lb ed="#V" n="87" break="no"/>et immediate: et non ratione sue quantitatis nisi per 
      concomitan<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tiam: sicut est in proposito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k28260-d1e476">
      ¶ Ad tertium dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="89"/>deus posset substantiam corporis christi ab accidentibus 
      separa<lb ed="#V" n="90" break="no"/>re tamen non decebat quod fieret: sicut decet arcidentia panis 
      <lb ed="#V" n="91"/>separari a substantia sua: non enim posset corpus christi 
      sepa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>rari ab omni accidente remanente vita: quia anima non potest anima 
      <lb ed="#V" n="93"/>re corpus nisi organicum: organizatio autem substantiae corporis 
      <lb ed="#V" n="94"/>christi sine quantitate esse non potest. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>