<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="78-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a53338"><!-- l1d24a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a53338-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e103">
               <lb ed="#V" n="11"/>Consequenter queritur de secundo 
      princi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pali et circa hoc 
      querun<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e112">
      ¶ Primo ad maiorem sequentium 
      declarati<lb ed="#V" n="14" break="no"/>onem queritur vtrum omnis numerus sit accidens
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="15"/>vtrum isti teri duo tres dicant in divinis aliquam rem positiuam. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e122">
               <lb ed="#V" n="16"/>¶ 3o vtrum dicant in divinis tantummodo rem rlaratiuam.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a53338-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-a53338-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum omnis numerus sit accidens</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e132">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="17"/>PRimo ostendo quod omnis numerus est accidens: dicit 
      <lb ed="#V" n="18"/>enim philosophus. vii. physicorum quod si numerus 
      <lb ed="#V" n="19"/>esset substantia maior et minor numerus esset similis speciei 
      <lb ed="#V" n="20"/>Uter ergo velle quod nullus numerus est substantia: ergo omnis 
      <lb ed="#V" n="21"/>numerus est accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e145">
      ¶ Item numerus est quid constitutum ex 
      <lb ed="#V" n="22"/>vnitatibus: sed secundum Aui. 3. Metaphy. c. 2. In hoc conueniunt 
      <lb ed="#V" n="23"/>ens et vnum quod nullum eorum significat substantiam alicuius rei. 
      Di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cunt. 3 c. quod vnitas substantiae est intentio que est accidens: ergo omnis 
      <lb ed="#V" n="25"/>numerus est accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e156">
      ¶ Item omnis numerus est quantitas 
      discre<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ta: vnde secundum philosophum libro praedicamtorum. Quantitas discreta diuiditur 
      <lb ed="#V" n="27"/>in numerum et orationem: sed omnis quantitas discreta est accidens 
      <lb ed="#V" n="28"/>ergo omnis numerus est accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e165">
      ¶ Item sicut se habet punctum ac 
      <lb ed="#V" n="29"/>quantitatem continuam ita vnitas ad discretam. Sed omnis puctus 
      <lb ed="#V" n="30"/>reducitur ad quantitatem continuam: ergo omnis vnitas ad 
      quanti<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tatem discretam: sed talis quantitas est accidens. Cum ergo 
      nu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>merus constet ex vnitatibus. Omnis numerus est accidens. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="33"/>Contra in deo est numerus personarum: et tamen in deo nullum 
      <lb ed="#V" n="34"/>est accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e182">
      ¶ Item vnitas essentialis substantie est 
      <lb ed="#V" n="35"/>ipsamet substantia. Unde philosophus 4. Metaphy. Idem est vnus homo et 
      <lb ed="#V" n="36"/>homo et postea dicit quod cuiusque substantia vnum est non secundum accidens 
      <lb ed="#V" n="37"/>ergo in creaturis sunt quedam vnitates que sunt substantiae: ergo 
      <lb ed="#V" n="38"/>numerus ex illis vnitatibus constitutis non est accidens. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod numerus potest considerari secundum suum esse reale 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod habet in ipsis rebus numeratis et secundum suum esse 
      <lb ed="#V" n="41"/>intellectum et secundum esse imaginatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e202">
      ¶ Primo modo et secundo 
      lo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>quendo de numero dico quod non est verum quod omnis numerus 
      <lb ed="#V" n="43"/>sit accidens: quia non est verum quod omnis vnitas sit accidens. 
      Essentia<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lis enim vnitas vniuscuiusque rei est ipsa res sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="45"/>indiuisibilis vel in diuisa in plures res tales. Unde essentialis 
      <lb ed="#V" n="46"/>vnitas substantiae est ipsamet substantia sub ratione qua indiuisibilis vel 
      in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>diuisa in plures res tales. Cum ergo ex quibusset vnitatibus 
      <lb ed="#V" n="48"/>constituatur numerus non omnis numerus est accidens secundum suum 
      <lb ed="#V" n="49"/>esse quod habet in re extra sed currit omne conseqens: nec secundum suum 
      <lb ed="#V" n="50"/>esse intellectum: quia non tantum intelligimus vnitatem que est 
      ac<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cidens: sed etiam illa que est substantia. Si autem loquamur de 
      nume<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rosecundum suum esse imaginatum sic dico quod omnis numerus est accidens 
      <lb ed="#V" n="53"/>quia nostra imaginatio non comprehendit substantiam nisi per accidens 
      <lb ed="#V" n="54"/>sicut videtur substantia per accidens: hoc est qua per imaginationem 
      ap<lb ed="#V" n="55" break="no"/>prehendimus accidentia quibus subest ipsa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e235">
      ¶ Numerus autem 
      <lb ed="#V" n="56"/>constitutus ex vnitatibus substantialibus non habet esse imaginatum 
      quam<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uis habeat esse reale et intellectum vt visum est:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e242">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod philosophus negat numerum 
      <lb ed="#V" n="59"/>esse substantiam etc. dico quod loquebatur de 
      nume<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ro quod causatur ex divisione continua qui numerus est quantitas 
      discre<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e253">
      ¶ Ad 2m quod arguitur per Aui. dico quod ibi opinio Aui. non 
      <lb ed="#V" n="62"/>est tenenda: et merito reprobatur a Coment. super. i10. Meta. 
      <lb ed="#V" n="63"/>vbi tractat aliquas rationes Auice. et ponit contra ipsum rationes 
      <lb ed="#V" n="64"/>quas domino concedente ponemus lib. 2. vbi queretur ratio indiuidu 
      <lb ed="#V" n="65"/>ationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e265">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod omnis numerus est quantitas 
      di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>screta etc. Dico quod non est verum nisi de illo qui causatur ex 
      diui<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sione continui vel ex partibus natis constituere continuum et de tali 
      <lb ed="#V" n="68"/>loqutur philosophus cum dicit quod est discreta quantitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e274">
      ¶ Ad 4m cum 
      <!--00170.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dicitur quod sicut se habet punctus ad quantitatem continuam ita vnitas ad 
      <lb ed="#V" n="70"/>discretam etc. dico quod non est verum nisi restringas nomen 
      vni<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tatis ad illam quae est poenitentum numeri qui est qualitas discreta.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a53338-Dd1e288">
               <head xml:id="kzz7yh-a53338-Hd1e290">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum isti termini duo tres dicant in divinis aliquam rem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e292">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="72"/>SEcundo queritur vtrum isti termini duo: 
      <lb ed="#V" n="73"/>tres dicant in divinis aliquam rem 
      <lb ed="#V" n="74"/>positiuam: et videtur quod non quia dicuntur plura  
      positiu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ue maius aliquid sunt omnia simul quam quodlibet illorum per 
      <lb ed="#V" n="76"/>se: sed in deo nihil est maius alio ergo termini signantes 
      plu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ralitatem nihil dicunt in deo positiuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e308">
      ¶ Item vnitas 
      di<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cit indiuisionem. In diuino vero nihil ponere videtur: ergo 
      <lb ed="#V" n="79"/>cum numerus constet ex vnitatibus termini numerales non 
      <lb ed="#V" n="80"/>dicunt aliquam rem positiuam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e317">
      ¶ Item Augu. 7. de trini. 
      <lb ed="#V" n="81"/>c. 4 dicit quod istis nominibus tres persone non voluit 
      humana<lb ed="#V" n="82" break="no"/>mopia diuersitatem intelligi sed singularitatem noluit 
      er<lb ed="#V" n="83" break="no"/>go nihil ponunt: sed singularitatem excludunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e326">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Contra si nihil ponunt: sed tantum excludunt sicut 
      <lb ed="#V" n="85"/>dicimus in deo tres personas ita possumus 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicere. 5 quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e336">
      ¶ Item aut ponunt aut negant: si
      <lb ed="#V" n="87"/>ponunt habeo propositum: si negant cum non negent 
      plurali<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tatem negaret vnitatem: ergo dicendo in divinis esse tres 
      per<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sonas negaremus ibi esse vnam quod falsum est. 
      <lb ed="#V" n="90"/>PRespondeo quod isti termini duo tres dicunt in diuinis 
      ali<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quam rem positiuam: et hoc patet quia dicunt plures 
      <lb ed="#V" n="92"/>vnitates personales vnitas autem personalis est ipsa persona vt 
      <lb ed="#V" n="93"/>in se indiuisa persona autem quid positiuum est. Indiuisio vero 
      <lb ed="#V" n="94"/>non dicit nisi negationem: ergo iste terminus tres in diuinis 
      <lb ed="#V" n="95"/>nominat ipsas personas inquantum quelibet: est in se diuisa et 
      ex<lb ed="#V" n="96" break="no"/>consequenti inquantum vna non est alia: ergo in divinis dicit 
      <lb ed="#V" n="97"/>rem positiuam que est persona et negationem diuisionis que 
      <lb ed="#V" n="98"/>non est res positiua et ita cum ipsis personis non dicit aliquam 
      <lb ed="#V" n="99"/>rem positiuam: quia non dicit nisi ipsas personas inquantum quelibet 
      <lb ed="#V" n="100"/>est in se in diuisa: et ab alia distincta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e369">
      ¶ Secundum autem 
      opinio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nem illorum qui dicunt quod vnitas personalis dicit cum ipsa 
      per<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sona rem aliquam positiuam non tamen differentem ab ea secundum 
      rem<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sed tantum secundum rationem. Oportet dicere quod termini numerales 
      di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cunt in deo cum ipsis personis aliquam rem positiuam 
      differen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tem a personis secundum rationem tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e382">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod que dicuntur 
      plu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ra positiue maius aliquid sunt omnia simul 
      <lb ed="#V" n="108"/>quam quelibet per se etc. dico quod verum est in his que dicunt 
      plu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ra propter pluralitatem essentie: termini vero numerales in 
      diui<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nis non ponunt plures essentias sed plures personas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e395">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>2m cum dicitur quod vnitas dicit indiuisionem etc. dico quod verum est: 
      <lb ed="#V" n="112"/>sed non tantum quia vnitas essentialis dicit ipsam essentiam vt 
      <lb ed="#V" n="113"/>indiuisam inseipsa et vnitas personalis dicit personam vt 
      in<lb ed="#V" n="114" break="no"/>diuisum in seipsa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e406">
      ¶ Ad 3m quod arguitur per auctoritatem Aug. 
      <lb ed="#V" n="115"/>dico quod intendit dicere quod termi numerales in divinis non 
      <lb ed="#V" n="116"/>dicunt diuersitatem essentie: et tamen excludunt singularitatem 
      <lb ed="#V" n="117"/>inquantum significant esse plures personas in diuinis: 
      vn<lb ed="#V" n="118" break="no"/>de ponendo in diuinis plures personas negant in 
      diui<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nis esse vnam personam tantum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a53338-Dd1e420">
               <head xml:id="kzz7yh-a53338-Hd1e422">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum dicant in divinis tantummodo rem relativam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e424">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="120"/>TErtio queritur vtrum dicant in diuinis  
      tantummo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>do rem relatiuam: et videtur quod non quia 
      dicun<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tur absolute ergo dicunt substantiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e433">
      ¶ Item Boe. in 
      <lb ed="#V" n="123"/>libro de tri. c. 6. Uult quod quantitas in diuinis transeat in 
      <lb ed="#V" n="124"/>substantiam ergo cum numerus sit quantitas numerus in divinis 
      tran<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sit in substantiam: termini ergo numerales in divinis dicunt substantiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e442">
                  <lb ed="#V" n="126"/>¶ Item in deo sunt plura attributa: sed attributa 
      dicun<lb ed="#V" n="127" break="no"/>diuinam substantiam: ergo termini numerales in diuinis non tantum 
      <lb ed="#V" n="128"/>modo dicunt res rsalas: sed etiam absolutas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra nunquam possunt addi termino substantiali: ergo numquam 
      <lb ed="#V" n="130"/>dicunt substantialiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e459">
      ¶ Item omen nomen signns 
      <lb ed="#V" n="131"/>substantiam dicitur de qualibet persona per se: sed de nulla persona per se 
      pos<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sunt dici termi numerales duo tres ergo nunquam signnt substantiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e466">
                  <lb ed="#V" n="133"/>¶ Respondeo cum praedicti termini important aliquam realem 
      <lb ed="#V" n="134"/>distinctionem: et in divinis nulla sit realis 
      distin<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ctio in essentia: et persone realiter distinguntur ab inuicem i 
      <lb ed="#V" n="136"/>relatiuas proprietates sequitur quod non dicunt in divinis rem absolu¬ 
      <!--00171.xml-->
      <pb ed="#V" n="79-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tam sed res distinctas per relatiuas proprietates distinguentes 
      <lb ed="#V" n="2"/>non tamen dicunt eas determinatio: sed in determinate 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e488">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod que dicuntur 
      abso<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lute etc. dico quod non est verum: quamuis enim 
      <lb ed="#V" n="5"/>persone vt significate per hoc nomen tres non dicantur ad 
      ali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quid: tamen vt signata nominibus determinatis que sunt pater et 
      fili<lb ed="#V" n="7" break="no"/>us et spiritus sanctus dicuntur ad aliquid: immo vt verius dicam ad 
      ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quam vt pater ad filium: filius ad patrem et ideo non opetet quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>hoc nomen tres dicat substantiam sicut vides aliqualiter per simile. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Persone enim vt signate generali nomine non dicutur ad aliquid. 
      <lb ed="#V" n="11"/>et tamen cum dicimus personas res ralatiuas significamus: que vt 
      <lb ed="#V" n="12"/>determinatis nominibus significate que sunt pater et filius et 
      <lb ed="#V" n="13"/>spiritus sanctus ad se inuicem referruntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e514">
      ¶ Ad 2m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="14"/>quod numerus est quantitas etc. Dico quod verum est de illo numero quo 
      <lb ed="#V" n="15"/>causatur ex diuisione continui: sed iste non transeunt in 
      diui<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nam praedicationem: sed numerus transcendens: vnde dico quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>numerus in deo non dicit quantitatem sed pluralitatem 
      distin<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctorum per relatiuas proprietates et ideo sicut relatio non 
      tran<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sit in substantiam: ita nec numerus qui in diuinis significantur per 
      <lb ed="#V" n="20"/>terminos numerales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53338-d1e532">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod in deo sunt 
      plu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ra attributa etc. dico quod verum est: sed illa pluralitas est secundum 
      <lb ed="#V" n="22"/>rationem tantum: sed isti termini duo tres important pluralitatem 
      <lb ed="#V" n="23"/>realem: vbi ex adiuncto determinentur ad pluralitatem 
      di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>minutamquae est pluralitas secundum rationem dicendo posita sapientia 
      <lb ed="#V" n="25"/>bonitas sunt tria attributa ibi ratione adiuncti dicunt tantum 
      <lb ed="#V" n="26"/>modo pluralitatem secundum rationem in substantia. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>