<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="6-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a04629"><!-- l1d1a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a04629-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e103">
               <lb ed="#V" n="90"/>Articulus secundus. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Consequenter querendum est de frui
      <lb ed="#V" n="92"/>et circa hoc 
      querun<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tur quattuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e114">
      ¶ Primo vtrum frui sit actus appetiti 
      <lb ed="#V" n="94"/>(ue potentie
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e119">
      ¶ 2o vtrum omnis substantia habens appetitiuam 
      <lb ed="#V" n="95"/>potentiam et cognitiuam frui possit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e124">
      ¶ 3o vtrum solus 
      <lb ed="#V" n="96"/>deus sit obiectum debitum fruitionis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e130">
      ¶ 4o vtrum beati fruantur 
      <lb ed="#V" n="97"/>deo vna fruitione vel pluribus.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a04629-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-a04629-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum frui sit actus appetitivae potentiae</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e139">
      ¶ Questio primo 
      <lb ed="#V" n="98"/>PRimo ergo queritur vtrum frui sit actus 
      ap<lb ed="#V" n="99" break="no"/>petitiue potentie. et vtrum quod non. philosophus 
      <lb ed="#V" n="100"/>x. ethic. c. 8. dicit quod ratio vel intellectus in nobis ex 
      no<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bilissime potentie. sed frui est actus nobilissime 
      <lb ed="#V" n="102"/>potentie que sit in fruente: cum sit nobilior actus 
      ip<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sius fruentis. ergo est actus cognitiue potentie non appetitiue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e155">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶ Item Augustinus primo de doc. christi. inter medium et finem. Hec est 
      <lb ed="#V" n="105"/>summa merces vt ipso perfruamur scilicet deo. sed secundum bo Aug. primo 
      <lb ed="#V" n="106"/>de trinitate. c. 8. Contemplatione dei nobis promittitur actionum 
      <lb ed="#V" n="107"/>omnium finis atque eterna perfectio gaudiorum. illa ergo contemplatio 
      <lb ed="#V" n="108"/>est fruitio. sed contemplatio est actus cognitiue potentie non 
      ap<lb ed="#V" n="109" break="no"/>petitiue: ergo et ipsa fruitio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e171">
      ¶ Item Auicenna 8 meta. c. vltio 
      <lb ed="#V" n="110"/>Scias quod delectatio vniuscuiusque virtutis plena est 
      acqui<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sitio sue perfectionis. Delectari ergo in sua perfectione est actus 
      <lb ed="#V" n="112"/>cuiuslibet potentie apprehensiue: eius autem est frui: cuius est 
      de<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lectari: ergo frui non est actus potentie appetitiue tantum. sed est est 
      <lb ed="#V" n="114"/>actus omnium potentiarum cognitiuarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e184">
      ¶ Item Augustinus 15 de triat. 
      <lb ed="#V" n="115"/>c. 21. Inest memoria: mest dilectio huic intelligentie quae 
      co<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gnitione formatur potentia. ergo intellectiua potest diligem: sed frui 
      <lb ed="#V" n="117"/>est actus cuiusset potentie: qui cognoscendo potest diligem: quia talis 
      <lb ed="#V" n="118"/>potest in obiecto delectabiliter quiescem: ergo frui est actus postmur intelliue. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e196">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Contra Augustinum primo de doctrina christiana parum post principium dicit
                  <lb ed="#V" n="120"/>quod frui est amore inherere alicui rei propter seipsam 
      <lb ed="#V" n="121"/>sed amare non est actus nisi potentie appetitiue. Unde Augustinus 
      <lb ed="#V" n="122"/>dicit. 15 de trinitate. c. 7. quod non amamus nisi per voluntatem ergo 
      frui<lb ed="#V" n="123" break="no"/>non est actus nisi potentie appetitiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e209">
      ¶ Item Augustinus. x. de 
      tri<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ni. c. xi. dicit quod frui est vti cum gaudio. sed sicut visum est supra 
      <lb ed="#V" n="125"/>vti prim et principaliter non est actus nisi postappetitie. ergo nec frui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e216">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Respondeo quod frui in re fruente dicitur secundum similitudinem suauis 
      <lb ed="#V" n="127"/>fructus in arbore: Suauis fructus arboris est 
      <lb ed="#V" n="128"/>vltimum quod de arbore expectatur et cum suauitate percipitur. Ita 
      <lb ed="#V" n="129"/>dico quod frui in re fruente est vltimus actus rei fruentis quam 
      de<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lectatio concomitatur immediate. vltimus autem actus est quo in 
      <lb ed="#V" n="131"/>obiecto quiescitur. ergo frui est vltimus actus ipsius 
      fru<lb ed="#V" n="132" break="no"/>entis quo quiescit in re qua fruitur quam delectatio 
      imme<lb ed="#V" n="133" break="no"/>diate concomitatur. Quapropter triplici de causa non po¬t 
      <lb ed="#V" n="134"/>test esse actus cognitiue potentie: quia actus potentie cognitiue 
      <!--00027.xml-->
      <pb ed="#V" n="7-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non est actus vltimus: quia ad actum appetitiue potentie 
      <lb ed="#V" n="2"/>ordinatur: quia secundum philosophum. 3. de anima: appetitus sequitur cognitionem 
      <lb ed="#V" n="3"/>In actu cognitiue non potest esse quies: quia non quiescitur in 
      obie<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cto per actum ordinatum ad actum vlteriorem: quia in tali actu 
      <lb ed="#V" n="5"/>magis est tendentia quam quies: actum est cognitiue non 
      concomi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tatur delectatio nisi mediante actu appetitiue potentie. non 
      <lb ed="#V" n="7"/>enim delectamur in cogniti nisi quia ipsum dil gimus: nec 
      de<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lectamur in cognitione nisi inquantum diligimus cognitionem. 
      <lb ed="#V" n="9"/>Sequitur ergo quod frui non est actus cognitiue potentie: nisi 
      <lb ed="#V" n="10"/>dispositiue: et quod est solius posteur appetitiue elicite. cognto enim 
      <lb ed="#V" n="11"/>disponit ad actum appetitus qui est fruitio. Et sic patet quod 
      <lb ed="#V" n="12"/>frui non est actus cuiuscumque potentie appetitiue. non enim est 
      <lb ed="#V" n="13"/>actus potentie appetitiue rei carentis potentia cognitiua. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Quapropter elementa mineralia et plante non fruuntur: 
      <lb ed="#V" n="15"/>quamuis hebeant naturalem potentiam appetitiuam cuius actus est quaedam 
      <lb ed="#V" n="16"/>inclinatio naturalis: quia enim cognitione carent per suum 
      <lb ed="#V" n="17"/>appetitum non delectantur in obiecto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e281">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Ad primum in oppositum cum dicis quod intellectus est 
      nobilis<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sima potentia etc. dico quod voluntas 
      nobi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lior est potentia quam intellectus vt ostendetur libro 2. vnde ad hoc vt verbum philosophi
      <lb ed="#V" n="21"/>allegatum verum sit: debet accipi intellectus prout nominat totam partem 
      <lb ed="#V" n="22"/>intellectiuam comprehendentem rationem et voluntatem quae distiguitur 
      <lb ed="#V" n="23"/>contra vegetatiuam et sensitiuam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e297">
      ¶ Ad 2m cum dicis quod contemplaus 
      <lb ed="#V" n="24"/>est finis etc. dico quod Augustinus ibi accipit contemplatione pro vita 
      <lb ed="#V" n="25"/>contemplatiua quae comprehendit cognitionem et dilectionem: 
      ali<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quando tamen magis denominatur a cognitione quam a dilectione: non quia 
      <lb ed="#V" n="27"/>principalius sit in cognitione quam in dilectione finis rationalis 
      <lb ed="#V" n="28"/>creature: immo econclusio: vt in 4o ostendetur. sed quia visio euidentius 
      <lb ed="#V" n="29"/>distiguit statum patrie a statu vie quam dilectio eo quod deus non 
      <lb ed="#V" n="30"/>videtur immediate in via de communi lege. Deus autem immediate 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ligitur et in via et in patria: quamuis in via imperfecte et in patria 
      per<lb ed="#V" n="32" break="no"/>fecte
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e319">
      ¶ Ad 3m cum dicis quod quilibet potentia delectatur in 
      <lb ed="#V" n="33"/>sua perfectione: dico quod hoc intelligendum est appetitiua post 
      <lb ed="#V" n="34"/>mediate. Ad perfectionem autem postur apprehensiue apprehendens 
      <lb ed="#V" n="35"/>delectatur per pos um appetitiuam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e329">
      ¶ Ad 4m cum dicis quod est 
      <lb ed="#V" n="36"/>dilectio huic intelligentie quae cogitatione formatur etc. non est 
      <lb ed="#V" n="37"/>intelligendum quod per intellectum diligamus: cum ante in eodem lio 
      di<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cat Augustinus quod non amamus nisi per voluntatem. sed intelligendum est 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod hebet per posm concomitantem: cuius est actus amandi per quem 
      ap<lb ed="#V" n="40" break="no"/>plicatur ipsa intelligentia ad hoc vt actus intelligendi 
      for<lb ed="#V" n="41" break="no"/>metur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a04629-Dd1e346">
               <head xml:id="kzz7yh-a04629-Hd1e348">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum omnis substantia habens appetitivam potentiam et cognitivam possit frui.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e350">
      ¶ Questio. ii. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Secundo queritur vtrum omnis substantia habens 
      ap<lb ed="#V" n="43" break="no"/>petitiuam potentiam et cognitiuam 
      <lb ed="#V" n="44"/>possit frui. Et videtur quod no. Augustinus primo de doc. christi. 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ter medium et finem dicit sic loquens de deo: quomodo 
      <lb ed="#V" n="46"/>diligit aut vt nobis vtatur aut vt fruatur. sed si 
      frui<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tur eget bono nostro ex hoc habeo quod fruens indiget re qua 
      <lb ed="#V" n="48"/>fruitur: sed deus non indiget neque se neque alio: quia omnis indigentia a 
      <lb ed="#V" n="49"/>deo summe exclusa est: ergo deus non fruitur nec se nec alio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="50"/>¶ Item sancti in patria nulla re indigent: quia secundum b.o Aug. 
      <lb ed="#V" n="51"/>13. de tri. ca. 5. Ptus non est nisi qui hebet omnia quae vuult et 
      ni<lb ed="#V" n="52" break="no"/>hil mali vult. Sed vt iam dictum est qui fruitur re aliqua indiget 
      <lb ed="#V" n="53"/>ea: ergo sancti in patria non fruuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e381">
      ¶ Item secundum Aug. x. de trinitate. c. 
      <lb ed="#V" n="54"/>x. Fruimur cognitis in quibus voluntas propter seipsa 
      delecta<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ta conquiescit. sed sancti in via non quiescunt: quia deo perfecte 
      coniun<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cti non sunt. Unde dicit beatus Augustinus primo confes. loquens ad deum 
      <lb ed="#V" n="57"/>Fecisti nos domine ad te et inquetum est cor nosterm donec 
      requie<lb ed="#V" n="58" break="no"/>scat in te. ergo sancti in via non fruuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e394">
      ¶ Item Anselmus in libro de 
      <lb ed="#V" n="59"/>casu diaboli. c. 6. dicit de angelis malis: quod nullum bonum 
      <lb ed="#V" n="60"/>velle possunt quo non careant. ergo nullum bonum habent quod habere 
      ve<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lint. sed dilectio non est nisi ex praesentia boni voliti. ergo non 
      <lb ed="#V" n="62"/>delectantur. sed fruitio non est sine delectatione: ergo non fruuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e406">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Item Augustinus primo de doc. christii parum post principium. Res quae fruum 
      <lb ed="#V" n="64"/>tur et vtuntur nos sumus. et Magister addit in littera et 
      angeli<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sancti. ergo videtur quod bruta: quamuis habeant potentiam 
      co<lb ed="#V" n="66" break="no"/>gnitiuam et appetitiuam non fruuntur.
      <!-- TODO: add para break -->
              <lb ed="#V" n="67"/>¶ Contra frui aliqua re sicut obiecto est in ea quiescens cum 
      <!--00027.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>delectatione: sed hoc potest competem cuilibet rei habenti potentiam 
      <lb ed="#V" n="69"/>cognitiuam et appetitiua. ergo omnis talis res potest frui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e428">
                  <lb ed="#V" n="70"/>¶ Respondeo quod frui est per actum potentie appetitiue quiescens in 
      <lb ed="#V" n="71"/>re aliqua tamquam in obiecto quam actum delectatio 
      <lb ed="#V" n="72"/>concomitatur immediate. Hec aut quietatio potest esse vel secundum appe 
      <lb ed="#V" n="73"/>titum regulatum ratione tantum: et sic fruuntur boni summo bono: 
      <lb ed="#V" n="74"/>viel secundum appetitum libidinosum liberum tamen: et sic fruuntur 
      mali<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bono creato. vel secundum appetitum sensualitatis tantum: et sic 
      bru<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ta fruuntur cibo. Unde Augustinus lio 83. q. q. 30. frui cibo et qualibet 
      <lb ed="#V" n="77"/>corporali voluptate non absurde estimantur bestie: secundum autem 
      <lb ed="#V" n="78"/>volutatem recta ratione regulatam contingit frui tripliciter: secundum quod 
      <lb ed="#V" n="79"/>triplex potest esse quies per voluntatem in summo bono. Unomodo per 
      <lb ed="#V" n="80"/>omnimodam vdemptitatem realem: et sic fruitur deus seipso. Alio modo per 
      <lb ed="#V" n="81"/>gluiam et sic fruuntur beati deo. Alio modo per gratiam vie et sic 
      sancti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>homines viatores fruuntur deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e459">
      ¶ Primo fruens non 
      indi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>get re qua fruitur. nullus enim proprie dicitur indigem seipso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e464">
      ¶ 
      In<lb ed="#V" n="84" break="no"/>2o est indigentia necessitatis quae est est de bono hito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e469">
      ¶ 
      In<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tertio modo est indigentia cuiusdam penurie que est 
      <lb ed="#V" n="86"/>de bono non plene habito. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e476">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Per hoc patet responsio ad argumentum primum non enim 
      <lb ed="#V" n="88"/>valet ista consequentia: si deus frueretur nobis 
      ege<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ret bono nostro: ergo si fruitur se eget seipso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e486">
      ¶ Patet etiam 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad 2m quia indigentia necessitatis quae est de bono hieito non est 
      <lb ed="#V" n="91"/>contra rationem beatitudis nec repugnat huic quod dictum est quod bea 
      <lb ed="#V" n="92"/>ti habent quicquid volunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e495">
      ¶ Ad 3m cum dicis quod scienti in via non 
      <lb ed="#V" n="93"/>quiescunt in deo etc. dico quod eo modo quo per voluntatem quiescunt 
      <lb ed="#V" n="94"/>in deo fruuntur deo: et quia in deo non quiescunt perfecte eo quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>non habent ipsum in re: ideo non fruuntur perfecte: quia tamen habent in 
      intem<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tione intendentes ipsum propter semetipsum: ideo in deo quiescunt: 
      quam<lb ed="#V" n="97" break="no"/>uis imperfecte: quia eorum intentio in deo quiescit et in ea fruuntur 
      <lb ed="#V" n="98"/>deo: quamuis imperfecte respectu fruitionis patrie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e511">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="99"/>dico quod verbum Anselmnum debet intelligi de angelis malis pro statu 
      <lb ed="#V" n="100"/>quam habebunt post iudicium: quia tamen dilectio eorum qua de 
      ma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lis gaudent est tanta amaritudine respersa: ideo non debet concedi quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>fruantur nisi secundum quid et determinando qualiter fruuntur et qualiter no. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e522">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Ad 5m dicis quod inter creaturas nos et angeli scienti sumus 
      <lb ed="#V" n="104"/>qui fruuntur etc. hoc non est intelligendum cum praecisione. Unde non 
      po<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nitur ibi tantum: nominat tamen magis homines et angelos sanctios quam 
      <lb ed="#V" n="106"/>bruta propter hoc quod rationali nature quae est homo et angelis sanctis conuenit 
      <lb ed="#V" n="107"/>fruitio secundum rationem perfectam: brum is autem secundum rationem imperfectam: quia 
      <lb ed="#V" n="108"/>brutum et si cognoscat bonum in quo appetitus eius quiescit 
      <lb ed="#V" n="109"/>secundum id quod est: non tamen cognoscit in eo rationem boni: et quamuis etiam 
      <lb ed="#V" n="110"/>appetat ipsum secundum id quod non est: tamen appetit in ipso rationem 
      <lb ed="#V" n="111"/>boni: cum eam non appre hendat nec est eius appetitus natus in 
      bo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>no quiescem quod possit dare appetitui perfectam quietem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a04629-Dd1e547">
               <head xml:id="kzz7yh-a04629-Hd1e549">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum solus deus sit debitum objectum fruitionis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e551">
      Quaestio 3 
      <lb ed="#V" n="113"/>Tertio queritur vtrum solus deus sit debitum 
      obie<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctum fruitionis. Et videtur quod non: dicit enim 
      <lb ed="#V" n="115"/>Tullius in rethorica: quod expetendorum tria sunt genera. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Unum quod propter se expetendum estscilictictentia et virtus. Aliud 
      <lb ed="#V" n="117"/>quod propter alterum tantum vt pecuia. Alterum quod propter vtrumque 
      <lb ed="#V" n="118"/>vt amicicia: sed illud quod propter se est expetendum potest esse 
      debi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tum obiectum fruitionis: ergo scientia et virtus possunt esse fruitionis 
      ob<lb ed="#V" n="120" break="no"/>iectum debitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e571">
      ¶ Item capacitas nostre voluntatis finita est 
      <lb ed="#V" n="121"/>ergo aliquo bono finito repleri potest. sed illud quod potest 
      reple<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nostram voluntatem potest totum appetitum nostre voluntatis quietare 
      <lb ed="#V" n="123"/>et tale bonum non potest esse debitum obiectum fruitionis: ergo 
      ali<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quod bonum finitum potest esse fruitionis nostre debitum obiectum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e582">
                  <lb ed="#V" n="125"/>¶ Item apostoite ad phi. Ita fter ego te fruar in domino: sed in hoc apituole 
      <lb ed="#V" n="126"/>non reprehenditur: ergo creatura potest esse debitum fruitionis obiectum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e589">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Contra Augustinum primo de doctrina christiana parum post principium. Frui est 
      <lb ed="#V" n="128"/>amore inherere alicui rei per seipsam. sed soli deo 
      <lb ed="#V" n="129"/>propter seipsum est amore imherendum: ergo solo deo est fruendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e599">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Respondeo quod solus deus est debitum obiectum fruitionis 
      <lb ed="#V" n="131"/>loquendo non de fruitione secundum rationem imperfectam: 
      <lb ed="#V" n="132"/>secundum quem modum bruta fruuntur cibo vt supra 
      vi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sum est: sed de fruitione secundum rationem perfectam: que 
      <lb ed="#V" n="134"/>tamen perfectio gradus habet: que fruitio est per liberam 
      <!--00028.xml-->
      <pb ed="#V" n="7-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>voluntatem. et hoc ostendo per auctoritates et rationes. per auctoritates sic. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Dicit enim beatus Augustinus primo de docu christius parum post principium 
      <lb ed="#V" n="3"/>vtendum est hoc mundo non fruendum. et paru post dicit. res 
      <lb ed="#V" n="4"/>quibus fruendum est sunt pater et filius et spiritus sanctus. Item infra in eo 
      <lb ed="#V" n="5"/>dem lius cum adest quod diligitur etiam dilectionem secum necesse 
      <lb ed="#V" n="6"/>est gerat: per quam si transieris eamque ad illud vbi per amandum 
      <lb ed="#V" n="7"/>est rettuleris: vteris ea et abusiue non proprie diceris frui. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Si vero inheseris atque permanseris finem in ea ponens letitie 
      <lb ed="#V" n="9"/>tue: tunc vere et proprie frui dicendum es: quod non est faciendum 
      <lb ed="#V" n="10"/>nisi in illa trinitate id est summo et incommunicabilt bono. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e640">
                  <lb ed="#V" n="11"/>¶ Hoc idem ostenditur duabus rationibus: primo sic non est licitum 
      vo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>luntati statuere vltimam quietem nisi in re nobilissima que 
      <lb ed="#V" n="13"/>per voluntatem attingi potest: quia sola talis res est finis 
      vlti<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mus voluntatis: et non est licitum statuere sibi non vltimum 
      <lb ed="#V" n="15"/>finem pro vltimo fine. sed deus est res nobilissima et per 
      vo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>luntatem attingi potest quia de anima dicitur. 14. de trinitate. c. 8. quod eo est 
      <lb ed="#V" n="17"/>imaginatio dei quo eius capax et particeps esse potest: quod a 
      simili<lb ed="#V" n="18" break="no"/>potest dici de angelo. ergo nulli voluntati licitum est statuem 
      vl<lb ed="#V" n="19" break="no"/>timam quietem nisi in deo. sed frui re aliqua est in ea vltimo 
      <lb ed="#V" n="20"/>quiescem: vt heberi potest ex supraedictis dicente Augo primo de doc 
      <lb ed="#V" n="21"/>christiana quod frui est amore imherere alicui rei propter seipsum. ergo 
      <lb ed="#V" n="22"/>non est licitum frui nisi deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e669">
      ¶ Item non est licitum per liberam 
      <lb ed="#V" n="23"/>voluntatem statuere vltimam quietem nisi in illa re in qua 
      <lb ed="#V" n="24"/>sola quietari potest: sed talis res est solus deus vt ostendam. ergo 
      <lb ed="#V" n="25"/>non est licitu voluntati statuere vltimam quietem nisi in deo. 
      <lb ed="#V" n="26"/>sed per voluntatem frui re aliqua est in ea statuere vltimam 
      <lb ed="#V" n="27"/>quietem: quia vt supraedictum est: frui est vltimus actus 
      appeti<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tiue potentie quo delectabiliter quiescitur in obiecto. ergo non est 
      <lb ed="#V" n="29"/>licitum frui aliqua re tanquam obiecto nisi deo. Minor patet 
      per<lb ed="#V" n="30" break="no"/>Augumentum dicentem pramo confess. prope principium ad deum sic. fecisti nos 
      <lb ed="#V" n="31"/>domine ad te et inquetum est cor nosterm donec requiescat in te. et per 
      <lb ed="#V" n="32"/>auctorem de spiritum et anima ante medium dicentem quod tante 
      dignita<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tis est humana conditio vt nullum bonum ei possit 
      sufficen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>praeter summum quod etiam persuadet experientia: quia homo experitur in 
      <lb ed="#V" n="35"/>se quod quantuncumque cogitet magnum bonum finitum semper 
      inue<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nit appetitum suum paratum ad amplius appetendum. Patet etiam 
      <lb ed="#V" n="37"/>hoc per rationem: quia mobile tendit in motorem per influentiam 
      quam<lb ed="#V" n="38" break="no"/>recipit a motore. sed primus motor magis est mouens in 
      <lb ed="#V" n="39"/>omni motu quam secundi motores. quod probari potest per illud quod habetur 
      <lb ed="#V" n="40"/>primo propositione de causis in textu et in commento. et ideo mobile 
      <lb ed="#V" n="41"/>plus tendit in principium motorem quam in motores secundarios: ex quod 
      <lb ed="#V" n="42"/>sequitur quod cum voluntas moueatur ab ipso deo sicut a primo 
      <lb ed="#V" n="43"/>motore non potest acquietari plenarie in ipso. 
      <!--missing paragraph with Ad Primum-->
      <lb ed="#V" n="44"/>Asutu e. dictu quod ibi donitur opo per prepotione liter propter 
      <lb ed="#V" n="45"/>ute rf. dico quod ert pesit ex et et raopter 
      <lb ed="#V" n="46"/>pro per. Unde vult dicem quod per se expetenda sunt. quia sic bona hoe 
      <lb ed="#V" n="47"/>sta et per se ordinantia hominem in vltium finem: non tamen propter hoc 
      <lb ed="#V" n="48"/>sequitur quod expetenda sunt propter se sicut propter finem vltimum. vnde 
      <lb ed="#V" n="49"/>lpter per se excludit per accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e730">
      ¶ Ad 2m cum dicis quod 
      capaci<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tas nostre voluntatis finita est etc. dico quod illum bonum cuius 
      <lb ed="#V" n="51"/>voluntas nostra capax est sicut rei intrinsece et inherentis 
      <lb ed="#V" n="52"/>finitum est: tamen boni infiniti tamque obiecti ipsa capax est: quia 
      <lb ed="#V" n="53"/>ipsum apprehendit non tamen comprehendit: quamuis actu finito et 
      im<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tensiue. et ideo in bono finito nullatenus perfecte quiescem potest 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e743">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Ad 3m cum arguis per apistolindum ad Phil. dico quod sensus 
      <lb ed="#V" n="56"/>est secundum glo. Ego te fruar in domino id est gaudebo de te in 
      re<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gno dei si feceris quod rogo: hoc est dictu: gaudebo de 
      fru<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ctu tuo. simile dicitur ad Ro. 15 vbi apostolus si vobis primum ex 
      <lb ed="#V" n="59"/>parte fruitus ero: vel quod exponens glo. dicit id est de 
      fru<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctu vestro letatus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a04629-Dd1e760">
               <head xml:id="kzz7yh-a04629-Hd1e762">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum beati fruantur deo una fruitione vel pluribus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e764">
      ¶ Questio. iiii. 
      <lb ed="#V" n="61"/>QUarto queritur vtrum beati fruantur deo 
      <lb ed="#V" n="62"/>una fruitione vel pluribus. Et 
      <lb ed="#V" n="63"/>videtur quod pluribus. Quia secundum philosophum 2o de anima. 
      disti<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctio actuum innotescit per obiecta. ergo cum in 
      di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>uinis sint tres persone quibus fruendum est: illis 
      fru<lb ed="#V" n="66" break="no"/>untur beati triplici fruitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e780">
      ¶ Item tres persone 
      plu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ribus cognitionibus cognoscuntur suis proprietatibus que sunt 
      <!--00028.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>plures: ergo cum cognitio sit preuia ad fruitionem. Uidetur 
      <lb ed="#V" n="69"/>quod beati fruuntur tribus personis pluribus fruitionibus. 
      <!--missing paragaph break for the Contra-->
      <lb ed="#V" n="70"/>Contra. rilaliua sunt simul natura et intellectum secundum philosophum in praemen 
      <lb ed="#V" n="71"/>Etis. sed tres persone non distinguuntur nisi relationibus secundum 
      <lb ed="#V" n="72"/>Boeentum primolius de trinitate. c. vltimo: dicentem quod substantia continet 
      vni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tatem: relatio multiplicat trinitatem. ergo tres persone vnica 
      co<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gnitione cognoscuntur: ergo et beati illa vnica fruitione fruuntu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e804">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo quod beati fruuntur tribus personis vna fruitione: et 
      <lb ed="#V" n="76"/>ratio huius est. quod ratio quare fruendum est illis est 
      sum<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ma bonitas que vna est in tribus personis et sic formale 
      <lb ed="#V" n="78"/>obiectum fruitionis in illis est vnum: et ideo respectu earum 
      <lb ed="#V" n="79"/>non numeratur actus fruitionis: et vnica etiam adoratione 
      <lb ed="#V" n="80"/>adorantur: secundum quod dicit Dam. libro primo. c. 8. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e820">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum cum dicis quod actus innotescunt per obita etc. 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>co quod intelligendum eo distinctione obitorum quantum ad 
      <lb ed="#V" n="83"/>rationem formalem. In tribus autem personis non est distinctio summe 
      bo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nitatis que est formale obiectum fruitionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e832">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="85"/>cum dicis quod cognitio est prieuia ad fruitionem etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>cognitio inquantum est priuia ad fruitionem: vna est trium 
      perso<lb ed="#V" n="87" break="no"/>narum quia sic cognoscuntur sub ratione qua sunt vnum summum 
      <lb ed="#V" n="88"/>bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a04629-d1e843">
      ¶ Argumentum ad partem oppositam gratia conclusionis concedatur. 
   </p>
               <!-- 
     More lombard, last paragraph of distinction 1 
     <p>
     <lb ed="#V" n="89"/>¶ Sequitur expositio textus vel littere. Epilogus 
      <lb ed="#V" n="90"/>nium e2dudom deum sebus 
      <lb ed="#V" n="91"/>ibte 
      <lb ed="#V" n="92"/>specialiter tractauimus: hec suma est 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod alie sunt quibus fruendum est: alie quibus 
      <lb ed="#V" n="94"/>Ivtendum est: alie quae fruuntur et vtuntur. Et 
      im<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ter eas quibus vtendum est est quaedam sunt per quas 
      <lb ed="#V" n="96"/>fruimur vt virtutes et potentie animi: que sunt 
      <lb ed="#V" n="97"/>naturalia dona: de quibus omnibus antequam de signis 
      <lb ed="#V" n="98"/>tractemus agendum est. ac primum de rebus qubus 
      <lb ed="#V" n="99"/>fruendum est scilicet de sanctam atque indiuidua trinitate. 
 </p>
    -->
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>