<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="129-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k93634"><!-- l4d25a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k93634-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e103">
    Distin. III. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e105">
               <lb ed="#V" n="34"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="35"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cahoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e114">
      ¶ Primo vtrum symonia 
      <lb ed="#V" n="37"/>committatur in emptione vel venditione 
      sacra<lb ed="#V" n="38" break="no"/>mentorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e121">
      ¶ Secundo vtrum in emptione vel venditione 
      <lb ed="#V" n="39"/>quoruncumque spiritualium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e127">
      ¶ Tertio vtrum in emptione vel 
      <lb ed="#V" n="40"/>venditione spiritualibus annexorum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k93634-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-k93634-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e136">
    Quaestio I. 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e138">
                  <lb ed="#V" n="41"/>PRimo ostendo quod in emptione vel 
      ven<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ditione sacramentorum non 
      commit<lb ed="#V" n="43" break="no"/>titur symonia: quia quamuis temporale non possit esse 
      <lb ed="#V" n="44"/>praecium spiritualium: tamen vnum spirituale potest esse 
      pre<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cium alterius: ergo videtur quod non est illicitum emere vnum 
      <lb ed="#V" n="46"/>sacramentum per aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e154">
      ¶ Item missa principaliter consistit in 
      <lb ed="#V" n="47"/>altissimo eucharistie sacramento: sed licitum est dare aliquid 
      <lb ed="#V" n="48"/>temporale pro celebratione misse: vt enim habetur extra. de 
      <lb ed="#V" n="49"/>praeben. Significatum est: quidam canonici sacerdoti cuidam 
      <lb ed="#V" n="50"/>vnam praebendam in ecclesia dederunt: vt missam quottidie 
      <lb ed="#V" n="51"/>de beata virgine celebraret: et papa illam pactionem 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>firmauit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e170">
      ¶ Item electio ad episcopatum res est 
      spiritua<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lis: et ipse episcopatus quid sacramentale: sed vt habetur. extra. 
      <lb ed="#V" n="54"/>de elec. vt praeterite: dicit papa. Statuimus vt expense 
      ne<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cessarie quas capitulum Constantino politanum vel eius 
      nuncii<lb ed="#V" n="56" break="no"/>vacante sede pro electionis negocio fecerint: de bonis 
      pa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>triarchatus fiant totaliter: vel reddantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e184">
      ¶ Item 
      matrimo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nium est sacramentum: sed pro matrimonio licite datur 
      pecu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nia ex pacto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e191">
      ¶ Item absolutio sacramentale quoddam est: 
      <lb ed="#V" n="60"/>sed officiales communiter pecuniam accipiunt vt ab 
      excom<lb ed="#V" n="61" break="no"/>municatione absoluant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e198">
      ¶ Item episcopatus sacramentale 
      <lb ed="#V" n="62"/>quid est: sed electo in episcopum licet dare pecuniam 
      aduer<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sario suo vt ab impedimento sue electionis desistat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e205">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="64"/>sacramenta ordinantur ad remissionem peccatorum: sed 
      remis<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sio peccatorum potest emi. iuxta illud Dani. 4. Peccata 
      tua<lb ed="#V" n="66" break="no"/>elemosynis redime: ergo multo fortius sacramentum 
      or<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dinatum ad peccatorum remissionem emi potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e216">
      ¶ Item 
      si<lb ed="#V" n="68" break="no"/>monachus roget sacerdotem vt baptizet paruulum immi¬ 
      <!--00290.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nente mortis articulo nullo alio existente qui ipsum 
      ba<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ptizare possit: et sacerdos nolit ipsum baptizare nisi pro 
      <lb ed="#V" n="71"/>pecunia: tunc aut monachus permittet puerum damnari: 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod nullo modo permittendum est si sibi possit succurri: 
      <lb ed="#V" n="73"/>autem a sacerdote emet sacramentum baptismi: in casu ergo 
      <lb ed="#V" n="74"/>sacramentum baptismi licite potest emi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e238">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Contra prima q. prima. Baptizandis. et. c. sequenti 
      ha<lb ed="#V" n="76" break="no"/>betur contrarium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e246">
      ¶ Item extra. de symonia. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Si quis. Si quis ordinauerit: seu ad ordinem praesentauerit 
      <lb ed="#V" n="78"/>aliquam promissionem vel iuramentum ab ipso recipiens: 
      <lb ed="#V" n="79"/>quia super prouisione sua non inquetet eundem: ordinator a 
      col<lb ed="#V" n="80" break="no"/>latione: presentator vero ab executione ordinum per 
      trien<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nium: et ordinatus ab ordine sic suscepto donec 
      dispen<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sationem super hoc per sedem apostolicam obtinere 
      merue<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rit: nouerint se suspensos: ergo multo fortius illicitum est 
      <lb ed="#V" n="84"/>ordinem vel quodcumque aliud sacramentum emere vel vendere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e266">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod in emptione vel venditione 
      sa<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cramentorum ecclesie committitur 
      si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>monia: cuius ratio triplex est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e275">
      ¶ Prima quia contra rationem 
      <lb ed="#V" n="88"/>gratie est ipsam vendi vel emi. Unde de ratione sua est quod 
      gra<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tis detur. sacramenta autem sunt instrumenta disponentia ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>gratiam: et ideo qui vendit ea vel emit eis iniuriatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e284">
      ¶ Alia 
      <lb ed="#V" n="91"/>ratio est: quia causa dispositiua cuius effectus mensurari non 
      <lb ed="#V" n="92"/>potest aliqua re temporali excedit praecium cuiuscumque rei 
      tempo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ralis: et ideo cum pro sacramentis pecunia datur res 
      inap<lb ed="#V" n="94" break="no"/>preciabilis sub temporali precio ponitur: sacramenta enim 
      <lb ed="#V" n="95"/>sunt cause instrumentales disponentes ad gratiam que 
      inap<lb ed="#V" n="96" break="no"/>preciabilis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e300">
      ¶ Tertia est quia homines non sunt 
      domi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ni sacramentorum: sed ministri: res autem emi non debet nisi a 
      do<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mino: nec eam vendere debet nisi dominus vel minister 
      <lb ed="#V" n="99"/>auctoritate domini: deus autem hominibus non dedit 
      potesta<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tem sacramenta vendendi: quamuis ministris ecclesie 
      potesta<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tem dederit ea administrandi: et ideo quicumque emit 
      sacra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mentum emit rem ab illo qui eius dominus non est: et qui 
      <lb ed="#V" n="103"/>eam vendere non potest: et ideo merito illicita est et 
      exe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>crabilis talis emptio vel venditio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e320">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Ad primum in oppositum dicendum quod cum 
      sub<lb ed="#V" n="106" break="no"/>stantia spiritualis et eius actus et 
      ha<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bitus non sint accepta deo nisi per gratiam: nullum aliud 
      <lb ed="#V" n="108"/>spirituale donum a gratia potest esse sufficiens praecium gratie. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Unde apostolus ad Ro. 11. Si gratia dei iam non ex operibus: 
      <lb ed="#V" n="110"/>alioquin gratia iam non est gratia. Sed quamuis hec solutio 
      ve<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rum contineat: tamen argumento non satisfacit: quia vnum 
      sa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cramentum posset esse eiusdem sacramenti in specie praecium 
      <lb ed="#V" n="113"/>si essent res vendibiles. Unde nisi aliud obstaret possent 
      duo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>adulti baptizandi hanc pactionem inter se facere. Pomit 
      <lb ed="#V" n="115"/>to tibi quod baptizabo te tali pacto quod postea baptizabis 
      me<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quod tamen facere licitum non esset: quia in talibus omnis 
      pa<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ctio vel conuentio cessare debet. extra. de symonia. Tua nos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e352">
                  <lb ed="#V" n="118"/>¶ Dicendum ergo ad argumentum quod dare aliquid 
      spiri<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tuale pro sacramento ex pacto quamuis non sit illicitum ex tot 
      <lb ed="#V" n="120"/>causis ex quot illicitum est dare ex pacto pecuniam pro 
      <lb ed="#V" n="121"/>talibus: tamen illicitum est duabus de causis: tum quia emitur 
      <lb ed="#V" n="122"/>res a non domino: tum quia est contra rationem gratie vt 
      vem<lb ed="#V" n="123" break="no"/>datur pro quocumque precio: dicere tamen orabo pro vobis: 
      <lb ed="#V" n="124"/>et rogo vos quod pro me oretis: et similia in nullo est 
      repraehen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sibile: hoc enim non est vendere nec emere spirituale pro 
      <lb ed="#V" n="126"/>spirituali: quia hic nulla pactio est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e374">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dum quod non est licitum ex pacto aliquid dare tanquam 
      pre<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cium misse: si tamen sacerdos non habet sumptus pro 
      qui<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bus missam teneatur ex officio celebrare: nec etiam 
      aliun<lb ed="#V" n="130" break="no"/>de: potest accipere pecuniam pro suo labore ad 
      sustenta<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tionem vite: nec est decretalis allegata contra predicta: 
      <lb ed="#V" n="132"/>quia ibi non fuit aliqua pactio: sed illi praebende fuit 
      annexum<lb ed="#V" n="133" break="no"/>illud officium cantandi missam talem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e392">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cendum quod aliud est expensas accipere necessarias pro labo 
      <lb ed="#V" n="135"/>re: quod est ad procurandum negocium electionis: et aliud 
      pe<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cuniam accipere pro ipsa electione. Primum enim licet: maxime 
      <!--00291.xml-->
      <pb ed="#V" n="130-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>cum accipreiuntur non ex pacto: sed ex iuris auctoritatem quo 
      <lb ed="#V" n="2"/>statutum est vt accipi possint.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e412">
      ¶ Ad quartum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>matrimonium non tantum est sacramentum: sed etiam nature 
      <lb ed="#V" n="4"/>officium. Unde ex illa parte qua est sacramentum in 
      dispen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>satione ministrorum ecclesie consistens: non cadit sub 
      vendi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tione. Unde qui pro bendictione nubentium pecuniam exactam 
      <lb ed="#V" n="7"/>accipit: symoniam committit. Sed pro matrimonio 
      inquan<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tum est nature officium: licet praecium dare: et accipere: et 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ditionem interponere de re temporali accipienda vel danda: sicut 
      <lb ed="#V" n="10"/>pro aliis ciuilibus et corporalibus officiis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e432">
      ¶ Ad quantum 
      di<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cendum quod pro exhibitione absolutionis pecuniam accipere 
      <lb ed="#V" n="12"/>non licet tanquam absolutionis praecium: sed illi qui absoluitur in 
      <lb ed="#V" n="13"/>iungi potest solutio pecunie in penam peccati: tenetur tamen 
      ca<lb ed="#V" n="14" break="no"/>uere absoluens ne in hoc magis intendat deseruire cupidi 
      <lb ed="#V" n="15"/>tati quam correctioni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e445">
      ¶ Ad sextum dicendum quod si illi electo non 
      <lb ed="#V" n="16"/>est acquisitum ius: per illam electionem non licet dare 
      pecu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>niam aduersario vt desistat. Si autem est ei ius acquisitum: 
      licm<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ei dare pecuniam aduersario non pro electione: quia iam 
      debi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>to modo electus est: sed pro redemptione vexationis sue 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>iuste. extra. de symonia. Dilectus filius. R¶ Ad 7m 
      dicen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dum: quod ibi accipitur redimere per quandam similitudinem: 
      <lb ed="#V" n="22"/>quia proprie redemptio non est: sed ideo redemptio dicitur: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="23"/>per dationem praecii homo retrahit ad se alienatam 
      heredi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tatem: sic homo dando elemosynas pauperibus pro amore 
      <lb ed="#V" n="25"/>dei dispositiue ad se retrahit diuinam amicitiam: et ius 
      par<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ticipationis vite eterne: a qua per sua peccata fuerat alienatus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e472">
                  <lb ed="#V" n="27"/>¶ Ad 8m dicendum quod in illo casu non sufficeret dicere quod 
      mo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nachus emeret aquam a sacerdote: et puerum baptizaret: quia 
      <lb ed="#V" n="29"/>monachus ipsum non posset immergere. Si ergo ponatur 
      ca<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sus in isto districtu: aut quod puer moriatur sine baptismo: 
      <lb ed="#V" n="31"/>aut quod sacerdoti detur pecunia pro sacramento: magis debet 
      elige<lb ed="#V" n="32" break="no"/>re monachus primum quam secundum: quia secundum apostolinum ad Ro. 3. Non 
      <lb ed="#V" n="33"/>facienda sunt mala vt veniant bona. Aliqui tamen dicunt quid 
      <lb ed="#V" n="34"/>in isto casu posset dari pecunia: ita tamen quod dans non 
      inten<lb ed="#V" n="35" break="no"/>deret eam dare pro sacramento: sed pro vitanda 
      damnatio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ne pueri: et ad remouendum insaniam sacerdotis. Secus 
      <lb ed="#V" n="37"/>autem est de aliis sacramentis que sine periculo 
      damnatio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nis ex causa possunt differri. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k93634-Dd1e502">
               <head xml:id="kzz7yh-k93634-Hd1e504">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e506">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e508">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Ecundo queritur vtrum committatur 
      se<lb ed="#V" n="40" break="no"/>monia in emptione vel 
      ven<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ditione quoruncumque spiritualium. Et videtur quod non: 
      <lb ed="#V" n="42"/>pro ecclesiarum consecratione potest epsamus procurationem 
      <lb ed="#V" n="43"/>exigere. extra. de symonia. Cum sit Romana: sed 
      ecclesia<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rum consecratio res spiritualis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e524">
      ¶ Item totum 
      officium<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ecclesiasticum quid spirituale est: sed frequenter accipiuntur 
      certi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>redditus pro anniuersario celebrando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e531">
      ¶ Item visitatio 
      <lb ed="#V" n="47"/>et correctio res spirituales sunt: sed pro visitatione praelati 
      acci<lb ed="#V" n="48" break="no"/>piunt procurationes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e539">
      ¶ Item doctrina est quid spirituale: sed 
      <lb ed="#V" n="49"/>magistri artium pecuniam accipiunt pro sua doctrina. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="50"/>¶ Item iudicium: consilium: testimonium sunt bona 
      spi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ritualia: sed pro his potest accipi pecunia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e551">
      ¶ Item religiosus 
      <lb ed="#V" n="52"/>status quoddam bonum spirituale est: sed in quibusdam 
      mona<lb ed="#V" n="53" break="no"/>steriis exiguntur quaedam ab his qui sunt ibi recipiendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e558">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="54"/>praedicatio bonum spirituale est: sed pro illa possunt accipi 
      stipen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dia temporalia. Unde apostolus prima ad Corit. 9. Si nos 
      vo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bis spiritualia seminamus: non magnum est si carnalia vestra 
      <lb ed="#V" n="57"/>metamus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e569">
      ¶ Item oratio maximen spiritualis est: sed sancti 
      <lb ed="#V" n="58"/>viri dant elemosynas pauperibus vt orent pro eis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e574">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="59"/>prophetia res spiritualis est: et tamen prophetis afferebant dona. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Unde vt habetur. 3. Re. 14. Uxor Ieroboam attulit ad 
      <lb ed="#V" n="61"/>Heliam prophetam 10 panes et crustulam: et vas mellis quando 
      <lb ed="#V" n="62"/>venit querere ab eo responsum domini. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e586">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Contra prima q prima. Quicquid. Quicquid inuisibilis 
      <lb ed="#V" n="64"/>gratie consolatione tribuitur nunquam quaestibus 
      <lb ed="#V" n="65"/>vel quibuslibet praemiis venundari penitus debet: dicente 
      do<lb ed="#V" n="66" break="no"/>mino. Quod gratis accepistis gratis date.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e597">
      ¶ Item. extra: 
      <lb ed="#V" n="67"/>de magistris ne aliquid exigant. primo. c. Pro licentia 
      docen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>di nullus praecium exigat vel sub praetextu alicuius consuetudi¬ 
      <!--00291.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nis ab eis quos docet aliquid quaerat: qui autem contra hoc 
      ventu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>re praesumpserit ab ecclesiastico fiat beneficio alienus. In. c. 
      <lb ed="#V" n="71"/>etiam immediate sequenti dicitur. Prohibeas ne pro licentia 
      <lb ed="#V" n="72"/>docendi exigatur aliquid: aut etiam promittatur. Cum 
      er<lb ed="#V" n="73" break="no"/>go hec licentia non sit aliquid spirituale nisi per 
      compara<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tionem ad spiritum humanum: multo fortius illicitum 
      <lb ed="#V" n="75"/>est emere vel vendere quecumque alia spiritualia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e623">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod aliquid spirituale dupliter potest 
      <lb ed="#V" n="77"/>dici scilicet vel per comparationem ad 
      spi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ritum sanctum: vel ad spiritum humanum. Primo modo 
      <lb ed="#V" n="79"/>aliqua dicuntur spiritualia per essentiam: vt gratia: et virtutes: et 
      <lb ed="#V" n="80"/>hec nec de iure nec de facto vendi possunt. Quedam per 
      cau<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sam instrumentalem vt sacramenta: et hec de facto vendi 
      <lb ed="#V" n="82"/>possunt: non tamen de iure: vt in praecedenti quaestione habitum est. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Quedam quasi per effectum: vt ea que alicui ex aliquo 
      spi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rituali dono vel officio conueniunt: et hec etiam vendi de 
      <lb ed="#V" n="85"/>iure non possunt: quamuis aliquando aliquid possit 
      acci<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pi pro labore in sustentationem vite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e649">
      ¶ Spiritualium etiam 
      <lb ed="#V" n="87"/>per comparationem ad spiritum humanum: quaedam sunt 
      spiri<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tualia per causam vt doctrina: quedam per essentiam: vt 
      <lb ed="#V" n="89"/>scientie philosophice que per inuestigationem et 
      doctri<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nam humanam acquiruntur: doctrina praedictarum scientiarum 
      <lb ed="#V" n="91"/>potest vendi de facto et de iure: cum doctor non habet aliquod 
      <lb ed="#V" n="92"/>stipendium ab ecclesia quo docere teneatur. Si autem habet 
      <lb ed="#V" n="93"/>salarium ab ecclesia incurrit vitium symonie: vel quasi 
      vi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tium symonie: si pro doctrina sua praecium exigat a clerscis 
      <lb ed="#V" n="95"/>eiusdem ecclesie: et a pauperibus vndecumque sint. extra. de 
      <lb ed="#V" n="96"/>magistris: ne aliquid exigant. Quia nonnullus. in tex. et in 
      <lb ed="#V" n="97"/>glo. Dicunt tamen aliqui quod non prohibetur exigere a diuitibus: 
      <lb ed="#V" n="98"/>vt videtur dicere glo. ibidem quod credo debere intelligi non 
      <lb ed="#V" n="99"/>de diuitibus eiusdem ecclesie: sed alterius: neque etiam ab 
      il<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lis deberet exigere nisi ex licita causa esset factus pauper: vel 
      <lb ed="#V" n="101"/>debitis obligatus: praedicte etiam scientie: nec de iure nec 
      de<lb ed="#V" n="102" break="no"/>facto vendi possunt. Unde prouer. 17. Quid prodest 
      habe<lb ed="#V" n="103" break="no"/>re diuitias stulto cum sapientiam emere non possit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e688">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Ad primum in oppositum dicendum quod pro 
      con<lb ed="#V" n="105" break="no"/>secratione ecelesie non debet 
      episco<lb ed="#V" n="106" break="no"/>pus procurationem exigere: sed tanquam debitam pro suo 
      labo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>re secundum determinationem ecclesie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e699">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="108"/>pro anniuersario celebrando non licet facere pactum de 
      pe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cunia danda: si tamen ex deuotione datur ecclesie: ecclesia 
      te<lb ed="#V" n="110" break="no"/>netur pro illis celebrare pro quibus datur secundum quod pro 
      recepto<lb ed="#V" n="111" break="no"/>beneficio se videt magis obligatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e711">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dum quod pro correctione seu visitatione non licet pecuniam 
      <lb ed="#V" n="113"/>accipere tanquam earum praecium: sed tanquam debitam ad 
      susten<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tationem ex ordinatione ecclesie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e720">
      ¶ Ad quartum solutum 
      <lb ed="#V" n="115"/>est ex dictis in quaestione:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e725">
      ¶ Ad quantum dicendum quod 
      iudi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ci non est licitum vendere iudicium: quia ad hoc tenetur ex 
      <lb ed="#V" n="117"/>officio suo: nec testimonium: quia quilibet interrogatus loco 
      <lb ed="#V" n="118"/>et tempore tenetur veritati testimonium perhibere. Unde 
      ta<lb ed="#V" n="119" break="no"/>les praedicta vendentes grauiter peccant: et si talia respiciunt 
      <lb ed="#V" n="120"/>spiritualem causam fymoniaci sunt: sed aduocatus vendere 
      <lb ed="#V" n="121"/>potest patrocinium: et iurisperitus suum consilium: quando a 
      <lb ed="#V" n="122"/>iudice vel a curia non recipiunt salarium: pro quo ad ista 
      <lb ed="#V" n="123"/>exhibenda absque nouo praecio teneantur. Nec potest dici quod isti 
      <lb ed="#V" n="124"/>vendant iustitiam vel veritatem: sed laborem suum: et sum 
      <lb ed="#V" n="125"/>sollicitudinem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e749">
      ¶ Ad sextum dicendum quod quando 
      posses<lb ed="#V" n="126" break="no"/>siones alicuius loci religiosi non sufficiunt ad 
      sustentan<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dum plures quam ibi sunt: volenti seruire deo cum illis 
      lici<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tum est intimare sine pacto: quod nisi afferret vnde viueret: 
      <lb ed="#V" n="129"/>ipse et alii penuriam paterentur: per quam possent aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>do a diuino officio impediri: si autem monasterium abum 
      <lb ed="#V" n="131"/>dat: hoc volenti intrare: dicere non licet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e765">
      ¶ Ad septimum 
      <lb ed="#V" n="132"/>dicendum quod nullo modo licitum est predicare pro 
      pecu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nia: ita vt sit predicationis precium: licitum est tamen 
      pre<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dicare pro pecunia: ita vt sit res predicata: dum tamen 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>hoc finis praedicationis non ponatur: vt cum homo praedicat 
      di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>uitibus vt deunt pecuniam pauperibus: vel ad aliquod opus priun. 
      <!--00292.xml-->
      <pb ed="#V" n="130-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e785">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad octauum dicendum: quod oratio simpliciter supernaturalis 
      <lb ed="#V" n="2"/>est quantum ad essentiam: et quantum ad causam: vnde nullo 
      <lb ed="#V" n="3"/>modo pro ea aliquid ex pacto dari debet. Unde illi qui dant 
      <lb ed="#V" n="4"/>pecuniam pauperibus orationem non emunt: sed alos 
      paupe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rum alliciunt ad orandum pro se: et eos sibi debitores 
      con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>stituunt. Clerici autem dicentes psalteria pro mortuis si 
      pecu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>niam accipiunt pro suo labore non peccant: si indigent: et 
      <lb ed="#V" n="8"/>ad hoc alius non teneantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e806">
      ¶ Ad 9m dicendum: quod talia 
      as<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ferri poterant prophetis licite non tanquam praecium prophitie: 
      <lb ed="#V" n="10"/>sed ad eorum sustentationem vt spiritualibus vacarent liberius: non 
      <lb ed="#V" n="11"/>tamen erat licitum pactum aliquod interuenire. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Ad secundum ad secundam partem dicendum 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod quamuis exigere aliquid pro 
      dan<lb ed="#V" n="14" break="no"/>do licentiam docendi sit illicitum: vt bene ostendunt iura ad 
      <lb ed="#V" n="15"/>hoc allegata: tamen proprie loquendo symonia non est. vnde glo. 
      <lb ed="#V" n="16"/>ibidem non dicit quod sit symoniacum: sed quasi symoniacum: 
      <lb ed="#V" n="17"/>et dominus hosti. dicit in summa: quod non est symoniacum: sed crimen 
      <lb ed="#V" n="18"/>concussionis. Est autem crimen concussionis cum aliquis praetextu 
      <lb ed="#V" n="19"/>officii sui ab inuito aliquid extorquet quod non debet 23 q. 1. 
      Mi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>litare: cum ergo symoniacum dicitur extenditur nomen symonie 
      <lb ed="#V" n="21"/>ad symoniam proprie dictam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k93634-Dd1e838">
               <head xml:id="kzz7yh-k93634-Hd1e840">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e842">
      Questio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e844">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Tertio queritur vtrum committatur symonia 
      <lb ed="#V" n="23"/>in emptione vel venditione 
      spiritua<lb ed="#V" n="24" break="no"/>libus annexorum. Et videtur quod non: quia vasa ecclesie 
      <lb ed="#V" n="25"/>sunt spiritualibus annexa: et tamen pro liberatione 
      ca<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ptiuorum et subuentione contra inopiam miserorum vendi possunt 
      <lb ed="#V" n="27"/>et debent. 12 q. 2. Aurum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e860">
      ¶ Item ius patronatus est 
      an<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nexum spiritualibus: et tamen potest vendi cum villa vel castro: 
      tran<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sit enim cum tali venditione nisi excipiatur extra de iure 
      pa<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tronatus. Ex litteris. et. c. Cum seculum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e869">
      ¶ Item decime sunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>spiritualibus annexe: sed sicut dicitur extra de locato et conducto. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Uestra. Uestrarum decimarum prouentus illis libere locare 
      po<lb ed="#V" n="33" break="no"/>teritis cum quibus ecclesie vestre conditionem poteritis 
      fa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cere meliorem: sed quod potest locari potest vendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e881">
      ¶ Item ius 
      se<lb ed="#V" n="35" break="no"/>pulture spiritualibus est annexum est enim ius competens 
      eccle<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sie. 13 q. primo Ecclesias: sed vt habetur Gen. 23 Abraam emit 
      <lb ed="#V" n="37"/>ab Emor speluncam duplicem in sepulturam: nec de hoc 
      re<lb ed="#V" n="38" break="no"/>prehensus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e892">
      ¶ Item ius primo geniture antiquitus erat 
      spi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ritualibus annexum: quia vt habetur super illud Gen. 14. At vero 
      <lb ed="#V" n="40"/>Melchisedech rex salem. in glo. aiunt hebrei omnes 
      primoge<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nitos a Noe vsque ad Aaron pontifices fuisse: et tamen vt 
      ha<lb ed="#V" n="42" break="no"/>betur Gen. 25 c. Iacob emit ab Esau fratre suo ius primo 
      <lb ed="#V" n="43"/>geniture: neque a deo de hoc reprehensus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e905">
      ¶ Item 
      corpora<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lis labor annexus est spiritualibus officii: sed vt superius 
      habi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tum est aliquando licet homini suum laborem vendere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e912">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Contra extra de iure patronatus. De iure. Et de 
      sr<lb ed="#V" n="47" break="no"/>monia. Querelam: dicitur quod annexum spirituali nec 
      <lb ed="#V" n="48"/>emi nec vendi potest de iure: et idem expresse dicunt glose super 
      <lb ed="#V" n="49"/>decretalem vtramque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e923">
      ¶ Item emere decimas vel 
      vende<lb ed="#V" n="50" break="no"/>re: symoniacum est id e. q. id e. Presbyter: sed decime sunt 
      spiritua<lb ed="#V" n="51" break="no"/>libus annexe: quia debentur clericis pro cultu diuino: extra 
      <lb ed="#V" n="52"/>de decimis. Tua nobis: ergo a simili videtur quod alia 
      spirituali<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bus annexa vendere vel emere symoniacum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e934">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Respondeo sicut superius visum est quaedam sunt 
      <lb ed="#V" n="55"/>spiritualia per comparationem ad 
      spi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ritum sanctum: quaedam per comparationem ad spiritum 
      huma<lb ed="#V" n="57" break="no"/>num. Spiritualium primo modo dictorum: quaedam sunt spiritualia 
      <lb ed="#V" n="58"/>causaliter vt sacramenta: quaedam essentialiter vt virtutes et gratia: quaedam 
      <lb ed="#V" n="59"/>quasi effectiue: vt ea que illic alicui conueniunt ex aliquo 
      <lb ed="#V" n="60"/>spirituali dono vel officio: vt prophetare: et diuinum seruitium 
      <lb ed="#V" n="61"/>celebrare. Annexa spiritualibus que de facto vendi possunt 
      <lb ed="#V" n="62"/>multa sunt. Unde omnia spiritualibus annexa que de facto 
      <lb ed="#V" n="63"/>vendi possunt: aut sunt annexa sacramentis: vt vasa sacra: 
      <lb ed="#V" n="64"/>in quibus spiritualia ministrantur: et hec licet vendere non 
      ha<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bito respectu ad consecrationem: ita tamen vt persone 
      seculari<lb ed="#V" n="66" break="no"/>non vendantur nisi prius redacta in massam. 12. q. 1. Aurum 
      <lb ed="#V" n="67"/>Alii vero ecclesie in eadem forma vendi possunt. Aut sunt 
      <lb ed="#V" n="68"/>annexa spiritualibus que alicui ex aliquo spirituali dono 
      <!--00292.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>vel officio conueniunt: et hoc tripliter scilicet vel antecedenter: vt 
      <lb ed="#V" n="70"/>ius patronatus: quod est potestas clericum praesentandi ad 
      officia<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ecclesiastica: et istud vendere non licet in speciali. extra de 
      iu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>re patronatus. De iure: sed transit cum vniuersitate 
      ven<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dita in vniversali: nisi excipiatur. et t. c. Ex litteris. Uel conseqenter: vt 
      perce<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ptio decimarum que clericis debetur propter diuinum cultum: 
      <lb ed="#V" n="75"/>et hoc vendere licet: ita tamen quod ipsum ius percipiendi decimas 
      <lb ed="#V" n="76"/>non vendatur: aliud enim est fructus vendere propter 
      necessi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tatem ecclesie: aliud ius percipiendi: hoc enim nullo modo 
      <lb ed="#V" n="78"/>vendi debet. extra de loca. et conduc. Uestra. Uel 
      concomitan<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ter: vt labor annexus spiritualibus officiis: et tale annexum 
      <lb ed="#V" n="80"/>locari potest: si alias non tenetur ad exequendum illa officia: sicut 
      <lb ed="#V" n="81"/>patet in clerico legente psalterium pro defunctis: et sic de aliis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e1003">
                  <lb ed="#V" n="82"/>¶ De annexis vero spiritualibus per comparationem ad spiritum 
      <lb ed="#V" n="83"/>humanum dici potest quod annexa doctrine physice: vt sunt 
      <lb ed="#V" n="84"/>schole: libri: et consimilia: vendi possunt quantum est de iure communi: 
      <lb ed="#V" n="85"/>nisi ecclesia doctori propter instructionem clericorum talia 
      ministra<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ret: tunc enim pro praedictis non liceret ei praecium aliquod exigere. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Ad tria prima in oppositum patent solutiones ex dictis 
      <lb ed="#V" n="88"/>in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e1021">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod abraam emit 
      ter<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ram non consecratam: et hoc facere licet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e1026">
      ¶ Ad quantum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod ius praimogeniture debebatur Iacob ex diuina 
      ordinatio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ne: et ideo non ita dici potest ius illud emisse: sicut suam 
      vexa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tionem iniustam redemisse. Uel potest dici quod non sic dicendum 
      <lb ed="#V" n="93"/>est de annexis spiritualibus in lege veteri: sicut in noua: quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>sicut sacerdotium veteris legis: magis debet dici fuisse 
      fi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gura sacerdotii quam sacerdotium: ita magis debet dici fuisse 
      <lb ed="#V" n="96"/>figura spiritualis officii quam spirituale officium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e1044">
      ¶ Ad 
      vlti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mum dicendum: quod labor corporalis annexus spiritualibus 
      <lb ed="#V" n="98"/>vendi potest: eo modo quo superius dictum est: non tamen 
      <lb ed="#V" n="99"/>ille qui est in ministratione sacramentorum. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Ad argumenta ad partem aliam patet quid 
      di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cendum ex dictis in quaestione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k93634-d1e1057">
                  <lb ed="#V" n="102"/>¶ Et notandum ad maiorem explanationem praedictorum quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>non tantum committitur symonia cum pro spiritualibus vel 
      annexis<lb ed="#V" n="104" break="no"/>eisdem datur ex pacto pecunia. Sed etiam cum ex pacto 
      das<lb ed="#V" n="105" break="no"/>munus quodcumque siue sit munus ab obsequio: quod est seruitus 
      <lb ed="#V" n="106"/>indebite impensa: siue munus a lingua: quod est fauor. I. q. 1. 
      <lb ed="#V" n="107"/>Ordinationes: et expressius. cai. immediate sequenti: si tamen sine 
      <lb ed="#V" n="108"/>pacto ex libertate munus aliquod benefactori datur post beneficium 
      <lb ed="#V" n="109"/>iam receptum accipi potest e. q. Quicquid. Si etiam sine aliquo 
      <lb ed="#V" n="110"/>pacto aliquis seruit alii: ille qui seruitiu recipit si ipsum 
      remu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nerat aliquod beneficium ecclesiasticum conferendo: si tamen alias 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gnus sit: non peccat nisi principalem aspectum hebeat ad 
      serui<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tium quod ab ipso recipit. Clericus etiam seruiens episco in 
      spi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>future remunerationis symoniam non committit: si sine omni 
      <lb ed="#V" n="115"/>pactione vel conditione seruiat. dummo principaliter hac 
      inten<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tione non seruiat: nec epistus directe pro hoc seruitio praebendam 
      <lb ed="#V" n="117"/>ei assignet: extra de symonia. Cum essent in glo. Si autem 
      <lb ed="#V" n="118"/>seruiat principaliter intentione obtinendi beneficium aliquod 
      eccle<lb ed="#V" n="119" break="no"/>siasticum: nullo tamen pacto penitus interueniente: quamuis 
      gra<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uiter peccet et symoniam incurrat mentalem: tamen non incurrit 
      <lb ed="#V" n="121"/>illam symoniam que obligat ad resignationem beneficii 
      eccle<lb ed="#V" n="122" break="no"/>siastici quod symoniace adeptum est: quod potest probari a 
      simi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>li per illud quod habetur: extra de symonia. Mandato 
      <lb ed="#V" n="124"/>vestro. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>