<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="96-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a65250"><!-- l1d31prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-a65250-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!-- <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e101">
          <lb ed="#V" n="113"/>¶ Quomdo dicatur filius equalis patri: an secundum substantiam: 
          an<lb ed="#V" n="114" break="no"/>secundum relationem ita et similis. Distinctio XXXI 
          <lb ed="#V" n="115"/>Reterea considerari oportet 
          <lb ed="#V" n="116"/>cum tres persone 
          co<lb ed="#V" n="117" break="no"/>equales sibi sint: vtrum relatiue hoc 
          di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>catur: an secundum substantiam: et si relatiue: vtrum secundum relationem 
          <lb ed="#V" n="119"/>an secundum essentiam consideranda sit equalitas. 
          De<lb ed="#V" n="120" break="no"/>inde quid sit ipsa equalitas. Ad quod dicimus quia 
          <lb ed="#V" n="121"/>sicut simile nihil sibi est. Similitudo enim vt ait 
          <lb ed="#V" n="122"/>Hylarius sibiipsi non est: ita et equale aliquid sibi 
          <lb ed="#V" n="123"/>non dicitur: ac per hoc sicut simile: ita et equale flatiue 
          <lb ed="#V" n="124"/>dicitur. Dicitur ergo relatiue filius equalis patri: 
          <lb ed="#V" n="125"/>et vtrique spiritus sanctus. Est tamen equal patri filius: et vtrique 
          <lb ed="#V" n="126"/>spiritus sanctus proter summam simplicitatem essentie et 
          <lb ed="#V" n="127"/>vnitatem. Equalis est ergo filius patri secundum substantiam 
          <lb ed="#V" n="128"/>non secundum relationem. Unde Aug. in. v. libro de trinitate. 
          <lb ed="#V" n="129"/>ait. Querimus secundum quid equalis sit patri filius non 
          <lb ed="#V" n="130"/>secundum hoc quod ad patrem dicitur filius equalis est patri. 
          <lb ed="#V" n="131"/>Restat ergo vt secundum id equalis sit quod ad se dici. 
          <lb ed="#V" n="132"/>Quicquid autem ad se dicitur: secundum substantiam dicitur. Restat 
          <!-\-00204.xml-\->
          <pb ed="#V" n="95-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ergo vt secundum substantiam sit equalis. Eadem ergo est 
          <lb ed="#V" n="2"/>vtriusque substantia. Item in. vi. libro Satis est videre 
          nul<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lo modo filium equalem esse patri: si in aliquo scilicet quod 
          <lb ed="#V" n="4"/>pertinet ad significadam eius substantiam inequalis 
          in<lb ed="#V" n="5" break="no"/>uenitur. In omnibus ergo equalis est patri filius: et 
          <lb ed="#V" n="6"/>est eiusdem substantiae. Equalis est est spiritus sanctus: et 
          in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>omnibus equalis propter summam simplicitatem illius substeantiae. 
          <lb ed="#V" n="8"/>Ex his perspicuum sit quod secundum substantiam filius est equalis 
          <lb ed="#V" n="9"/>patri: et vtrique spiritus sanctus et appellatio tantum 
          trlatiua<lb ed="#V" n="10" break="no"/>est. Equalitas ergo patris et filii non est relatio 
          <lb ed="#V" n="11"/>vel notio sed naturalis vnitas et identitas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e177">
          <lb ed="#V" n="12"/>¶ Hic quomodo dicatur similis: et quid sit similitudo. 
          <lb ed="#V" n="13"/>hoc idem est dicimus de simili et 
          simi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>litudine. Cum enim dicitur filius 
          <lb ed="#V" n="15"/>similis patri: relatiue quidem dicitur: sed similis est 
          patri<lb ed="#V" n="16" break="no"/>propter vnitatem essentie. Est ergo appellatio tum 
          re<lb ed="#V" n="17" break="no"/>latiua. Similitudo vero indifferens essentia. 
          <lb ed="#V" n="18"/>Unde quibusdam non indocte videtur nomine equalita 
          <lb ed="#V" n="19"/>tis vel similitudinis non aliquid poni: sed 
          remo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ueri: vt ea ratione dicatur filius equalis patri: quia 
          <lb ed="#V" n="21"/>nec maior est eo nec minor: et hoc propter vnitatem 
          <lb ed="#V" n="22"/>essentie. Ita et similis dicitur: quia nec diuersus: nec 
          ali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>enus: nec in aliquo difsimilis. Et hoc propter 
          <lb ed="#V" n="24"/>essentie simplicitatem. Non ergo secundum quod filius est 
          <lb ed="#V" n="25"/>genitus a patre: equalis vel inequalis est patri: nec similis 
          <lb ed="#V" n="26"/>vel dissimilis: sed equalis et similis secundum substantiam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e212">
          <lb ed="#V" n="27"/>¶ De sententia sancti Hylarii qua in trinitate 
          <lb ed="#V" n="28"/>personarum propria ostendit. 
          <lb ed="#V" n="29"/>Non est igitur hic pretermittenr 
          <lb ed="#V" n="30"/>dum: quod vir 
          illu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stris Hylarius proporietates personarum assignans: 
          <lb ed="#V" n="32"/>dicit in patre esse eternitatem: speciem in imagine: vsum 
          <lb ed="#V" n="33"/>in munere. Que tante difficultatis sunt verba: 
          <lb ed="#V" n="34"/>vt in eorum intelligentia atque explanatione vehe 
          <lb ed="#V" n="35"/>menter laborauerit Augustinus vt ipse ostendit in. vi. 
          <lb ed="#V" n="36"/>libro de triniate ita dicens. Quidam cum vellet 
          breuissi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>me singularum in trinitate personarum insinuare 
          pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pria. Eternitas est inquit in patre: species in 
          imagi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ne: vsus in munere. Et quia non mediocris aucto 
          <lb ed="#V" n="40"/>ritatis in tractatione scripturarum et assertione 
          <lb ed="#V" n="41"/>fidei vir extitit. Hec enim Hylarius in libris suis 
          <lb ed="#V" n="42"/>posuit. Horum verborum id est patris: et imaginis et 
          mu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>neris eternitatis speciei et vsus abditam scrutatus 
          <lb ed="#V" n="44"/>intelligentiam quantum valeo: non eum secutum 
          ar<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bitror in eternitatis vocabulo: nisi quod pater non habet 
          <lb ed="#V" n="46"/>patrem de quo sit: filius autem de patre est vt sit: atque 
          <lb ed="#V" n="47"/>vt illi coeternus sit. Imago enim si perfecte implet 
          <lb ed="#V" n="48"/>illud cuius imago est: ipsa coequatur ei: non illud 
          <lb ed="#V" n="49"/>imagini sue: in qua imagine speciem nominauit. 
          <lb ed="#V" n="50"/>Credo propter pulchritudinem vbi tanta est 
          congruen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tia et prima equalitas et prima similitudo: nulla 
          <lb ed="#V" n="52"/>in re dissidens: et nullo modo inequalis: et nulla 
          <lb ed="#V" n="53"/>ex parte dissimilis: sed ad identitatem respondens ei cum 
          <lb ed="#V" n="54"/>ius imago est: vbi est prima et summa vita: cui non 
          <lb ed="#V" n="55"/>est aliud viuere et aliud esse: sed idem et primus 
          <lb ed="#V" n="56"/>ac summus intellectus: cui non est aliud viuere et 
          <!-\-00204.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>aliud intelligere: sed idem hoc est vnum tanquam 
          <lb ed="#V" n="58"/>verbum perfectum: cui non desit aliquid: et ars 
          que<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dam omnipotentis et sapientis dei: plena omnium 
          ratio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>num viuentium incommutabilium: et omens vnum 
          <lb ed="#V" n="61"/>in ea: sicut ipsa vnum de vno cum quo vnum: 
          ibi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nouit omnia deus que fecit per ipsam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e297">
          <lb ed="#V" n="63"/>¶ Hic de spiritu sancto quare vsus dicatur. 
          <lb ed="#V" n="64"/>Est autem ineffabilis quidem omplextus 
          <lb ed="#V" n="65"/>patris et imaginis qui non est 
          <lb ed="#V" n="66"/>sine perfruitione: sine charitate: sine gaudio. Illa 
          <lb ed="#V" n="67"/>ergo dilectio: delect atio: felicitas vel beatitudo: 
          <lb ed="#V" n="68"/>si tamen aliqua humana voce digne dicitur: vsus ab illo 
          <lb ed="#V" n="69"/>appellata est breuiter. Et est in trinitate spiritus 
          <lb ed="#V" n="70"/>sanctus: non genitus: sed genitoris genitique suaui 
          <lb ed="#V" n="71"/>tas: ingeniti largitate atque vbertate perfundens 
          <lb ed="#V" n="72"/>omnes creaturas pro captum earum. Itaque illa tria et 
          <lb ed="#V" n="73"/>a se inuicem determinari videntur: et in se infinita sunt. 
          <lb ed="#V" n="74"/>Qui videt hoc vel ex parte: vel per speculum in 
          <lb ed="#V" n="75"/>enigmate: gaudeat cognoscens deum et gratias 
          <lb ed="#V" n="76"/>agat. Qui vero non videt tendat per pietatem ad 
          <lb ed="#V" n="77"/>videndum: non per cecitatem ad calumniandum: 
          <lb ed="#V" n="78"/>quoniam vnus est deus: sed tamen trinitas. Ecce habes 
          <lb ed="#V" n="79"/>qualiter verba Hylarii praemissa accipienda sunt: licet 
          <lb ed="#V" n="80"/>tante sint profunditatis vt est adhibita expositione 
          <lb ed="#V" n="81"/>vix aliquatenus ea intelligere valeat humanus 
          <lb ed="#V" n="82"/>sensus: cum et ipsa eorum explanatio quam hic 
          Au<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gustinus edidit: plurimum in se habeat difficul 
          <lb ed="#V" n="84"/>tatis et ambiguitatis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e347">
          <lb ed="#V" n="85"/>¶ Quod secundum hanc expositionem non distinguuntur ibi 
          <lb ed="#V" n="86"/>proprietates personarum tres. 
          <lb ed="#V" n="87"/>Non enim secundum primisam expositionem 
          <lb ed="#V" n="88"/>distinguuntur hic tres ille 
          <lb ed="#V" n="89"/>pprietates superius assignate: sed ipse 
          hyposta<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ses distincte abiuicem monstrantur. 
          Eternita<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tis tamen nomine eadem videtur designata proporietas: 
          <lb ed="#V" n="92"/>quam notat hoc nomen ingenitus. Sed videa 
          <lb ed="#V" n="93"/>mus quid sit quod ait. Imago si perfecte implet cuius 
          <lb ed="#V" n="94"/>imago est: ipsa coequatur ei: non illud sue 
          ima<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gini. Uidetur enim dicere quod filius qui est imago 
          pa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tris: patri coequatur: non pater filio: cum et filius 
          di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>catur equalis patri in scriptura: et pater filio: sed 
          <lb ed="#V" n="98"/>filius hoc habet a patre vt sit ei equalis: pater autem non habet 
          <lb ed="#V" n="99"/>a filio: et tamen filius plene ac perfecte equalis est 
          patri<lb ed="#V" n="100" break="no"/>id est imago ei cuius est imago. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e385">
          <lb ed="#V" n="101"/>¶ Quare dicatur Hylarius prproria personarum 
          <lb ed="#V" n="102"/>assignasse in predictis verbis: cum ibi non sint 
          <lb ed="#V" n="103"/>expresse proprietates. 
          <lb ed="#V" n="104"/>Propria ergo personarum in predictis 
          <lb ed="#V" n="105"/>verbis assignasse dicitur 
          Hy<lb ed="#V" n="106" break="no"/>larius: quia relatiua nomina personarum posuit scilicet patris 
          <lb ed="#V" n="107"/>imaginis et muneris: que relatiue dicuntur de 
          <lb ed="#V" n="108"/>personis: et proporietates notant quibus distinguuntur 
          <lb ed="#V" n="109"/>persone. Ita enim dicitur spiritus sanctus munus 
          relati<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ue sicut donum. Ueruntamen ipsas proporietates 
          <lb ed="#V" n="111"/>aliis tribus nonibus non significauit: iuxta 
          praedi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ctam Auflustini expositionem: nisi solo nomine 
          <!-\-00205.xml-\->
          <pb ed="#V" n="96-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>eternitatis: quo non ipsam paternitatem: sed eam 
          <lb ed="#V" n="2"/>voluit intelligi notionem qua dicitur ingenitus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e424">
          <lb ed="#V" n="3"/>¶ Quod earundem personarum distinctionem notat 
          <lb ed="#V" n="4"/>Augustinus aliis verbis sine expressione trium 
          <lb ed="#V" n="5"/>proprietatum. 
          <lb ed="#V" n="6"/>llud etiam sciri oportet quod 
          earum<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dem trium personarum 
          <lb ed="#V" n="8"/>distinctionem Aug. ostendere volens: sine expressione 
          <lb ed="#V" n="9"/>illarum trium proprietatum superius commemoratarum 
          <lb ed="#V" n="10"/>in primo libro de doctrina christiana sic ait. In patre est 
          <lb ed="#V" n="11"/>vnitas: in filio equalitas: in spiritu sancto vnitatis 
          <lb ed="#V" n="12"/>equalitatisque concordia. Et hec tria vnum omnia 
          <lb ed="#V" n="13"/>propter patrem: equalia omnia propter filium: connexa omnia propter 
          <lb ed="#V" n="14"/>sprmsanctum. Itaque pater et filius et spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="15"/>et singulus quisque eorum deus est: et simul omnes 
          <lb ed="#V" n="16"/>vnus deus: et fingulus quisque horum plena substantia 
          <lb ed="#V" n="17"/>est: et simul omnes vna substantia. Pater nec filius est nec 
          <lb ed="#V" n="18"/>spiritus sanctus: et filius nec pater est nec spiritus sanctus. 
          <lb ed="#V" n="19"/>Spiritus sanctus nec pater est nec filius: sed pater tantum 
          <lb ed="#V" n="20"/>pater: et filius tantum filius: et spiritus sanctus tantum spiritus 
          sam<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ctus. Eadem tribus eternitas: eadem 
          incommu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tabilitas: eadem maiestas: eadem potestas. In his 
          <lb ed="#V" n="23"/>verbis aperte insinuatur personarum trium distinctio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e472">
          <lb ed="#V" n="24"/>¶ Quare patri attribuitur vnitas: et filio equalitas. 
          <lb ed="#V" n="25"/>Sed plurimos mouet quod 
          patri<lb ed="#V" n="26" break="no"/>attribuit vni 
          <lb ed="#V" n="27"/>tatem: filio equalitatem. Cum enim vnitas dicatur 
          <lb ed="#V" n="28"/>secundum substantiam: non tantum in patre est: sed est in filio et in 
          <lb ed="#V" n="29"/>spiritu sancto: et equalitas vna est patris et filii et 
          spi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ritus sancti. Cur ergo patri attribuitur vnitas: et 
          <lb ed="#V" n="31"/>filio equalitas: Forte eadem ratione attribuitur 
          <lb ed="#V" n="32"/>patri vnitas secundum Aug. qua supra eidem eternitas 
          <lb ed="#V" n="33"/>secundum Hyla. quia vbet pater ita est: vt ab alio non sit. 
          <lb ed="#V" n="34"/>Et quia filium genuit vnum secum deum: et spiritus sanctus ab 
          <lb ed="#V" n="35"/>eo procedit vnus cum eo deus. Unitas ergo in 
          patre<lb ed="#V" n="36" break="no"/>esse dicitur: quia nec est aliquid aliud a quo sit. 
          <lb ed="#V" n="37"/>Non enim ab alio est: nec ab eo aliquis vel aliquid est 
          <lb ed="#V" n="38"/>ab eterno: quod vnum cum eo non sit: filius enim et 
          spi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ritus sanctus vnum sunt cum patre. Unde 
          veri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tas ait. Ego et pater vnum sumus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e511">
          <lb ed="#V" n="41"/>¶ Quare pater et filius dicantur esse vnum vel vnus 
          <lb ed="#V" n="42"/>deus: sed non vnus: quia res eiusdem nature recte 
          <lb ed="#V" n="43"/>possunt dici vnum simpliciter esse et cum 
          adie<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ctione. Res vero diuerse nature non possunt 
          <lb ed="#V" n="45"/>dici vnum nisi dicatur quid vnum. 
          <lb ed="#V" n="46"/>Hic dici oportet quo pateret 
          si<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lius et spiritus 
          <lb ed="#V" n="48"/>sanctus recte dicuntur esse vnum et vnus deus: 
          <lb ed="#V" n="49"/>sed non vnus. Res enim due vel plures recte possunt 
          <lb ed="#V" n="50"/>dici vnum esse: si sint vnius essentie: et earum vna 
          <lb ed="#V" n="51"/>sit natura. Unus autem vel vna non potest dici de 
          <lb ed="#V" n="52"/>diuersis rebus nisi addatur quid vnus vel vna. 
          <lb ed="#V" n="53"/>Quo addito recte potest dici de rebus et vnius et 
          di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>uerse substantie. Unde Augu. in. vi. libro de trini. sic ait. 
          <lb ed="#V" n="55"/>Nescio vtrum inueniatur in scripturis dictum vnum 
          <lb ed="#V" n="56"/>sunt quorum est diuersa natura. Si autem et aliqua 
          <!-\-00205.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>plura sunt eiusdem nature et diuersa sentiant: 
          <lb ed="#V" n="58"/>non sunt vnum inquantum diuersa sentiunt. Cum 
          <lb ed="#V" n="59"/>ergo sic dicitur vnum: vt non addatur quid vnum: et 
          <lb ed="#V" n="60"/>plura vnum dicuntur eadem natura atque essentia 
          <lb ed="#V" n="61"/>non dissidens neque dissentiens significatur. Unde 
          <lb ed="#V" n="62"/>Paulus et Apollo: qui et ambo homines erant et 
          <lb ed="#V" n="63"/>idem sentiebant: vnum esse dicuntur cum dicitur. Et qui 
          <lb ed="#V" n="64"/>plantat et qui rigat vnum sunt. Cum vero additur 
          <lb ed="#V" n="65"/>quid vnum: potest significari aliquid ex pluribus vnum 
          <lb ed="#V" n="66"/>factum: quamuis diuersa natura sit: sicut anima et 
          cor<lb ed="#V" n="67" break="no"/>pus non possunt vtique dici vnum. Quid enim tam 
          di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>uersum: nisi addatur vel subiectintelligatur quid vnum id est 
          <lb ed="#V" n="69"/>vnus homo. Unde apostolus. Qui adheret inquit 
          <lb ed="#V" n="70"/>domino: spiritus vnus est. Non dixit vnus est vel vnum 
          <lb ed="#V" n="71"/>sunt: sed addit spiritus. Diuersi sunt enim natura 
          spi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ritus homines et spiritus dei: sed inherendo sit spiritus 
          ho<lb ed="#V" n="73" break="no"/>minis vnus spiritus cum deo: quia particeps sit 
          veri<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tatis et beatitudinis illius. Si ergo de his qua 
          <lb ed="#V" n="75"/>diuerse substantiae sunt: recte dicitur quod sint vnus spiritus quanto 
          <lb ed="#V" n="76"/>magis qui vnius substantie sunt: recte dicuntur vnus deus 
          <lb ed="#V" n="77"/>esse. Pater ergo et filius vnum sunt vtique secundum 
          vni<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tatem essentie et vnus deus. In quo et arriana 
          he<lb ed="#V" n="79" break="no"/>resis damnatur: que patrem et filium et spiritum sancntum: vt 
          <lb ed="#V" n="80"/>ait Aug. in libro de heresi: non vult esse vnius 
          eius<lb ed="#V" n="81" break="no"/>demque substantiae atque nature: vel vt expressius dicatur 
          <lb ed="#V" n="82"/>essentie: que grece dicitur vsia: sed filium esse creatu 
          <lb ed="#V" n="83"/>ram. Necnon et sabelliana que vt ait Aug. in 
          eo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dem libro dicebat christum eundem ipsum et patrem et spiritum. 
          <lb ed="#V" n="85"/>secntum esse: vt esset trinitas nominum sine substantia personarum. 
          <lb ed="#V" n="86"/>Utramque pestem: vt ait Aug. super Ioan. elidit 
          <lb ed="#V" n="87"/>veritas dicens. Ego et pater vnum sumus. Utrumque 
          <lb ed="#V" n="88"/>audi et aduerte et vnum et sumus: et a charibdi et 
          <lb ed="#V" n="89"/>a scylla liberaberis. Quod enim dicit vnum: liberat 
          <lb ed="#V" n="90"/>te ab Arrio: quod dixit sumus: liberat te a sabellio. 
          <lb ed="#V" n="91"/>Si vnum ergo non diuersum: sisumus ergo pater et 
          <lb ed="#V" n="92"/>filius. Sumus enim non diceret de vno: nec vno de 
          <lb ed="#V" n="93"/>diuerso. Erubescant ergo sabelliani qui dicunt 
          <lb ed="#V" n="94"/>ipsum esse patrem qui est filius: confundentes personas: eo 
          <lb ed="#V" n="95"/>et dicti sunt patripassiani: qui dicunt patrem infuisse 
          <lb ed="#V" n="96"/>passum. Arriani vero dicunt aliud patrem esse: aliud 
          <lb ed="#V" n="97"/>filium: non vnam substantiam sed duas: patrem maiorem: 
          <lb ed="#V" n="98"/>filium minorem. Noli hoc dicere tu catholice. 
          <lb ed="#V" n="99"/>In medio ergo nauiga: vtrumque periculosum latus 
          <lb ed="#V" n="100"/>deuita et dic. Pater pater est: et filius filius est. Alius 
          <lb ed="#V" n="101"/>pater: alius filius: sed non aliud: immo hoc ipsum: quia 
          <lb ed="#V" n="102"/>vnus deus. Ecce ostensum est quare vnitas in patre 
          <lb ed="#V" n="103"/>esse dicatur cum tres vnum sint. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e654">
          <lb ed="#V" n="104"/>¶ Quare dicitur esse equalitas in filio: cum sit vna 
          <lb ed="#V" n="105"/>equalitas trium. 
          <lb ed="#V" n="106"/>Nunc videa musquare 
          equa<lb ed="#V" n="107" break="no"/>litas dicatur 
          <lb ed="#V" n="108"/>esse in filio: cum vna et summa equalitas sit trium: 
          <lb ed="#V" n="109"/>Hhoc ideo forte dictum est: quia filius genitus est a 
          <lb ed="#V" n="110"/>patre equalis gignenti et dono quod ab vtroque 
          <lb ed="#V" n="111"/>procedit: et ideo illa tria dicuntur esse equalia propter 
          <lb ed="#V" n="112"/>filium. Filius enim habet a patre vt sit ei equalis et 
          <!-\-00206.xml-\->
          <pb ed="#V" n="96-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>spiritui sancto: et spiritus sanctus ab vtroque habet: vt 
          <lb ed="#V" n="2"/>sit equalis vtrique. Hoc autem sime assertionis sui 
          <lb ed="#V" n="3"/>cilio et maioris intelligentie praeiudicio dicimus: 
          <lb ed="#V" n="4"/>malentes in apertione tam clausorum sermonum 
          <lb ed="#V" n="5"/>peritiores audire quam aliquid aliis influere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e693">
          <lb ed="#V" n="6"/>¶ Quare in spiritu sancto dicitur esse vtriusque 
          con<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cordia vel connexio. 
          <lb ed="#V" n="8"/>Quod autem in spiritusancto 
          diie<lb ed="#V" n="9" break="no"/>esse vtriusque 
          concor<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dia: et per eum omnia connexa: facilior est intelligentia: 
          <lb ed="#V" n="11"/>nobis praemissa ad mentem reuocantibus. Supra 
          <lb ed="#V" n="12"/>enm secundum auctoritates sanctorum dictum est quod spiritus 
          san<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctus amor est quo pater diligit filium et filius patrem. 
          <lb ed="#V" n="14"/>Recte ergo spiritus sanctus dicitur connexio vel 
          com<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cordia patris et filii: et per eum omnia connexa. Unde 
          <lb ed="#V" n="16"/>Aug. in. vi. libro de tri. Communio quaedam 
          consubstntia<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lis patris et filii est amborum spiritus sanctus. Idem id est vii. libro de 
          <lb ed="#V" n="18"/>tri. Spiritus sanctus est summa charitas vtrumque 
          coniun<lb ed="#V" n="19" break="no"/>gens nosque subiungens. 
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d31prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e729">
          Distinctio XXXI 
          <lb ed="#V" n="20"/>PReterea considerari oprtet etc. Supius de 
          <lb ed="#V" n="21"/>terminauit magister de 
          nominib<lb ed="#V" n="22" break="no"/>relatiuis importantibus relationes secundum rationem ad 
          crea<lb ed="#V" n="23" break="no"/>turas: hic determinat de nonibus relatiuis 
          signifi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cantibus relationes secundum rationem divinarum personarum inter se: et 
          <lb ed="#V" n="25"/>diuiditur pars ista in partes tres.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e745">
          ¶ Primo enim 
          determi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nat illorum nominum significationem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e750">
          ¶ Secundo eorum 
          appro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>priationem ibi: (non est pretermittendu.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e755">
          ¶ Tertio iuxta hoc 
          <lb ed="#V" n="28"/>mouet incidenter duplicem dubitationem 22. Di. ibi. (hic 
          ori<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tur questio). Prima diuiditur in duas partes.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e762">
          ¶ Primo 
          de<lb ed="#V" n="30" break="no"/>terminat signationem huius nomis equalis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e767">
          ¶ Secundo huius 
          <lb ed="#V" n="31"/>nominis similis ibi. (hoc idem etiam dicimus .
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e773">
          ¶ Secunda 
          pars<lb ed="#V" n="32" break="no"/>principalis que ibi incipit. Non est praetermittendum 
          di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uiditur in duas partes.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e780">
          ¶ Primo assignat approprsiata secundum 
          <lb ed="#V" n="34"/>Hylarium. Et secundo secundum Btum Augu. ibi. (Iliud etiam 
          sciri<lb ed="#V" n="35" break="no"/>opotet)
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e787">
          ¶ Prima diuiditur in tres partes.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e789">
          ¶ Primo enim 
          assi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>gnat predictam Hylarii appropriationem: et eius secundum Augu. 
          <lb ed="#V" n="37"/>explanationem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e796">
          ¶ Secundo ostendit quod illa que Hylarius assignat 
          <lb ed="#V" n="38"/>non sunt propria: sed appropriata. ibi. (Non enim secundum 
          praemis<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sam expositionem).
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e803">
          ¶ Tertio ostendit quod illa quibus ista 
          appro<lb ed="#V" n="40" break="no"/>priantur sunt propria: ibi. (Propria igitur personarum.) Illa pars 
          <lb ed="#V" n="41"/>etiam que ibi incipit. Illud etiam sciri oportet diuiditur in partes 
          <lb ed="#V" n="42"/>duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e813">
          ¶ Primo ponit magister Augu. appropriationem. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e815">
          <lb ed="#V" n="43"/>¶ 2o appropsnationis explanationem: ibi. (Sed plurimos mouet
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e201">
          <lb ed="#V" n="44"/>Circa hanc Di. querutur duo 
          principa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>liter.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e824">
          ¶ Primo de 
          equali<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tatis et similitudinis signatione.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a65250-d1e829">
          ¶ Secundo de 
          H<lb ed="#V" n="47" break="no"/>larii et Augu. appropriatione.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>