<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="19-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a13206"><!-- l1d3p2a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a13206-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e103">
               <lb ed="#V" n="32"/>Consequenter queritur de quarto 
      prin<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cipali: et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="34"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e112">
      ¶ Primo vtrum actus quo 
      ani<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ma naturaliter nouit se: et actus quo naturaliter amat se 
      <lb ed="#V" n="36"/>sint ei similiores quantum est nota et amata quam in 
      <lb ed="#V" n="37"/>quantum cognoscens et amans.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e121">
      ¶ Secundo vtrum actuum 
      <lb ed="#V" n="38"/>predictorum actus amandi sit ei similior quam actus 
      cogno<lb ed="#V" n="39" break="no"/>scendi.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a13206-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-a13206-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum predicti actus sint similiores anime inquantum est cognita et amataquam inquantum cognoscens et amans secundum philosophum 5 physicos</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e132">
      ¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="40"/>PRimo ostendo quod praedicti actus sunt 
      si<lb ed="#V" n="41" break="no"/>miliores anime inquantum est 
      cogni<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ta et amataquam inquantum cognoscens et amans secundum 
      <lb ed="#V" n="43"/>philosophum. 5 phy. motus principalius respiciunt 
      ter<lb ed="#V" n="44" break="no"/>minum ad quem quam a quo. Sed predictorum actuum 
      <lb ed="#V" n="45"/>anima est terminus ad quem inquantum nota et amata: et 
      <lb ed="#V" n="46"/>terminus a quo inquantum cognoscens et amans. ergo sub 
      <lb ed="#V" n="47"/>primo respectu principalius eam respiciunt actus 
      predi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cti quam sub respectu secundo: et ex consequenti sub primo 
      respe<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctu similiores sunt ei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e156">
      ¶ Item Augustinus. xi. de trinitate. ca. 2. dicit 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod tanta est similitudo inter similitudinem visibilis et 
      visi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bile quod non possunt nisi per rationem distingui. Sed in 
      eo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>dem capituo illam formam dicit esse visionem: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="53"/>Augustinus sentire actum videndi esse similiorem visibili quam 
      vi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>denti cum non sic exprimat eius similitudinem ad 
      viden<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tem sicut ad visibile: ergo a simili actus anime supradicti 
      <lb ed="#V" n="56"/>sunt ei similiores inquantum est nota et amata quam. inquantum 
      <lb ed="#V" n="57"/>cognoscens et amans.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e176">
      ¶ Item effectus similior est cause 
      <lb ed="#V" n="58"/>agenti quam patienti: sed in cognoscendo cognitum est agens 
      <lb ed="#V" n="59"/>et cognoscens patiens. Unde dicit philosophus. 3. de anima quod 
      in<lb ed="#V" n="60" break="no"/>telligere est quoddam pati: ergo actus quo anima 
      cogno<lb ed="#V" n="61" break="no"/>scit se est sibi similior inquantum est cognita quam inquantum 
      <lb ed="#V" n="62"/>cognoscens. ergo a simili et actum quo amat se sibi similior 
      <lb ed="#V" n="63"/>est inquantum est amata quam inquantum amans. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Contra actus sunt similiores potentiis quorum sunt actus 
      <lb ed="#V" n="65"/>quam obiectis: quia magis sune num cum eis. Sed 
      <lb ed="#V" n="66"/>anima inquantum cognita et amata est obiectum notitie et 
      <lb ed="#V" n="67"/>amoris: est autem cognoscens et amans per potentiam cogno¬ 
      <!--00052.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <!--00052.xml-->
                  <pb ed="#V" n="19-v"/>
                  <cb ed="#P" n="c"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>scendi et amandi: ergo sub hac ratione actus supradicti sunt 
      <lb ed="#V" n="2"/>similiores eidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e219">
      ¶ Item anima inquantum cognoscens 
      <lb ed="#V" n="3"/>et amans magis est causa notitie et amoris quam inquantum 
      co<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gnita et amata: quia modo primo est eorum principium modo 
      se<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cundo terminus: principium autem actus magis est causa eius 
      <lb ed="#V" n="6"/>quam terminus. Sed quanto res magis est causa alicuius 
      ac<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tus tanto ille actus est ei similior. ergo predicti actus 
      simi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>liores sunt anime inquantum est cognoscens et amans: 
      <lb ed="#V" n="9"/>quam inquantum est cognita et amata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e237">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Ad clarius videndum huius quaestionis veritatem 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="11"/>Primo declarandum est 
      supradi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctos actus similes esse anime et inquantum est cognoscens 
      <lb ed="#V" n="13"/>et amans: et inquantum est nota et amata non similitudine 
      <lb ed="#V" n="14"/>fundata super aliquid vniuoce dictum de similibus: sed 
      simi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>litudine imitationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e253">
      ¶ Secundo quod actus amandi est 
      si<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bi similior inquantum est amata quam inquantum amans. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e258">
                  <lb ed="#V" n="17"/>¶ Tertio quod actus cognoscendi est sibi similior inquantum 
      <lb ed="#V" n="18"/>est cognoscens quam inquantum est cognita extendendo cognoscem ad dicen. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="19"/>Primum declaro sic: praedicti actus causantur ab anima 
      <lb ed="#V" n="20"/>et inquantum est cosnoscens et amans et 
      inquan<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tum cognita et amata: tales enim actus causantur a potentia 
      <lb ed="#V" n="22"/>et obiecto. Unde Augustinus 9 de trinitate. c. vlt. notitia paritur et a 
      <lb ed="#V" n="23"/>cognoscente et a cognito. Sed secundum Diony. 2. ca. de diui. no. 
      <lb ed="#V" n="24"/>effectus habent aliquas similitudines suarum causarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e278">
      ¶ Preus 
      <lb ed="#V" n="25"/>nisi actus esset similis obiecto non deueniremus in 
      cogni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tionem eius per cognitionem obiecti: nisi etiam esset similis 
      po<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tentie et essentie non deueniremus per eius cognitionem in 
      <lb ed="#V" n="28"/>cognitionem potentie et essentie. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="29"/>Secundum articulum declaro sic: anima amando quasi 
      <lb ed="#V" n="30"/>nititur se trahere seu mouere ad 
      ama<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tum: quapropter non diitu amor transformatio amati in 
      ama<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tem sed amantis in amatum. Unde quantum ad conatum 
      amor<lb ed="#V" n="33" break="no"/>est magis vnum cum amato quam cum amante secundum quem modum 
      <lb ed="#V" n="34"/>debet intelligi illud verbum. B de precepto et dispensatio 
      <lb ed="#V" n="35"/>ne versus finem scilicet quod spiritus noster non est presentior vbi 
      ani<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mat quam vbi amat. Et illud Diony. 4. cap. de diui. no. 
      an<lb ed="#V" n="37" break="no"/>te medium vbi dicit de tacito amore quod non sinit seipsos 
      <lb ed="#V" n="38"/>esse amantes sed amandorum. uic etiam concordat Augustinus. xi. de 
      <lb ed="#V" n="39"/>ci. c. 27. vbi vult quod amor sit pondus anime. Huic est concordat 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod communiter dicitur scilicet quod amor est motus ab anima ad rem. Ex 
      <lb ed="#V" n="41"/>quibus omnibus patet quod amor quo anima naturaliter amat se 
      princi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>palius: et vt ita loquar essentialius respicit eam inquantum 
      <lb ed="#V" n="43"/>est amata quam inquantum est amans: et ex consequenti secundum 
      primun<lb ed="#V" n="44" break="no"/>respectum est ei similior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e324">
      ¶ Preterea amatum est quasi finis 
      <lb ed="#V" n="45"/>amoris: finis autem est causa causarum secundum Auicena. 6 metaphy. 
      <lb ed="#V" n="46"/>sue. c. 5. Unde efficiens actum format secundum exigentiam finis 
      <lb ed="#V" n="47"/>anima: ergo actum quo se amat producit secundum exigentiam fuiipsius inquantum 
      <lb ed="#V" n="48"/>est obiectum illius: forale enim obiectum amoris est finis eius. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="49"/>Tertium articulum declaro sic et anima in cognoscendo 
      <lb ed="#V" n="50"/>quasi nititur in se trahere cognitum quod quia 
      <lb ed="#V" n="51"/>facere non potest trahit etius similitudinem. Unde Augustinus. x. de tri. 
      <lb ed="#V" n="52"/>c. 5 quod quia anima corporea que foris sunt non potest secum 
      intror<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sus tanquam in regionem incorporee nature inferre imagines 
      <lb ed="#V" n="54"/>eorum conuoluit et rapit. Et. xi. de trinitate. c. 3. dicit quod combibit 
      spe<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cies per corporis sensus. Unde secundum philosophum primo de anima. 
      intelli<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gere dicitur motus ad animam: anima enim in cognoscendo 
      ma<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gis nititur transformare cognoscibile in se quam se in 
      cogno<lb ed="#V" n="58" break="no"/>scibile. Unde actum suum format secundum exigentiam sui et secundum 
      <lb ed="#V" n="59"/>esse quod cognoscibile habet in ipsa: ex quibus patet quod actus quo 
      <lb ed="#V" n="60"/>anima naturaliter se nouit principalius: et vt ita loquar 
      essen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tialius respicit eam: et ex conseqenti est ei similior inquantum 
      co<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gnoscens quam inquantum cognita extendendo cognoscere ad 
      <lb ed="#V" n="63"/>dicere: quod ideo dico quia intelligere nominat intellectionem vt 
      <lb ed="#V" n="64"/>in intelligente: et ideo dicitur pati: dicere autem nominat 
      <lb ed="#V" n="65"/>eam vt ab intelligente. Unde dicere est formare intellectionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e373">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Ad primum dicendum quod actus intelligendi quia est 
      mo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tus ad animam non tantum respicit ip¬ 
      <!--00053.xml-->
      <pb ed="#V" n="20-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sam vt causam efficientem: sed etiam vt terminum quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>anima intelligendo nititur transformare cognoscibile in 
      <lb ed="#V" n="3"/>seipsam: vel potest dici quod philosophus terminum a quo non vocat 
      <lb ed="#V" n="4"/>causam efficientem. Unde cum de frigido sit calidum ipsa 
      ca<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lefactio non respicit ipsum calefaciens vt terminum a quo: 
      <lb ed="#V" n="6"/>sed ipsum frigidum vel uon calidum: anima autem 
      inquan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum dicens causa est efficiens intellectionis: et intellectum 
      <lb ed="#V" n="8"/>est terminus ad quem et non intellectum terminus a quo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e404">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Ad 2m dicendum quod sicut similitudo inter visionem et 
      visi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>bile tanta est quod non possunt distingui nisi per rationem 
      <lb ed="#V" n="11"/>ita est inter visionem et potentiam visiuam et maior: nec 
      <lb ed="#V" n="12"/>Aug. asserendo primum negauit secundum. Uel potest 
      di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ci quod non est simile de visione sensibili et actu 
      intelligen<lb ed="#V" n="14" break="no"/>di: quia anima magis est causa efficiens intellectionis sue quam visus 
      <lb ed="#V" n="15"/>visionis. intellectus enim magis est potentia actiua quam sensus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e422">
                  <lb ed="#V" n="16"/>¶ Ad 3m dicendum quod quamuis intellectio sit passio inquantum 
      <lb ed="#V" n="17"/>est in intelligente: tamen actio est inquantum est ab intelligente per 
      <lb ed="#V" n="18"/>actiuum ipsius. intellectus. et sic principalius est ab anima quam ab 
      <lb ed="#V" n="19"/>obiecto: quia actiuum intellectus est principale agens et similitu 
      <lb ed="#V" n="20"/>do obiecti est agens instrumentale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e435">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Ad primum ad partem alia dicendum quod quamuis bene procedat est 
      <lb ed="#V" n="22"/>actu cognoscendi: non tamen de actu amandi. 
      <lb ed="#V" n="23"/>actus enim amandi similior est formali obiecto quam ipsi pos: 
      <lb ed="#V" n="24"/>quamuis enim magis sit vnum realiter cum potentia quam cum obiecto 
      <lb ed="#V" n="25"/>eo modo quo sit vnum per accidens ex subiecto et accidente: tamen quantum ad 
      <lb ed="#V" n="26"/>conatum est magis vnum cum obiecto: quia est quidam conatus 
      vo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>luntatis tendentis in amatum. et ideo sua similitudo maior est 
      <lb ed="#V" n="28"/>ad illud cum quo est magis vnum quo ad conatum quam ad illud 
      <lb ed="#V" n="29"/>cum quo est magis vnum realiter per accidens sicut dicimus vnum 
      <lb ed="#V" n="30"/>fieri ex subieto et accidente
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e459">
      ¶ Ad 2m dicendum quod anima inquantum est 
      <lb ed="#V" n="31"/>obiectum amoris quo se amat magis est amoris illius causa 
      <lb ed="#V" n="32"/>quam inquantum est amans: quia formale obiectum amoris est finis 
      <lb ed="#V" n="33"/>eius: et finis est causa causarum. Unde Auicenna 6 meta. c. 5 
      cau<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sa finalis inquantum ipsa est causa: causa est: vt cause sint 
      cau<lb ed="#V" n="35" break="no"/>se in effectu: igitur causalitas cause finalis est causa esse aliarum 
      <lb ed="#V" n="36"/>Unde emanatio creaturarum a deo magis appropsatur summe 
      bo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nitati per quam est summus finis quam omnipotentie que est prinium 
      <lb ed="#V" n="38"/>creationis elicitiuum. Unde Augustinus primo de doc. christi. quasi 
      medio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>loco inter medium et finem dicit quod quia bonus est deus 
      <lb ed="#V" n="40"/>sumus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a13206-Dd1e485">
               <head xml:id="kzz7yh-a13206-Hd1e487">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum actuum predictorum actus amandi sit anime filios quia actus cognoscendi</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e489">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Secundo queritur vtrum actuum predictorum actus 
      <lb ed="#V" n="42"/>amandi sit anime filios quia actus 
      cog<lb ed="#V" n="43" break="no"/>scendi. Et videtur quod non: quia potentia cognscedi est 
      ma<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gis vnum cum anima quam potentia amandi: cum potentia 
      <lb ed="#V" n="45"/>amandi non fit in ea nisi mediante potentia 
      cognoscen<lb ed="#V" n="46" break="no"/>di: ergo et actus cognoscendi magis accedit ad vnitatem cum 
      <lb ed="#V" n="47"/>anima quam actus amandi et ex conseqenti similior est ei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e507">
      ¶ Item anima 
      <lb ed="#V" n="48"/>magis est idem cum seipsa sub ratione qua est: quam sub ratione 
      <lb ed="#V" n="49"/>qua bona: quia bonitas ab ea differt saltim secundum rationem: sed 
      <lb ed="#V" n="50"/>actum cognoscendi respicit ipsam sub ratione qua est. quia secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="51"/>3o de anima. obiectum intellectus est ens seu quodquidest. actus autem 
      <lb ed="#V" n="52"/>amoris respicit ipsam sub ratione qua bona: ergo actus 
      <lb ed="#V" n="53"/>cognoscendi respicit ipsam sub illa ratione qua magis est 
      <lb ed="#V" n="54"/>idem sibi: et ex consequenti est ei similior. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e525">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Contra ille actus est anime filios quo magis trasnformatur 
      <lb ed="#V" n="56"/>in seipsam et penetrat seipsas et conatur maxime 
      <lb ed="#V" n="57"/>esse vnum sibi. Sed anima amando se magis transformat se in se 
      <lb ed="#V" n="58"/>et penetrat se et tendit ad esse maxime vnum in se quam 
      cogno<lb ed="#V" n="59" break="no"/>scendo se: quia amor est transformatio amantis in amatum: et 
      ma<lb ed="#V" n="60" break="no"/>gis penetrat quam cognitio secundum Commentum super illud angelice 
      <lb ed="#V" n="61"/>hierar. c. 7. ccalidum acutum etc. et magis vnit vnde a Diony. 
      <lb ed="#V" n="62"/>4. c. de diui. no. dicitur vis vnitiua: ergo actus quo amat se est ei 
      <lb ed="#V" n="63"/>similior quam actus quo se cognoscit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e547">
      ¶ Item anima inquantum amans 
      <lb ed="#V" n="64"/>magis est causa amorm quam sit causa cognoscendi inquantu 
      cogno<lb ed="#V" n="65" break="no"/>scens. voluntas enim magis est actiua quam intellectus. cum 
      <lb ed="#V" n="66"/>ergo isti actus sint similes anime inquantum est causa eo 
      <lb ed="#V" n="67"/>rum similior est ei actus amandi quam cognoscendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e559">
      <!--00053.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>Respondeo quod actus praedicti comparantur ad animam sicut ad 
      <lb ed="#V" n="69"/>principium effectiuum et sicut ad subiectum et sicut ad 
      <lb ed="#V" n="70"/>obiectum: quia sunt ab anima et in anima et respectu anime. Dico ergo 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod inquantum sunt respectu anime hoc est inquantum respiciunt eam 
      <lb ed="#V" n="72"/>vt obiectum similior est ei actus amandi quam cognoscendi propter 
      ratio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nes tactas in primo argumento ad partem secundam. Et preterea 
      <lb ed="#V" n="74"/>res sub ratione qua bona cum bonum et perfectum sint idem 
      ma<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gis est attractiua potentie ad se vel ad sui similitudinem quam 
      sub<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ratione qua essentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e585">
      ¶ Inquantum autem comparantur ad eam vt ad 
      <lb ed="#V" n="77"/>principium effectiuum: Dico quod actus cognoscendi similior est ei 
      <lb ed="#V" n="78"/>quia ex sui natura propinquior est suo effectiuo principio quam 
      <lb ed="#V" n="79"/>actus amandi sicut ex sui natura actus amandi propinquior est 
      <lb ed="#V" n="80"/>fini quam actus cognoscendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e596">
      ¶ Preus in diuinis quuis verbum 
      <lb ed="#V" n="81"/>et spitussanctus equaliter sint patri similes ratione essentie quia eandem 
      ac<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cipiut: tamen verbum ex modo procedendi qui est per modum 
      intelle<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ctus procedit vt similius quam spiritus sanctus qui procedit per modum 
      <lb ed="#V" n="84"/>voluntatis. Uidetur ergo quod actus quo anima naturaliter nouit se 
      <lb ed="#V" n="85"/>procedit ab ea vt similior ei quam actus quo naturaliter diligit se 
      <lb ed="#V" n="86"/>et hoc videtur bene probare principium argumentum ad partem primam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e612">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="87"/>2m quo videtur apparenter concludi quod sit similior ei inquantum 
      <lb ed="#V" n="88"/>est obiectum dicendum quod non valet: quia quamuis anima minus differat 
      <lb ed="#V" n="89"/>a se inquantum est obiectum cognitionis quam sua bonitas ratione 
      <lb ed="#V" n="90"/>cuius est obiectum amoris: tamen similitudo que est in actu 
      amo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ris ad animam sub ratione qua bona magis excedit similitudinem 
      <lb ed="#V" n="92"/>que est in actu cognitionis ad animam sub ratione qua est 
      essen<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tia: quam idemptitas anime ad suam essentiam excedat idemptitatem 
      <lb ed="#V" n="94"/>eiusdem ad suam bonitatem. Uel secundum aliquos potest dici quod quanto 
      <lb ed="#V" n="95"/>res nominatur sub sua maiori essentiali perfectione tanto nominatur 
      <lb ed="#V" n="96"/>vt magis idem sibi. res enim perfecta magis est idem sibi 
      <lb ed="#V" n="97"/>ipsi: quia quanto extrema relationis minus habent de entitate 
      <lb ed="#V" n="98"/>tanto relatio inter illa est minus ens. 
      <!--TODO: insert paragraph here-->
      <lb ed="#V" n="99"/>Primum argumentum ad partem aliam precedit de similitudine 
      <lb ed="#V" n="100"/>amoris ad animam inquantum est eius obiectum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e645">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Ad 2m dicendum quod quamuis voluntas magis sit efficiens 
      cau<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sa amoris quam intellectus notitie. ex hoc tamen non sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>amor sit voluntati similior quam notitia intellectui: quamuis 
      <lb ed="#V" n="104"/>enim omnis effectus aliquo modo sit similis sue cause: tamen 
      <lb ed="#V" n="105"/>quandoque similior est ei que minus est eius causa: caliditas 
      <lb ed="#V" n="106"/>enim principalius causatur ab igne per suam formam 
      substan<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tialem quam per suam formam accidentalem: quia forma accidentalis 
      <lb ed="#V" n="108"/>operatur in virtute forme substantialis: et tamen caliditas et 
      calefactio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>similiores sunt caliditati ignis quam substantiae eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e667">
      ¶ Ignis etiam 
      ge<lb ed="#V" n="110" break="no"/>neratus per motum similior est igni quam motui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a13206-d1e673">
      ¶ Aliqui 
      <lb ed="#V" n="111"/>tamen dicunt quod intellectus est magis causa sui actus natura 
      <lb ed="#V" n="112"/>lis quam voluntas naturalis amoris: quia amor causatur non tantum 
      <lb ed="#V" n="113"/>a voluntate sed etiam a cognitione: et ita intellectus et 
      vo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>luntas concurrunt ad causandum amorem. Sed naturalis 
      intelle<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctus cognitio nullo modo principiatur a voluntate: quia 
      <lb ed="#V" n="116"/>tamen similitudo amoris magis excedit similitudinem notitie 
      <lb ed="#V" n="117"/>inquantum comparantur ad animam vt ad obiectum: quam 
      simili<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tundo notitie similitudinem amoris inquantum comparantur 
      <lb ed="#V" n="119"/>ad animam vt ad principium effectiuum. ideo omnibus pensatis 
      con<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cedendum est amorem quo anima naturaliter amat se sibi esse similio 
      <lb ed="#V" n="121"/>rem quam illum actum quo naturaliter nouit se. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
