<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="20-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k14291"><!-- l4d5a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k14291-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e103">
      Di. I. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e105">
               <lb ed="#V" n="78"/>CIrca primum queruntur 
      qua<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e112">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="80"/>queritur vtrum christus inquantum homo possit 
      pec<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cata remittere in baptismo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum christus 
      <lb ed="#V" n="82"/>mistris sacramentorum contulerit potestatem cooperandi ad emunda 
      <lb ed="#V" n="83"/>tionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e127">
      ¶ Tertio que est illa potestas baptizandi quam christus 
      da<lb ed="#V" n="84" break="no"/>re potuit ministris: sed noluit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e132">
      ¶ Quarto vtrum 
      chri<lb ed="#V" n="85" break="no"/>stus conferre potuit potestatem creandi alicui creature. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k14291-Dd1e137"><!-- l4d5a1q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k14291-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum christus inquantum homo possit peccata remittere in baptismo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e142">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e144">
                  <lb ed="#V" n="86"/>PRimo ostendo quod christus inquantum homo potest 
      <lb ed="#V" n="87"/>peccata remittere in baptismo <ref>Math. 9.</ref> 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicit. Saluator: vt autem sciatis quia filius hominis 
      po<lb ed="#V" n="89" break="no"/>testatem habet dimittendi peccata etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e155">
      ¶ Item Io. 
      <lb ed="#V" n="90"/>primo. Super quem videris spiritum descendentem et 
      manen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tem super eum: hic est qui baptizat in spiritu scilicet sed cili cilicet descendit 
      <lb ed="#V" n="92"/>super christum inquantum homo est: et baptizare in spiritu scilicet est 
      re<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mittere peccata: ergo christus in baptismo potest peccata dimitte 
      <lb ed="#V" n="94"/>re inquantum homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e168">
      ¶ Item maius est expellere diabolum 
      <lb ed="#V" n="95"/>quam eius effcuntum. fortior est enim causa quam effectus: sed peccatum est effectus 
      <lb ed="#V" n="96"/>diaboli: vnde Sap. 2. dicitur. Inuidia diaboli mors intrauit in 
      <lb ed="#V" n="97"/>orbem terrarum. Cum ergo christus inquantum homo potestatem humerit 
      demo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nes expellendi: quod patet: quia discipulis suis illam dedit: mlto 
      for<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tius inquantum homo potest expellere peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra. <ref>Aug. homelis 83. super Io. versus fi.</ref> loquens de 
      <lb ed="#V" n="101"/>creatione iustorum et iustificatione impiorum dicit quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>si vtraque est equalis potentie: hec maioris est misericordie. Sed 
      <lb ed="#V" n="103"/>christus inquentum homo non habet positionam creandi: ergo nec iustificandi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶ Item <ref>Augu. li. 83. q. q. 53.</ref> Soli deo conuenit illuminare 
      <lb ed="#V" n="105"/>animas: sed in remissione peccatorum in baptismo illuminatur anima: 
      <lb ed="#V" n="106"/>ergo solus deus potest peccata remittere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Respondeo. quod largissime accipiendo nomen 
      re<lb ed="#V" n="108" break="no"/>missionis: remissio peccati in baptismo qua 
      <lb ed="#V" n="109"/><!--what word is this?-->drupliciter potest intelligi esse ab aliquo scilicet effectiue: meritorie. 
      mi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nisterialiter. et hoc vel sacramentum instituendo: vel institutum 
      admistran<lb ed="#V" n="111" break="no"/>do.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e215">
      ¶ Primomo a christo inquantum est homo non potest esse renissio peccatorum: 
      <lb ed="#V" n="112"/>sed sic est ab ipso inquantum est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e220">
      ¶ Secundoo est ab eo inquantum 
      <lb ed="#V" n="113"/>est homo: quia inquantum est homo propter suam passionem meruit vt in 
      ba<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ptismo remittantur peccata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e227">
      ¶ Tertiood est est ab eo inquantum est 
      <lb ed="#V" n="115"/>homo: quia inquantum est homo misterialiter sacramentum instituit in quo remit 
      <lb ed="#V" n="116"/>tuntur peccata. Ipse enim inquantum deus fuit institutionis principalis causa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e235">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Quartos est remissio peccatorum a ministris ecclsie: et de 
      tali<lb ed="#V" n="118" break="no"/>reminssione dixit christus discipulis: quorum remiseritis peccata 
      re<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mittuntur eis. Io. 2. Sed sic improprie dicitur aliquis renittere peccatum 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e244">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa auctas 
      intelli<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gitur de filio hominis ratione diuine 
      poten<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tie: vt patet per gl. ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e253">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod ibi dicitur christus baptizare 
      <lb ed="#V" n="123"/>inquantum deus: quamuis cicilicet super ipsum descenderit ad ostendendum in eo 
      <lb ed="#V" n="124"/>plenitudinem gratie inquantum est homo
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e260">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod demones 
      <!--00069.xml-->
      <pb ed="#V" n="21-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>expellebat inquantum deus: et preterea humana natura christi magis 
      <lb ed="#V" n="2"/>erat capax potestatis expellendi demonem a corpore: quam 
      pecca<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tum ab anima: quia primu non requirit infinitatem potentie: sed 2m: 
      <lb ed="#V" n="4"/>eo quod 1m fieri non potest: nisi per gratie infusionem que non 
      pro<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ducitur in esse nisi per creationem: nec peccatum in homine est 
      <lb ed="#V" n="6"/>effectus diaboli: sed voluntatis proprie: non enim est a 
      de<lb ed="#V" n="7" break="no"/>mone nisi suadendo et inclinando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e284">
      ¶ Argumentum ad partem aliam 
      <lb ed="#V" n="8"/>procedunt de remittendo peccatum effectiue. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k14291-Dd1e290"><!-- l4d5a1q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k14291-Hd1e293">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum christus ministris sacramentorum contulerit potestatem cooperandi ad emundationem interiorem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e295">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="10"/>SEcundo queritur vtrum christus ministris 
      <lb ed="#V" n="11"/>sacramentorum contulerit 
      pote<lb ed="#V" n="12" break="no"/>statem cooperandi ad emundationem interiorem. 
      <lb ed="#V" n="13"/>Et videtur quod sic: <ref>secundum philosophum libro 1. de generatione</ref>: 
      <lb ed="#V" n="14"/>que communicant in materia agunt et patiuntur abinuicem: sed 
      <lb ed="#V" n="15"/>omnes anime communicant in principio possibili: quod est eis 
      <lb ed="#V" n="16"/>loco materie: ergo possunt agere et pati ad inuice: ergo anima 
      <lb ed="#V" n="17"/>mistri potest cooperari ad emundationem interiorem anime illius 
      <lb ed="#V" n="18"/>cui sacramentum ministrat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e322">
      ¶ ¶ Item corpus potest coperari ad in 
      <lb ed="#V" n="19"/>teriorem corporis emundationem: ergo a simili anima ad 
      <lb ed="#V" n="20"/>anime emundationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e329">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Contra. omne quod vere cooperatur ad interiorem anime 
      <lb ed="#V" n="22"/>mundationem oportet quod tangat eam: oportet enim quod 
      vir<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tus agentis simul sit cum patiente: sed nulla substantia creaia simul 
      <lb ed="#V" n="24"/>potest esse cum anima: quia vt dicitur de ecclesiasticis dogmatibus. c. 
      <lb ed="#V" n="25"/>5o Illabi menti illi soli possibile est qui eam crauit: ergo nulla 
      <lb ed="#V" n="26"/>creatura cooperari potest ad anime emundationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e346">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Respondeo quod aliquem posse cooparari ad 
      emun<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dationem interiorem dupliciter potest 
      intel<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ligi: aut ipsam emundationem interiorem attingendo: aut ad 
      <lb ed="#V" n="30"/>eam aliquo modo disponendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e357">
      ¶ Primo modo christus non 
      con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tulit potestatem ministris scramentorum cooperandi ad 
      emundatio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nem interiorem: quia illa fieri non potest nisi per gratiam que non 
      <lb ed="#V" n="33"/>producitur in esse nisi per creationem. Nulla autem creatura 
      ca<lb ed="#V" n="34" break="no"/>pax est potentie per quam posset attingere actum creandi: 
      si<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ue per se creando: siue creantem adiuuando: sicut vnus 
      iu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uat alium ad nauem trahendum: siue instterum creantis 
      essen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>do: virtus enim quam instrumentum recipit a principali 
      mo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tore proportionatur rei facte et modo faciendi: sed creatura non 
      <lb ed="#V" n="39"/>est capax virtutis que proportionetur distantie non entis ad 
      <lb ed="#V" n="40"/>ens: cum sit infinta: et nulla creatura capax sit nisi 
      virtu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tis finite. finitum autem non proportionatur infinito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e383">
      ¶ Secundous 
      <lb ed="#V" n="42"/>christus contulit ministris sctorum potestatem cooperandi ad 
      emun<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dationem interiorem: quia potestatem habent conferendi sacramentum quo ex 
      <lb ed="#V" n="44"/>institutione diuina disponitur suscipiens ad sui interiorem 
      <lb ed="#V" n="45"/>emundationem: sicut agens naturale inquantum est dei instrterm 
      di<lb ed="#V" n="46" break="no"/>sponendo et organizando corpus dispositiue cooperatur ad 
      <lb ed="#V" n="47"/>anime infusionem: quamuis in multis sit dissimile. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e399">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior 
      intelli<lb ed="#V" n="49" break="no"/>genda est de materia in qua sunt forme 
      <lb ed="#V" n="50"/>generabiles et corruptibiles per naturam qualis non est actualitas 
      <lb ed="#V" n="51"/>ipsius anime.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e410">
      ¶ Ad 2m dicendum quod non est simile: quia forme 
      <lb ed="#V" n="52"/>corporum que mundantur sunt generabiles et corruptibiles per 
      na<lb ed="#V" n="53" break="no"/>turam excepta anima intellectiua que incorruptibilis est 
      nan<lb ed="#V" n="54" break="no"/>liter: et tum est corporis humani substantialis forma. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k14291-Dd1e420"><!-- l4d5a1q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k14291-Hd1e423">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Que est illa potestas  baptizandi quam christus dare potuit ministris</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Questio. iii. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e430">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Tertio queritur que est illa 
      po<lb ed="#V" n="57" break="no"/>testas 
      baptizan<lb ed="#V" n="58" break="no"/>di quam christus dare potuit ministris: sed 
      <lb ed="#V" n="59"/>noluit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e441">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Respondeo quod potestas in baptizando 
      multi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>pliciter distingui consueuit. vna in 
      <lb ed="#V" n="62"/>posse creare gratiam per quam anima mundatur. secunda in 
      coopera<lb ed="#V" n="63" break="no"/>do ad eius gre creationem. Tertia excellentie. Quarta 
      in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>uocationis. Quinta institutionis. Sexta ministerii 
      exte<lb ed="#V" n="65" break="no"/>terioris. Primam potestatem nulli dare potuit. Sextam dedit 
      <lb ed="#V" n="66"/>Tertiam dare potuit: potuit enim dare talem potestatem alicui 
      <lb ed="#V" n="67"/>vt plus de gratia deus illi conferret quem baptizaret quam alii 
      ba<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ptizato ab alio: sed hanc potestatem excellentie dare noluit: 
      <lb ed="#V" n="69"/>ne spes salutis in homine poneretur. Quartam similiter dare 
      <!--00069.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>potuit. potuit enim facere vt in nomine Petri vel Pauit 
      <lb ed="#V" n="71"/>verus celebraretur baptismus: sed noluit ne baptismus 
      di<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uideretur: et ne credi posset quod per virtutem puri homonis 
      inuoca<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ti suscipiens sacramentum interius mundaretur. Quintam similiter 
      <lb ed="#V" n="74"/>dare potuit: potuit enim facere vt aliquis homo suum proprium 
      <lb ed="#V" n="75"/>baptismum institueret ad eius susceptionem: et suscipiens 
      di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uina virtute mundaretur: sed noluit: ne auctoritas sui 
      ba<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ptismi minueretur. Secundam secundum magistrum dare potuit: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="78"/>non est verum vt patet ex quaestione precedenti. Unde in hoc communiter 
      <lb ed="#V" n="79"/>opinio magistri non tenetur. Si enim verum diceret magiter 
      <lb ed="#V" n="80"/>difficile esset improbare errorem Auice. et quorundam aliorum 
      <lb ed="#V" n="81"/>dicentium quod intelligentia creata aliam creauit in virtute cause 
      <lb ed="#V" n="82"/>prime tanquam instrumentum eius: qui tamen opinio est erronea. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k14291-Dd1e499">
               <head xml:id="kzz7yh-k14291-Hd1e501">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum christus conferre potuit potestatem creandi alicui creature</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e503">
                  <lb ed="#V" n="83"/>¶ Questio. iiii.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k14291-d1e508">
                  <lb ed="#V" n="84"/>QUarto quaeritur vtrum christus conferre potuit 
      <lb ed="#V" n="85"/>potestatem creandi alicui 
      creatu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re: sed quia veritas huius quaestionis sufficienter hebetur in 
      <lb ed="#V" n="87"/>illam vtrum aliquid possit creari ab aliquo principio 
      <lb ed="#V" n="88"/>creato: que determinata est lib. 2o di. i. et etiam per ea que dicta 
      <lb ed="#V" n="89"/>sunt in 2. q. di. praesentis: et ideo de ista nunc supersedeo vt 
      <lb ed="#V" n="90"/>repetitio inutilis euitetur.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>