<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="121-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g84990"><!-- l3d33a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g84990-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e103">
               <lb ed="#V" n="100"/>Onsequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cipali: et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="102"/>querunf octo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e112">
      ¶ Primo vtrum prudentia sit 
      <lb ed="#V" n="103"/>virtus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum sit virtus speciealis ab aliis 
      <lb ed="#V" n="104"/>distincta.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum sint plures species prudentie. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e125">
               <lb ed="#V" n="105"/>¶ Quarto vtrum sit virtus moralis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e130">
      ¶ Quinto vtrum 
      pre<lb ed="#V" n="106" break="no"/>stituat finem virtutibus moralibus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e135">
      ¶ Sexto vtrum 
      prin<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cipalis actus prudentie sit praecipere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e140">
      ¶ Septimo vtrum 
      pru<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dentia possit tradi obliuioni.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e145">
      ¶ Octauo que est quot 
      <lb ed="#V" n="109"/>sunt partes illius. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g84990-Dd1e150">
               <head xml:id="kzz7yh-g84990-Hd1e152">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e154">
     Questio I 
      <lb ed="#V" n="110"/>Rimo ostendo quod prudentia sit virtus: illa 
      <lb ed="#V" n="111"/>sola potentia est subiectum virtutis: 
      <lb ed="#V" n="112"/>que sola est subiectu peccati. Quia secundum philosophum 2. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Copi. idem est susceptibile contrariorum. Sed sola 
      vo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>luntas est subiectum peccati: quia sicut dicit Ansel. in libro de 
      con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cep. virt. c. 4. Non punitur nisi voluntas: ergo sola voluntas 
      <lb ed="#V" n="116"/>est subiectum virtutis. Sed prudentia non est in voluntate 
      <lb ed="#V" n="117"/>sicut in subiecto: sed in intellectu practico: ergo non est 
      vir<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e176">
      ¶ Item actus virtutis est meritorius: sed actus 
      pru<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dentie non est meritorius. Non enim est meritorium 
      cogno<lb ed="#V" n="120" break="no"/>scere quid eligendum: et quid respuendum: nisi sequatur 
      <lb ed="#V" n="121"/>electio recta que est per voluntatem formatam morali 
      vir<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tute: ergo prudentia non est virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e187">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Contra secundum philosophum. 2. Ethi. c. 5. Uirtus est habitus 
      bo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nus qui habentem perficit et opus eius bonum 
      red<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dit. Sed prudentia est talis habitus siue vnus siue 
      plu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>res: ergo prudentia est virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Respondeo Omnis habitus virtus est: qui peccato 
      <lb ed="#V" n="128"/>opponitur sub ratione qua est vicium: et 
      <lb ed="#V" n="129"/>sub ratione qua est peccatum et sub ratione: qua est culpa: et sub 
      ratio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ne qua est demeritum: sed habitus prudentie omnibus modis 
      <lb ed="#V" n="131"/>istis opponitur peccato: inquantum enim est habitus concordans prime 
      <lb ed="#V" n="132"/>institutioni natue opponitur peccato sub ratione qua est vicium: quia 
      <lb ed="#V" n="133"/>peccatum est vicium sub ratione qua deuiat a prima institutione naue 
      <lb ed="#V" n="134"/>Unde Aug. 3. libro de liero art. Bene vltra medium. Quod 
      perfectio<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ni nature deesse prospexeris id voca vitium. Inquantum autem 
      concor<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dat regule recte que est ratio recta in moralibus opponitur 
      <!--00252.xml-->
      <pb ed="#V" n="121-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>peccato sub ratione qua peccatum: quia peccatum est illud: quod 
      discor<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dat a regula recta: siue in naturalibus: siue in moralibus. vnde 
      in<lb ed="#V" n="3" break="no"/>naturalibus monstra dicuntur peccata: quia discordant a recta 
      regula<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nature: et in moralibus dicitur peccatui: quod discordat a regula rationis 
      <lb ed="#V" n="5"/>recte: inquantum est acquisitio prudentie: et vsus eius dependent 
      <lb ed="#V" n="6"/>ex voluntate opponitur peccato sub ratione qua culpa: quia culpa 
      <lb ed="#V" n="7"/>est inordinatus actus existens in voluntatis potestate: inquantum 
      <lb ed="#V" n="8"/>est actus prudentie est meritorius: cum imperatur a volutate in 
      <lb ed="#V" n="9"/>formata a charitate per quam illud: quod dictat prudentia 
      eli<lb ed="#V" n="10" break="no"/>gendum vel fugiendum recte eligitur vel fugitur: et applicatur ad 
      <lb ed="#V" n="11"/>opus exterius: si est possibile opponitur peccato sub ratione qua est 
      <lb ed="#V" n="12"/>demeritum. Peccatum enim est demeritum sub ratione qua pro ipso 
      <lb ed="#V" n="13"/>iuste retribuitur pena peccanti. Ex quibus patet quod prudentia non 
      di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>habitus faciens rectam considerationem rationis tantum non habito 
      <lb ed="#V" n="15"/>respectu ad voluntatem: sed in comparatione ad rectitudinem 
      vo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>luntatis. Non enim homo dicitur prudenter agere: quia dictat recte 
      ali<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quid esse eligendum vel fugiendum: nisi suum dictamen sit 
      con<lb ed="#V" n="18" break="no"/>iunctum electioni recte: que est per rectitudinem voluntatis. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Concedendum ergo quod prudentia virtus est: non tantum secundum 
      <lb ed="#V" n="20"/>illam rationem virtutis que competit habitibus pure 
      speculati<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uis. Sed est cum hoc participat rationem virtutis: que moralibus 
      <lb ed="#V" n="22"/>virtutibus competit. vnde virtus est partim intellectualis: et 
      <lb ed="#V" n="23"/>partim moralis: vt inferius ostendetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e280">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum dicendum quod peccatum sub 
      ratmo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ne qua vitium: et sub ratione qua peccatum 
      <lb ed="#V" n="26"/>non tantum est in voluntate: sed est in aliis potentiis. Alie enim 
      po<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tentie a voluntate possunt priuari perfectone conuenienti sue nature: et 
      <lb ed="#V" n="28"/>etiam dispositioni non secundum regulam rationis recte. Sed peccatum sub ratio 
      <lb ed="#V" n="29"/>ne qua culpa vel demeritum numquam est: nisi in voluntate vel 
      <lb ed="#V" n="30"/>in comparatione ad voluntatem. Ron enim culpabilitatis inordinati 
      <lb ed="#V" n="31"/>actus cuiuscumque est in sola voluntate: et quia secundum aliquos 
      nul<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lus actus est culpa: qui non est subiectu rationis 
      culpabili<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tatis sue: ideo dicunt quod nullus actus inordinatus est culpa: 
      <lb ed="#V" n="34"/>nisi ille qui est in voluntate: sicut in subiecto. vnde secundum istos 
      <lb ed="#V" n="35"/>intellectum dissentire ab articulis fidei: qui est actus existens 
      <lb ed="#V" n="36"/>in intellectu non est culpa: sed velle dissentire: qui est 
      ac<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tus in voluntate: quia vt dicunt ipsi si esset possibile: vt homo 
      simplie<lb ed="#V" n="38" break="no"/>inuoluntarius dissentiret per intellectum ab articulis fidei 
      <lb ed="#V" n="39"/>ex hoc non esset culpabilis coram deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e317">
      ¶ Alii dicunt et 
      cre<lb ed="#V" n="40" break="no"/>do quod commnius quod possibile est actum esse culpabilem: in quo non est 
      <lb ed="#V" n="41"/>ratio culpabilitatis sue in subiecto: sed in actu alio: quamuis non 
      <lb ed="#V" n="42"/>possit esse culpabilis actus: nisi in ipso sit culpabilitas. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Diaternia enim est inter culpabilitatem et rationem culpabilitatis: 
      seu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>causam applicando: ergo dicta ad propositum: dico quod prudentia 
      <lb ed="#V" n="45"/>non est laudabilis habitus laudabilitate: que opponitur 
      <lb ed="#V" n="46"/>culpabilitati: nec actus eius meritorius: nisi incomparatione 
      <lb ed="#V" n="47"/>ad voluntatem scilicet inquantum acquiritur per voluntatem: et inquantum 
      <lb ed="#V" n="48"/>actus eius imperatur a voluntate: et coniungitur recte electioni: que 
      <lb ed="#V" n="49"/>est per voluntatem rectam: et ab hac ratione maxime: et principlter 
      <lb ed="#V" n="50"/>impositum est nomen prudentie. Quapropter recte dicitur quod magis 
      <lb ed="#V" n="51"/>opponitur prudentie peccare scienter quam ignoranter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e346">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="52"/>secundum dicendum quod actus prudentie meritorius est: incomparatione 
      <lb ed="#V" n="53"/>ad voluntatem. Ron enim sue laudabilitatis: que opponitur 
      cul<lb ed="#V" n="54" break="no"/>pabilitati et meriti: quod ei conuenit est in volutate. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g84990-Dd1e357">
               <head xml:id="kzz7yh-g84990-Hd1e359">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e361">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Secundo queritur: vtrum prudentia sit 
      vir<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tus speciealis ab aliis distincta: 
      <lb ed="#V" n="57"/>et videtur quod non: quia speciealis virtus ab aliis distincta 
      <lb ed="#V" n="58"/>habet specieale obiectum distinctum ab obiectis aliarum 
      <lb ed="#V" n="59"/>virtutum: quia secundum philosophum 6 Ethi. c. 17. Prudentia est recta ratio 
      <lb ed="#V" n="60"/>agibilium: sed omnia obiecta virtutum moralium sunt agibilia: 
      er<lb ed="#V" n="61" break="no"/>go prudentia non est specialis virtus ab aliis distincta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e379">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Item illud per quod rectum iudicium rationis de agibilibus 
      <lb ed="#V" n="63"/>applicatur ad opus: est de ratione prudentie: quia secundum philosophum 6 
      <lb ed="#V" n="64"/>Ethi. c. Ii. Prudentia praeceptiua est: sed rectum iudicium 
      ratio<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nis de agibilibus non applicatur ad opus per habitum existentem 
      <lb ed="#V" n="66"/>in intellectu: sed per virtutes morales: que sunt in affectu 
      <lb ed="#V" n="67"/>ergo sunt de ratione prudentie: quod non esset verum: si 
      pruden<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tia esset virtus speciealis ab eis distincta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e397">
      ¶ Item virtus 
      <!--00252.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>speciealis ab aliis distincta: non ponitur in diffitione aliarum 
      <lb ed="#V" n="70"/>virtutum moralium. Sed prudentia ponitur in diffinitione alia 
      <lb ed="#V" n="71"/>rum virtutum moralium. Dicit enim philosophus 2 Ethi. c. 6. Quod 
      vir<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tus est habitus electiuus immedietate existens: quo ad nos: et 
      <lb ed="#V" n="73"/>vtique sapiens determinabit: ibi accipiens sapientem pro pru 
      <lb ed="#V" n="74"/>dente: ergo prudentia non est speciealis virtus ab aliis distincta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e417">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Contra connumeratur aliis virtutibus moralibus: sapi. 
      <lb ed="#V" n="76"/>8 vt dicitur de sapientia: quod sobrietatem et pruden 
      <lb ed="#V" n="77"/>tiam docet: et iustitiam et virtutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e427">
      ¶ Item Augu. 12 de tri. 
      <lb ed="#V" n="78"/>c. 14. Eam diuidit ab aliis: et aliis connumerat dicens. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Quicquid prudenter fortiter temperanter: et iuste agimus etc. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e434">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod prudentia est speciealis virtus ab 
      <lb ed="#V" n="81"/>aliis virtutibus moralibus 
      distin<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cta. Uirtutes enim reponuntur in specie per earum obiecta: non 
      <lb ed="#V" n="83"/>materialia sed formalia. vnde et per diuersitatem talium obiectorum 
      <lb ed="#V" n="84"/>virtutes distinguuntur inter se: sed formale obiectum 
      pruden<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tie: quod est ens contingens agibile per nos sub ratione qua 
      ve<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rum est distinctum a formali obiecto cuiuscumque alterius 
      vir<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tutis. Tale enim obiectum creatum est obiectum vero virtutum theo 
      <lb ed="#V" n="88"/>logicarum est increatum: intellectus est et sapientia et scientia sunt 
      cir<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ca necessaria. vnde patet prudentiam esse distinctam a virtutibus 
      <lb ed="#V" n="90"/>theologicis: et virtutibus pure intellectualibus: obiectum 
      <lb ed="#V" n="91"/>est artis non est aliquid agibile sed factibile. Et sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="92"/>philosophus 6 Ethi. c. 4. Alterum est factio et actio. Factibilia enim 
      <lb ed="#V" n="93"/>in exteriori materia consistunt: vt nauis gladius: et sic de aliis. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Agibilia autem consistunt in ipso operante. Et ideo philosophus vbi prius 
      <lb ed="#V" n="95"/>prudentiam distinguit ab arte: et. c. 6. Dicit quod prudentia non 
      <lb ed="#V" n="96"/>est scientia: nec ars: et quia est ens contingens agibile per nos: non 
      <lb ed="#V" n="97"/>est obiectum alterius virtutis moralis sub ratione qua verum 
      <lb ed="#V" n="98"/>vt patebit cum tractabitur de eis in speciealt: sed sub hac ratione 
      <lb ed="#V" n="99"/>est specieale et formale obiectum solius prudentie. Ideo opoertet conce 
      <lb ed="#V" n="100"/>dere prudentiam esse speciealem virtutem ab eis distinctam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e482">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
      pruden<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tia: et alie morales virtutes: sint 
      cir<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ca eandem materiam: tamen sub aliqua specieali ratione est obiectum 
      pru<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dentie: sub qua non est obiectum aliarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e493">
      ¶ Ad secundum cum 
      die<lb ed="#V" n="105" break="no"/>quod illud per quod rectum iudicium rationis de agibilibus applica 
      <lb ed="#V" n="106"/>tur ad opus est de ratione prudentie etc. Dico quod iudicium 
      ratio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nis applicari ad opus per aliquid dupliter potest intelligi: aut 
      <lb ed="#V" n="108"/>tamquam per aliquid dirigens in applicando: autem tamquam per aliquid 
      <lb ed="#V" n="109"/>exequens et imperans applicationem. Primo modo de ratione 
      <lb ed="#V" n="110"/>prudentie est illud: per quod rectum iudicium rationis applicatur 
      <lb ed="#V" n="111"/>ad opus: sed illud per quod applicatur modo secundo: non est de 
      <lb ed="#V" n="112"/>ratione prudentie: quamuis de ratione prudentie sit coniunctio cum 
      <lb ed="#V" n="113"/>moralibus virtutibus per quas voluntas virtuose rectum 
      <lb ed="#V" n="114"/>iudicium rationis imperat applicari ad opus: ita quod ille habitus 
      <lb ed="#V" n="115"/>qui vt coniunctus praedictis virtutibus est prudentia: 
      separa<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tus ab illis non esset prudentia. Aliqua enim qualitas 
      spea<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lis: vnde comprehendit de sui ratione aliquam detetminatam 
      rela<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tionem: vt partet: quia curuitas alibi quam in naso non esset simitas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e526">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Ad tertium dicendum quod aliquando aliquid ponitur in diffinitione 
      alte<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rius: quod non est de eius essentia: vt patet in diffinitionibus: 
      <lb ed="#V" n="121"/>que dantur per additamenta: vnde in diffinitione indicante non 
      <lb ed="#V" n="122"/>tantum essentiam: sed est esse accidentis ponitur subiectum: vt patet per 
      <lb ed="#V" n="123"/>philosophum. 7. Meta. Sequitur quia virtutes morales habent rationem 
      <lb ed="#V" n="124"/>virtutis per hoc quod inclinatiue determinant voluntatem 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad medium in passionibus vel in operationibus: quod eis 
      consti<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tuit ratio recta per prudentiam: ideo ratio recta seu prudentia 
      <lb ed="#V" n="127"/>ponitur in diffinitione earum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g84990-Dd1e549">
               <head xml:id="kzz7yh-g84990-Hd1e551">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e553">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="128"/>TErtio queritur vtrum sint pluret species 
      prudo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tie: et videtur quod non: quia si ita esset politi 
      <lb ed="#V" n="130"/>ca: que est regitiua ciuitatis esset vna species 
      pru<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dentie: sed non est ita. dicit enim philosophus 6 Ethi. c. 9. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Quod politica et prudentia idem habitus est. Difterentia autem est 
      <lb ed="#V" n="133"/>inter species et genus: ergo non sunt plures species prudentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e569">
                  <lb ed="#V" n="134"/>¶ Item si essent plures species prudentie: secundum quamlibet illarum 
      <lb ed="#V" n="135"/>per se vere diceretur homo prudens. Sed si quis regeret 
      <lb ed="#V" n="136"/>bene ciuitatem vel familiam: et male regeret se ipsum: non 
      <!--00253.xml-->
      <pb ed="#V" n="122-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vere diceretur homo prudens. Sed si quis regeret bene 
      <lb ed="#V" n="2"/>ciuitatem vel familiam: et male regeret se ipsum: non 
      ve<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re diceretur prudens: ergo economica: et politica non 
      <lb ed="#V" n="4"/>sunt species prudentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e593">
      ¶ Item ea quorum vnum 
      ordi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>natur ad aliud non diuersificant essentiam habitus: sed 
      <lb ed="#V" n="6"/>bonum singulare ordinatur ad bonum communitatis: 
      er<lb ed="#V" n="7" break="no"/>go et regimen proprium ad regimen communitatis. Idem 
      <lb ed="#V" n="8"/>est ergo habitus prudentie: quo homo bene regit se ipsum 
      <lb ed="#V" n="9"/>et familiam: et ciuitatem: non ergo vere dici potest quod 
      mo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nastica: et economica: et politica sint diuerse species prudentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e609">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Contra magis differt totum integrale ab aliqua sut 
      <lb ed="#V" n="12"/>parte quam totum vniuersale a sua: quia totum 
      <lb ed="#V" n="13"/>vniuersale praedicatur de qualibet sui parte: non sic autem 
      to<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tum integrale. Sed alia est scientia de toto vniuersali: et 
      <lb ed="#V" n="15"/>suis partibus. Alia enim est scientia de corpore mobili sub 
      <lb ed="#V" n="16"/>ratione qua mobile: et alia de ipso sub ratione qua 
      mobi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>le ad formam vel ad situm: ergo cum persona singularis 
      <lb ed="#V" n="18"/>sit pars integralis familie: et samilia ciuitatis. Alia est 
      scien<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tia practica que est prudentia respectu regiminis proprie 
      <lb ed="#V" n="20"/>persone et alia respectu regiminis familie: et alia respectu 
      <lb ed="#V" n="21"/>regiminis ciuitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Respondeo quod prudentie plures species sunt: 
      <lb ed="#V" n="23"/>monastica que est prudentia 
      dire<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ctiua in regimine sui ipsius absolute: et economica: que 
      <lb ed="#V" n="25"/>est directiua in regimine familie: et politica 
      architectoni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ca: que est directiua principis in regimine ciuitatis. 
      Po<lb ed="#V" n="27" break="no"/>litica simpliciter dicta que est directiua ciuis in 
      regimi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ne sui ipsius in comparatione ad conseruationem politie 
      <lb ed="#V" n="29"/>bene ordinate. Quodlibet enim predictorum regiminum 
      <lb ed="#V" n="30"/>importat aliquam specialem difficultatem: et aliquam 
      spe<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cialem boni et veri rationem: quamuis vnum ad aliud 
      ordi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>netur: sed respectu entis contingentis operabilis per nos: 
      <lb ed="#V" n="33"/>vbi est specialis ratio veri et difficultas specialis oportet 
      <lb ed="#V" n="34"/>esse specialem prudentiam. Quod autem predicte quatuor 
      pru<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dentie sint specie differentes: habetur ex sententia philo 
      <lb ed="#V" n="36"/>sophi. 6. Ethico. capi. 9. Et specialiter quod politica archite 
      <lb ed="#V" n="37"/>ctonica: et politica simpliciter dicta specie differant 
      habe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tur per ipsum tertio Politicorum capitulo secundo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e675">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      phi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>losophus ibi accepit prudentiam 
      <lb ed="#V" n="41"/>pro prudentia: que ordinatur ad bonum eommune: que 
      <lb ed="#V" n="42"/>dicitur prudentia secundum communem rationem 
      pru<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dentie: et politica inquantum ordinatur ad bonum 
      com<lb ed="#V" n="44" break="no"/>mune. Unde postquam philosophus dixit quod politica et 
      pru<lb ed="#V" n="45" break="no"/>dentia sunt idem habitus statim subiungit: quod esse non 
      <lb ed="#V" n="46"/>idem ipsis volens dicere quod sunt idem re: sed differunt 
      ra<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e697">
      ¶ Ad secundum dicendum quod secundum quod 
      pos<lb ed="#V" n="48" break="no"/>test trahi ex sententia philosophi tertio politicorum 
      ca<lb ed="#V" n="49" break="no"/>pitulo secundo. Sicut non potest esse bonus princeps: 
      <lb ed="#V" n="50"/>nisi sit vir bonus: ita non potest esse princepe prudens in 
      <lb ed="#V" n="51"/>regimine ciuitatis: nisi sit prudens in regimine sui ipsius: 
      <lb ed="#V" n="52"/>quia sicut male ordinatus in se oportet ipsum esse 
      obnu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bilatum in aliorum regimine. Unde sicut monastica 
      or<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dinatur ad politicam: sic politica presupponit 
      monasti<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e717">
      ¶ Ad tertium dicendum quod maior est falsa: sicut enim 
      <lb ed="#V" n="56"/>fines quorum vnus ordinatur ad alium possunt esse 
      spe<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cie differentes: sic habitus: quorum vnus ordinatur ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>alium possunt esse specie differentes: et ille qui immediatius 
      <lb ed="#V" n="59"/>ordinatur ad finem principaliorem imperat habitibus 
      or<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dinatis ad fines non principales ordinatos ad finem 
      il<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g84990-Dd1e734">
               <head xml:id="kzz7yh-g84990-Hd1e736">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e738">
      Questio. IIII 
      <lb ed="#V" n="62"/>QUarto queritur vtrum prudentia sit 
      vir<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tus moralis: et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Uirtutes morales distinguuntur ab 
      intellectua<lb ed="#V" n="65" break="no"/>libus: sed prudentia est virtus intellectualis: 
      <lb ed="#V" n="66"/>cum consistat in intellectu: sicut in subiecto: ergo non est 
      <lb ed="#V" n="67"/>virtus moralis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e754">
      ¶ Item philosophus lexts Ethicorum 
      <lb ed="#V" n="68"/>capitulo quarto. Ipsam enumerat inter speculatiuos ha¬ 
      <!--00253.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bitus: et in eodem libro de ea determinat: vbi determinat 
      <lb ed="#V" n="70"/>de hitibus speculatiuis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e767">
      ¶ Item virtus moralis operatur per 
      mo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dum nature. est enim habitus in modum nature: rationi 
      <lb ed="#V" n="72"/>consentaneus secundum Tullium secundo libro Rhetorico. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Sed prudentia non operatur secundum modum 
      natu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>re: sed per modum rationis. ergo non est virtus moralis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e778">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Contra secundum omnes cardinales virtutes sunt 
      <lb ed="#V" n="76"/>morales: sed prudentia secundum omnes: 
      <lb ed="#V" n="77"/>est vna quatuor cardinalium: ergo est moralis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e788">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="78"/>virtutes speculatiue pertinent ad vitam contemplatiuam 
      <lb ed="#V" n="79"/>et morales ad actiuam: sed prudentia est directiua in vita 
      <lb ed="#V" n="80"/>actiua: ergo est moralis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e797">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Respondeo secundum aliquor prudentia est 
      vir<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tus intellectualis inquantum est in 
      <lb ed="#V" n="83"/>ratione: sicut in subiecto: et inquantum respicit suum 
      ob<lb ed="#V" n="84" break="no"/>inectum sub ratione veri secundum aliquid est virtus 
      mo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ralis: magis tamen est moralis quam intellectualis: non enum 
      <lb ed="#V" n="86"/>est in intellectu inquantum est speculatiuus: sed 
      inquan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tum practicus: nec est respectu cuiuscunque veri: sed 
      respe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ctu veri agibilis per nos: non est etiam in intellectu: nisi 
      <lb ed="#V" n="89"/>inquantum est mobilis a voluntate: et ordinatus ad 
      vo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>luntariam actionem: quapropter magis est contra 
      ratio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nem prudentie peccare scienter: quam ignoranter. Unde 
      phi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>losophus sexto Ethicorum capitulo sexto. Dicit quod circa 
      <lb ed="#V" n="93"/>prudentiam minus est eligibilis peccans voluntarie 
      quam<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ignoranter: quamuis contrarium sit in arte. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e830">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Ad primum in oppositum patet solutio: ex iam 
      <lb ed="#V" n="96"/>dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e837">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod hoc philosophus facit propter hoc quod magis conuenit 
      <lb ed="#V" n="98"/>cum intellectualibus virtutibus quam alie morales virtutes. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e844">
                  <lb ed="#V" n="99"/>¶ Uel potest dici quod ibi non intendit enumerare habitus 
      <lb ed="#V" n="100"/>speculatiuos tantum: sed habitus: quibus anima verum 
      <lb ed="#V" n="101"/>dicit affirmando. vel negando: quorum vnus est 
      pruden<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tia: et hoc concordat philosophi verbis in principio 
      quar<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ti capituli libo 6 Ethico.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e857">
      ¶ Ad terium dicendum quod 
      vir<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tus moralis pro tanto dicitur operari per modum 
      natu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>re: quia sicut res per naturam determinatur ad vnum: 
      <lb ed="#V" n="106"/>ita potentia per virtutem moralem determinatur ad vnum 
      <lb ed="#V" n="107"/>non tamen de necessitate: sicut in natura: et hoc modo 
      pru<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dentia agit ad similitudinem nature modo suo: sicut alie 
      <lb ed="#V" n="109"/>morales virtutes. Sicut enim ille: que sunt in voluntate 
      <lb ed="#V" n="110"/>determinate eam inclinant ad medium: quod circa earum 
      <lb ed="#V" n="111"/>materiam instituit ratio recta: sic per prudentiam 
      deter<lb ed="#V" n="112" break="no"/>minate inclinatur ratio practica ad dicendum verum 
      cir<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ca agenda per qualibet virtutem constituendo medium 
      <lb ed="#V" n="114"/>in operationibus et passionibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e884">
      ¶ Argumenta ad 
      par<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tem aliam non plus concludunt: nisi quod magis est 
      mora<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lis quam intellectualis et hoc est verum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g84990-Dd1e892">
               <head xml:id="kzz7yh-g84990-Hd1e894">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e896">
      Quaestio V 
      <lb ed="#V" n="117"/>QUinto queritur vtrum prudertia 
      pre<lb ed="#V" n="118" break="no"/>stituat finem virtutibus 
      morali<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bus: et videtur quod sic: Sicut se habet ratio ad 
      vo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>luntatem: ita videtur se habere prudentia: ad 
      <lb ed="#V" n="121"/>virtutes morales in voluntate. Sed ratio prestituit finem 
      vo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>luntati. Prius enim est cognitio finis quam tendentia 
      volunta<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tis in finem: ergo prudentia virtutibus moralibus finem 
      <lb ed="#V" n="124"/>prestituit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e916">
      ¶ Item ad nullam virtutem pertinet ordinare de 
      <lb ed="#V" n="125"/>alia nisi magis de propinquo respiciat finem. Unde philosophus. 1. 
      <lb ed="#V" n="126"/>Ethi. c. I. Uult quod illa scientia que magis est circa finem 
      ope<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rabilium: aliis imperat que sunt circa operabilia. Sed 
      pru<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dentia disponit de aliis virtutibus moralibus: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>eis finem prestituat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e929">
      ¶ Item finis virtutis moralis est per 
      <lb ed="#V" n="130"/>fecte tenere medium in operationibus et passionibus: quia in 
      <lb ed="#V" n="131"/>hoc est perfectio actus moralis virtutis: et in perfectione actuum 
      <lb ed="#V" n="132"/>virtuosorum consistit felicitas politica que secundum philosophum I 
      <lb ed="#V" n="133"/>Ethico. ca. 9. Est operatio hominis secundum virtutem in 
      vi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ta perfecta. Cum ergo prudentia inueniat medium in 
      ma<lb ed="#V" n="135" break="no"/>teria moralium virtutum videtur quod prestituat eis finem 
      <lb ed="#V" n="136"/>qui est felicitas. 
      <!--00254.xml-->
      <pb ed="#V" n="122-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ctr. duiloonqus seto oblcqn. couilo 
      <lb ed="#V" n="2"/>Uirtus intentionem facit rectam 
      pruden<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tia autem que ad hanc volens dicere vt patet per 
      ante<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cedentia: et consequentia quod virtus moralis facit rectam esti 
      <lb ed="#V" n="5"/>mationem de sine: prudentia de his que sunt ad finem: 
      er<lb ed="#V" n="6" break="no"/>go non prestituit sinem virtutibus moralibus: sed 
      econ<lb ed="#V" n="7" break="no"/>uerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e968">
      ¶ Item philosophus tertio ethicorum capitulo 
      <lb ed="#V" n="8"/>octauo. Qualiscunque vnusquisque est talis et finis videtur 
      <lb ed="#V" n="9"/>ei: ergo bonus finis non instituitur nisi per ea que 
      ma<lb ed="#V" n="10" break="no"/>xime faciunt virtutes morales in vita actiua: ergo 
      virtu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tes morales prestituunt finem prudentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e980">
      ¶ Item 
      mali<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tia facit mentiri circa sinem: vnde dicit philosophus sex. 
      <lb ed="#V" n="13"/>to ethicorum. capitulo 6 quod malitia est principii corruptiua. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Alie autem virtutes morales a prudentia directe 
      oppo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nuntur morali malitie: ergo per contrarium faciunt 
      ha<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bere rextam estimationem de principio agibilium quod est 
      <lb ed="#V" n="17"/>finis: ad quod sequitur quod prestituunt finem prudentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e996">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Respondeo quod prudentia non prestitit finem 
      vir<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tutibus moralibus loquendo de 
      si<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ne in generali: qui respectu vniuscunque virtutis. moralis 
      <lb ed="#V" n="21"/>est circa naturam suam medium per comparationem ad 
      iu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dicium rationis recte hunc finem dico generalem et 
      com<lb ed="#V" n="23" break="no"/>munem morali virtuti: quia respectu cuiuscunque temporis 
      <lb ed="#V" n="24"/>et cuiuscunque statum: cuiuscunque actus: et persone ille finis 
      <lb ed="#V" n="25"/>conuenit morali virtuti. verbi gratia. Temperatia semper 
      <lb ed="#V" n="26"/>ad hoc tendit: vt respectu delectabilium secundum subiectum 
      attin<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gat ad illud quod dictat iudicium rationis recte. Sic 
      au<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tem finem prestituit naturalis ratio morali virtuti. Na 
      <lb ed="#V" n="29"/>turalis enim ratio dictat quemlibet hominem in quolibet statu: et in 
      <lb ed="#V" n="30"/>quolibet tempore: et in quolibet actu respectu materie 
      vir<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tutis moralis debere tendere ad attingendum illud quod 
      <lb ed="#V" n="32"/>dictat ratio recta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1031">
      ¶ Sed loquendo de particulari sine: 
      <lb ed="#V" n="33"/>qui nonn est idem respectu cuiuscunque temporis status: 
      <lb ed="#V" n="34"/>actus: et persone: sic dico quod prudentia finem virtuti 
      mo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tali prestituit: aliter enim non inueniret medium circa ea 
      <lb ed="#V" n="36"/>que sunt ad finem: quia ad attingendum medium in quocunque 
      <lb ed="#V" n="37"/>morali actu inclinat moralis virtus sicut ad aliquem finem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1044">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum dicendum quod non plus concludit 
      <lb ed="#V" n="39"/>nisi quod sicut naturalis ratio 
      virtu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ti morali prestituit sinem in generali quod sicut prudentia 
      si<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nem particularem prestituit virtuti morali qui secundum 
      diuer<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sas circumstantias diuersus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1057">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod prudentia dicitur disponere de aliis virtutibus 
      mora<lb ed="#V" n="44" break="no"/>libus: quia iuuat eas ad tendendum in finem quem eis 
      pre<lb ed="#V" n="45" break="no"/>stituit ratio naturalis: et hoc auxilium eis facit 
      inuenien<lb ed="#V" n="46" break="no"/>do medium circa ea que sunt. ad sinem: sed ex hoc non se 
      <lb ed="#V" n="47"/>quitur quod sinem eis prestituat: quia et prudentie: et aliis 
      mo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ralibus virtutibus ratio naturalis finem in generali 
      pre<lb ed="#V" n="49" break="no"/>stituit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1075">
      ¶ Ad tertium dicendum quod prudentia circa 
      ma<lb ed="#V" n="50" break="no"/>teriam moralium virtutum inuenit medim in particula 
      <lb ed="#V" n="51"/>ri: sed medium sic inuentum non est sinis in generali dictus 
      <lb ed="#V" n="52"/>quem prestituit ratio naturalis: sed est finis particularis 
      <lb ed="#V" n="53"/>virtutis quem bene concedo prestitui virtuti morali per 
      <lb ed="#V" n="54"/>prudentiam: qui ideo particularis dicitur: quia est determi 
      <lb ed="#V" n="55"/>natus per comparationem ad particulares conditiones: et 
      <lb ed="#V" n="56"/>quia ille variantur: ideo tales fines etiam variantur 
      respe<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctu eiusdem virtutis. Prudentia enim dictat 
      tempera<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tum coniugatum. Alio modo se debere habere ad 
      delecta<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tiones venereorum quam temperatum non coniugatum. Et 
      <lb ed="#V" n="60"/>alio modo in vno tempore quam in alio: et sic de aliis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1102">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod 
      vir<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tus moralis non facit rectam 
      esti<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mationem de sine illum prestituendo: sed adiuuando non 
      <lb ed="#V" n="64"/>dico rationem naturalem in prestituendo finem in 
      gene<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rali: sed secundum prudentiam in prestituendo finem in 
      parti<lb ed="#V" n="66" break="no"/>culari: quia enim potentie anime naturaliter colligate sunt: ideo 
      <lb ed="#V" n="67"/>bona dispositio vnius iuuat aliam et propter hoc bona 
      <lb ed="#V" n="68"/>dispositio appetitus que est per morales virtutes iuuat 
      <!--00254.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>rationem ad suam operationem rectam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1128">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="70"/>dicendum quod illud verbum philosophi non intelligitur de fine 
      <lb ed="#V" n="71"/>in generali: sed de specificatione sinis: nec ex hoc sequitur 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod virtus moralis illam finis specificationem prudentie 
      <lb ed="#V" n="73"/>prestituat: sed quod iuuat eam ad prestituendum. Ex dictis 
      <lb ed="#V" n="74"/>patet solutio ad tertium. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g84990-Dd1e1142">
               <head xml:id="kzz7yh-g84990-Hd1e1144">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1146">
      Quaestio VI 
      <lb ed="#V" n="75"/>SExto queritur vtrum principalis actus 
      <lb ed="#V" n="76"/>prudentie sit precipere: et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>non consiliari non est precipere: sed secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="78"/>sexto ethico. cap. vt. prudentis videtur esse 
      pos<lb ed="#V" n="79" break="no"/>se bene consiliari: ergo actus eius non est precipere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1159">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="80"/>actus prudentie est prefigere medium morali virtuti 
      re<lb ed="#V" n="81" break="no"/>spectu eorum que sunt ad finem eius: sed medium 
      prefi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>gere est dictare sic debere fieri: hoc autem non est precipe 
      <lb ed="#V" n="83"/>re: sed magis dare consilium: ergo actum prudentie non est 
      <lb ed="#V" n="84"/>precipere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1172">
      ¶ Item precipere non potest esse actus virtutis 
      <lb ed="#V" n="85"/>non existentis in potentia preceptiua. Sed ad rationem 
      <lb ed="#V" n="86"/>in qua est prudentia non spectat precipere: sed ad 
      volun<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tatem que secundum Ansel. in lib. de concordia prescientie et sib 
      <lb ed="#V" n="88"/>arbitrii longe vltra medium mouet se: et omnes alias 
      poten<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tias: ergo actus precipere prudentie non est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1185">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Contra philosophus sexto ethico. ca. xi. dicit quod 
      pru<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dentia preceptiua est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1193">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quod ad prudentem spectat bene 
      con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>siliari quod pertinet ad inuentionem: 
      <lb ed="#V" n="94"/>consiliando enim inquirunt homines vias per quas per 
      <lb ed="#V" n="95"/>tingere possint ad finem intentum. Unde philosophus 
      <lb ed="#V" n="96"/>tertio ethicorum capitulo sexto. Consiliamur non de 
      si<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nibus: sed de his que sunt ad finem: neque enim medicus 
      <lb ed="#V" n="98"/>consiliabitur: si sanabit: nec rhetor si suadebit: sic nec 
      poli<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ticus: si pacem faciat. Sed ponentes finem aliquem 
      qua<lb ed="#V" n="100" break="no"/>liter: et per que erit intendunt: et parum post dicit: qui 
      con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>siliatur videtur querere. Prudentis etiam est bene 
      iudi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>care de consiliatis: et inuentis. Prudentis etiam est 
      consi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>liata et inuenta: et iudicata applicare ad operationem. Ille 
      <lb ed="#V" n="104"/>qui inueniret consiliando bonam viam ad finem 
      mora<lb ed="#V" n="105" break="no"/>lis virtutis: et bene iudicaret non esset prudens: nisi 
      ap<lb ed="#V" n="106" break="no"/>plicaret ad opus: hanc autem applicationem non potest 
      <lb ed="#V" n="107"/>facere intellectus per prudentiam nisi motus a 
      volunta<lb ed="#V" n="108" break="no"/>te recta. Unde hec applicatio est ipsius ratione 
      volunta<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tis vt mouentis et est ipsius rationis per prudentiam: vt 
      <lb ed="#V" n="110"/>formantis intellectualiter preceptum de faciendo 
      appli<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cationem predictam: et hic est perincipalis actus prudentie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1239">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      confi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>liari est actus prudentis non 
      prin<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cipalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1248">
      ¶ Ad secundum dicendum quod prudentia non 
      tan<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tummodo prefigit medium dictando: sed etiam 
      forman<lb ed="#V" n="116" break="no"/>do preceptum de attingendo illud medium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1255">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tium dicendum quod differt mouere ad opus: et precipere 
      <lb ed="#V" n="118"/>opus. Precipere enim est loqui: vnde qui sensibiliter 
      pre<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cipit sensibiliter loquitur: et qui mentaliter precipit: 
      men<lb ed="#V" n="120" break="no"/>taliter loquitur. Loqui autem mentaliter non est: nisi 
      vir<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tutis cognitiue: et ideo quamuis mouere ad opus 
      pertine<lb ed="#V" n="122" break="no"/>at ad afficientiam: precipere tamen pertinet ad 
      cogniti<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uam. Unde cum voluntas aliquid vult fieri mouetur in 
      <lb ed="#V" n="124"/>tellectus per eam ad formandum intellectualiter hoc 
      pre<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ceptum: quod per ista verba sensibilia representaretur: 
      fac<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ita sicut voluntas vult: nec ex hoc sequitur intellectum 
      no<lb ed="#V" n="127" break="no"/>biliorem esse voluntate. Nobilius enim est potentiam 
      <lb ed="#V" n="128"/>mouere ad opus quam intellectualiter dicere orationem 
      pre<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ceptiuam: quia ad hoc non sequeretur opus: nisi in 
      virtu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>re motionis ipsius voluntatis: quapropter non 
      incongrue<lb ed="#V" n="131" break="no"/>Ansel. in lib. de concep. vir. cap. 4. Dominium et imperi 
      <lb ed="#V" n="132"/>um in regno attribuit voluntati. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g84990-Dd1e1293">
               <head xml:id="kzz7yh-g84990-Hd1e1295">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1297">
      Quaestio VII 
      <lb ed="#V" n="133"/>Eptimo queritur vtrum pruentia 
      pos<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sit tradi obliuioni: et videtur 
      <lb ed="#V" n="135"/>quod sic: acquisita cognitio per experientiam 
      tra<lb ed="#V" n="136" break="no"/>di potest obliuioni: quia acquiritur mediante me¬ 
      <!--00255.xml-->
      <pb ed="#V" n="123-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>moria experimentorum: sed memoria potest deleri seu amit 
      <lb ed="#V" n="2"/>ti per longam cessationem a meditando. Unde secundum philo. 
      <lb ed="#V" n="3"/>sophum in lib. de memo. et remini. Meditationes saluant 
      <lb ed="#V" n="4"/>memoriam in reminiscendo: sed secundum philosophum sexto ethico. 
      <lb ed="#V" n="5"/>cap. ix. Prudentia est singularium que fiunt cognita 
      ex<lb ed="#V" n="6" break="no"/>perientia: ergo prudentia tradi potest obliuioni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1328">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="7"/>scientia cum sit de necessariis stabilior est et certior quam 
      pru<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dentia cum sit de contingentibus: sed scientia amitti 
      po<lb ed="#V" n="9" break="no"/>test per obliuionem: ergo multo fortius prudentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1337">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Contra philosophus 6 ethi. ca. 6 dicit: habitus artis est 
      obli<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uio: prudentia autem non est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1344">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Ad istam questionem dicunt aliqui 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod lprudentis 
      <lb ed="#V" n="14"/>non potest totaliter amitti per obliuionem: quia vt dicunt: 
      <lb ed="#V" n="15"/>prudentia non tantum est in intellectu: sed etiam in 
      affe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctu. obliuio autem respicit intellectum non affectum 
      di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>recte. Potest tamen prudentia corrumpi per 
      inordina<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tionem passionum. Dicit enim philosophus 6 ethi. c. 6 quod delectabile 
      <lb ed="#V" n="19"/>et triste corrumpit existinationem prudentie: quia vt dicit philosophus. 3o 
      <lb ed="#V" n="20"/>ethico. c. 8. Qualiscunque et vnusquisque talis: et finis videtur ei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1367">
                  <lb ed="#V" n="21"/>¶ Sed quid isti volunt dicere non clare intelligo cum 
      di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cant vnum habitum simplicem non posse esse in duabus 
      po<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tentiis: nec vnum habitum esse ex duobus habitibus 
      con<lb ed="#V" n="24" break="no"/>positum: vnde non video quid velint dicere: nisi dicere 
      ve<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lint prudentiam esse plures habitus: quorum vnus est in 
      in<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tellectu practico: et alius vel alii in affectu: et si sic virtutes 
      <lb ed="#V" n="27"/>morales essent de essentia prudentie: quod communiter non tenetur: 
      <lb ed="#V" n="28"/>quamuis prudentia non possit esse sine illis: et de sui ratione sit 
      <lb ed="#V" n="29"/>eius coniunctio cum illis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1389">
      ¶ Unde mihi videtur dicendum ad quaestionem 
      <lb ed="#V" n="30"/>quod prudentia posset per obliuionem amitti per 
      diuturnita<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tem temporis: si homo per tempos valde diuturnum posset cessare ab 
      <lb ed="#V" n="32"/>omni actu prudentie: sed quia hoc non est possibile. de lege 
      <lb ed="#V" n="33"/>communi: quia semper praesto est materia prudentie: cum tota die 
      insur<lb ed="#V" n="34" break="no"/>gant passiones: et occurrant operationes: circa quas homo per 
      pru<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dentiam se dirigit: ideo prudentia de lege communi obliuioni non 
      tradi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur: saltem ita faciliter: sicut ars et scientia: quia quasi semper operatur 
      <lb ed="#V" n="37"/>prudentia: non autem sic ars et scientia. Ex dictis patet quid dici 
      <lb ed="#V" n="38"/>debeat ad argumenta: ad vtranque partem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g84990-Dd1e1413">
               <head xml:id="kzz7yh-g84990-Hd1e1415">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1417">
      Quaestio VIII 
      <lb ed="#V" n="39"/>Etauo queritur que et quot sunt partes 
      <lb ed="#V" n="40"/>prudentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1424">
      ¶ Respondeo quod quedam 
      <lb ed="#V" n="41"/>assignantur partes prudentie ad similitudinem partium 
      <lb ed="#V" n="42"/>integralium: quedam partes subiectiue: quedam 
      <lb ed="#V" n="43"/>ad similitudinem partium potentialium. Primo modo 
      assignan<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tur. 8. partes prudentiem scilicet sex quas ponit Macrobius que 
      <lb ed="#V" n="45"/>sunt ratio intellectus: circumspectio: prouidentia: docilitas: cautio: 
      <lb ed="#V" n="46"/>et etiam vna quam assingnat Tullius in 2 rheto scilicet memoria: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>etiam eustochia: de qua facit mentionem philosophus 6 ethi. cap. x. 
      <lb ed="#V" n="48"/>quarum quinque pertinent ad prudentiam: inquantum est 
      cogni<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tiua scilicet memoria: intellectus: docilitas: eustochima: ratio. Tres 
      <lb ed="#V" n="50"/>vero alie pertinent ad eam inquantum est praeceptiua scilicet 
      proui<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dentia: circumspectio: cautio. Pertinentium autem ad 
      pruden<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tiam inquantum est cognitiua: due sunt directe respicientes 
      ip<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sam cognitionem scilicet memoria que est cognitio praeteritorum: et 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tellectus qui ibi accipitur pro cognitione praesentium: siue 
      con<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tingentim: siue necessatiorum: quedam pertinent ad 
      cognitio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nis acquisitionem scilicet docilitas que requiritur ad acquirendum 
      <lb ed="#V" n="57"/>cognitionem per disciplinam: et eustochia que requiritur ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>acquirendum cognitionem per inuentionem. Per eustochiam 
      <lb ed="#V" n="59"/>enim homo bene coniecturat. vnde dicitur ab eum quod est bene 
      toscasi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nos quod est communiecturatio: cuius partem philosophus 6 ethi. ca. x. dicit 
      <lb ed="#V" n="61"/>esse solertiam: que secundum philosophum d est posterio. est sola coniecturatio 
      <lb ed="#V" n="62"/>medii. Unde secundum ipsum ibidem. Solertia dicitur subtilitas quedam 
      <lb ed="#V" n="63"/>in non prospecto tempore medii: vt si aliquis videns quod luna 
      sem<lb ed="#V" n="64" break="no"/>per splendorem habet ad solem: statim intellexit propter quid sit hoc: 
      <lb ed="#V" n="65"/>quia propter illud quod illustratur a sole: et disputantem cum 
      diui<lb ed="#V" n="66" break="no"/>te cognouit quoniam accommodatum est. in quo patet solertia 
      es<lb ed="#V" n="67" break="no"/>se non tantum respectu spectabilium: sed etiam agibilium. Quin 
      <lb ed="#V" n="68"/>ta pertinet ad cognitionis vsum: qui est procedere ex co¬ 
      <!--00255.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>gnitis ad alia cognoscenda: et hec est ratio. Pertinentium 
      <lb ed="#V" n="70"/>autem ad prudentiam inquantum est preceptiua. Una est per 
      <lb ed="#V" n="71"/>quam aliquis homo per memoriam praeteritorum et intelligentiam 
      pre<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sentium sibi prouidei contra futura commode aliqua ordinando 
      <lb ed="#V" n="73"/>ad finem: et hec est prouidentia. Alia per quam diligenter 
      at<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tendit homo circumstantias. negocii: et hec est circunspectio. 
      <lb ed="#V" n="75"/>Tertia per quam vitat impedimenta: et hec est cautio: et 
      di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cuntur octo predicta: partes prudentie ad similitudinem 
      parti<lb ed="#V" n="77" break="no"/>um integralium: quia non potest dici quod sint vere partes 
      integra<lb ed="#V" n="78" break="no"/>les. Non enim sunt octo habitus ex quibus constituatur virtus 
      <lb ed="#V" n="79"/>prudentie. Sed pro tanto partes integrales dicuntur: quia 
      <lb ed="#V" n="80"/>de necessitate concurrunt ad perfectum actum ipsius 
      pruden<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tie. Sine predictis enim non potest prudentia este perfecte 
      pre<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ceptiua. Nec intelligendum est quod memoria intellectus: et 
      <lb ed="#V" n="83"/>ratio: secundum quod posite sunt partes prudentie nomina sint 
      poten<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tiarum: sed accipitur memoria pro quadam dispositione 
      <lb ed="#V" n="85"/>qua bene recordatur homo preteritorum. Et intellectus 
      <lb ed="#V" n="86"/>pro habitum principiorum agibilium: et ratio pro quadam 
      di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>spiseitione qua homo bene dispositus est: ex quibusdam 
      co<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gnitis discutrere ad alia cognoscenda: nec credo etiam quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>docilitas accipiatur pro simplici possibilitate ad 
      recipien<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dum cognitionem per doctrinam: sed pro quadam naturali 
      <lb ed="#V" n="91"/>aptitudine ad recipiendum faciliter per doctrinam 
      cogni<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tionem: maxime agibilium. Unde forte quod hic vocatur 
      do<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cilitas. philosophus 6 ethico. capitulo 16 demoticam 
      vo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cat: de qua dicit in eodem capitulo quod sine illa non est 
      pru<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1550">
      ¶ Partes autem subiectiue prudentie sunt 
      pru<lb ed="#V" n="96" break="no"/>denta: qua homo regit seipsum tantum que dicitur 
      mo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nostica. Et prudentia multitudinis regitiua que 
      diuidi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur in plures species: quia respectu exercitus est 
      pruden<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tia militaris: respectu familie in vna domo est iconomica 
      <lb ed="#V" n="100"/>respectu regni vel ciuitatis est in rege seu principe 
      regna<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tiua vel legis positiua. In subditis autem dicitur politica 
      <lb ed="#V" n="102"/>simpliciter dicta: non tamen conuenit eis sub ratione: qua 
      <lb ed="#V" n="103"/>subditi sunt: quia sicut dicit philosophus tertio politico. Subditi 
      <lb ed="#V" n="104"/>non est prudentia: sed conuenit eis: inquantum rationa 
      <lb ed="#V" n="105"/>les sunt: bene scientes se habere circa rationes et actiones 
      <lb ed="#V" n="106"/>in comparatione ad ciuitatem vel regnum: et ad bonam 
      <lb ed="#V" n="107"/>obseruantiam legis posite a bono principe. Quod autem iste 
      <lb ed="#V" n="108"/>due prudentie spetie differant expresse colligitur ex 
      sen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>teia philosophi tertio politicorum: et 6 ethicorum. ca. 
      <lb ed="#V" n="110"/>9. Ab aliquibus etiam asugnantur partes subiectiue 
      pru<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dentie. videlicet dialetica: rhetorica: physica. Sed 
      credo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>quod isti improprie accipiunt prudentiam pro scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1589">
      ¶ 
      Par<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tes autem prudentie ad similitudinem partium 
      potentia<lb ed="#V" n="114" break="no"/>lium tres sunt: vt. aliqui dicunt: quas tangit philosophus 
      sexto<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ethicorum: eubulia quam tangit. c. x. Synesis quam 
      tan<lb ed="#V" n="116" break="no"/>git. c. xi. Gnome quam tangit. c. 12 que in hoc habent 
      re<lb ed="#V" n="117" break="no"/>spectu prudentie similitudinem partium potentialium: 
      <lb ed="#V" n="118"/>quia aliquo modo sunt ei adiuncte ordinate ad aliquos 
      se<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cundarios actus vel materias: non tamen attingentes ad 
      <lb ed="#V" n="120"/>perfectam rationem prudentie. Eubulia enim est bene 
      con<lb ed="#V" n="121" break="no"/>siliatiua. Synesis est de inuentis per consilium bene 
      iu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dicatiua secundum ea que communiter accidunt: Gnome autem 
      <lb ed="#V" n="123"/>bene iudicatiua eorum in quibus quandoque oporitet a 
      con<lb ed="#V" n="124" break="no"/>muni lege recedere. Et quod isti sint tres distincti habitus 
      <lb ed="#V" n="125"/>patet: quia sicut videmus in speculabilibus aliquos bene 
      <lb ed="#V" n="126"/>habituatos ad inueniendum argumenta. Aliquos bene 
      ha<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bituatos ad soluendum et sententiandum secundum quod communi 
      <lb ed="#V" n="128"/>ter tenemur. Aliquos bene habituatos ad soluendum et 
      <lb ed="#V" n="129"/>iudicandum secundum aliquas speciales subtilitates que non sunt 
      <lb ed="#V" n="130"/>in communi vsu: sic in agibilibus: aliqui sunt habituati ad 
      <lb ed="#V" n="131"/>inueniendum multas vias: qui tamen non sunt 
      habitua<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tuati ad bene iudicandum de inuentis. Aliqui etiam sunt 
      <lb ed="#V" n="133"/>habituati ad bene iudicandum de inuentis: secundum ea que 
      con<lb ed="#V" n="134" break="no"/>muniter accidunt. Qui non sunt habituati ad bene 
      iudi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>candum de hiis secundum ea propter que oportet quandoque recedere a lege communi. 
      <lb ed="#V" n="136"/>Sed accipiendo synesim: vt isti dicunt non video quomodo pru¬ 
      <!--00256.xml-->
      <pb ed="#V" n="123-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dentia differat ab eubulia: et synesi simul: secundum aliquid 
      abso<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lutum: sed secundum relationem: quia eubulia et synesis de sui ratione 
      <lb ed="#V" n="3"/>non includunt earum coniunctionem cum virtutibus moralibus: 
      <lb ed="#V" n="4"/>nec earum actus cum actu earum. Sed prudentia 
      predi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctam relationem de sui ratione includit: non enim qui 
      be<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ne consiliatur: et bene de consiliatis iudicat prudenter dici 
      <lb ed="#V" n="7"/>tur agere nisi bene consiliata: et iudicata executioni 
      appli<lb ed="#V" n="8" break="no"/>centur: vt est possibile per electionem rectam: ad quam determinat 
      <lb ed="#V" n="9"/>voluntatem moralis virtus. Cum ergo dicit philosophus 6 ethi. 
      <lb ed="#V" n="10"/>ca. xi. quod non est idem synesis: et prudentia sic intelligendum est: 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod ideo non sunt idem: quia prudentia comprehendit synesim: et eum 
      <lb ed="#V" n="12"/>buliam: et relationem praedictam. Et cum ibidem dicit quod prudentia 
      <lb ed="#V" n="13"/>est praeceptiua: non aute synesis: sic intelligi debet: et quia de sui ratione 
      <lb ed="#V" n="14"/>est coniunctio cum morali virtuti per quam iudicium rationis 
      re<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cte applicatur ad opus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g84990-d1e1684">
      ¶ Qui autem dicunt quod actus syne 
      <lb ed="#V" n="16"/>sis se habet ad actum prudentie: sicut actus discentis ad actum 
      <lb ed="#V" n="17"/>docentis: ita vt dicantur syneti qui bene iudicant de his que 
      <lb ed="#V" n="18"/>docet prudens: que tamen docere nescirent seipsos: sicut aliquando 
      <lb ed="#V" n="19"/>discipulus aliquantulum exercitatus bene iudicat de his 
      <lb ed="#V" n="20"/>que docet doctor: que tamen per seipsum nesciebat. Hi possunt 
      <lb ed="#V" n="21"/>dicere quod prudentia secundum aliquid absolutum differt ab eubulia 
      <lb ed="#V" n="22"/>et synesi: et quod prudentia dicitur praeceptiua non quia ad aliquem actum 
      <lb ed="#V" n="23"/>ab ea elicitum sequatur operatio in virtute eius tantum: sed sicut 
      <lb ed="#V" n="24"/>actus docendi dicitur preceptorius respectu actus addiscendi: et 
      <lb ed="#V" n="25"/>hoc videtur probabile dictum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>