<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="90-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a61465"><!-- l1d28a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a61465-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e103">
      ¶ Circa primum quaeruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e105">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="51"/>in patre sint tres notiones tantum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum 
      pro<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pter eas possit dici pater trinus.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a61465-Dd1e115">
               <head xml:id="kzz7yh-a61465-Hd1e117">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in patre sint tres notiones tantum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e119">
      Quaestd I. 
      <lb ed="#V" n="53"/>PRimo ostendo quod in patre non sint tres 
      notio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nes tantum: quia si in patre essent plures 
      no<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tiones videretur persona patris esse composita: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="56"/>est falsum: ergo non sunt tres notiones in patre. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e130">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Item communis spiratio distinguitur a generatione: quia ille 
      spi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rat qui generatur: ergo similiter spiratio actiua distinguitur a patre: quia est actus 
      <lb ed="#V" n="59"/>illius qui distinguitur a patre. sed nihil distinctum est notio 
      pa<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tris: quia tunc esset compositio inter notionem et personam: ergo 
      <lb ed="#V" n="61"/>non sunt nisi due notiones in patre scilicet innascibilitas et paternitas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Item sicut conditio nobilis in patre est non nasci: ita 
      vide<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tur quod conditio nobilis sit in patre et in filio non spirari. 
      Er<lb ed="#V" n="64" break="no"/>to videtur quod sicut innascibilitas est notio in patre: quod ita in¬ 
      <!--00193.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="65"/>spirabilitas sit notio in patre et filio ergo sunt. 4. notiones in patre. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra si in patre non essent tres notiones: autem si ibi
      <lb ed="#V" n="67"/>essent plures: quam tres in oinis personis: aut non 
      <lb ed="#V" n="68"/>essent quinque notiones: aut essent plures quam quinque: quorum 
      <lb ed="#V" n="69"/>vtrumque est contra communem doctorum opinionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e171">
      ¶ Item a 
      san<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ctis non inueniuntur: neque a doctoribus nisi tres notiones in 
      <lb ed="#V" n="71"/>patre scilicet innascibilitas: paternitas: et actiua spiratio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod in patre sunt tres notiones: et non 
      plu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>res scilicet vna per quam non refertur ad non 
      <lb ed="#V" n="74"/>genitorem: et hoc est illa que importatur nomine ingeniti: quam 
      vo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>camus innascibilitatem: quia sicut dicit Aug. v. de trinia. c. vii. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Sicut filius ad patrem et non filius ad non patrem refertur: ita 
      <lb ed="#V" n="77"/>genitus ad genitorem: et non genitus ad non genitorem 
      <lb ed="#V" n="78"/>vt referatur necesse est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e196">
      ¶ Alia qua refertur ad filium: et 
      il<lb ed="#V" n="79" break="no"/>la est paternitas. Et alia qua refertur ad spirintum: et illa est 
      spira<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tio actiua: que communis est patri et filio: et iste non 
      distinguun<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tur per comperationem ad personam in qua sunt: nec inter se: 
      <lb ed="#V" n="82"/>neque ab ipsa persona: quia comperate ad ipsam realiter idem 
      <lb ed="#V" n="83"/>sunt cum ipsa: sed distinguuntur per hoc quod innascibilitas 
      inquan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tum est notio ab aliis distincta: significat negationem 
      rela<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tionis realis secundum quod videtur velle Augu. 5 de trini. c. 7. 
      <lb ed="#V" n="86"/>Paternitas vero et actiua spiratio significant relationes 
      <lb ed="#V" n="87"/>reales. Spiratio vero actiua distinguitur a paternitate 
      inquan<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tum secundum rationem intelligendi praesupponit filium: que pater 
      prin<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cipiauit per generatione actiuam: que realiter est idem cum 
      <lb ed="#V" n="90"/>paternitate: et ita inquantum spiratio actiua est actus filii est quasi 
      <lb ed="#V" n="91"/>per paternitatem mediante filio: vel secundum aliquos inquantum 
      spi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ratio est per modum voluntatis: et generatio cum qua 
      pater<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nitas est idem realiter per modum nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e231">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod si in patre 
      es<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sent plures notiones videretur 
      perso<lb ed="#V" n="96" break="no"/>na patris esse composita etc. dico quod propter hoc non est 
      com<lb ed="#V" n="97" break="no"/>positio in patre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e242">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod spiratio actiua debet 
      <lb ed="#V" n="98"/>distingui a patre quia est actus illius qui distinguitur a patre etc. 
      di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>co quod non est verum. Sicut enim pater generando filium 
      commu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nicauit sibi essentiam sine distinctione essentie et absque hoc 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod illa essentia distingueretur a patre: ita communicauit sibi 
      po<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tentiam spiratiuam sine distinctione illius potentie absque hoc 
      <lb ed="#V" n="103"/>quod illa potentia distingueretur a patre: et tamen hoc non 
      obstan<lb ed="#V" n="104" break="no"/>te spiratio actiua distinguitur a generatione actiua quia amor
      <lb ed="#V" n="105"/>non procedit nisi a mente: et conceptu mentis simul: et ideo 
      acti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ua spiratio que est productio amoris spirati et actiua 
      gene<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ratio que est productio illius conceptus qui verbum est inter 
      <lb ed="#V" n="108"/>se habent distinctionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e268">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod sicut 
      con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ditio nobilis in patre est non nasci: ita videtur quod conditio 
      no<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bilis sit in patre et filio non spirari etc. Dico quod quamuis vtrumque 
      <lb ed="#V" n="111"/>sit nobilitatis non tamen propter hoc opetet quod inspirabilitas: 
      si<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ue improcessibilitas dicat non communem distinctam ab 
      innascibili<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tate: quia secundum quod innascibilitas est notio in patre non 
      tantummo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>do negat natiuitatem a patre: sed negat simpliciter patrem esse 
      <lb ed="#V" n="115"/>ab alio: quia si non negaret nisi natiuitatem a patre: non esset 
      <lb ed="#V" n="116"/>negatio ita determinata et spercialis quod deberet habere rationem 
      <lb ed="#V" n="117"/>notionis: quia tunc esset negatio spercialis affirmationis: et 
      quan<lb ed="#V" n="118" break="no"/>to affirmatio est specialior: tanto negatio est vniuersalior. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e293">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Uel potest dici quod non spirari quamuis sit nobilitatis: non 
      ta<lb ed="#V" n="120" break="no"/>men habere potest rationem notionis: quia est negatio nimis 
      <lb ed="#V" n="121"/>vniuersalis: cum sit negatio specialis affirmationis: hoc 
      sa<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tis declaratum est supra Distin. 26 in illa questione. Utrum 
      <lb ed="#V" n="123"/>in diuinis sint plures notiones quam quinque.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a61465-Dd1e308">
               <head xml:id="kzz7yh-a61465-Hd1e310">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum utrum pater propter tres notiones quae sunt in eo possit dici trinus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e312">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Questio secunda. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Secundo quaeritur vtrum pater propter 
      <lb ed="#V" n="126"/>tres notiones que sunt in eo 
      pos<lb ed="#V" n="127" break="no"/>sit dici trinus: et videtur quod sic: quia pater et filius 
      <lb ed="#V" n="128"/>propter vnam potentiam spiratiuam dicuntur vnum 
      <lb ed="#V" n="129"/>principium spiritus sancti: ergo similiter videtur quod pater 
      <lb ed="#V" n="130"/>propter tres notiones possit dici trinus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e330">
      ¶ Item deus non 
      <lb ed="#V" n="131"/>obstante vnitate potest dici trinus propter tres personas 
      <lb ed="#V" n="132"/>ergo similiter pater non obstante vnitate persone potest 
      <!--00194.xml-->
      <pb ed="#V" n="90-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dici trinus propter tres notiones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e346">
      ¶ Item trinus idem 
      <lb ed="#V" n="2"/>est quod trium vnus: sed pater est vnus trium notionum: est ergo trinus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e351">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Contra trinitas non predicatur de vno solo: sed idem 
      <lb ed="#V" n="4"/>videtur significare trinitas et trinus: ergo 
      <lb ed="#V" n="5"/>non potest dici de solo patre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e361">
      ¶ Item proprietates trahunt 
      <lb ed="#V" n="6"/>numerum a suppositis: non econclus maxime si non sunt proprietates 
      con<lb ed="#V" n="7" break="no"/>stituentes supposita: sed inter notiones que sunt in patre 
      <lb ed="#V" n="8"/>vna sola est persone patris constitutiua scilicet paternitas: ergo propter illas 
      <lb ed="#V" n="9"/>tres notiones non potest dici pater trinus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e372">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Respondeo quod pater propter tres notiones que 
      <lb ed="#V" n="11"/>sunt in eo non potest dici trinus: 
      quam<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uis enim in patre sint tres notiones vna sola tantum est 
      <lb ed="#V" n="13"/>proprietas personalis: et proprietas persone constitutiua: et 
      <lb ed="#V" n="14"/>hec est paternitas. Unde se habet ad similitudinem differentie 
      consti<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tutiue: seu forme substantialis in creaturis. Alie vero due scilicet 
      inna<lb ed="#V" n="16" break="no"/>scibilitas: et actiua spiratio non sunt proprietates personales. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Nuncautem ita est quod secundum numerum proprietatum personalium: oportet 
      <lb ed="#V" n="18"/>personas numerari: sicut secundum numerum formarum substantialium 
      comple<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tiuarum opetet substantias numerari in creaturis: secundum vero numerum 
      <lb ed="#V" n="20"/>notionum non personalium non opetet: sic nec secundum numerum formarum quae 
      <lb ed="#V" n="21"/>non sunt de constitutione suppositi oportet supposita numerari in 
      <lb ed="#V" n="22"/>creaturis: sic ergo pater propter vnitatem proprietatis constitutiue ipsius 
      <lb ed="#V" n="23"/>debet dici vnus: nec propter alias duas cum ista: cum non sint 
      <lb ed="#V" n="24"/>persone constitutiue: debet dici trinus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e407">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Ad primum in oppositum dico quod non est simile: quod tu 
      pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>simili accipiebas. Pater enim et filius propter 
      <lb ed="#V" n="27"/>vnitatem essentie et potentie spiratiue vniuntur: sed pater propter 
      il<lb ed="#V" n="28" break="no"/>las tres notiones nec in se distinguitur nec numeratur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e418">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>2m cum dicitur quod deus non obstante vnitate essentie dicitur trinus propter 
      <lb ed="#V" n="30"/>tres personas etc. dico quod ex hoc non sequitur propositum: quia illud 
      <lb ed="#V" n="31"/>nomen trinus implicat distinctionem circa illud quod 
      suppo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nit: vel significat terminum de quo dicitur: sed pater non 
      sup<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ponit illas tres notiones: que sunt in eo sicut deus 
      suppo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nit tria supposita diuine nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61465-d1e434">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>trinus idem est quod trium vnus etc. dico quod quamuis illa sit ety 
      <lb ed="#V" n="36"/>mologia nonis: tamen quantum ad illud quod significat 
      nomen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sensus est trinus id est tres in vnitate: et si absolute loquendo 
      <lb ed="#V" n="38"/>diceremus: pater est tres in vnitate: significare videmmur 
      <lb ed="#V" n="39"/>patrem esse tria supposita: hoc tamen negari non debet: pater 
      <lb ed="#V" n="40"/>est tres notiones et vna persona. Quelibet enim proprietas 
      <lb ed="#V" n="41"/>que est in patre predicari potest de patre non 
      tantummo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>do in concreto sed etiam in abstracto.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>