<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="72-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g51133"><!-- l3d22a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g51133-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e103">
               <lb ed="#V" n="110"/>COnsequenter Queritur de 
      ter<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tio principali: et 
      <lb ed="#V" n="112"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      chri<lb ed="#V" n="113" break="no"/>stus illam partem inferni ad quam descendit 
      cor<lb ed="#V" n="114" break="no"/>poraliter illuminauit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e119">
      ¶ Secundo supposito quod animas 
      <lb ed="#V" n="115"/>sanctorum patrum de limbo eduxerit: et de inferno damnatorum 
      <lb ed="#V" n="116"/>siue pro peccato actuali: siue pro peccato originali tantum 
      <lb ed="#V" n="117"/>nullam liberauerit: quia nulla de illis se potest disponere ad 
      <lb ed="#V" n="118"/>recipiendum efficacia passionis christi. Queritur vtrum 
      ali<lb ed="#V" n="119" break="no"/>quas de purgatorio liberauerit.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g51133-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-g51133-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">vtrum christus illam partem inferni ad quam descendit corporaliter illuminauit</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e136">
     Questio I 
      <lb ed="#V" n="120"/>PRimo ostendo quod christus illam partem 
      in<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ferni ad quam descendit corporaliter 
      <lb ed="#V" n="122"/>non illuminauit: nunquam fuerunt tenebre in celo: 
      <lb ed="#V" n="123"/>ergo a simili: nec lumen corporale in inferno. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e147">
                  <lb ed="#V" n="124"/>¶ Item in inferno non erant nisi spiritus: sed spiritus 
      corpora<lb ed="#V" n="125" break="no"/>li lumine non indigent: ergo superfluum fuisset illum locum: ad 
      <lb ed="#V" n="126"/>quem christus descedit corporaliter illuminari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e156">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Contra <ref>Isaie. 9.</ref> Habitantibus in regione vmbre 
      mor<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tis lux orta est eis. Gloria in regione vmbre 
      <lb ed="#V" n="129"/>mortis sunt qui iam cum mortuis operibus ad inferna 
      <lb ed="#V" n="130"/>descenderunt: ergo existentibus in inferno lux orta fuit: 
      <lb ed="#V" n="131"/>sed non est probabile: quod ita fuerit eis orta: sicut quando ad 
      <lb ed="#V" n="132"/>infernum lux vera descendit: ergo videtur quod infernum 
      <lb ed="#V" n="133"/>corporaliter illuminauit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Respondeo quod christus illa partem inferui ad 
      <lb ed="#V" n="135"/>quam descendit corporaliter 
      illumi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>nauit. Seusibilia enim signa sunt intelligibilium: vnde 
      <!--00157.xml-->
      <pb ed="#V" n="73-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>per sensibilia adiuuamur ad ascendendum ad aliquam 
      intel<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ligibilium cognitionem. Cum ergo in descensu christi ad 
      lim<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bum patrum ille anime que ibi erant fuerunt illuminate 
      spiri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tualiter conueniens fuit: vt est locus ille per christum 
      illumina<lb ed="#V" n="5" break="no"/>retur corporaliter in signum spiritualis illuminationis animarum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non procedit 
      per<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bonum simile: quia non contraxerunt in 
      ce<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lo moram mentes obtenebrates spiritualiter: et ideo nec locus 
      <lb ed="#V" n="9"/>ille obtenebrari debuit corporaliter. In limbo autem patrum 
      contra<lb ed="#V" n="10" break="no"/>xerunt moram mente illuminate spiritualiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e214">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="11"/>dicendum quod locus ille non fuit corporaliter illuminatus: quia spiritus 
      <lb ed="#V" n="12"/>indigeat lumine corporali: sed propter rationem dictam in quaestione 
      <lb ed="#V" n="13"/>et propter christi et illarum animarum reuerentiam. Argumentum ad partem 
      <lb ed="#V" n="14"/>aliam gratia conclusionis potest concedi: quamuis non multum 
      <lb ed="#V" n="15"/>cogere videntur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g51133-Dd1e229">
               <head xml:id="kzz7yh-g51133-Hd1e231">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">utrum christus aliquas animas de purgatorio liberauit</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e233">
      Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="16"/>SEcundo queritur: vtrum christus aliquas animas 
      <lb ed="#V" n="17"/>de purgatorio liberauit: et 
      vi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>quod non: quia nullam animam liberauit de illis locis: 
      <lb ed="#V" n="19"/>ad que non descendit: sed non descendit ad 
      lo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cum purgatorii. ergo de illo loco nullam animam tunc 
      edu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>xit: quando eduxit animas nihil habentes purgabile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e249">
      ¶ Item non 
      <lb ed="#V" n="22"/>minorem virtutem habet modo passio christi quam tunc habuerit: sed 
      <lb ed="#V" n="23"/>anime recedentes a corporibus cum gratia dei penam purgato 
      <lb ed="#V" n="24"/>rii experiuntur: nisi in hac vita totam suam penitentiam 
      ex<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pleuerint: ergo videtur quod similiter tunc animas: que adhuc totam suam 
      <lb ed="#V" n="26"/>poenitentiam non expleuerant et christus non eduxit de purgatorio 
      <lb ed="#V" n="27"/>quando animas que nihil habebant purgabile de limbo eduxit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e265">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Contra non minorem efficaciam habuit tunc passio 
      <lb ed="#V" n="29"/>christi quam modo habeat sacramentum baptismatis: cum 
      <lb ed="#V" n="30"/>a christi passione suam habeat virtutem: sed per sacramentum 
      ba<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ptismatis liberatur a culpa: et a tota pena pro culpa debita: 
      <lb ed="#V" n="32"/>ergo videtur quod per passionem christi illi qui erant in purgatorio 
      <lb ed="#V" n="33"/>statim fuerunt liberati totaliter a pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e281">
      ¶ Item salua 
      iusti<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tia in aduentum magni principis frequenter liberantur de 
      <lb ed="#V" n="35"/>pena: qui non erant rei mortis maxime si ex illa liberatione 
      <lb ed="#V" n="36"/>nullus leditur: et sint amici principis et curie. Sed illi qui 
      <lb ed="#V" n="37"/>erant in purgatorio non erant rei pene eterne mortis: nec 
      <lb ed="#V" n="38"/>eorum liberatio in alicuius erat praeiudicium: et erant 
      amici<lb ed="#V" n="39" break="no"/>christi: et celestis curie. ergo videtur quod quando summus princeps ad 
      in<lb ed="#V" n="40" break="no"/>fernum descendit: omnes qui erant in purgatorio liberauit a 
      <lb ed="#V" n="41"/>pena: et in die sue resurrectionis eos de illo loco eduxit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e302">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod cum istius quaestionis non inueniatur 
      <lb ed="#V" n="43"/>aliqua pars affirmata a sanctis non 
      <lb ed="#V" n="44"/>mihi tutum videtur aliquam partem asserere. Qui tamen vult 
      tene<lb ed="#V" n="45" break="no"/>re partem quaestionis affirmatiuam: potest eam probabiliter munire per 
      <lb ed="#V" n="46"/>rationes: ad hoc factas: et etiam per auctoritates. Luc enim 16. Sinus 
      <lb ed="#V" n="47"/>habrahe: vbi Lazarus fuit receptus distinguitur contra infernum 
      <lb ed="#V" n="48"/>et tamen vt habemus <ref>actuum. 2.</ref> Christus descendit ad infernum. 
      <lb ed="#V" n="49"/>ergo non tantum descendit ad sinum habrahe: sed est ad alium in 
      <lb ed="#V" n="50"/>feriorem locum: non autem ad locum damnatorum siue 
      pro<lb ed="#V" n="51" break="no"/>peccato actuali siue originali tantum. ergo descendit ad locum 
      pur<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gatorii: quod non fecisset: nisi omnes vel aliquos de illis: et cum 
      <lb ed="#V" n="53"/>illis: qui erant in sinum habrahe liberare noluisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e331">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="54" break="no"/>terea vt habetur actuum. 2. Descendit ad locum in quo erant 
      <lb ed="#V" n="55"/>dolores. dolor autem pena sensibilis est: que non erat in sinu 
      <lb ed="#V" n="56"/>habrahe: et tunc potest argui idem quod prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e340">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="57"/><ref>Augu. in epistula ad Enodium</ref> inter principium et medium: quo 
      <lb ed="#V" n="58"/>modo intelligatur habraham: in cuius sinu perius pauper ille 
      <lb ed="#V" n="59"/>susceptus est in illis fuisse doloribus. ego quidem non video 
      <lb ed="#V" n="60"/>ergo alios liberauit de alio loco quam de sinu habrahe: et sic 
      <lb ed="#V" n="61"/>potest argui idem quod prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e353">
      ¶ Preterea Augu. parum post 
      <lb ed="#V" n="62"/>ipsos inferos non potui vspiam scripturarum in bono 
      ap<lb ed="#V" n="63" break="no"/>pellatos reperire: quod si nusquam in diuinis auctoritatibus legitur 
      <lb ed="#V" n="64"/>non vtique sinus ille habrahel id est secrete cuiusdam quietis 
      <lb ed="#V" n="65"/>habitatio: aliqua pars inferorum esse credenda est: et paucis 
      <lb ed="#V" n="66"/>interpositis subiungit: sed quia euidentius testimonia et in 
      <lb ed="#V" n="67"/>sernum commemorant et dolores: nulla casa occurrit: cur illo 
      <lb ed="#V" n="68"/>credatur venisse saluator: nisi vt ab eis doloribus saluos 
      <!--00157.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>faceret. Sed vtrum omnes illo beneficio dignos indicauit: 
      <lb ed="#V" n="70"/>adhuc requiro: fuisse tamen eum inferos: et in eorum doloribus 
      <lb ed="#V" n="71"/>constitutis: hoc beneficium praestitisse non dubito. Hinc habes 
      <lb ed="#V" n="72"/>expresse quod sinus habrahe non est pars inferni: et quod christus ad 
      <lb ed="#V" n="73"/>aliquam partem inferni descendit de qua aliquos a 
      dolori<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bus liberauit: quod si de inferno damnatorum non potest 
      intelli<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gi: vt de loco purgatorii intelligatur: necesse est. Pro hac 
      <lb ed="#V" n="76"/>etiam opinione potest addi ad hec ratio talis: plus potuit 
      passio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>christi ad totaliter liberandum a pena illos: qui erant in 
      pur<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gatorio: quam modo possint suffragia: que siunt pro eis: qui 
      <lb ed="#V" n="79"/>purgantur: sed per suffragia possunt totaliter a pena 
      libera<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ri. ergo multo fortius: et illi fuerunt totaliter a pena 
      libe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rati per passionem christi. Qui autem tenent partem quaestionis 
      ne<lb ed="#V" n="82" break="no"/>gatiuam: dicunt quod peccatum actuale et personale actualem et 
      per<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sonalem penam de iustitia requirit. Unde per penam 
      pas<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sionis christi non statim fuerunt liberati omnes iusti a pena: sed 
      <lb ed="#V" n="85"/>soli illi qui nulli pene erant obligati: nisi soli pene pro peccato 
      <lb ed="#V" n="86"/>primorum parentum debite que pena erat carentia visionis 
      <lb ed="#V" n="87"/>dei: et isti dicunt ad auctoritates Augu. pro alia opinione 
      alle<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gatas: quod ibi loquebatur Augu. non determinando: sed 
      du<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bitando: quod confirmant per hoc quod Augu. in eplura ad 
      Dar<lb ed="#V" n="90" break="no"/>danum non multum longe post principium dicit. Si vtraque 
      <lb ed="#V" n="91"/>regio et dolentium et requiescentium id est vbi diues ille torque 
      <lb ed="#V" n="92"/>batur: et vbi pauper ille letabatur: in inferno esse 
      creden<lb ed="#V" n="93" break="no"/>da est. Quis audeat dicere dominum iesum christum ad penales 
      <lb ed="#V" n="94"/>inferni partes venisse tantummodo: nec fuisse apud eos: qui 
      <lb ed="#V" n="95"/>in habrahe sinum requiescunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e434">
      ¶ Dicunt etiam isti quod quando 
      <lb ed="#V" n="96"/>sinus habrahe distinguitur contra infernum restringitur 
      no<lb ed="#V" n="97" break="no"/>men inferni ad loca damnatorum: et ad locum iustorum 
      sensi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bilem penam habentium. Sed auctoritas quam isti adducunt 
      <lb ed="#V" n="99"/>pro se parum videtur facere pro eis. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Tenendo primam opinionem dicendum ad primumn seo 
      <lb ed="#V" n="101"/>secundum illam opinionem descendit ad locum 
      <lb ed="#V" n="102"/>purgatorii quamuis non in penam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e452">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      si<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cut baptisma non remittit penam actualibus peccatis 
      debi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tam: que ipsum sequuntur: sed illis que baptismum precesse. 
      <lb ed="#V" n="105"/>runt: sic passio christi non remittit totam penam debitam 
      <lb ed="#V" n="106"/>actualibus peccatis que secuta sunt post ipsam passionem: 
      <lb ed="#V" n="107"/>sed per eam remissa suit: quantum ad efficienciam pene 
      <lb ed="#V" n="108"/>terminande pro peccatis actualibus debita que precesset 
      <lb ed="#V" n="109"/>rant ipsam passionem. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Tenendo aliam opinionem potest dici ad primum 
      <lb ed="#V" n="111"/>argumentum contra eam quod quamuis 
      passio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>christi non sit minoris efficacie quam baptismus: sed maioris: 
      <lb ed="#V" n="113"/>quantum est ex parte sua: tamen per eam non remittitur: et nisi 
      <lb ed="#V" n="114"/>inquantum aliquis conformatur passioni: quod sit tripliciter 
      <lb ed="#V" n="115"/>secuet vel per sacramenti baptismatis susceptionem secundum illud apostolter 
      <lb ed="#V" n="116"/>ad Ro 6 Consepulti sumus cum illo per baptismum in 
      <lb ed="#V" n="117"/>mortem vel per meritum fidei passionis formate per 
      cha<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ritatiuam dilectionem: vel per pene sustinentiam. Sed illi 
      <lb ed="#V" n="119"/>qui erant in purgatorio non erant in statu recipiendi 
      sa<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cramentum baptismi: nec in statu merendi: et ideo ad hoc 
      <lb ed="#V" n="121"/>vt liberarentur per christi passionem requirebatur quod 
      conforta<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rentur per pene sustinentiam eorum peccatis actualibus 
      de<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bitam: quamuis ex benignitate diuine miseicordie magna pars 
      <lb ed="#V" n="124"/>illius pene quantum ad intensionem: et extensionem 
      pie<lb ed="#V" n="125" break="no"/>credatur eis fuisse remissa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51133-d1e505">
      ¶ Ad secundum dicendum quod eorum 
      li<lb ed="#V" n="126" break="no"/>beratio: et eductio cum aliis fuisset in preiudicium iustitie 
      <lb ed="#V" n="127"/>secundum quod respicit exigentiam meritorum. Sed hoc parum 
      <lb ed="#V" n="128"/>cogeret alios: qui statim responderent quod suit consonum 
      <lb ed="#V" n="129"/>iustitie secundum quod accipitur pro condecentia diuine bonitatis 
      <lb ed="#V" n="130"/>secundum quam deus iuste parcit malis quando eis parcit: vt 
      <lb ed="#V" n="131"/>dicit <ref>Ansel. prosolo. c. 10.</ref> 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>