<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="47-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a32284"><!-- l1d14a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a32284-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e103">
               <lb ed="#V" n="112"/>Consequenter queritur de eus 
      prin<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cipali. Circa quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>tria queruntur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e112">
      ¶ Primo vtrum vere detur 
      <lb ed="#V" n="115"/>persona spiritus sancti rationalibus: vel 
      intelle<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ctualibus creaturis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum 
      ali<lb ed="#V" n="117" break="no"/>quando detur sine dono charitatis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum 
      de<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tur a viris sanctis: siue a prelatis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a32284-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-a32284-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a32284-Hd1e136" type="question-title">Utrum vere detur persona spiritus sancti rationalibus: vel intellectualibus creaturis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e134">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="120"/>PRimo autem ostendo quod nunquam datur  
      ve<lb ed="#V" n="121" break="no"/>re spiritus sanctus rationalibus: 
      <lb ed="#V" n="122"/>vel intellectualibus creaturis. Dicitur enim. 24. 
      <lb ed="#V" n="123"/>propositione de causis quod causa prima existit in 
      re<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bus omnibus secundum dispositionem vnam. ergo si de nouo datur 
      <lb ed="#V" n="125"/>alicui creature. hoc non est secundum se: sed tantummodo secundum donum 
      <lb ed="#V" n="126"/>creature sibi appropriatum. Aliter enim non esset in rebus 
      <lb ed="#V" n="127"/>omnibus secundum dispositionem vnam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e156">
      ¶ Item quod datur alicui: sit 
      <lb ed="#V" n="128"/>in potestate accipientis: sed spiritus sanctus cum sit 
      omni<lb ed="#V" n="129" break="no"/>potens non potest fieri sub potestate alicuius creature. ergo 
      <lb ed="#V" n="130"/>non vere datur secundum se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e165">
      ¶ Item magister libro 2. 27. distin. 
      <lb ed="#V" n="131"/>dicit quod virtus est bona qualitas mentis: qua bene 
      viui<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tur: et qua nullus male vtitur qua deus solus in homine 
      <lb ed="#V" n="133"/>operatur. ergo donatio virtutis rationali creature 
      suffi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cit ad recte viuendum: sine hoc quod secundum se detur spiritus sanctus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e176">
      <!--00109.xml-->
                  <pb ed="#V" n="48-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra ad <ref xml:id="kzz7yh-a32284-Rd1e192">Rom. 5</ref>. <quote xml:id="kzz7yh-a32284-Qd1e195" source="http://scta.info/resource/rom5_5@6-19">Charitas dei diffusa est in cordibus 
      <lb ed="#V" n="2"/>nostris per spiritum sanctum qui datus est 
      no<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bis</quote>.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e193">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-a32284-Rd1e205">Aug. 15 libro de trinitate. c. 26.</ref> Eundem spiritum sanctum datum 
      <lb ed="#V" n="4"/>cum insufflasset iesus. De quo mox ait. Ite et baptizate 
      gen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tes: in nomine patris et filii et spiritus sancti ambigere non debemus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quod spiritus sanctus vere et proprie datur secundum 
      <lb ed="#V" n="7"/>se non tantum donum creatum sibi 
      appropria<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tum. et ratio est hec: quia dare spiritum sanctum rationali vel 
      in<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tellectuali creature est facere quod illa creatura habeat faculs 
      <lb ed="#V" n="10"/>tatem ad fruendum eo. hanc autem facultatem habet creatu 
      <lb ed="#V" n="11"/>ra rationalis vel intellectualis per charitatem. et ideo cum 
      si<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bi datur donum charitatis: vere etiam sibi datur 
      perso<lb ed="#V" n="13" break="no"/>na spiritus sancti per essentiam. quamuis enim ante istud donum 
      <lb ed="#V" n="14"/>esset in ea persona spiritus sancti per essentiam: quia vbique est: 
      <lb ed="#V" n="15"/>tamen ipsa creatura non habebat facultatem ad fruendum 
      <lb ed="#V" n="16"/>eo: sicut si homo pauper haberet alicuius diuitis pecuniam 
      <lb ed="#V" n="17"/>in sua domo: non propter hoc diceremus quod haberet illam 
      <lb ed="#V" n="18"/>pecuniam sicut rem suam. Unde non obstante quod illa 
      pecu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nia presens erat in domo pauperis: posset sibi dari de 
      no<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uo a diuite: quo sacto non tantummodo haberet eam per 
      so<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lam pecunie presentiam in domo: sed haberet eam sicut 
      re<lb ed="#V" n="22" break="no"/>suam. Asimili aliqualiter dico quod quamuis spiritus sanctus sit 
      <lb ed="#V" n="23"/>per essentiam presens omni rei: quia tamen peccator non 
      ha<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bet sacultate ad fruendum eo: ideo non obstante illa 
      pre<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sentia: potest a deo vere dari persona spiritus sancti: et 
      da<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tur etiam creature rationali cum donum charitatis infunditur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e248">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      cau<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sa prima existit in rebus omnibus secundum 
      <lb ed="#V" n="29"/>dispositionem vnam etc. Dico quod spiritus sanctus datur non 
      <lb ed="#V" n="30"/>per hoc quod aliter se habeat: quam ante quantum est ex parte sua 
      <lb ed="#V" n="31"/>sed quia facit quod aliter creatura se habeat ad ipsum quam ante 
      <lb ed="#V" n="32"/>habebat
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e264">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod illud quod datur alicui sit 
      <lb ed="#V" n="33"/>in potestate accipientis etc. Dico quod verum est de dono 
      crea<lb ed="#V" n="34" break="no"/>to: non autem de dono increato: quia donum increatum 
      trans<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sert accipientem in potestatem suam: vt liberalius ei seruiat: 
      <lb ed="#V" n="36"/>vel seruiat liberaliter qui ante seruiebat seruiliter. nec etiam 
      <lb ed="#V" n="37"/>de bono creato habet propositio forte viverslaiter veritatem: quia anima 
      <lb ed="#V" n="38"/>datur corpori: nec tamen per hoc sit sub corporis 
      potesta<lb ed="#V" n="39" break="no"/>te. immo potius econuerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e282">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      donatio<lb ed="#V" n="40" break="no"/>virtutis per se sufficit ad recte viuendum etc. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="41"/>est per modum forme: tamen cum hoc requiritur motio 
      cau<lb ed="#V" n="42" break="no"/>se prime per modum efficientis et finis. Et ideo non tantum 
      <lb ed="#V" n="43"/>requiritur quod detur donum spiritus sancti: sed etiam quod 
      de<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tur ipsemet spiritus sanctus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a32284-Dd1e296">
               <head xml:id="kzz7yh-a32284-Hd1e298">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a32284-Hd1e306" type="question-title">Utrum aliquando detur spiritus sanctus sine dono charitatis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e300">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="45"/>SEcundo quaeritur. Utrum aliquando 
      <lb ed="#V" n="46"/>detur spiritus sanctus sine 
      do<lb ed="#V" n="47" break="no"/>no charitatis. Et videtur quod sic. <ref xml:id="kzz7yh-a32284-Rvnvnvn" corresp="#kzz7yh-a32284-Qzzznnn">Augustinus 4 de tri. 
      <lb ed="#V" n="48"/>ca. penulti.</ref> dicit. <quote xml:id="kzz7yh-a32284-Qzzznnn" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e643@70-87">Sicut spiritui sancto donum dei 
      <lb ed="#V" n="49"/>esse: est a patre procedere: ita mitti est cognosci
      <lb ed="#V" n="50"/>quod ab illo procedit</quote>: sed hoc potest fieri per aliquod donum 
      gra<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tie grantis date appropriatum spiritui sancto. ergo mitti 
      po<lb ed="#V" n="52" break="no"/>test sine charitate: sed cum mittitur datur. ergo potest 
      da<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ri sine charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e322">
      ¶ Item nihil datur sine dono priori: quia 
      <lb ed="#V" n="54"/>donum prius est ratio dandi alia dona. ergo cum spiritus 
      <lb ed="#V" n="55"/>sanctus sit primum donum: nullum donum gratie gratis 
      <lb ed="#V" n="56"/>date datur nisi detur spiritus sanctus. Cum ergo quandoque 
      <lb ed="#V" n="57"/>gratia gratis data detur sine charitate. videtur quod spiritus 
      <lb ed="#V" n="58"/>sanctus detur sine charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e335">
      ¶ Item sicut in precedenti 
      <lb ed="#V" n="59"/>questione dictum est: dare ordinatur ad habere: sed 
      contin<lb ed="#V" n="60" break="no"/>git habere spiritum sanctum sine charitate. Unde et Balaam 
      <lb ed="#V" n="61"/>spiritum sanctum habuit ad prophetandum: cum tamen tunc 
      <lb ed="#V" n="62"/>charitatem non haberet. ergo videtur quod spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="63"/>potest dari sine charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e348">
      ¶ Item si non posset dari 
      spiri<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tus sanctus sine charitate: tunc prius ordine nature 
      habe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>remus charitatem quam spiritum sanctum: quia prius potest 
      dari<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sine posteriori: sed non habemus prorius ordine nature 
      cha<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ritatem quam spiritum sanctum: quia spiritus sanctus ordine nature est prior 
      <!--00109.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>motor anime quam charitas. ergo potest dari sine charitate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e367">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra dicitur in littera quod temporalis processio spiritus 
      <lb ed="#V" n="70"/>sancti est ad sanctificandam creaturam: sed cum 
      pro<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cedit temporaliter datur. ergo datur ad sanctificandam 
      creatu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ram: cum ergo sanctificatio creature non possit esse sine 
      <lb ed="#V" n="73"/>charitate: spiritus sanctus non datur sine charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e380">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="74"/>Aug. 15 de trini. c. 17. Deus igitur spiritus sanctus qui 
      proce<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dit ex deo cum datus fuerit homini accedit eum in dilectionem dei 
      <lb ed="#V" n="76"/>et proximi et ipse dilectio est: cum ergo in sancta dei dilectione 
      <lb ed="#V" n="77"/>et proximi sit charitas: non datur spitus sanctus sine charitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e391">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Respondeo quod spiritus sanctus sine charitate potest
      <lb ed="#V" n="79"/>dari improprie: et secundum quid scilicet ad aliquem 
      <!--TODO: fix line numbers--> 
      <lb ed="#V" n="80"/>actum gratie gratis dante. Sed proprie et simpliciter non datur 
      <lb ed="#V" n="81"/>nisi cum charitate: quia sine charitate non habemus 
      facuita<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tem fruendi spiritu sanctor quam faculitatem habemus 
      per<lb ed="#V" n="83" break="no"/>donum charitatis: quamuis imperfecte per charitatem 
      que<lb ed="#V" n="84" break="no"/>est in vria: derfecte tamen habebimus eam der charitatis 
      <lb ed="#V" n="85"/>perfectionem: quam habemus in patria. Per hoc patetr 
      <lb ed="#V" n="86"/>quid dici debeat ad argumenta ad vtramque partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum cum dicitur quod mitti est cognosci esse 
      <lb ed="#V" n="88"/>ab alio etc. Dico qod illud debet 
      intel<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ligi de cognitione perfecta formata per charitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e424">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>Sesencum dicitur quam nihil datur sine dono priori t. Ddicunm quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>verum est sine donom priori efficiente: autem mouente. bee 
      <lb ed="#V" n="92"/>tamen datur donum posterius sine hoc quod detur donum 
      <lb ed="#V" n="93"/>prius donatione simpliciter que ordinatu ad habere. 
      mon<lb ed="#V" n="94" break="no"/>entrim spiritus sanctus est ratio donandi quoduibet aliud 
      do<lb ed="#V" n="95" break="no"/>num inquantum datus: sed inquantum procedens: vt 
      effici<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ens: et exemplaraliorum donorum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e442">
      ¶ Tertium argumentum 
      <lb ed="#V" n="97"/>non pius concliudit nisi quam potest dari improprie: et secundum quid 
      <lb ed="#V" n="98"/>sine charitate et hoc concessum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e450">
      ¶ Ad asm dico quod cum 
      <lb ed="#V" n="99"/>dare ordinetur ad hambere: et creatura rationaluis habenat 
      fpi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ritum sanctum der hoc quod habet charitatem: quem est donum 
      <lb ed="#V" n="101"/>spirituisancto abpropriatum: quia per charitate est in 
      creatu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>a facultas ad ffuendum spiritu sancto: prius ordine 
      natu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>re habemus charitatem quam simpliciter habeamus 
      spiritun<lb ed="#V" n="104" break="no"/>sanctum quam tamen notre charitatis causa efficiens est 
      spi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ritus sanctus dico quod brius ordine nature est in nobis 
      ompe<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rans spiritus sanctus: quam charitatem habeamus: quia ipsam 
      <lb ed="#V" n="107"/>per spiritus sancti operationem habemus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e472">
      ¶ Argumentuam 
      <lb ed="#V" n="108"/>ad dartem aliam conciludunt: quia spiritus sanctus non 
      de<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tur simpiciter sine charitate: duod concessum est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a32284-Dd1e480">
               <head xml:id="kzz7yh-a32284-Hd1e482">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a32284-Hd1e494" type="question-title">Utrum spiritus sanctus detur a viris sanctis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e484">
                  <lb ed="#V" n="110"/>¶ Questio III. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Tertio queritur. Utrum spiritus sanctus
      de<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tur a viris sanctis. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="113"/>quia in sacramentis datur spiritus sanctus. Sed 
      <lb ed="#V" n="114"/>qui dat aliquid in quo datur aliud dicitur inliuuae 
      <lb ed="#V" n="115"/>dare. Unde qui datu medicinam sanatiuam: dicitur 
      <lb ed="#V" n="116"/>dare sanitatem ergo qui dant sacramenta dant spiritum 
      san<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ctum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e504">
      ¶ Item cormpus illuminatum potest aliud 
      illumi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nare: et ininiammatum aliud inulammare. ergo et sanctus 
      ho<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mo charitate inslammatus potest alium hominem charitate 
      <lb ed="#V" n="120"/>mnammare
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e513">
      ¶ Item Ioant. 3o Dedit saluator aposiolis 
      po<lb ed="#V" n="121" break="no"/>testatem remittendi deccata. Cum dicit: Accipite 
      spiri<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tumsanctum quorum remiseritis etc. Sed non remittit 
      pec<lb ed="#V" n="123" break="no"/>catum homini: nosi cum sibi datur spiritus sanctus: 
      ergo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>acceperunt dotestatem dandi spiritum sanctum. 
      <!--TODO: insert para break-->
      <lb ed="#V" n="125"/>Contra Augustinus 15. de trinitate ca. 26. Quomodo deus non
      <lb ed="#V" n="126"/>est qui dat spiritum sanctum ergo nullus dat 
      <lb ed="#V" n="127"/>spiritum sanctum nisi deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e531">
      ¶ Item nullus potest dare 
      <lb ed="#V" n="128"/>rem que est supra se: sed spiritussanctus est supia ommnem 
      <lb ed="#V" n="129"/>hominem ergo nullus homo potest spiritum samctum dare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e539">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Respondeo quod dare spiritum sanctum per modum 
      <lb ed="#V" n="131"/>imperationis: vel per modum 
      mi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nisterii homines sancti possunt orando: et ita per orationem 
      <lb ed="#V" n="133"/>impetrando prelati: siue sancti: siue non sancti saca 
      mini<lb ed="#V" n="134" break="no"/>strando: sed dare spiritumsanctum permodum auctorita¬ 
      <!--00110.xml-->
      <pb ed="#V" n="48-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tis solus deus potest: quia solus deus potest in nobis 
      effice<lb ed="#V" n="2" break="no"/>re charitatem cum qua vel per quam datur nobis spiritus 
      <lb ed="#V" n="3"/>sanctus. Et quia duo vltima argumenta probant 
      spiritun<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sanctum non posse dari ab homine per modum 
      auctori<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tatis: ideo secundum hunc sensum concedenda sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e570">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Ad primum ad aliam partem dicendum quod non plus 
      <lb ed="#V" n="7"/>concludit nisi quod homines possunt 
      da<lb ed="#V" n="8" break="no"/>re spiritum sanctum ministerialiter scilicet sacramenta 
      ministran<lb ed="#V" n="9" break="no"/>do: in quorum digna susceptione datur a deo suscipienti 
      spi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ritus sanctus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e583">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod corpus 
      illumina<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tum potest aliud illuminare etc. Dico quod non est simile de 
      <lb ed="#V" n="12"/>lumine corporali et spirituali: quia secundum quosdam lumen 
      cor<lb ed="#V" n="13" break="no"/>porale educitur de potentia corporis: quod illuminatur: 
      <lb ed="#V" n="14"/>sed gratia non. Et si teneatur secundum aliquos quod lumen 
      cor<lb ed="#V" n="15" break="no"/>porale est a corpore lucido per multiplicationem. adhuc 
      <lb ed="#V" n="16"/>non valet argumentum: quia ex magna dignitate 
      lumi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nis gratie est: quod non est nata produci nisi per creationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a32284-d1e601">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod apostoli acceperunt potestatem 
      <lb ed="#V" n="19"/>remittendi peccata etc. Dico quod hoc intelligendum est de 
      <lb ed="#V" n="20"/>potestate remittendi peccatum per modum ministerii: quia 
      <lb ed="#V" n="21"/>acceperunt potestatem ministrandi sacramenta: in quorum 
      receptio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ne si recipiens sit dispositus deus remittit peccatum suscipienti. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>