<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="78-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g54888"><!-- l3d23a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g54888-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e103">
               <lb ed="#V" n="12"/>COnsequenter queritur de 
      quar<lb ed="#V" n="13" break="no"/>to principali: et 
      <lb ed="#V" n="14"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      diffi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nitio fidei quam ponit apostolus ad hebtr I1I 
      <lb ed="#V" n="16"/>Sit conueniens.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum fides sit virtus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e121">
               <lb ed="#V" n="17"/>¶ Tertio vtrum fides sit vna virtus. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g54888-Dd1e127">
               <head xml:id="kzz7yh-g54888-Hd1e129">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e131">
      Quaestio I 
      <lb ed="#V" n="18"/>PRimo ostendo quod diffinitio fidei quam 
      <lb ed="#V" n="19"/>ponit apostolus que est fides est 
      <lb ed="#V" n="20"/>substantia rerum sperandarum argumentum 
      <lb ed="#V" n="21"/>non apparentium: non sit conueniens: quia 
      si<lb ed="#V" n="22" break="no"/>des est virtus: vt in sequenti questione ostendetur. 
      Uir<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tus est habitus: habitus est qualitas: qualitas non est sub 
      <lb ed="#V" n="24"/>stantia: ergo nec fides.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e149">
      ¶ Item Auicen. 5 metaphy. 
      In<lb ed="#V" n="25" break="no"/>hoc consentiunt auctores artis quod diffinitio composita est 
      <lb ed="#V" n="26"/>ex genere: et differentia: sed in predicta diffinitione: non 
      <lb ed="#V" n="27"/>ponitur genus fidei quod est virtus. ergo non est 
      conue<lb ed="#V" n="28" break="no"/>niens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e160">
      ¶ Item magis est finis fidei obiectum charitatis 
      <lb ed="#V" n="29"/>quam obiectum spei. ergo magis debuit dici quod fides est sub 
      <lb ed="#V" n="30"/>stantia rerum diligendarum quam sperandarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e167">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="31"/>virtus constituitur in specie ex sui comparatione ad 
      ob<lb ed="#V" n="32" break="no"/>iectum. ergo cum diffinitio indicet speciem rei non debet 
      <lb ed="#V" n="33"/>in diffinitione vnius virtutis poni alterius virtutis 
      ob<lb ed="#V" n="34" break="no"/>iectum. ergo res sperande que sunt obiectum spei: non 
      de<lb ed="#V" n="35" break="no"/>buerunt poni in diffinitione fidei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e181">
      ¶ Item per fidem: non 
      <lb ed="#V" n="36"/>tantum creduntur speranda: sed etiam timenda. ergo aut 
      <lb ed="#V" n="37"/>in diffinitione fidei: non debuerunt poni res sperande: aut 
      <lb ed="#V" n="38"/>etiam debuerunt ibi poni res timende.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e190">
      ¶ Item 
      argumen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum est res constituta a ratione: non eutem fides. ergo 
      ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>le dicitur argumentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e197">
      ¶ Item prius est obiectum 
      in<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tellectus quam appetitus. ergo prius debuit ponere in 
      diffi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nitione fidei res non apparentes quam res sperandas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e204">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="43"/>diffinitio indicat essentiam rei. ergo cum vnius rei non 
      <lb ed="#V" n="44"/>sit: nisi vna essentia vnius rei non est: nisi vna diffinitio 
      con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ueniens. Sed in littera ponitur vna diffinitio fidei 
      con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ueniens scilicet fides est qua creduntur que non videntur. 
      er<lb ed="#V" n="47" break="no"/>go alia est inconueniens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e217">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Contra apostolus praedictum difinitionem ponit: 
      <lb ed="#V" n="49"/>tanquam conuenientem et bonam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e224">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Respondeo praedicta diffinitio conueniens est 
      <lb ed="#V" n="51"/>inquantum continet omnia 
      quam<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uis implicite que requiruntur ad sufficientem fidei 
      diffi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nitionem ad quam requiruntur genus et differentia: 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>quantum fides quoddam diffinibile est: et subiectum 
      in<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quantum fides accidens est: propter hoc enim quod accidens 
      <lb ed="#V" n="56"/>aptum natum est esse in subiecto: ideo secundum philosophum. 7. 
      meta<lb ed="#V" n="57" break="no"/>phy. Diffinitiones eorum dantur per additamenta: 
      in<lb ed="#V" n="58" break="no"/>quantum in eorum diffinitione ponitur subilectum: quod non 
      <lb ed="#V" n="59"/>est de essentia eorum: quia etiam fides est accidens: quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>est habitus et differentia completiua: attenditur in 
      habi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tum ex sui comparatione ad rationem formalem sui obiecti 
      <lb ed="#V" n="62"/>ideo etiam tale obiectum debet poni in diffinitione fidei 
      <lb ed="#V" n="63"/>et quia fides non est quicunque habitus: sed habitus 
      bo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nus: et bonitas est in habitum ex sui debito in ordine ad 
      fi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nem: ideo finis fidei poni debet in eius diffinitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e262">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>autem hec omnia implicite vel explicite: in predicta 
      diffi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nitione continentur: declaro sic. Cum enim dicitur fides 
      <lb ed="#V" n="68"/>substantia rerum sperandarum non significatur quod sit in pre¬ 
      <!--00167.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dicamento substantie: sed quod sicut substantia est 
      subie<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ctum omnium accidentium: et causa existentie eorum: sic 
      <lb ed="#V" n="71"/>fides aliquo modo a simili est totius edificii spiritualis 
      <lb ed="#V" n="72"/>fundamentum et dispositio qua iam res sperande aliquo 
      <lb ed="#V" n="73"/>modo existunt in nobis intellectualiter: et existunt in 
      fu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>turo realiter: et quia hoc esse non posset: nisi per habitum 
      <lb ed="#V" n="75"/>bonum: ideo in hoc implicite continetur quod fides est 
      ha<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bitus bonus. Quia etiam argumentum importat 
      mani<lb ed="#V" n="77" break="no"/>festationem: intellectus autem manifestationis est 
      subie<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctum: ideo cum dicitur fides argumentum implicatur: 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod est manifestatiua: et quod intellectus est eius subiectum: res 
      <lb ed="#V" n="80"/>autem que non videntur: supple: per aliquod existens 
      in<lb ed="#V" n="81" break="no"/>fra facultatem naturalis rationis: sunt fidei obiectum: res 
      <lb ed="#V" n="82"/>autem sperande: sunt eius finis. Cum ergo dicitur fides 
      <lb ed="#V" n="83"/>est substantia etc. Sensus est fides est habitus bonus 
      to<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tius edificii spiritualis existens fundamentum ad res 
      spe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>randas ordinatus manifestatiuus veritatis 
      transcenden<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tis facultatem nostre naturalis cognitionis. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Ex dictis patet solutio ad primum. Non euim 
      pro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>prie dicitur substantia: sed per 
      similitu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dinem substantie: non que est quiditas: nec que est sub 
      <lb ed="#V" n="90"/>stantialis forma: nec que est compositum: sed magis ad 
      si<lb ed="#V" n="91" break="no"/>militudinem substantie que est materia cum aliqua 
      disposi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ne ad finem suum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e327">
      ¶ Ad secundum patet solutio ex iam 
      <lb ed="#V" n="93"/>dictis in corpore questionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e332">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>res diligende sunt tam presentes quam absentes. Res autem 
      <lb ed="#V" n="95"/>sperande future sunt: quia sicut dicit apostolus ad Ro. 
      <lb ed="#V" n="96"/>8. Quod videt quicquid sperat: et ideo obiectum spei 
      ma<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gis videtur esse appropriatus finis fidei quam obiectum 
      chari<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tatis inquantum fides est eorum que non videntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e345">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="99"/>quartum dicendum quod est de essentia vnius rei non 
      po<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nitur in diffinitione alterius rei indicte eius essentiam 
      tan<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tum. Sed quia diffinitiones virtutum non tantum 
      indi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cant earum essentias: sed etiam substantia fines et obiecta 
      <lb ed="#V" n="103"/>ideo non est inconueniens quod obiectum vnius ponatur 
      <lb ed="#V" n="104"/>in diffinitione alterius virtutis: vt eius finis: que 
      ordina<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur ad illam virtutem: cuius est obiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e363">
      ¶ Ad 
      quin<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tum dicendum quod quamuis per fidem credantur res timen 
      <lb ed="#V" n="107"/>de: non tamen sunt finis fidei: sicut res sperande.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e370">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="108"/>sextum dicendum quod argumentum proprie dicitur medium 
      <lb ed="#V" n="109"/>in quo continetur virtualiter totus processus 
      argumen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tationis. Unde dicit Boetius 2 li. Topi. quod 
      argumenta<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tio est argumenti explicatio. Ex inde translatum est 
      no<lb ed="#V" n="112" break="no"/>men ad omnem breuem narrandorum prelibationem secundum 
      <lb ed="#V" n="113"/>quem modum loquendi breues prologi in epistolas 
      pau<lb ed="#V" n="114" break="no"/>li dicuntur argumenta. Ex inde transsatum est vlterius 
      <lb ed="#V" n="115"/>nomen ad omne lumen intellectus manifestatiuum 
      veri<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tatis prius incognite: et hoc tertio modo fides dicitur 
      ar<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gumentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e395">
      ¶ Ad septimum dicendum quod quamuis prius 
      <lb ed="#V" n="118"/>sit obiectum intellectus quam appetitus secundum rationem: tamen 
      <lb ed="#V" n="119"/>quia fides est in intellectu inquantum est mobilis a 
      vo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>luntate. Actus voluntatis precedit actum fidei. et ideo 
      in<lb ed="#V" n="121" break="no"/>diffinitione fidei preponitur obiectum appetitus obiecto 
      <lb ed="#V" n="122"/>intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e408">
      ¶ Ad octauum dicendum quod diffinitio fideti 
      <lb ed="#V" n="123"/>posita in littera: et quelibet alia: si diffinitio fidei perfecta 
      <lb ed="#V" n="124"/>est includitur in diffinitione fidei que posita est ab 
      apo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>stolo. 
     </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g54888-Dd1e418">
               <head xml:id="kzz7yh-g54888-Hd1e420">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e422">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="126"/>Consequenter queritur: vtrum 
      <lb ed="#V" n="127"/>fides sit virtus et 
      <lb ed="#V" n="128"/>videtur quod non eccls. 19. Qui cito credit leuis 
      <lb ed="#V" n="129"/>est corde: sed per fidem homo cito credit. ergo 
      <lb ed="#V" n="130"/>per fidem homo efficitur leuis corde: sed nihil. quod 
      fa<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cit hominem leuem corde virtus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e438">
      ¶ Item secundum 
      Dio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ny. 4. c. de di. no. bonum homini est esse secundum rationem: sed 
      <lb ed="#V" n="133"/>fides est aliquorum que sunt contra iudicium rationis: 
      <lb ed="#V" n="134"/>quia aliqui articuli contra iudicium rationis esse 
      viden<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tur. ergo fides est contra bonum hominis ad quod 
      sequi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tur quod non sit virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e451">
      <!--00168.xml-->
                  <pb ed="#V" n="78-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra ille habitus per quem spiritualiter viuitur 
      <lb ed="#V" n="2"/>est virtus: sed vt dicitur Abachuch. 2. 
      Iu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>stus ex fide sua viuit. ergo fides est virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e467">
      ¶ Item ille 
      <lb ed="#V" n="4"/>habitus per quem iustificamur est virtus: sed per fidem 
      <lb ed="#V" n="5"/>iustificamur. Unde apostolums ad Ro. 5. Iustificati ingitur 
      <lb ed="#V" n="6"/>ex fide pacem habeamus ad deum. ergo fides est virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e477">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Respondeo quod de fide contingit loqui 
      duplici<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ter: aut de informi: aut formata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e484">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Primo modo fides proprie loquendo: non est virtus 
      <lb ed="#V" n="10"/>quia non attingit ad plenam rationem virtutis que est 
      <lb ed="#V" n="11"/>perficere habentem: et actum eius: et ipsum in vltimum 
      <lb ed="#V" n="12"/>finem debito modo referre fidei informi non conuenit: 
      <lb ed="#V" n="13"/>perfectum enim actum ordiendi non elicit. Credere enim 
      <lb ed="#V" n="14"/>actus est intellectus ad imperium voluntatis: quando 
      au<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tem vnus actus est a duobus motoribus: ad hoc: vt sit per 
      <lb ed="#V" n="16"/>fectus oportet vtrumque motorem esse perfectum. 
      Uolun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tas autem sine charitate non est perfecta: et ideo actus 
      cre<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dendi elicitur ab intellectu per fidem non formatam 
      cba<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ritate non potest esse actus perfectus fides etiam informis 
      <lb ed="#V" n="20"/>ttiam cum adiutorio voluntatis actum suum referre non 
      <lb ed="#V" n="21"/>potest in finem debitum modo debito. Ad hoc enim quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>voluntas modo debito aliquem actum referat in finem 
      <lb ed="#V" n="23"/>vltimum: oportet quod ipsa debito modo se habeat ad illum 
      <lb ed="#V" n="24"/>sinem quod esse non potest: nisi ad ipsum sit per 
      charita<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tem ordinata. Summe enim bonum quod est vltimus 
      <lb ed="#V" n="26"/>finis obiectum est ipsius charitatis secundum tamen quod virtus 
      <lb ed="#V" n="27"/>large accipitur scilicet pro quocumquam habitu determinante 
      po<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tentiam ad aliquem actum respectu obiecti debiti sic 
      fi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>des informis potest dici virtus. credere enim quod est 
      vo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>luntarie assentire summe veritati propter se actus est 
      re<lb ed="#V" n="31" break="no"/>spectu debiti obiecti. Si autem loquamur de fide forma 
      <lb ed="#V" n="32"/>ta: sic dico quod virtus est simpliciter: quia sibi omnia 
      con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ueniunt que requiruntur ad plenum esse virtutis: et quia 
      <lb ed="#V" n="34"/>et habentem perficit: et actum credendi: et per ipsam 
      refer<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tur actus ipse modo debito: in vltimum finem: que 
      rela<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tio est ab intellectu per illum habitum: qui est quasi 
      ma<lb ed="#V" n="37" break="no"/>terialis in fide formata tanquam a dictante: a voluntate 
      au<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tem per formam fidei que est charitas tanquam a mouente. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e552">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum in oppositum dicendum quod cito assenti 
      <lb ed="#V" n="40"/>re dicto hominis leuitas 
      cordios<lb ed="#V" n="41" break="no"/>est: sed cito assentire summe veritati: non est cordis 
      leui<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tas: sed rectitudo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e563">
      ¶ Ad secundum dicendum quod nullus 
      <lb ed="#V" n="43"/>articulus fidei est contra rectam rationem quamuis sit supra 
      na<lb ed="#V" n="44" break="no"/>turalem cognitionem nostre rationis: bonum autem 
      ho<lb ed="#V" n="45" break="no"/>minis maxime consistit in essendo secundum rationem 
      diuini<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tus super naturaliter illustratam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g54888-Dd1e575">
               <head xml:id="kzz7yh-g54888-Hd1e577">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e579">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="47"/>TErtio queritur: vtrum fides sit vna 
      vir<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tus: et videtur quod non Aug. 14. de 
      <lb ed="#V" n="49"/>trini. c. I. Diuinarum rerum scientia sapientia 
      <lb ed="#V" n="50"/>proprie nuncupatur: humanarum autem 
      pro<lb ed="#V" n="51" break="no"/>prie nomen scientie obtinet: respectu ergo eternorum et 
      <lb ed="#V" n="52"/>humanorum sunt due species scintientie: cum ergo per 
      fiden<lb ed="#V" n="53" break="no"/>non tantum eredantur diuina: sed etiam humana: 
      vide<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tur quod sint due fides in specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e599">
      ¶ Item Augu. 4 de ciui. 
      <lb ed="#V" n="55"/>c. 20. In partibus iustitie fides est: sed iustitia non est 
      vir<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tus theologica: ergo est quedam fides que non est virtus 
      <lb ed="#V" n="57"/>theologica: sed virtus theologica: et non theologica 
      diffe<lb ed="#V" n="58" break="no"/>runt specie: ergo sub virtute continentur plures fides 
      spe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cie differentes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e612">
      ¶ Item secundum philosophum 6 Ethi. c. 2. respectu 
      <lb ed="#V" n="60"/>contingentium et necessariorum sunt diuerse potentie ipsius 
      <lb ed="#V" n="61"/>anime. Sed minor differentia ex parte obiecti requiritur 
      <lb ed="#V" n="62"/>ad distinguendum virtutem quam potentiam cum in eadem 
      <lb ed="#V" n="63"/>potentia: plures virtutes possint esse: ergo respectu 
      cre<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dibilium necessariorum et contingentium: sicut est 
      resur<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rectio futura que dependet ex diuina voluntate: sunt due 
      <lb ed="#V" n="66"/>virtutes in specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e630">
      ¶ Item vnius virtutis secundum speciem vnus est 
      <lb ed="#V" n="67"/>actus secundum speciem non plures: sed fidei sunt plures actum 
      <lb ed="#V" n="68"/>secundum speciem scilicet credere deum credere in deum: et credere 
      <!--00168.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>deo: ergo fides est plures virtutes secundum speciem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e644">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra ad Ephe 4. Unus est dominus: vna fides 
      <lb ed="#V" n="71"/>vnum baptisma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e651">
      ¶ Item habitus 
      con<lb ed="#V" n="72" break="no"/>stituitur in specie ex sui ordine ad formalem rationem 
      ob<lb ed="#V" n="73" break="no"/>iecti: sed formalis ratio obiecti fidei: vna est tantum scilicet 
      ve<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ritas prima per quam credit fides: quicquid credit: ergo 
      <lb ed="#V" n="75"/>fides non est: nisi vna virtus in specie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e662">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod fidem esse vnam dupliciter 
      po<lb ed="#V" n="77" break="no"/>test intelligi vel secundum numerum vel 
      <lb ed="#V" n="78"/>secundum speciem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e671">
      ¶ Primo modo cum accidentia oporteat 
      <lb ed="#V" n="79"/>numerari secundum numerationem subiectorum: et fides sit 
      acci<lb ed="#V" n="80" break="no"/>dens plures sue virtutes fidei in diuersis subiectis 
      quan<lb ed="#V" n="81" break="no"/>uis in vno non sit nisi vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e680">
      ¶ Secundo modo fides est 
      <lb ed="#V" n="82"/>virtus vna: quia vnitas virtutis secundum speciem attenditur 
      <lb ed="#V" n="83"/>penes vnam formalem rationem sui obiecti: vnde sicut 
      <lb ed="#V" n="84"/>charitas quamuis diligat creatorem et creaturas est virtus 
      <lb ed="#V" n="85"/>vna: quia ratio sibi diligendi omnia que diligit est vna: 
      <lb ed="#V" n="86"/>si summa bonitas: ita fides quamuis credat diuina et 
      huma<lb ed="#V" n="87" break="no"/>na vna virtus est secundum speciem: quia omnia que credit: 
      cre<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dit per vnam formalem rationem que est summa veritas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e698">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      defi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cit: ille enim habitus scientie: qui 
      <lb ed="#V" n="91"/>dicitur scientia: et ille qui dicitur sapientia non secundum 
      ean<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dem rationem formalem: considerant diuina et 
      humana<lb ed="#V" n="93" break="no"/>quia scientia considerat humana secundum vnam rationem: et 
      <lb ed="#V" n="94"/>sapientia diuina secundum aliam. Fides autem credit humana 
      <lb ed="#V" n="95"/>et diuina per eandem rationem: vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e717">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cundum dicendum quod cum ibi loquitur Augu. de fide qua 
      <lb ed="#V" n="97"/>creditur in deum: vt patet per litteram parum 
      anteceden<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tem: et de iustitia secundum quod vna est de quatuor virtutibus 
      <lb ed="#V" n="99"/>cardinalibus non potest dici proprie loquendo quod sides sit 
      <lb ed="#V" n="100"/>species iustitie nisi accipiatur species pro quadam simili 
      <lb ed="#V" n="101"/>tudine: quia sicut iustitia est rectitudo affectus in 
      compa<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ratione ad alium: sic fides est rectitudo intellectus in 
      con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>paratione ad summum verum: et sic forte intellexit Augu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e737">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶ Ad tertium dicendum quod ibi loquitur philosopus de 
      <lb ed="#V" n="105"/>alietate potentie secundum rationem: et de contingentibus 
      ope<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rabilibus per nos volens dicere quod respectu necessariorum 
      <lb ed="#V" n="107"/>est intellectus sub ratione qua speculatiuus: quia illa 
      con<lb ed="#V" n="108" break="no"/>siderat in ordine ad scire verum respectu operabilium 
      per<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nos est practicus: quia illa considerat in ordine ad opus: 
      <lb ed="#V" n="110"/>quia autem fides omnia que credit: credit in ordine ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>vnam rationem mouentem que est summa veritas: ideo 
      <lb ed="#V" n="112"/>siue sit respectu necessariorum siue contingentium que 
      ab<lb ed="#V" n="113" break="no"/>solute possunt inesse vel non fieri: quamuis non sub ratio 
      <lb ed="#V" n="114"/>ne qua sunt obiectum fidei non plurificatur: neque secundum 
      rem<lb ed="#V" n="115" break="no"/>neque secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54888-d1e766">
      ¶ Ad quartum dicendum quod vnius 
      <lb ed="#V" n="116"/>virtutis secundum speciem possunt esse plures actus 
      consequen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ter se habentes vel quorum vnus includitur in alio: 
      cre<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dere autem in deum: quod est credendo in deum 
      tende<lb ed="#V" n="119" break="no"/>re principalis actus fidei est in se comprehendens 
      crede<lb ed="#V" n="120" break="no"/>re deum sub ratione qua est fidei obiectum et credere deo: 
      <lb ed="#V" n="121"/>quod est ipsum deum respicere tanquam rationem credendi. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>