<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="146-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f103567"><!-- l2d36prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-f103567-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!--<p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e103"/>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e105">
          <lb ed="#V" n="80"/>¶ Quod quedam simul sunt peccata et pena peccati: 
          <lb ed="#V" n="81"/>quedam peccata et causa peccati: alia vero 
          pec<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cata et causa et pena peccati. Distinctio XXXVII 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e114">
          <lb ed="#V" n="83"/>SCiendum est tamen quae 
          <lb ed="#V" n="84"/>dam sic esse 
          <lb ed="#V" n="85"/>speccata: vt sint etiam pene 
          peccato<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lrum. Unde Aug. super illum locum 
          <lb ed="#V" n="87"/>psalmo lvii. Supercecidit ignis et non 
          vi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>derunt solem: ait. Ignis superbie et 
          concupiscen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tie et ire intelligitur. Istas penas pauci vident 
          <lb ed="#V" n="90"/>ideo eas maxime commemorat apostolus in 
          epi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>stola ad Roma. et enumerat multa que 
          pecca<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ta sunt et pene peccati. Item. Inter primum enim 
          <lb ed="#V" n="93"/>peccatum apostasie et vltimam penam ignis eter 
          <lb ed="#V" n="94"/>ni: media que sunt et peccata sunt et pene 
          pecca<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ti. Greg. quoque super Eechielis ait. 
          Contemnen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ti qui non vult penitere ponit deus offendiculum 
          <lb ed="#V" n="97"/>vbi scilicet grauius impinguat. Peccatum enim quod 
          <lb ed="#V" n="98"/>per penitentiam citius non deletur: aut peccatum 
          <lb ed="#V" n="99"/>est et causa peccati: aut peccatum et pena 
          pecca<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ti: aut peccatum simul et causa et pena peccati. 
          <lb ed="#V" n="101"/>Unde Moyses. Nondum sunt completa 
          pec<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cata amorreorum. Et Dauid inquit. Appone 
          <lb ed="#V" n="103"/>iniquitatem super iniquitatem eorum. Et alius 
          <lb ed="#V" n="104"/>propheta. Sanguis sanguinem tetigit: id est 
          pec<lb ed="#V" n="105" break="no"/>catum peccato additum est. Pulus quoque ait. 
          <lb ed="#V" n="106"/>Propterea tradidit illos deus in passiones 
          igno<lb ed="#V" n="107" break="no"/>minie etc. Et item. Ut impleant peccata sua 
          sem<lb ed="#V" n="108" break="no"/>per. Ioanni quoque per angelum dicitur. Qui in fordi 
          <lb ed="#V" n="109"/>bous est fordescat adhuc. Ex his testimoniis 
          colli<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gitur peccatum aliquod et peccatum esse et penam peccati. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e177">
          <lb ed="#V" n="111"/>¶ Ex predictis questio oritur scilicet an inquantum 
          pec<lb ed="#V" n="112" break="no"/>catum est sit pena peccati. 
          <lb ed="#V" n="113"/>Et ideo merito queritur. vtrum 
          <lb ed="#V" n="114"/>inquantum peccatu 
          <lb ed="#V" n="115"/>est sit pena peccati. Quod non videtur: cum omnis pena 
          <lb ed="#V" n="116"/>peccati iusta sit. Unde Aug. in libo 
          retractatio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>num. Omnis pena peccati iusta est et supplicium 
          <lb ed="#V" n="118"/>nominatur. Si ergo peccatum quod est peccatum et pena peccati: in 
          <lb ed="#V" n="119"/>quantum peccatum est: pena peccati est: cum omnis pena 
          iusta<lb ed="#V" n="120" break="no"/>de iustitia dei veniat. videtur inquantum peccatum est: 
          <lb ed="#V" n="121"/>iustum esse et a deo prouenire. Ad quod illi respondent 
          <lb ed="#V" n="122"/>peccatum sic dici penam peccati: quia per peccatum in 
          <lb ed="#V" n="123"/>quod merito precedentis peccati homo labitur 
          dese<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rente deo: corrumpitur bona natura. Sicut ignis 
          <lb ed="#V" n="125"/>eternus dicitur pena malorum: quia ea cruciantur: nec 
          <lb ed="#V" n="126"/>tamen ipse cruciatus malorum ignis est: sed per ingnem 
          <!-\-00305.xml-\->
          <pb ed="#V" n="146-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>fit in homine. Ita per peccatum corrumpitur 
          natu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ra et imminuitur bonum nature: et est ipsa 
          imminu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tio et corruptio boni passio et pena: et non est 
          essen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tialiter ipsum peccatum per quod sit: sed ideo 
          pec<lb ed="#V" n="5" break="no"/>catum dicitur vt premissum est: quia per peccatum 
          <lb ed="#V" n="6"/>illico vt peccat homo sit in homine illa 
          corru<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ptio: que tamen sit deo auctore. Illa enim 
          pena<lb ed="#V" n="8" break="no"/>siue passio que est boni corruptio: a deo est. 
          Il<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lius tamen: vt sic dicam: materia et causa est 
          pec<lb ed="#V" n="10" break="no"/>catum quod a deo non est. Quod videtur Aug. notatus 
          <lb ed="#V" n="11"/>se et iuxta hunc sensum intellexisse: cum ait in lib. 
          <lb ed="#V" n="12"/>de predestinatione sanctorum. Predestinatione 
          <lb ed="#V" n="13"/>deus ea presciuit que fuerat ipie facturus. Sed 
          <lb ed="#V" n="14"/>praesciuit: deus etiam que non est ipse facturus id est 
          <lb ed="#V" n="15"/>omnia mala: quia et sic sunt quedam que ita 
          pecca<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ta sunt: vt etiam pene sint peccati: secundum illud apo 
          <lb ed="#V" n="17"/>stoli. Tradidit illos deus in passiones etc. non 
          <lb ed="#V" n="18"/>tamen peccatum dei est: sed iudicium scilicet pena. 
          In<lb ed="#V" n="19" break="no"/>scriptura enim sepe nomine iudicii pena 
          intel<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ligitur. Hic diligenter intendentibus insinuare 
          vi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>detur ea que peccata sunt et pene peccati non 
          inquan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tum peccata sunt: sed inquantum pene dei esse 
          di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cuntur. Nam cum dixisset deum non esse facturum 
          <lb ed="#V" n="24"/>mala aliqua id est peccata: quia posset ei obiici: que 
          <lb ed="#V" n="25"/>dam peccata esse etiam penas peccati: et pena 
          pec<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cati omnis iustitia est. et ideo a deo est: quasi 
          deter<lb ed="#V" n="27" break="no"/>minando secundum quid facit ea: vel secundum quid non 
          fa<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ciat: addidit reliqua. Iuxta vero praedictam 
          intel<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ligentiam peccata sane dicuntur pene. vnde apostolus 
          <lb ed="#V" n="30"/>appellat eas passiones ignominie: quia vt ait 
          au<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ctoritas: licet quadam peccata sint quae delectant. sunt tamen 
          pas<lb ed="#V" n="32" break="no"/>siones nature nominande: quia per ea corrumpitur natura. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e291">
          <lb ed="#V" n="33"/>¶ Quod cum omne peccatum possit dici pena: non 
          ta<lb ed="#V" n="34" break="no"/>men omne est pena peccati. 
          <lb ed="#V" n="35"/>Et licet ex hoc sensu omne peccatum 
          mor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tale possit dici pena: non 
          <lb ed="#V" n="37"/>tamen omne potest dici pena peccati. Pena enim 
          <lb ed="#V" n="38"/>peccati vt predictum est: est illud cuius causa est 
          <lb ed="#V" n="39"/>aliud praecedens peccatum. Nam peceatum sic 
          di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>citur pena peccati respectu praecedentis: sicut dicitur 
          <lb ed="#V" n="41"/>causa peccati respectu sequentis. Quo sit: vt idem 
          <lb ed="#V" n="42"/>peccatum et causa sit et pena peccati: sed alterius 
          <lb ed="#V" n="43"/>peccati pena: et alterius causa. vt enim Greg. 
          <lb ed="#V" n="44"/>in moralibus ait. Peccatum quod penitentia non 
          <lb ed="#V" n="45"/>diluitur suo pondere mox ad aliud trahit. Unde 
          <lb ed="#V" n="46"/>sit: vt non solum peccatum sit: sed et causa peccati. 
          <lb ed="#V" n="47"/>Ex illo quippe culpa subsequens oritur. 
          Pecca<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tum vero quod ex peccato oritur: non solum peccatum: 
          <lb ed="#V" n="49"/>sed et pena peccati est: quia iusto iudicio deus 
          cor<lb ed="#V" n="50" break="no"/>peccantis obnubilat: vt precedentis peccati 
          me<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rito etiam in alia cadat: quem enim liberare 
          no<lb ed="#V" n="52" break="no"/>luit: deserendo percussit. Poinde vt Augu. 
          <lb ed="#V" n="53"/>ait. Precedentis est hec pena peccati: et tamen 
          <lb ed="#V" n="54"/>etiam ipsa peccatum est. Iudicio enim iustissimi dei 
          <lb ed="#V" n="55"/>traditi sunt: vt ait apostolus de quibusdam: siue 
          dese<lb ed="#V" n="56" break="no"/>rendo siue alio modo explicabili: siue inexplica 
          <!-\-00305.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>bili in passiones ingnominie: vt crimina crimini 
          <lb ed="#V" n="58"/>bus vindicarentur: et supplicia peccantium non tantum 
          <lb ed="#V" n="59"/>sint tormenta: sed et vitiorum incrementa. Illa 
          <lb ed="#V" n="60"/>ergo peccata que enumerat apostolus: quia de superbia 
          <lb ed="#V" n="61"/>sunt non solum peccata: sed etiam supplicia sunt. 
          <lb ed="#V" n="62"/>Ecce ex his iam fit perspicuum quaedam peccata: 
          <lb ed="#V" n="63"/>etiam penas et causas peccati esse: et illud 
          pecca<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tum esse penam pecca ti: quod causam praecedentem 
          <lb ed="#V" n="65"/>habet peccatum: atque illud peccatum esse causam 
          <lb ed="#V" n="66"/>peccati quod est meritum sequentis culpe. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e372">
          <lb ed="#V" n="67"/>¶ Ex predictis videtur significari ipsa eadem que 
          <lb ed="#V" n="68"/>peccata sunt esse et penas peccati. 
          <lb ed="#V" n="69"/>Sed cum ait crimina criminibus 
          <lb ed="#V" n="70"/>vindicari videtur insi 
          <lb ed="#V" n="71"/>nuare ea ipsa que peccata sunt: essentialiter esse 
          <lb ed="#V" n="72"/>penas peccati id est punitiones peccati. Ad hoc autem 
          <lb ed="#V" n="73"/>inquiunt illi: et similia hec dicta esse secundum rationem 
          <lb ed="#V" n="74"/>predictam: et ideo intelligenda fore secundum 
          premis<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sam expositionem. Intelligentia enim dictorum 
          <lb ed="#V" n="76"/>ex causis est assumenda dicendi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e396">
          <lb ed="#V" n="77"/>¶ Quod non obuiat veritatisi quis dicat ipsa 
          pecca<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ta esse penas peccati essentialiter. 
          <lb ed="#V" n="79"/>In nullo tamen preiudicium 
          fa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctum 
          veritati<lb ed="#V" n="81" break="no"/>putatur: siquis dicat ipsa eadem que peccata sunt 
          <lb ed="#V" n="82"/>essentialiter: vt ita dicam: esse penas id est punitiones 
          pec<lb ed="#V" n="83" break="no"/>catorum praecedentium que iuste sunt et a deo sunt. 
          <lb ed="#V" n="84"/>nec tamen inquantum peccata sunt: a deo sunt: nec 
          in<lb ed="#V" n="85" break="no"/>quantum peccata sunt: pene peccati sunt. et tamen 
          inquan<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum peccata sunt: priuationes boni sunt. Sed vt 
          su<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pra dictum est: causaliter et actiue dicuntur priuationes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e422">
          <lb ed="#V" n="88"/>¶ Aperte ostendit peccata quedam esse penam 
          <lb ed="#V" n="89"/>peccati: et penam ipsam iustam esse a deo. 
          <lb ed="#V" n="90"/>Quod autem quedam peccata 
          pe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ne sint: et ipsa pena 
          <lb ed="#V" n="92"/>iusta sit: et a deo sit: euidenter tradit Aug. in 
          li<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bro retractationum id est dicens quedam 
          necessi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tate fieri ab homine que mala sunt: et eadem iu 
          <lb ed="#V" n="95"/>sta pena peccati sunt. Sunt inquit quedam 
          ne<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cessitate facta improbanda vbi homo vult 
          re<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctefacere et non potest. vnde et illud apostoli. Non 
          <lb ed="#V" n="98"/>quod volo facio bonum: sed quod odi malum hoc 
          <lb ed="#V" n="99"/>ago. Et illud Caro concupiscit aduersus 
          spiri<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum: et spiritus aduersus carnem. Hec enim 
          in<lb ed="#V" n="101" break="no"/>uicem sibi aduersantur vt non ea que vultis 
          <lb ed="#V" n="102"/>faciatis. sed hec omnia ex illa mortis 
          damna<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tione sunt. Nam si non est ista pena hominis: sed 
          <lb ed="#V" n="104"/>natura: nulla ista peccata sunt. Si enim non 
          re<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ceditur ab eo modo quo naturaliter factus est 
          <lb ed="#V" n="106"/>homo: cum hec facit: ea vtique facit que debet. 
          <lb ed="#V" n="107"/>Si autem homo: quia ita est: non est bonus: nec habet in 
          <lb ed="#V" n="108"/>potestate vt sit bonus: siue non videndo qualis esse 
          <lb ed="#V" n="109"/>debeat: siue videndo et non valendo esse qualem 
          <lb ed="#V" n="110"/>se esse debere videt: penam istam esse quis 
          du<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bitet: Omnis autem pena si peccati pena est: 
          iu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sta est et supplicium nominatur. Si autem iniusta est 
          <!-\-00306.xml-\->
          <pb ed="#V" n="146-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>pena: quoniam penam esse nemo ambigit: inniusto 
          ali<lb ed="#V" n="2" break="no"/>quo dominante homini imposita est. Porro quia 
          de<lb ed="#V" n="3" break="no"/>omnipotentia dei et iustitia dubitare dementis 
          <lb ed="#V" n="4"/>est: iusta est hec pena et pro peccato aliquo impen 
          <lb ed="#V" n="5"/>ditur. Non enim quisquam iniuste dominans aut 
          sur<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ripere hominem potuit velut ignoranti deo: aut 
          ex<lb ed="#V" n="7" break="no"/>torquere inuito tanquam inualidiori: vt hominem 
          iniu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sta pena cruciaret. Relinquitur ergo vt hec 
          pe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>na iusta de damnatione hominis veniat. His atque 
          <lb ed="#V" n="10"/>aliis pluribus testimoniis docetur quedam esse 
          <lb ed="#V" n="11"/>peccata et penas peccati essentialiter. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e509">
          <lb ed="#V" n="12"/>¶ De quibusdam que sine dubio peccata sunt et 
          <lb ed="#V" n="13"/>pene: vt ira: inuidia. 
          <lb ed="#V" n="14"/>Preterea nullatenus 
          anbi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gendum 
          <lb ed="#V" n="16"/>est quedam peccata absque vllo scrupulo penas 
          <lb ed="#V" n="17"/>esse: vt inuidia que est dolor alieni boni: et ira quae 
          <lb ed="#V" n="18"/>etiam non inquantum pene sunt: peccata sunt. Ita etiam 
          <lb ed="#V" n="19"/>de cupiditate et timore et aliis huiusmodi sentiendum 
          <lb ed="#V" n="20"/>est. Unde Augustinus in lib. lxxxiii. questio. ait. Omnis 
          <lb ed="#V" n="21"/>perturbatio passio. Omnis cupiditas perturbatio. 
          <lb ed="#V" n="22"/>Omnis ergo cupiditas passio. Omnis vero 
          passio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cum est in nobis: ipsa passione patimur. Omnis 
          <lb ed="#V" n="24"/>ergo cupiditas cum est in nobis ipsa cupiditate 
          <lb ed="#V" n="25"/>patimur: et inquantum cupiditas est patimur ea. 
          <lb ed="#V" n="26"/>Omnis autem passio inquantum ipsa patimur non 
          <lb ed="#V" n="27"/>est peccatum: ita et de timore. Non enim 
          conse<lb ed="#V" n="28" break="no"/>quens est vt si patimur timorem: ideo non sit 
          pec<lb ed="#V" n="29" break="no"/>catum: quia multa sunt peccata que patimur: 
          <lb ed="#V" n="30"/>sed non inquantum patimur eis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e553">
          <lb ed="#V" n="31"/>¶ Quod verbis Augustini premissis quedam 
          senten<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tia Hierony. obuinare videtur. 
          <lb ed="#V" n="33"/>Illud autem diligenter est 
          annotan<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dum quod supra 
          posi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tis verbis Aug. dicentis quedam necessitate 
          fa<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cta: esse improbanda et mala: videtur obuinare quod 
          <lb ed="#V" n="37"/>Hierony. ait in explanatione fidei: quod licet 
          su<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pra sit positum: tamen vt perfectius sciatur: iterare 
          <lb ed="#V" n="39"/>non piget. Execramus inquit eorum blasphemiam 
          <lb ed="#V" n="40"/>qui dicunt impossibile aliquid homini a deo esse 
          praece<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ptum: et mandata dei non a singulis: sed ab 
          om<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nibus in commune posse seruari. et paulopost. 
          <lb ed="#V" n="43"/>Et tam illos errare dicimus qui cum 
          mani<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cheo dicunt hominem peccatum vitare non 
          pos<lb ed="#V" n="45" break="no"/>se: quam illos qui cum Iouiniano asserunt 
          homi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nem non posse peccare. Ecce Hieronymus 
          di<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cit errorem esse si quis dicat hominem vitare 
          <lb ed="#V" n="48"/>peccatum non posse. Qui autem dicit quedam 
          <lb ed="#V" n="49"/>necessitate fieri: quedam dicit non posse vitari. 
          <lb ed="#V" n="50"/>Cum ergo id Augustinus dicat: videtur aut 
          <lb ed="#V" n="51"/>erroris esse quod tradit: aut non esse verum quod 
          <lb ed="#V" n="52"/>Hieronymus ait. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e604">
          <lb ed="#V" n="53"/>¶ Determinatio contrarietatem submouens 
          de<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sanctorum medio. 
          <lb ed="#V" n="55"/>Ad quod dici potest quia 
          Au<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gustinus secundum sta¬ 
          <!-\-00306.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>tum huius miserie: ad quam pertinet ingnoram 
          <lb ed="#V" n="58"/>tia et difficultas vt idem ait in lib. de libero 
          ar<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bitrio: que ex iusta damnatione descenderunt: illud 
          <lb ed="#V" n="60"/>tradidit vbi et venialia peccata inclusit. Hiero 
          <lb ed="#V" n="61"/>nymus vero tantum de mortalibus peccatis 
          lo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quitur: que vnusquisque gratia illuminatus 
          vi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tare valet: vel de homine secundum statum liberi 
          ar<lb ed="#V" n="64" break="no"/>bitrii ante peccatum illud ait. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e637">
          <lb ed="#V" n="65"/>¶ Epilogum facit ad alia transiturus. 
          <lb ed="#V" n="66"/>datis diligenter eorum posui 
          <lb ed="#V" n="67"/>mus 
          scien<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tiam qui dicunt omnes actus naturas esse: et 
          in<lb ed="#V" n="69" break="no"/>quantum sunt bonos esse: in quo tractatum 
          que<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dam interseruimus: que non ex eorum tantum 
          <lb ed="#V" n="71"/>persona accipienda sunt: quia ab omnibus 
          ca<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tholice sapientibus absque hesitatione tenentur: 
          <lb ed="#V" n="73"/>atque auctoritatum testimoniis et rationibus eorum 
          <lb ed="#V" n="74"/>traditionem muniuimus: qui dicunt omnes actus 
          <lb ed="#V" n="75"/>essentia sui scilicet inquantum sunt: esse bonos. 
          Quos<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dam vero inquantum inordinate fiunt peccata 
          <lb ed="#V" n="77"/>esse. Addunt quoque quosdam non tantum 
          essen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tia: sed etiam genere bonos esse: vt reficere 
          esu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rientem: qui actus est de genere operum miseri 
          <lb ed="#V" n="80"/>cordie: quosdam vero actus obsolute ac 
          perfe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cte bonos dicunt: quos non solum essentia vel 
          <lb ed="#V" n="82"/>genus: sed etiam causa et finis commendat: vt 
          <lb ed="#V" n="83"/>sunt illi qui ex bona voluntate proueniunt: et 
          bo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>num finem metiuntur.
          </p>-->
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e106">
          Distin. XXXVI 
          <lb ed="#V" n="85"/>SCiendum est tamen etc. Superius 
          ma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gister innuit differentiam inter 
          pe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nam et culpam. Hic incidenter conuertit se ad 
          osten<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dendum: quod aliquando idem est pena et culpa. Et 
          diui<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ditur in partes duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e694">
          ¶ Primo ostendit hoc secundum opinionem 
          <lb ed="#V" n="90"/>alienam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e699">
          ¶ Secundo secundum suam. ibi. In nullo tamen.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e701">
          ¶ Primain duas. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e703">
          <lb ed="#V" n="91"/>¶ Primo ostendit quomodo peccatum e pena peccati.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e709">
          ¶ Secundo quomodo 
          pec<lb ed="#V" n="92" break="no"/>catum est causa peccati. ibi. Et licet ex hoc sensu. Prima in duas. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e714">
          <lb ed="#V" n="93"/>¶ Primo ostendit per auctoritates quod peccatum est aliquando peciea peccati.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e719">
          ¶ 
          Se<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cundo inquirit quomodo illud debeat intelligi. ibi. Et ideo. 
          Illa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>pars quae ibi incipit. In nullo tamen. Diuiditur in partes quatuor 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e726">
          <lb ed="#V" n="96"/>¶ Primo determinat magister secundum suam opinionem: quod aliquando 
          <lb ed="#V" n="97"/>peccatum essentialiter est pena alterius peccati.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e733">
          ¶ Secundo hoc confirmat 
          <lb ed="#V" n="98"/>per auctoritates. ibi. Quod autem quaedam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e738">
          ¶ Tertio ostendit per exemplum 
          hocd<lb ed="#V" n="99" break="no"/>aliquibus modis peccatorum. ibi.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e744">
          ¶ Preterea nullatenus. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e746">
          <lb ed="#V" n="100"/>¶ Quarto super quibusdam verbis Augustini mouet 
          <lb ed="#V" n="101"/>quaestionem. ibi. Illud autem diligenter. 
          <lb ed="#V" n="102"/>Irca hanc dis.queruntur tria
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e755">
          ¶ Primo 
          <lb ed="#V" n="103"/>de comparatione inter culpam et 
          <lb ed="#V" n="104"/>penam quantum ad identitatem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e762">
          ¶ 2o quantum ad 
          insepara<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bilitatem
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f103567-d1e767">
          ¶ 3o de pena per comparationem ad 
          di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uinam equitatem.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>