<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="69-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f49503"><!-- l2d17a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f49503-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e103">
               <lb ed="#V" n="79"/>¶ Circa primum queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="80"/>vtrum anima Ade fuit producta ex aliqua materia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e113">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cundo vtrum fuit producta in corpore: vel extra.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e118">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>vtrum anima rationalis fuit ipsius Ade specifica forma. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e124">
               <lb ed="#V" n="83"/>¶ Quarto vtrum anima intellectiua possit substantiali. 
      <lb ed="#V" n="84"/>ter transcendere corpus suum remanens actu eius forma. Et 
      <lb ed="#V" n="85"/>in qualibet parte eius tota.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e133">
      ¶ Quinto vtrum in Adam 
      <lb ed="#V" n="86"/>fuerit aliqua alia forma substantialis: cum anima 
      intellecti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ua: quod ex consequenti queruntur de quolibet alio. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f49503-Dd1e140">
               <head xml:id="kzz7yh-f49503-Hd1e142">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e144">
     Quaeoid I. 
      <lb ed="#V" n="88"/>PRimo ostendo quo aima Ade non 
      <lb ed="#V" n="89"/>fuerit producta 
      <lb ed="#V" n="90"/>ex aliqua materia. Quia aut illa materia prius 
      fuis<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>set sub aliqua forma corporali: aut spirituali: aut 
      <lb ed="#V" n="92"/>sub nulla. Non primo modo: quia secundum Boetium. in lib. de 
      <lb ed="#V" n="93"/>duabus naturis. Et vna persona christi vltra medium ex 
      <lb ed="#V" n="94"/>corpore non potest fieri incorporeum: nec secundo modo: quia 
      <lb ed="#V" n="95"/>vnus spiritus non transmutatur in alium: nec tertio modo 
      <lb ed="#V" n="96"/>quia materia sine forma esse non potest. Cum dicat Boe. primo 
      <lb ed="#V" n="97"/>libro de triniae. cap. 3 quod nihil dicitur esse secundum materiam: ergo 
      <lb ed="#V" n="98"/>anima Ade non fuit facta ex aliqua materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e170">
      ¶ Item 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>positum ex materia et forma: non est alicuius alterius materie 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ma. Sed anima intellectiua est corporis humani 
      substan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tialis forma. Ergo non est composita ex materia et forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="102"/>¶ Item materia non est perfectio materie: sed anima 
      intel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lectiua secundum se totam est humani corporis substantialis 
      per<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>fectio. ergo non habet materiam sue essentie partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e188">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="105"/>si anima est ex materia aut illa materia proportionatur sue forme: aut 
      <lb ed="#V" n="106"/>non. Si non tunc ex ipsa et materia non potest fieri per essentiam 
      <lb ed="#V" n="107"/>vnum: si sic: tunc forma sua non posset perficere materiam 
      <lb ed="#V" n="108"/>aliam: et sic anima non esset humani corporis forma: quod est erroneum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Contra in omni creatura per se stante differt: quod est 
      <lb ed="#V" n="110"/>et quo est. Sed quo est: est forma: quod est 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>detur esse materia: vel compositum: ergo cum anima possit 
      <lb ed="#V" n="112"/>per se stare: videtur quod sit composita ex materia et forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e211">
                  <lb ed="#V" n="113"/>¶ Item sicut superius est habitum dist. 3. Angelus 
      com<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>positus est ex materia et forma. Sed angelus simplicior est 
      <lb ed="#V" n="115"/>quam anima: quia nobilior est per naturam: vt superius 
      osten<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sum est. ergo multo fortius anima composita est ex materia 
      <lb ed="#V" n="117"/>et forma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e224">
      ¶ Item Aug. 7. super Gen. non multum post 
      prin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cipium. Si quoddam incommutabile esset anima: nullo modo 
      <lb ed="#V" n="119"/>eius quasi materiem querere debemus: hic videtur 
      velle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>Aug. et animam esse mutabilem et ipsam habere materiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e233">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo quod animam Ade fuisse productum ex 
      <lb ed="#V" n="122"/>aliqua materia dupliciter potest 
      <lb ed="#V" n="123"/>intelligi scilicet autem ex materia: que productionem anime dura¬ 
      <!--00152.xml-->
      <pb ed="#V" n="69-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tione precesserit: et sic non fuit producta ex aliqua materia 
      <lb ed="#V" n="2"/>Aut ex materia que productionem anime sola origine precesserit 
      <lb ed="#V" n="3"/>vt sonus tantum. Et sic ad hoc dicunt aliqui: quod anima ade: nec aliqua 
      <lb ed="#V" n="4"/>alia anima rationalis producta fuit ex aliqua materia. Non enim 
      <lb ed="#V" n="5"/>secundum istos necessarium est ponere materiam in anima: nisi 
      accipien<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do materiam pro principio pure possibili: quod est tramsmuta 
      <lb ed="#V" n="7"/>bile in illas accidentales formas: que de potentia ipsius 
      <lb ed="#V" n="8"/>anime educi possunt per virtutem agentis creati. Cum 
      <lb ed="#V" n="9"/>ergo illud principium purum possibile non sit de essentia 
      <lb ed="#V" n="10"/>eius: in quo est: videtur eis in anima non esse materiam 
      tan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quam partem essentie sue: et per hanc viam ipsi soluunt ea: quae 
      <lb ed="#V" n="12"/>videntur obiici contra eos: dicentes quod secundum hanc viam bene 
      <lb ed="#V" n="13"/>sustinent animam esse mutabilem et passibilem: et a 
      superiori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>natura et a se ipsa: quia per naturam suam potest se mouere 
      <lb ed="#V" n="15"/>et agere: et per illud principium purum possibile potest 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ueri et pati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e283">
      ¶ Alii autem dicunt: quod anima habet materiam 
      <lb ed="#V" n="17"/>que est pars essentie sue: non tame vnigeneam cum materia 
      <lb ed="#V" n="18"/>corporalium: et ad hoc declarandum recurrendum est superius 
      <lb ed="#V" n="19"/>ad dist. 3. vbi declaratum est quaestione. 2 essentiam angeli esse 
      compo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sitam ex materia et forma: extendendo nomen materie ad omnem naturam 
      possi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bilem: ex qua et alia natura magis actuali constituitur vnum 
      <lb ed="#V" n="22"/>per essentiam: et questione sequenti declaratum est: illam cum 
      <lb ed="#V" n="23"/>materiam corporalium non esse vnigeneam. Uidetur etiam istis 
      <lb ed="#V" n="24"/>dicendum materiam anime non esse vnigeneam cum materia angelorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e303">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Qui vult tenere hanc vltimam operinionem: potest 
      <lb ed="#V" n="26"/>dicere ad primum in 
      opposi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum quod non plus concludit nisi quod anima Ade non fuit 
      produ<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cta ex aliqua materia: que ipsam duratione precesserit: et hoc 
      <lb ed="#V" n="29"/>est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e317">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: quod compositum ex materia et 
      <lb ed="#V" n="30"/>et forma: non est alicuius alterius materie forma etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod hoc esset verum. Si materia esset vnigenea. Sed materia 
      <lb ed="#V" n="32"/>anime non est vnigenea cum materia ipsius corporis. Sed 
      <lb ed="#V" n="33"/>est actualior: quam forma incompleta in corpore humano 
      pre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cedens ordine nature anime intellectiue infusionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e330">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="35"/>tertium dicendum: quod materia non est vnigenea cum alia 
      mate<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia: vnde potest esse pars perfectionis illius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e337">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum dicendum: quod materiam ipsius anime bene proportionatur sue 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>me: quantum ad constitutionem vnius per essentiam. Sed non 
      <lb ed="#V" n="39"/>quantum ad terminandum totam possibilitatem illius: que est 
      <lb ed="#V" n="40"/>in posse recipi in alio. Sicut enim possibilitas materie est 
      <lb ed="#V" n="41"/>in posse recipere formam: ita possibilitas forme est in posse 
      <lb ed="#V" n="42"/>recipi in materia. Unde sicut materia generabilium et 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ruptibilium terminat possibilitatem sue forme: sed non 
      econ<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uerso: et materia corporum incorruptibilium terminat 
      pos<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sibilitatem sue forme: et econuerso. Ita forma anime terminat 
      pos<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sibili tatem sue materie ad substantialem formam. Sed materia 
      <lb ed="#V" n="47"/>non terminat possibilitatem forme: et ideo ad hoc non obstante 
      <lb ed="#V" n="48"/>sua materia receptibilis est in ipso corpore tamquam forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e366">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Qui vult tenere opinionem aliam: potest 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cere ad primum in 
      opposi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum quod quod est ipsius anime: est essentia anime concreta cum 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>prietatibus naturalibus: et quo est: est sua essentia absolute 
      <lb ed="#V" n="53"/>considerata. Uel potest dici secundum alios quod suum: quod est: est sua 
      <lb ed="#V" n="54"/>essentia: vt per se existens: et suum quo est: est suum esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e382">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>secundum dicunt aliqui quod angelus dicitur compositus ex 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>teria et forma: non quia habeat materiam sue essentie partem: 
      <lb ed="#V" n="57"/>sed quia in eo est principium purum possibile transmutabile in 
      <lb ed="#V" n="58"/>accidentia quae de potentia ipsius angeli per se seipsum: vel per 
      <lb ed="#V" n="59"/>aliud agens creatum potest educi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e395">
      ¶ Uel potest dici: quod non 
      <lb ed="#V" n="60"/>est inconueniens ponere aliquod compositum ex forma et 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>teria: quod in se habet suum completum existentie modum: esse 
      <lb ed="#V" n="62"/>nobilius substantia non composita ex materia et forma: que per 
      <lb ed="#V" n="63"/>se non habet suum naturalem completum existentie modum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e407">
                  <lb ed="#V" n="64"/>¶ Ad tertium dicendum: quod Aug. non dicit animam habere 
      mate<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>riam: sed quasi materiam. Et potest dici quod illud principium 
      <lb ed="#V" n="66"/>purum possibile: quod est in anima ad formas accidentales e 
      <lb ed="#V" n="67"/>de ipsa possunt educi per virtutem agentis creati: est 
      quasi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>materia pro tanto: quia per ipsam anima est mutabilis et 
      <!--00152.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>passibilis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f49503-Dd1e428">
               <head xml:id="kzz7yh-f49503-Hd1e430">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e432">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Ecundo queritur vtrum anima 
      <lb ed="#V" n="71"/>Ade fuerit 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ducta in corpore: vel extra. Et videtur quod extra 
      Auicen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>2. meta. ca. 4. forma prior est hyle id est materia. Cum 
      <lb ed="#V" n="74"/>ergo anima sit forma: et corpus eius materia: videtur quod anima 
      <lb ed="#V" n="75"/>ante suum corpus fuerit creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e448">
      ¶ Item corpus ade 
      fa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctum est propter animam: quia forma finis est materie. ergo 
      pri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>us debuit anima fieri quam corpus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e455">
      ¶ Item sicut se habet euum 
      <lb ed="#V" n="78"/>ad tempus: ita euiternum ad temporale. Sed euum precedit 
      tem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pus. Unde Boe. de consolus lib. 3. parum vltra medium. 
      Tem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pus ab euo ire iubes: ergo similiter: anima ante corpus cum 
      <lb ed="#V" n="81"/>anima sit res euiterna: et corpus sit res temporalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e466">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Contra philosophus. 9. meta. quiauis actus simpliciter prior 
      <lb ed="#V" n="83"/>sit potentia: tamen in eodem numero potentia 
      <lb ed="#V" n="84"/>precedit actum. Sed anima est actus corporis secundum philosophum. 2. 
      <lb ed="#V" n="85"/>de anima. ergo corpus prius debuit fieri: quam anima: et 
      an<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ma debuit in ipso creari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e480">
      ¶ Item dicit Auic. 6. naturalium. 
      <lb ed="#V" n="87"/>lib. 5. ca. 3. quod anima humana non fuit prius existens per se 
      <lb ed="#V" n="88"/>et deinde venit in corpus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e487">
      ¶ Item si anima ade fuisset 
      crea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta extra corpus cum habuisset liberum arbitrium: aut fuisset 
      <lb ed="#V" n="90"/>conuersa ad deum: et sic confirmata in bono: aut auersa a deo: 
      <lb ed="#V" n="91"/>et sic obstinata in malo antequam corpori vniretur: quod falsum 
      <lb ed="#V" n="92"/>est. ergo videtur quod non fuerit creata extra corpus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e498">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Ad istam quaestionem dixerunt quidam: animam 
      <lb ed="#V" n="94"/>ade creatam extra corpus 
      <lb ed="#V" n="95"/>quia fuit creata ante sui corporis formationem: vt sic 
      osten<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>deretur a corpore non dependere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e509">
      ¶ Alii autem hoc in dubio 
      <lb ed="#V" n="97"/>posuerunt: vnde ipsemet Aug. de hoc videtur dubitasse: vt 
      <lb ed="#V" n="98"/>patet lib. 7. super Gen. non multum ante sinem: loquens de 
      <lb ed="#V" n="99"/>anima ade sic ait. certe opinioni humane tolerabilius 
      mi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>hi videtur deum in illis primis operibus: que simul omnia 
      <lb ed="#V" n="101"/>creauit: animam etiam humanam creasse: quam suo tempore 
      men<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bris ex limo formati corporis inspirasset: cuius corporis 
      <lb ed="#V" n="103"/>in illis simul conditis rebus rationem creasset causaliter: secundum 
      <lb ed="#V" n="104"/>quam fieret cum faciendum esset corpus humanum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e529">
      ¶ Sed 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>detur rationabilius dicendum: quod suit creata in corpore 
      quam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uis eam deus creasse potuisset ante corpus: si voluisset 
      <lb ed="#V" n="107"/>Et quod in corpore creata fuerit videtur innuere textus 
      sa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cre scripture. Genm. 2. vbi dicitur formauit dominus deus 
      ho<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>minem de limo terre et inspirauit in faciem eius spiraculum 
      <lb ed="#V" n="110"/>vite: et factus est homo in animam viuentem: ibi enim tangitur 
      <lb ed="#V" n="111"/>corporis formatio: et deinde anime inspiratio. Et hoc rationa 
      <lb ed="#V" n="112"/>bile est: quia cum sit corporis forma et motor: congruum fuit 
      <lb ed="#V" n="113"/>et ipsam non mereri: neque demereri: nisi in corpore. Si autem 
      <lb ed="#V" n="114"/>creata fuisset ante corpus extra corpus mereri vel 
      deme<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>reri potuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e555">
      ¶ Preterea cum naturalem inclinationem 
      <lb ed="#V" n="116"/>habeat ad corpus: sicut forma ad materiam: eam esse non 
      glo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rificatam: et sine corpore: penale sibi fuisset: et ita ante 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum penam passa fuisset: prius ergo fuit plasmatum corpus 
      <lb ed="#V" n="119"/>ade: et tunc anima per creationem sibi inspirata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e567">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod forma 
      prior<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>est materia. Dico quod per 
      intelligen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dum est: autem de prioritate dignitatis autm de prioritate 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>qualis causalitatis in forma respectu materie prime: eo quod 
      ac<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tualitas essendi conuenire non potest per naturam materie 
      <lb ed="#V" n="125"/>nisi per aliquam formam: corpus autem ade. cui deus infudit 
      <lb ed="#V" n="126"/>animam: non fuit materia prima sola: sed fuit materia sub 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>qua forma incompleta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e587">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="128"/>corpus Ade factum fuerit propter animam: ex hoc tamen 
      <lb ed="#V" n="129"/>non sequitur: quod creatio anime debuerit precedere 
      corpo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ris plasmationem: et si finis sit prior in intentione: non 
      ta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>men oportet quod sit prior in executione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e598">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cendum: quod quamuis esse anime absolutum mensuretur euo 
      <lb ed="#V" n="133"/>tamen operationes eius quas exercet inquantum est 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>poris motor: et forma: non mensuratur euo: et quia talis 
      <lb ed="#V" n="135"/>nature creata fuit anima: vt in ea esset aptitudo 
      natura<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lis ad hac: vt esset corporis motor: et forma non debuit crea¬ 
      <!--00153.xml-->
      <pb ed="#V" n="70-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ri cum aliis euiternis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f49503-Dd1e621">
               <head xml:id="kzz7yh-f49503-Hd1e623">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e625">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="2"/>TErtio queritur vtrum anima 
      ra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tionalis fuerit 
      <lb ed="#V" n="4"/>ipsius ade specifica forma. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="5"/>quia omnis forma in essendo innititur sue 
      mate<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rie. Sed anima intellectiua in essendo non innititur 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pori: quia aliter in separatione amitteret suum esse. ergo 
      <lb ed="#V" n="8"/>non fuit forma corporis ade.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e643">
      ¶ Item quod est contra 
      inclina<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tionem naturalem est vt in paucioribus: Sed plures sunt 
      <lb ed="#V" n="10"/>anime separate: quam coniuncte: ergo anima non habet 
      natu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ralem inclinationem ad corpus. Sed forme habent 
      natura<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>les inclinationes ad suas materias: ergo anime rationa 
      <lb ed="#V" n="13"/>les non sunt forme corporum humanorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e656">
      ¶ Item essentia 
      <lb ed="#V" n="14"/>anime aut est totaliter dependens a corpore: aut totaliter 
      <lb ed="#V" n="15"/>independens: aut partim dependens: et partim independens 
      <lb ed="#V" n="16"/>non primo modo: quia tunc corrumperetur per corporis 
      corru<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptionem: quod falsum est. Nec tertio modo: quia cum sit simplex 
      <lb ed="#V" n="18"/>non habet partem et partem restat ergo quod sit totaliter a 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pore independens. Sed omnis forma aliquo modo 
      depen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>det a sua materia: ergo anima rationalis non est humani corporis 
      <lb ed="#V" n="21"/>forma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e676">
      ¶ Item cum forma sit nobilior pars compositi et 
      compo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>situm debeat a nobiliori parte denominari: magis debet: 
      homo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dici spiritus: quam corpus. Sed hoc falsum est: hoc enim falsa est: 
      ho<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mo est spiritus: hoc enim vera est: homo est corpus: ergo anima 
      <lb ed="#V" n="25"/>intellectiua cum sit spiritus: non est humani corporis forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e688">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Item homo non est hominis specifica forma. Sed anima rationa 
      <lb ed="#V" n="27"/>lis est homo dicit enim Auicen. 6 naturalium lib. 5. cap. 7. de 
      <lb ed="#V" n="28"/>anima rationali: quod ipsa verissime est ego: aut quod ipsa est ego 
      <lb ed="#V" n="29"/>regens hoc corpus: ergo non fuit ipsius ade forma specifica. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e699">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Contra philosophus s de anima Intelligere est actus 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuncti ex anima et corpore: quod non esset verum 
      <lb ed="#V" n="32"/>nisi anima intellectiua esset humani corporis forma. Sed 
      <lb ed="#V" n="33"/>forma compositi nobilissima est specifica: ergo cum in 
      homi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne nulla sit nobilior forma: quam anima intellectiua: videtur 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod ipsa fuerit ipsius ade et cuiuslibet alterius hominis sit 
      <lb ed="#V" n="36"/>forma specifica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e717">
      ¶ Item Porphyrius. sumus rationales 
      <lb ed="#V" n="37"/>hiec autem non esset nisi anima rationalis esset hominis 
      completi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ua forma: cum ratiocinari sit vltimus actus ipsius hominis 
      <lb ed="#V" n="39"/>inquantum est natus cognoscere quid sibi in haec 
      corruptibi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>li corpore potest competere per naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e728">
      ¶ Item Auic. primo 
      <lb ed="#V" n="41"/>meta. sue. cap. 3. rationale non acquirit animali intentionem 
      <lb ed="#V" n="42"/>animalitatis. Sed acquirit ei esse in effectu. Intendens 
      lo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>qui de effectu completo. Illud autem per quod habet 
      homo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>esse in effectu completo: est forma: per quam homo reponitur in 
      spe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cie: ergo anima rationalis est ipsius hominis forma specifica. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e741">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod anima rationalis fuit ipsius ade 
      <lb ed="#V" n="47"/>forma specifica: et etiam cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="48"/>hominis sua anima intellectiua est forma specifica: homo enim 
      <lb ed="#V" n="49"/>experitur se ratiocinari: non tantum de intentionibus 
      particu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>laribus. Sed etiam de intentionibus vniuersalibus: hanc ergo 
      ac<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tionem habet homo per aliquid sui principaliter non per 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>teriam: nec per aliquam substantialem formam incompletam: nec per 
      <lb ed="#V" n="53"/>accidentalem formam: quia cum ratiocinari sit vltimus actus: et 
      no<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bilissimus: quem possit homo naturaliter habere sub ratione 
      <lb ed="#V" n="55"/>qua natus cognoscere oportet quod sibi conueniat principaliter 
      <lb ed="#V" n="56"/>per nobilissimam sui partem. Nobilissima autem pars 
      composi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ti est forma specifica. ergo ratiocinari principaliter 
      conue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nit homini per suam formam specificam. Sed certum est quod 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bi conuenit per animam rationalem: quia vt dicit philosophus 2. de anima. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Anima est quo viuimus et sentimus et mouemur: et 
      intel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ligimus primu. ergo forma hominis specifica est anima 
      <lb ed="#V" n="62"/>rationalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e780">
      ¶ Preterea omnes appetimus beatitudinem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e783">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Unde beatus Aug. 13. de trinitate. cap. 8. dicit quod ad hoc natura 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pellit: cui summe bonus et immutabiliter verus creator hoc 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>didit. Sed secundum philosophum. 3. de anima. Natura nihil facit frustra 
      <lb ed="#V" n="66"/>et secundo celi et mundi. dicit quod natura nihil facit vanum. 
      Ap<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>petitus autem naturalis esset vanus et frustra: si rem 
      appe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>titam nec per se: nec per alium posset consequi. Nos ergo possu 
      <!--00153.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>mus consequi beatitudinem. Sed plena beatitudo non potest 
      <lb ed="#V" n="70"/>haberi sine clara dei visione: ergo possumus cum 
      adiuto<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rio dei attingere ad claram dei visionem. Sed non possumus 
      <lb ed="#V" n="72"/>deum videre: nisi per potentiam intellectiuam. ergo de essentia 
      <lb ed="#V" n="73"/>hominis est anima habens potentiam intellectiuam. Sed 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stat quod nulla pars hominis nobilior est anima 
      intellectiua<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>Cum ergo nobilissima pars compositi sit eius forma 
      specifi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ca. Sequitur quod anima intellectiua est hominis forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e820">
                  <lb ed="#V" n="77"/>¶ Preterea philosophus. 2. de anima. dicit quod si aliquid commune 
      <lb ed="#V" n="78"/>inomni anima opetet dicere erit vtique primus actus 
      corpo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ris organici philosophici. Sed anima intellectiua est anima: vnde 
      <lb ed="#V" n="80"/>dicit philosophus 2 de anima quod est alterum genus anime a 
      vege<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tatiuo et sensitiuo: ergo primus actus corporis philosophici 
      orga<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nici. Sed constat quod nullus actus in homine: idest forma est 
      <lb ed="#V" n="83"/>nobilior ea: ergo anima intellectiua est nobilissima corporis forma. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e838">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod omnis 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ma in essendo innititur sue 
      mate<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rie etc. Dico quod verum est. Si vocas inniti materie: 
      natu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>raliter inclinari ad ipsam ad hoe vt ex ipsa et materia possit vnum 
      <lb ed="#V" n="88"/>constitui per essentiam. Et si vocas inniti materie dependere 
      <lb ed="#V" n="89"/>ab ea quantum ad completum essendi modum. Sed si vocas in 
      <lb ed="#V" n="90"/>niti mare non posse esse sine materia: quam perficit. Sic dico 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod propositio habet instantiam in corporis humani 
      specifica<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>forma: potest enim esse sine corpore: quamuis sine illo non 
      ha<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>beat suum completum naturalis existentie modum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e862">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="94"/>cum dicitur: quod illud quod est contra naturalem inclinationem 
      <lb ed="#V" n="95"/>est vt in paucioribus etc. Dico quod hoc intelligendum est in 
      to<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta vniuersitate creaturarum. Plures enim sunt creature 
      ha<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bentes suum completum existentie modum in sua specie: quam sint 
      <lb ed="#V" n="98"/>anime a corporibus separate. In vna tamen specie non est 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>conueniens esse plura indiuidua illius speciei: que non 
      habe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>at suum completum existentie modum: vsque ad aliquod tempus 
      <lb ed="#V" n="101"/>adeo determinatum: quam illa que habent. Sicut in specie animarum 
      <lb ed="#V" n="102"/>deo pro nobis aliquid melius prouidentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e884">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="103"/>dicendum: quod essentia anime non est totaliter dependens a 
      <lb ed="#V" n="104"/>corpore: nec secundum partem vnam dependens: et secundum aliam non 
      depemn<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dens. Sed dico quod tota quantum ad suum completum 
      natu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ralis existentie modum est a corpore dependens: et secundum se 
      to<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tam est a corpore independens quantum ad esse simpliciter 
      <lb ed="#V" n="108"/>quia remanet in actuali esse post corrporis corruptionem 
      <lb ed="#V" n="109"/>quia vt inferius ostendetur ipsa est incorruptibilis per 
      na<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>turam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e904">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod sicut spiritus non predicatur 
      <lb ed="#V" n="111"/>de homine: ita nec corpus inquantum est hominis pars. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Sed inquantum imponitur ad signandum illud idem: quod 
      signi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ficat homo sub modo tamen indeterminato: quia sic est 
      ho<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mini genus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e916">
      ¶ Ad quintum dicendum: quod xredictum verbum 
      <lb ed="#V" n="115"/>Auicen. falsum est: et contra symbolum in quo dicitur quod anima 
      <lb ed="#V" n="116"/>rationalis et caro vnus est homo.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f49503-Dd1e924">
               <head xml:id="kzz7yh-f49503-Hd1e926">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e928">
      ¶ Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="117"/>QUarto queritur vtrum anima 
      intelle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctiua possit substantialiter 
      transcen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dere corpus suum: remanens actu eius forma: et 
      <lb ed="#V" n="120"/>in qualibet parte corporis tota. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>sic. Bernardus lib. de precepto et dispensatione versus 
      <lb ed="#V" n="122"/>finem: dicit quod non est presentior spiritus noster: vbi animat: 
      <lb ed="#V" n="123"/>quam vbi amat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e946">
      ¶ Item secundum philosophum. 2. de anima. Sicut se habet 
      <lb ed="#V" n="124"/>tota anima ad totum corpus. Sic visus ad oculum: vnde 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cit quod si oculus esset animalis: anima eius esset visus: sed 
      <lb ed="#V" n="126"/>visus potest transcendere oculum remanens oculi forma: vt 
      <lb ed="#V" n="127"/>ostendam: ergo tota anima potest transcendere suum corpus 
      <lb ed="#V" n="128"/>remanens actu eius forma. Minorem probo per auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="129"/>Aug. 6 musice. non multum longe ante medium. dicentis quod 
      <lb ed="#V" n="130"/>nos ad capienda spacia locorum: diffusio radiorum iuuat: qui 
      <lb ed="#V" n="131"/>e breuibus pupillis in aperta emicant: et adeo nostri sunt 
      <lb ed="#V" n="132"/>corporis: vt quamquam in procul positis rebus: quas videmus 
      <lb ed="#V" n="133"/>nostra anima vegetetur. Dicit etiam lib. de quantitate 
      ani<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>me circa medium quod oculi vident: et patiuntur vbi non sunt 
      <lb ed="#V" n="135"/>quod non esset verum: nisi potentia visiua transcenderet oculum 
      <lb ed="#V" n="136"/>remanens eius forma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e977">
      ¶ Item Augu. 8. de ciui. cap. 19. 
      <!--00154.xml-->
      <pb ed="#V" n="70-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Dicit de santstico hominis: quod cum corpus non sit: tamen 
      <lb ed="#V" n="2"/>mira celeritate corporum formas capit: et ipsum sopitis: aut 
      <lb ed="#V" n="3"/>oppressis corporeis hominis sensibus: ad aliorum sensuum 
      <lb ed="#V" n="4"/>nescio quo ineffabili modo figura corporea posse 
      perdu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ci. Ita vt corpora ipsa hominum alicubi inaceant: viuentia 
      <lb ed="#V" n="6"/>quidem: sed multo grauius atque vehementius: quam somno 
      <lb ed="#V" n="7"/>suis sensibus obscuratis fantasticum illud veluti 
      corpora<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum in alicuius animalis effigie: appareat sensibus alienis. Sed 
      <lb ed="#V" n="9"/>illud fantasticum non separatur a substantia anime: ergo anima 
      <lb ed="#V" n="10"/>intellectiua potest substantialiter corpus suum transcendere: 
      <lb ed="#V" n="11"/>remanens eius forma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1010">
      ¶ Item loquitur de beato Ambro. 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod interfuit exequiis beati Martini: corpore suo viuente 
      <lb ed="#V" n="13"/>remanente Mediolani quod esse non potuisset: nisi anima 
      tramn<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>scendisset corpus: et simul remansisset actu elus forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1020">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Contra Aug. libro de quantitate anime: non multum 
      <lb ed="#V" n="16"/>longe post principium. dicit discipulo: quod 
      ani<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ma tua est hoc: vbi est corpus nec vltra spatium eius 
      porri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1031">
      ¶ Item eodem libro parum post: approbat sententiam 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>scipuli dicentis: quod non ignoraret: quid agatur Mediolani. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Si animus eius vsque ad eam porrigeretur: presentiaque 
      sen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiret: videtur ergo sentire Aug. quod anima suum corpus non 
      <lb ed="#V" n="22"/>transcendat substantialiter: quia aliter homo posset scire 
      na<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>turaliter: que siunt in locis: vbi corpus suum presens non 
      <lb ed="#V" n="24"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1047">
      ¶ Item forma debet proportionari materie: ergo et 
      <lb ed="#V" n="25"/>anima corpori: cum sit eius forma: sed si substantialiter 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pus transcenderet: non ei proportionaretur: ergo corpus 
      <lb ed="#V" n="27"/>substantialiter non transcendit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1056">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Ad istam questionem aliquando 
      dixe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>runt aliqui: quod 
      <lb ed="#V" n="30"/>anima intellectiua potest substantialiter suum corpus 
      tran<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>scendere: remanens actu eius forma: et in qualibet parte eius 
      <lb ed="#V" n="32"/>tota: quod declarare nitebantur auctoritatibus: exemplis: et rationi 
      <lb ed="#V" n="33"/>bus: vt enim habetur. 4 lib. Reg. cap. 5. dicit heliseus ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>giezi: non ne cor meum in presenti erat: quando reuersus 
      <lb ed="#V" n="35"/>est homo de curru suo in occursum tui. Ecce quod dicit 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>suum fuisse presens vbi corpus suum erat presens ibi cor 
      ac<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cipiens pro anima. Ad hoc etiam adducebant aliquas aucto 
      <lb ed="#V" n="38"/>ritates allegatas in opponendo ad primam parte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1082">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="39"/>etiam adducunt exempla. Angelus enim quandoque transcendit 
      <lb ed="#V" n="40"/>substantialiter corpus quod assumit: ita quod totus est in illo 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pore: et totus extra: quod patet: cum aliquando assumat corpus 
      <lb ed="#V" n="42"/>minoris quantitatis: quam sit spatium: cui toti posset se simul 
      <lb ed="#V" n="43"/>facere presentem. Ita dicunt aliquo modo a simili: quod corpus 
      <lb ed="#V" n="44"/>humanum non est tante quantitatis: sicut est illud spatium cui 
      <lb ed="#V" n="45"/>toti anima simul posset se facere presentem a corpore 
      sepa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rata: et vt dicunt ipsi: non est ratio quare in corpore existens: 
      <lb ed="#V" n="47"/>non possit tantum spatium attingere quantum posset a corpore 
      <lb ed="#V" n="48"/>separata. Cum non habeat perfectionem existendi modum: 
      immo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>minus perfectum separata quam coniuncta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1108">
      ¶ Aliud exemplum 
      <lb ed="#V" n="50"/>videmus quod tota anima est in corpore paruuli: et postea cum 
      <lb ed="#V" n="51"/>corpus eductum est ad perfectam quantitatem: anima est in 
      quali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bet parte illius corporis tota: non tamen per aliquam sui 
      muta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tionem. Sed impossibile est: quod res existens in paruo 
      spa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tio attingat spacii maioris quamlibet partem nisi mutetur. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Uidetur ergo quod corpore paruuli existente parue quantita 
      <lb ed="#V" n="56"/>tis: anima saltem ipsum tantum excedebat: quantum quantitas eius 
      <lb ed="#V" n="57"/>perfecta: quantitatem prius imperfectam excedit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1129">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="58"/>etiam rationem adducunt. Impossibile est potentiam 
      organi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>perfectiuam attingere ad cognitionem intelligibilium et 
      vni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uersalium et ipsam esse liberam: ergo si anima ita est corporis 
      <lb ed="#V" n="61"/>forma secundum se totam: et totaliter: vt nullo modo substantialiter 
      <lb ed="#V" n="62"/>ipsum transcendere possit: non est in ea aliquid quod non sit materie 
      <lb ed="#V" n="63"/>corporalis forma. In ipsa ergo nihil esset per quod 
      apprehem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>deret intellectualia: et vniuersalia: et per quod esset in sui 
      ac<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tione libera. Uidetur ergo quod sicut inquantum est in 
      corpo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re: sunt in ea potentie: que dicuntur organis alligate: quod ita in 
      <lb ed="#V" n="67"/>ipsa: sub ratione qua corpus substantialiter transcendit sint 
      <lb ed="#V" n="68"/>potentie: que non sint organis alligatem scilicet intellectus et volun¬ 
      <!--00154.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tas per quas est in ea cognitio et amor intellectualium 
      ii<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bertas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1164">
      ¶ Sed hanc opinionem non tenet doctorum communitas: 
      <lb ed="#V" n="71"/>Quia ipsam videntur sequi plura improbabilia. Quorum 
      <lb ed="#V" n="72"/>vnum est quod tota substantia anime intellectiue: tota esset in 
      <lb ed="#V" n="73"/>corpore: et tota extra. Aliud est quia simul esset vbi est forma 
      <lb ed="#V" n="74"/>et vbi nihil informaret. Aliud est quod homo in vno loco 
      exi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stens posset scire secreta locorum: vbi corpus suum non esset 
      <lb ed="#V" n="76"/>presens. Aliud est quia ex illa opinione sequi videtur quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>vna anima duorum corporum penitus similium posset esse 
      <lb ed="#V" n="78"/>forma. Si enim transcendit hoc corpus: quod informat: videtur 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod inquantum est extra hoc corpus: posset informare aliud 
      <lb ed="#V" n="80"/>corpus: quod esset tam simile isti: vt solo numero differret ab 
      <lb ed="#V" n="81"/>isto: vnde illa opinio fauere videtur errori dicentium: quod omnium 
      <lb ed="#V" n="82"/>hominum sit anima vna: quamuis autem suum corpus 
      substan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tialiter non excedat: ipsum tamen excedit virtualiter: quia forma 
      <lb ed="#V" n="84"/>quanto est nobilior: tanto magis materiam suam virtualiter 
      excediu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>anima autem intellectiua nobilior est inter omnes formas 
      <lb ed="#V" n="86"/>informantes materiam corporalem: et ideo possibilitas 
      corpo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ris: cuius est forma: non equat totam virtutem actualitatis 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lius. Sed multum exceditur ab ea: et sub hac ratione sunt in 
      <lb ed="#V" n="89"/>homine virtutes et operationes: in quibus non communicat 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>poralis materia: vt patet in intellectu: et voluntate: et in actibus earum. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Et sic patet solutio ad rationem adductam pro alia opinione 
      <lb ed="#V" n="92"/>in corpore questionis. Concedendum est ergo quod anima dum 
      <lb ed="#V" n="93"/>actu est corporis perfectio: ipsum per naturam substantialiter non excedit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1216">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="95"/>Bernardi: intelligendum est quantum 
      <lb ed="#V" n="96"/>ad conatum. q. d. quod non minus conatur esse: vbi perfecte amat. 
      <lb ed="#V" n="97"/>quam vbi animat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1227">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod minor est falsa: et ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>auctoritates Aug. per quas eam probas: dicendum quod quamuis illa 
      <lb ed="#V" n="99"/>fuerit opinio sua: tamen communiter non tenetur nisi sic intelligantur: vt 
      <lb ed="#V" n="100"/>pro tanto dicantur radii visuales protendi vsque ad rem visam 
      <lb ed="#V" n="101"/>et oculi videre: et pati: vbi non sunt: quia radii a re visa deri 
      <lb ed="#V" n="102"/>uantur vsque ad oculum per quas visus a re patitur: quae est 
      <lb ed="#V" n="103"/>vbi oculus non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1243">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="104"/>Aug. non sic intelligendum est: vt santasticu hominis 
      reali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ter egrediatur de corpore ipso remanente vno. Sed quod sic 
      <lb ed="#V" n="106"/>apparet quandoque homini in somnis: et contingit 
      quado<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quae: quod sicut somniat homo se facere vel dicere: ita angelus 
      <lb ed="#V" n="108"/>bonus: vel malus in assumpto corpore: simili corpori 
      som<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>niantis illud realiter facit aut dicit: et quod hoc fuerit 
      intentio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>Aug. satis apparet per dicta Aug. que sequuntur vsque in 
      fi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne cap. diligenter intuenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1263">
      ¶ Ad quartum dicendum quod beatus 
      <lb ed="#V" n="112"/>Ambro. non interfuitexequiis beati Martini. Sed se in 
      <lb ed="#V" n="113"/>terfuisse somniauit et pro dilectione et deuotione: quam ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>sanctum virum habebat angelus eius custos: in assumpto 
      <lb ed="#V" n="115"/>corpore simili corpori beati Ambro. illis exequiis realiter 
      <lb ed="#V" n="116"/>interfuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1277">
      ¶ Ad auctoritatem autem: que adducebatur in 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pore quaestionis: proalia opinione dicendum: quod pro tanto dicit heli 
      <lb ed="#V" n="118"/>seus cor suum fuisse presens: quando naamam reuersus est de 
      <lb ed="#V" n="119"/>currum in occursum giezi: quia hoc in spiritu clare vidit: quamuis anima 
      <lb ed="#V" n="120"/>eius realiter ibi presens non esset.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f49503-Dd1e1290">
               <head xml:id="kzz7yh-f49503-Hd1e1292">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1294">
      ¶ Quaestio V 
      <lb ed="#V" n="121"/>QUinto queritur: vtrum in adam 
      <lb ed="#V" n="122"/>fuerit aliqua 
      <lb ed="#V" n="123"/>forma substantialis: cum anima intellectiua quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>etiam queritur de quolibet alio homine. Et 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>detur quod non. Quia secundum philosophum. 4. Top. non contingit idem 
      am<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>plius permanere si quod omnino de specie permutatum sit. 
      <lb ed="#V" n="127"/>Sed hoc non esset verum: si in homine eet aliqua alia 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ma substantialis cum intellectiua: quia tunc intellectiua 
      rece<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dente posset idem corpus in numero per formam aliam 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>manere: ergo in homine non est alia forma quam intellectiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1318">
                  <lb ed="#V" n="131"/>¶ Item genus predicatur de specie predicatione per 
      essen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiam: sed tali predicatione pars non predicatur de toto: 
      <lb ed="#V" n="133"/>ergo genus significat totum: quod signt species: quamuis sub 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do indeterminato: quod non esset verum: si per aliam formam esset 
      <lb ed="#V" n="135"/>homo corpus: et per aliam homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1331">
      ¶ Item si idem corpus in 
      <lb ed="#V" n="136"/>numero esset mortuum et viuum: idem numero esset diuersa¬ 
      <!--00155.xml-->
      <pb ed="#V" n="71-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>genere: quia aliud genus est corpus viuum: et aliud genus 
      <lb ed="#V" n="2"/>corpus mortuum. Sed si in homine esset alia forma cum 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tellectiua: per illam posset remanere idem corpus in 
      nu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mero: intellectiua recedente: per quam erat viuens: ergo 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>homine non est alia forma quam intellectiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1353">
      ¶ Item philosophus. 8. 
      <lb ed="#V" n="6"/>metheo. caro que non potest facere opus carnis: est caro 
      <lb ed="#V" n="7"/>equiuoce. Sed talis est caro mortua: quia non potest 
      nu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>trimentum in carnem conuertere. Sed si per aliam formam 
      <lb ed="#V" n="9"/>esset caro: et per aliam vlua: caro posset dici vniuoce de 
      mor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tua et viua: quia posset corrumpi vel separari forma. per 
      quam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>est viua: et remanere illa per quam est caro.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1370">
      ¶ Item philosophus. 8. 
      <lb ed="#V" n="12"/>meta. comparat substantiam numeris volens quod sicut 
      nume<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ro non potest aliquid addi vel subtrahi sine mutatione speciei: 
      <lb ed="#V" n="14"/>ita nec substantie. Sed hoc non esset verum: si in homine esset alia 
      <lb ed="#V" n="15"/>forma quam intellectiua: quia tunc separata intellectiua: 
      pos<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>set per aliam formam in eadem specie remanere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1383">
      ¶ Item Boe. 
      <lb ed="#V" n="17"/>quanto de consolis parum vltra medium. quicquid potest potentia 
      <lb ed="#V" n="18"/>inferior: potest superior: et plus: ergo a simili: quicquid potest 
      <lb ed="#V" n="19"/>forma inferior: potest superior: et plus: ergo per 
      intellecti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uam potest materia fortiri totum esse quod posset habere per 
      <lb ed="#V" n="21"/>formas precedentes: si manerent et plus: ergo videtur quod in 
      <lb ed="#V" n="22"/>aduentu intellectiue omnis alia forma destruatur: quia 
      <lb ed="#V" n="23"/>si remanerent superflue essent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1401">
      ¶ Item in composito ex 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>teria et prima forma: saluatur tota ratio substantie: 
      inquan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum substantia est: ergo omnis alia forma post illam est ex rationem substantiae 
      <lb ed="#V" n="26"/>inquantum substantia est. Si ergo in homine remaneret alia 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ma cum intellectiua: ipsam ordine nature precedens 
      intelle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctiua esset extra rationem hominis inquantum substantia est 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod irrationale videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1417">
      ¶ Item commen. super. 12. meta. 
      quodli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bet ens non fit ex qualibet potentia. Sed vnumquodque 
      en<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tium fit ex eo: quod est in potentia illud quod sit: idest ex propria 
      <lb ed="#V" n="32"/>potentia: ita quod numerus potentiarum sit sicut numerus 
      spe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cierum entium generabilium. Et dicit hoc: quia opinatur: quod 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>teria prima est vna secundum subiectum: et multa secundum habilitates 
      <lb ed="#V" n="35"/>Ex hoc arguo: ille habilitates non sunt in materia: ita quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>vna mediante alia: ergo non sunt in vno composito plures 
      <lb ed="#V" n="37"/>forme: vna mediante alia. Sed aliter non possent esse in vno 
      <lb ed="#V" n="38"/>composito plures forme: ergo in quolibet composito est 
      tan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum vna forma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1441">
      ¶ Item in commento super primam 
      propositio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem de maximis the. dicitur sic. quelibet proprietas quamuis 
      <lb ed="#V" n="41"/>non habeat compaginem partium vel concretionem naturarum: 
      <lb ed="#V" n="42"/>habet tamen pluralitatem effectuum: vnde albedo fac album: facit 
      <lb ed="#V" n="43"/>coloratum: et facit quale: ergo a simili: per animam 
      intellecti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uam est homo substantia et corpus: et animal et homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1454">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="45"/>secundo de anima. viuere viuentibus est esse. Si ergo corpus 
      <lb ed="#V" n="46"/>recedente intellectiua non perdit totum esse: quod ante 
      habe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bat: non perdit totum viuere: quod non est erroneum: quia tunc 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pus christi non fuisset vere mortuum: ergo recedente anima 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tellectiua perdit corpus totum esse: quod ante habebat: quod non 
      <lb ed="#V" n="50"/>oporteret: si in homine esset aliqua alia forma: cum 
      intel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lectiua ipsam ordine nature precedens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1473">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contra philosophus. 4. Top corpus est aialis pars. 
      Sedsi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>per eandem formam esset homo: corpus: et 
      ani<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mal et homo corpus non esset hominis pars: sed semper 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ceret idem: quod homo sub modo tamen alio: ergo in homine est 
      <lb ed="#V" n="56"/>alia forma: per quam est corpus: et alia per quam est animal: et 
      <lb ed="#V" n="57"/>homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1489">
      ¶ Item Damas. lib. 3. cap. 16. Dicit quod necesse est 
      <lb ed="#V" n="58"/>hominem differe ex quinque ad minus compositum esse naturis id est ex 
      <lb ed="#V" n="59"/>quatuor elementis: et anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1496">
      ¶ Item Auic. libro primo. 
      phy<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cap. 13 forma composita est: sicut forma hominis: que est 
      <lb ed="#V" n="61"/>constituta ex multis viribus: et ex multis formis quae conueniunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1503">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod in homine 
      <lb ed="#V" n="63"/>non est alia forma 
      substan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tialis: quam anima intellectiua: nec completa: nec incompleta: 
      <lb ed="#V" n="65"/>nec in aliquo composito vno est nisi vna forma tantum 
      dicen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tes esse cuiuslibet substantie in indiuisibili consistere: et 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mam substantialem: que erat educta de potentia materie in aduentu 
      intel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lectiue debent corrumpi: et recedente intellectiua aliam formam 
      <!--00155.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>specificam in materia introduci et noua aecidentia prioribus 
      <lb ed="#V" n="70"/>similia in eadem materia causari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1529">
      ¶ Sed primo contra hoc 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod dicunt esse cuiuslibet substantie: consistere in indiuisibili: 
      <lb ed="#V" n="72"/>argui potest per ea per que probatum est superius disti. 14. 
      <lb ed="#V" n="73"/>formas substantiales elementorum suscipere magis et minus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1538">
                  <lb ed="#V" n="74"/>¶ Item per experientiam in planta arguitur sic. videmus 
      <lb ed="#V" n="75"/>plantam: quandoque in vna sui parte mori: et viuere in parte 
      <lb ed="#V" n="76"/>alia: et tamen partes remanent continue: quod non esset verum: 
      ni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>si aliqua substantialis forma maneret communis parti vtrique: 
      er<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>go vel in planta sunt plures forme: vel sua forma recipit 
      <lb ed="#V" n="79"/>magis et minus: Sed quocumque istorum dato falsum est: esse 
      <lb ed="#V" n="80"/>plante in indiuisibili consistere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1557">
      ¶ Preterea contra illud 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod debent formam eductam de potentia materie in aduentu 
      <lb ed="#V" n="82"/>intellectiue corrumpi: arguitur sic. a seipsa enim non corrumpitur 
      <lb ed="#V" n="83"/>forma enim in materia sue corruptioni resistit: quantum 
      po<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>test: nec etiam ab essentia materiae prime. hoc satis planum est. Nec 
      <lb ed="#V" n="85"/>ab effentia anime intellectiue: quod cum vna forma 
      introdu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>citur in materia non corrumpit formam aliam. Sed forma praeexistens 
      <lb ed="#V" n="87"/>corrumpitur: quando corrumpitur per actionem introducentis 
      <lb ed="#V" n="88"/>secundam. Nec dicendum est quod adeo corrumpatur: quamuis 
      intro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ducat intellectiuam: quia tunc in completione hominis: non 
      <lb ed="#V" n="90"/>tantum esset necessaria supernaturalis operatio in creando 
      <lb ed="#V" n="91"/>intellectiuam. Sed etiam supernaturalis corruptio alicuius 
      <lb ed="#V" n="92"/>preexistentis: quod irrationabile videtur. Nec dicendum est illam 
      <lb ed="#V" n="93"/>formam eorrumpi ab agente naturali: quod ipsam produxit: quia 
      na<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>turale agens aliquid producens naturaliter conatur ipsum 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>seruare in esse producto. Uidetur ergo quod non sit dare 
      prin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cipium effectiuum corruptionis ipsius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1594">
      ¶ Preterea si in 
      ad<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uentum intellectiue oportet totum corrumpi quicquid ante 
      produ<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctum erat in materia: quod oportet dicere: si prima forma corrumpitur 
      <lb ed="#V" n="99"/>tunc natura illam formam frustra produxisset: cum dicatur tamen 
      <lb ed="#V" n="100"/>3. de anima quod natura nihil facit frustra. Unde videtur quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>stati facta primo corruptione in semine anima intellectiua 
      crea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>retur: quia ex tunc esset in materia illa dispositio: que requiritur in 
      <lb ed="#V" n="103"/>ea ad receptionem intellectiue: hoc est denudatio eius ab omni 
      <lb ed="#V" n="104"/>forma accidentali et substantiali: secundum quod opinio contraria 
      im<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>plicare videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1616">
      ¶ Preterea ex illa opinione videtur sequi vnum 
      <lb ed="#V" n="106"/>inopinabile: quia si in eodem instanti: introduceretur forma 
      asi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ni et forma hominis: materiam hominis ita esset apta ad 
      reci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>piendum formam asini: sicut intellectiuam: et materia asini animam 
      <lb ed="#V" n="109"/>intellectiuam: sicut formam asini: quia in illo instanti denudare 
      <lb ed="#V" n="110"/>tur vtraque materiam ab omni dispositione ad formam: et nuda 
      es<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sentia materie non magis respicit vnam formam quam aliam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1632">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tra haoec etiam quod dicunt: quod recedente intellectiua noua accidentia 
      <lb ed="#V" n="113"/>introducuntur in ma prioribus similia. Arguitur sic. illa enim 
      <lb ed="#V" n="114"/>introductio non esset a casu: quia secundum philosophum. 2. phy. que sunt a 
      <lb ed="#V" n="115"/>casu eueniunt: vt in paucioribus: nec posset huius 
      introdu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctionis dari causa determinata: illa enim non est essentia 
      mate<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rie prime: quia quantum est de se: non magis terminatur ad 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>la accidentia: quam ad alia. Nec essentia anime intellectiue: 
      <lb ed="#V" n="119"/>quia prius ordine nature: ipsa separatur quam illa noua 
      acci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dentia introducantur. Et pari ratione potest argui quod prio 
      <lb ed="#V" n="121"/>ra accidentia non determinant materiam ad noua accidentia 
      consi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>milia quia prius ordine nature priora accidentia oportet 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rumpi: quam noua introduci. Sed impossibile est quod prius 
      ordi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne nature corrumpatur causa: quam producatur effectus. Nec 
      <lb ed="#V" n="125"/>potest dici quod causa determinans materiam ad illa consimilia 
      acci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dentia: sit influentia corporis quinti: quia si in eodem loco: et 
      <lb ed="#V" n="127"/>in eadem hora in qua decapitatur magnus et albus: 
      decapi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>taretur paruus et niger: non apparerent talia accidentia in 
      materia<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>parui et nigri. Sicut apparent in materia magni et albi. Nec 
      <lb ed="#V" n="130"/>potest dici quod illa determinatio sit ex parte corrumpentis 
      na<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>turalis assimilati corrupto: per hoc quod in corrumpendo 
      pa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>titur a corrupto: quia cum maxime patiatur a 
      qualitati<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bus actiuis ipsius corrupti: maxime determinaret materiam 
      <lb ed="#V" n="134"/>ad qualitates consimiles actiuas illis: que ante erant 
      incor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rupto ante suam corruptionem. Sed hoc aperte falsum est: 
      <lb ed="#V" n="136"/>quia in homine stat vita per calidum et humidum: post sepa 
      <!--00156.xml-->
      <pb ed="#V" n="71-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rationem autem intellectiue corpus efficitur siccum et frigidum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1697">
                  <lb ed="#V" n="2"/>¶ Preterea quamuis ignis corrumpendo aerem patiatur ab 
      <lb ed="#V" n="3"/>aere: non tamen determinat materiam aeris ad consimilia accidem 
      <lb ed="#V" n="4"/>tia prioribus: sed magis ad accidentia concordantia forme: 
      quame<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>de nouo introducitur: ergo nec causa naturaliter corrumpens 
      <lb ed="#V" n="6"/>hominem: quamuis in agendo patiatur: determinat materiam 
      <lb ed="#V" n="7"/>ad consimilia accidentia prioribus: sed magis ad alia accidem 
      <lb ed="#V" n="8"/>tia illi forme concordantia quam de nouo debent introduci in 
      <lb ed="#V" n="9"/>instanti. Et cum hoc forma sit repugnans priori forme cum prior 
      <lb ed="#V" n="10"/>esset in corpore forma vite: et hoc sit cadaueris: non posset 
      <lb ed="#V" n="11"/>esse ratio determinationis materie ad consimilia 
      acciden<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia prioribus. Nec est illa determinatio per ipsos spiritus: 
      <lb ed="#V" n="13"/>qui erant in corpore dum viuebat: quia secundum Constabum. in libro 
      <lb ed="#V" n="14"/>de differentia spiritus et anime. Spiritus cum separatur a 
      <lb ed="#V" n="15"/>corpore perit. Sed secundum opinionem prenarratam: in 
      separa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tione intellectiue non remanet in materia prima corporeitas: ergo 
      <lb ed="#V" n="17"/>et spiritus qui erant in corpore: dum viuebat: pereunt: secundum 
      <lb ed="#V" n="18"/>etiam eundem Constabu in eodem lib. Spiritus vitalis exit 
      <lb ed="#V" n="19"/>in hora mortis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1739">
      ¶ Preterea si illi spitritus remanerent cum 
      <lb ed="#V" n="20"/>sint naturaliter operantes numquam possent determinare 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>teriam ad accidentia per violentiam introducta. Sicut sunt 
      <lb ed="#V" n="22"/>cicatrices: et tamen videmus in corpore mortuo consimiles 
      <lb ed="#V" n="23"/>cicatrices: sicut in corpore viuo: nec potest dici: quod illa 
      de<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terminatio sit propter naturalem conseqentiam accidentium: que 
      <lb ed="#V" n="25"/>de nouo dicunt introduci ad priora accidentia: quia 
      deter<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>minate consequentie vnius forme ad aliam formam opertet dare 
      <lb ed="#V" n="27"/>causam efficientem determinatam: quam non contingit hic dare: 
      <lb ed="#V" n="28"/>sicut per predicta potest probari. Nec potest dici quod 
      mate<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ria determinetur ad illa consimilia accidentia per omnes causas 
      <lb ed="#V" n="30"/>prenarratas: simul iunctas: quia si aliqua plura simul 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>currunt ad producendum aliquem effectum: ad quem 
      producen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dum neutrum illorum per se sufficeret: oportet quod quodlibet illo 
      <lb ed="#V" n="33"/>rum per se possit facere aliquam determinatam dispositionem 
      <lb ed="#V" n="34"/>vel habeat aliquem determinatum aspectum ad illum effectu 
      <lb ed="#V" n="35"/>Sed neutra predictarum causarum per se potest facere in 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>teria aliquam determinatam dispositionem ad consimilia 
      acci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dentia: nec ad illa habet aliquem determinatum aspectum: sicut 
      <lb ed="#V" n="38"/>probari potest per eundem modum: quo probatum est quod neutra 
      <lb ed="#V" n="39"/>illarum potest ad consimilia accidentia determinare. Restat 
      <lb ed="#V" n="40"/>ergo quod recedente anima intellectiua remanent in corpore 
      <lb ed="#V" n="41"/>aliqua accidentia eadem in numero: que prius inerant: sicut 
      <lb ed="#V" n="42"/>eadem quantitate et eadem figura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1792">
      ¶ Alii dicunt ad quaestionem 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod in homine non est alia forma quam intellectiua: et tamen 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cedente intellectiua remanent aliqua accidentia eadem in 
      nu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mero: que prius inerant propter vnitatem materie: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="46"/>dicit Auic id est libro phy. cap. 6. que consequuntur ex parte 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terie: aliquando remanent post formam. Sicut cicatrices 
      vul<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nerum et nigredo ethiopis post mortem. Et pro hac 
      opinio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne videtur facere quod dicit Commen. in lib. de substantia orbis 
      <lb ed="#V" n="50"/>secuet quod dimensiones interminate precedunt formam 
      substan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiale in materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1814">
      ¶ Sed contra philosophus id est phy. materia cum forma causa est 
      <lb ed="#V" n="52"/>omnium accidentium: que sunt in ea sicut mater. et primo 
      me<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>taphy. dicit de fundamento nature: per quod intelligit 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>teriam: quod non estimatur habere quantitatem: aut qualitem: aut 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ud omnino. Ex quibus auctoritatibus sequitur: quod nomen 
      acct<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dens nec terminatum: nec interminatum potest esse in materia: 
      <lb ed="#V" n="57"/>nec median te aliqua substantiali forma. Unde verbum commen. 
      <lb ed="#V" n="58"/>de substantia orbis allegatum est nisi intelligatur de forma 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pleta: ergo in separatione intellectiue remanent aliqua 
      ac<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cidentia eadem numerolin materia co: poris sequitur quod 
      rema<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>net etiam aliqua substantialis forma incompleta: que simul erat 
      <lb ed="#V" n="62"/>in materia: cum anima intellectiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1840">
      ¶ Uidetur ergo mihi 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cendum ad questionem: quod inadam fuit aliqua substantialis 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ma incompleta cum anima intellectiua: et ita est in quolibet 
      <lb ed="#V" n="65"/>alio homine: que educitur de potentia ipsius materie ex 
      <lb ed="#V" n="66"/>qua et materia constituitur vnum compositum incompletum: quod cum 
      <lb ed="#V" n="67"/>aliquibus suis accidentalibus dispositionibus incompletis: est 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>teria proxima et propria ad recipiendum animam intellectiuam: 
      <!--00156.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>per quam formam: sine intellectiua materia non potest constitui 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>esse stabili et quieto et plene terminato. Et ideo recedente 
      <lb ed="#V" n="71"/>intellectiua: statim incipit fieri resolutio continua vsque ad 
      <lb ed="#V" n="72"/>essentiam materie prime naturaliter. Quod dico ad excipiendum 
      <lb ed="#V" n="73"/>corpus christi: in quo talis resolutio non fuit facta virtute 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uina hoc supernaturaliter prohibente. Nec etiam fuit facta 
      <lb ed="#V" n="75"/>in corpore beate virginis: vt pie creditur: de corpore: 
      au<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tem christi certum est. Nec compositum ex materia et illa forma 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>completa habet plene rationem substantie: inquantum substantia 
      <lb ed="#V" n="78"/>est: nec corporis: inquantum corpus est: si tantum modo 
      incon<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>plete: et per quandam reductionem: quamuis non ita incomplete 
      com<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ueniat sibi ratio substantie: vnde substantia est: sicut 
      mate<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rie prime: nec ita a remotis reducitur ad predicamentum 
      <lb ed="#V" n="82"/>substantie. Unde per animam intellectiuam non tantum 
      consti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuitur homo: sub ratione qua homo. Sed etiam sub ratione 
      <lb ed="#V" n="84"/>qua completa substantia et sub ratione: qua completum corpus 
      <lb ed="#V" n="85"/>et sic de aliis. Ex predictis potes videre quod sic non obstante 
      <lb ed="#V" n="86"/>incompleta et indeterminata actualitate mae prime ex ipsa: 
      <lb ed="#V" n="87"/>et forma elementari constituitur vnum per essentiam. Ita dico 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod non obstante incompleta et indeterminata actualitate materie 
      <lb ed="#V" n="89"/>proxime: et proprie ad recipiendum intellectiuam: ex ipsa 
      intelle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctiua constituitur vnum per essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1908">
      ¶ Pro hac etiam 
      opi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nione sunt rationes multe: quarum prima sit hoc. Per actionem 
      <lb ed="#V" n="92"/>generantis educitur aliqua forma de potentia materie: nec 
      <lb ed="#V" n="93"/>corrumpitur in aduentu intellectiue: vt superius probatum est: 
      <lb ed="#V" n="94"/>in reprobatione opinionis prime. ergo in homine cum anima 
      <lb ed="#V" n="95"/>intellectiua est aliqua forma incompleta educta de 
      poten<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia materie disponens materiam ad intellectiue receptionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1924">
                  <lb ed="#V" n="97"/>¶ Item aliter post receptionem intellectiue non remanerent 
      <lb ed="#V" n="98"/>aliqua accidentia eadem in numero: sicut ostensum est in 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>probatione opinionis secunde: et tamen aliqua accidentia eadem 
      <lb ed="#V" n="100"/>in numero remanent: quia non introducutur noua prioribus 
      <lb ed="#V" n="101"/>similia: sicut ostensum est in reprobatione opinionis prime. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1937">
                  <lb ed="#V" n="102"/>¶ Preterea aliter filius carnalis non haberet esse genitum 
      <lb ed="#V" n="103"/>a patre: quia materia est ingenita: anima etiam intellectiua: vt 
      <lb ed="#V" n="104"/>postea ostendetur: non generatur: sed creatur: vnio etiam ipsius: 
      <lb ed="#V" n="105"/>cum corpore est a creante: oportet ergo ibi ponere aliquam 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mam eductam de potentia mae incompletam ratione cuius: filius 
      <lb ed="#V" n="107"/>possit dici habere esse genitum a patre. Et si dicas quod in ad 
      <lb ed="#V" n="108"/>uentu intellectiue fuit corrupta: hoc improbatum fuit in 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>probatione prime opinionis. Et etiam sequeretur 
      inconue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>niens primu scilicet quod in filio carnalis nullum est esse genitum a 
      <lb ed="#V" n="111"/>patre: quia secundum illam opinionem corruptum est. Nec dici potest quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>quia virtus generantis expoliauit materiam ab omni forma educta 
      <lb ed="#V" n="113"/>de potentia materie: vt sic posset recipere intellectiuam: per 
      quam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>est hominis esse: quod ideo illud esse: quod est per intellectiuam: 
      pos<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sit esse genitum dici: quia pari ratione: et ipsa anima intellectiua 
      geni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta dici posset
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1973">
      ¶ Preterea si nulla alia dispositio requiritur in 
      <lb ed="#V" n="117"/>maeriam ad recipiendum intellectiuam: nisi eius explicatio ab omni 
      <lb ed="#V" n="118"/>forma educta de potentia materie: cum in transmutatione 
      <lb ed="#V" n="119"/>nutrimenti in sanguinem: fiat resolutio vsque ad essentiam 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terie prime: vt ipsimet concedunt in alio instanti esset 
      mate<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ria disposita ad recipiendum animam intellectiuam ita bene: 
      <lb ed="#V" n="122"/>sicut et formam sanguinis: quod absurdum est: quia tunc alie 
      <lb ed="#V" n="123"/>transmutationes quas facit natura vsque ad receptionem 
      <lb ed="#V" n="124"/>intellectiue essent superflue. Restat ergo quod materia apta 
      infor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mari anima intellectiua: dicit compositum ex materia prima: 
      <lb ed="#V" n="126"/>et aliqua dispositione incompleta educta de potentia materie 
      <lb ed="#V" n="127"/>que non potest esse sine aliqua forma substantiali incompleta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e1999">
                  <lb ed="#V" n="128"/>¶ Prrterea si in homine non esset alia forma quam intellecti 
      <lb ed="#V" n="129"/>ua: in ipso intrinsecus non esset principium actiuum 
      corru<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptionis sue: quia anima naturali appetitu renuit 
      separa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ri a materia: quam perficit: et materiam ratione sue essentie tantum: non 
      <lb ed="#V" n="132"/>magis appetit vnam formam quam aliam: qualitates etiam 
      acci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dentales: cum omnes ordine nature sequerentur vnionem 
      <lb ed="#V" n="134"/>intellectiue cum materia: quia ille que precesserunt: essent 
      corru<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pte: et non possent esse causa corruptionis vnionis anime 
      intel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lectiue cum materia: quia effectus non agit naturaliter ad corru¬ 
      <!--00157.xml-->
      <pb ed="#V" n="72-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ptionem sue causae: nec immediate: nec producendo effectum 
      <lb ed="#V" n="2"/>sne cause repugnans: quia sic etiam produceret naturaliter 
      ef<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sectum contrarium sibi ipsi: quicquid repugnat cause 
      repu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gnat eius effectui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2036">
      ¶ Preterea si non esset in homine alia 
      <lb ed="#V" n="5"/>forma quam intellectiua nihil de essentia hominis posset 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>duci de potentia materie nutrimenti: quia materia non potest 
      <lb ed="#V" n="7"/>educi de potentia materie: nec etiam intellectiua: vnde secundum 
      <lb ed="#V" n="8"/>illam opinionem: nutrimentum non conuerteretur in substantiam 
      <lb ed="#V" n="9"/>hominis nisi per hoc quod mani nutrimenti expoliaretur omnibus 
      <lb ed="#V" n="10"/>formis: et tandem ipsa nuda informaretur hominis 
      preexi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stenti forma quod multis non videtur verum: quia sic 
      regulari<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ter melius nutriret illud quod facilius posset expoliari a 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pria forma: et sic etiam simplex elementum nutrire posset: nen 
      <lb ed="#V" n="14"/>trum autem istorum est verum: quia multa faciliter expoliantur a 
      <lb ed="#V" n="15"/>sua forma: que non ita bene nutriunt: sicut aliqua que non 
      <lb ed="#V" n="16"/>ita faciliter expoliantur a fuis formis. Illud etiam quod 
      nu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>trit oportet esse mixtum: quia secundum philosophum. 2. de generatione. ex eisdem 
      <lb ed="#V" n="18"/>sumus et nutrimur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2069">
      ¶ Preterea homo per peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginale non tantum relinquitur naturalibus suis: sed etiam in 
      natu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ralibus vulneratur secundum Glosilmnus super illud Luc. 10. homo 
      <lb ed="#V" n="21"/>quidam descendebat etc. Et etiam secundum Aug. dicentem. 13 de ciui. 
      <lb ed="#V" n="22"/>cap. 10. quod pro magnitudine culpe illius et naturam 
      muta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uit in peius vt quod penaliter precessit in peccantibus 
      homi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nibus primis: etiam naturaliter sequeretur in nascentibus cete 
      <lb ed="#V" n="25"/>ris. Sed illa peioratio nature non est in paruulo: per 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quem malum sue voluntatis actum: nec ratione essentie materie: nec 
      <lb ed="#V" n="27"/>anime intellectiue nec vnionis eorum abinuicem: quia tunc 
      <lb ed="#V" n="28"/>etiam fuisset in Adam: si factus fuisset in naturalibus puris: 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod tamen non est verum. Restat ergo quod illa peioratio est in 
      na<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tura paruuli per aliquam dispositionem eductam de potentia 
      <lb ed="#V" n="31"/>materie virtute generantis precedentem naturali ordine 
      ani<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>me intellectiue infusionem. Sed illa dispositio in materia 
      fun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dari non potest: nisi mediante aliqua substantiali vt ex supra 
      <lb ed="#V" n="34"/>dictis haberi potest. Non enim dici potest quod illa dispsitio 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ducatur virtute generantis post infusionem intellectiue 
      or<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dine nature: quia tunc non tam debet dici anima infundi 
      car<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ni sede quam feditas creari in natura humana: prius 
      ordine<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nature munda: quod non videtur esse consonum dictis sanctorum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2115">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Preterea si in homine non esset alia forma quam 
      intellectiua<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cum in morte anima intellectiua domini nostri iesu christi separata 
      <lb ed="#V" n="41"/>fuerit a suo corpore: non remansisset in materiam illius corporis: 
      <lb ed="#V" n="42"/>eadem corporeitas in numero: que prius: et ita non fuisset 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pus positum in sepulchro idem in numero: cum illo corpore 
      <lb ed="#V" n="44"/>domini nostri iesu christi: quod habuit dum viuebat: quod est erroneum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2131">
                  <lb ed="#V" n="45"/>¶ Preterea in sacramento altaris substantiam panis transub 
      <lb ed="#V" n="46"/>stantiatur in corpus christi: non in materiam tantum: quia materia non est 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pus: sed pars corporis: et tamen nihil de substantia panis 
      tran<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>substantiatur in animam intellectiuam secundum communiorem opinionem 
      <lb ed="#V" n="49"/>doctorum: que ponit animam intellectiuam: et dimensiones 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>poris ibi esse per concomitantiam. Aliter enim si aliquis 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>secrasset in triduo mortis christi: non fuisset transubstantiata 
      <lb ed="#V" n="52"/>panis substantia in totum illud in quod transubstantiabatur modo 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod falsum videtur. Restat ergo quod in corpore iesu christi est 
      <lb ed="#V" n="54"/>aliqua alia forma cum anima intellectiua in quam 
      transub<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stantiatur forma panis: sicut materiam in materiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2158">
      ¶ Hec etiam 
      opi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nio confirmatur per Aug. id est lib. retracta. cap. 5. sic dicentem 
      <lb ed="#V" n="57"/>Illud quoque temere dictum est a summa essentia speciem 
      corpo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ri per animam tribui que est quantuncumque est per animam: ergo 
      <lb ed="#V" n="59"/>corpus subsistit: et eo ipso est quo animatur siue vniverlaiter: vt 
      mun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dus siue particulariter vt vnumquodque animal intra 
      mun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dum: hoc totum prorsus temere dictum est: hoc quod hic retra 
      <lb ed="#V" n="62"/>ctat in lib. de immortalitate anime dixerat. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2176">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod non 
      <lb ed="#V" n="64"/>contingit idem amplius permane 
      <lb ed="#V" n="65"/>re si quid omnino de specie permutatum sit etc. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="66"/>est de permanentia in genere vel specie directe: quia nullo 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do potest intelligi: quod nihil idem numero remaneat de ratione 
      <lb ed="#V" n="68"/>substantialitatis: quia secundum omnes: mam que est de essentia rei eadem 
      <!--00157.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>in numero remanet: ita dico ego quod materia: secundum quod dicit 
      compo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>situm ex essentia materie prime: et aliqua forma 
      incomple<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta remanet intellectiua separata: quod tamen compositum non est 
      <lb ed="#V" n="72"/>in genere nec in specie directe et plene: sed per quandam 
      redu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctionem propinquiorem tamen: quam sit illa reductio qua esse 
      <lb ed="#V" n="74"/>materie prime reducitur ad genus et speciem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2209">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="75"/>dicendum quod quamuis homo per aliam formam habeat esse 
      corporeita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis incompletum in gradu illo: et per aliam sit homo: tamen quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>per intellectiuam: non tantum est homo: sed etiam per eam habet 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>plementum in gradu substantie: vnde substantia est et corporis: 
      <lb ed="#V" n="79"/>vnde corpus est: conuenienter impositum est corpus ad 
      signi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ficandum modo indeterminato idem quod signt homo: modo 
      <lb ed="#V" n="81"/>determinato: et sic corpus accipitur prout est genus et importat 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>poreitatem completam in gradu illo. Corpus autem quod est 
      pars<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>non signat nisi compositum ex maeria prima et illa forma 
      incompleta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quod compositum non habet complete rationem corporeitatis etiam 
      <lb ed="#V" n="85"/>in gradu illo: nec etiam in genere corporis directe: sed 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ductionem: nec corpus hoc modo sumptum de homine 
      <lb ed="#V" n="87"/>predicatur: sed secundum quod est genus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2240">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>non est inconneniens idem in numero esse per reductionem 
      <lb ed="#V" n="89"/>in diuersis generibus. Eadem enim materiam in numero primo est 
      <lb ed="#V" n="90"/>sub forma plante: et quandoque postea sub forma animalis 
      <lb ed="#V" n="91"/>que sunt diuersa genera. Illud autem corpus quod remanet 
      <lb ed="#V" n="92"/>idem numero mortuum et viuum est corpus quod est hominis 
      <lb ed="#V" n="93"/>pars dum viuit: de quo dictum est supra quod no est in genere: 
      <lb ed="#V" n="94"/>nisi per reductionem: et ideo non est inconueniens quod tale 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pus idem in numero per modum supradictum sit in diuersis 
      <lb ed="#V" n="96"/>generibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2262">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod caro mortua non potest 
      <lb ed="#V" n="97"/>facere opus carnis etc. Dico quod quamuis non possit facere 
      op<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>carnis: quod est nutrimentum in carnem conuertere: quia hoc sibi 
      <lb ed="#V" n="99"/>debetur inquantum caro animata: tamen potest facere opus 
      <lb ed="#V" n="100"/>carnis quod carni debetur inquantum caro incompleta est: vnde 
      <lb ed="#V" n="101"/>alio modo patitur corpus nutriri a nutrimento carnis: quam 
      <lb ed="#V" n="102"/>ab alio nutrimento: vnde caro de mortua et viua non dicitur 
      <lb ed="#V" n="103"/>pure equiuoce: sed analogice: quia plenius dicitur de 
      car<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne viua: et hanc analogiam philosophus vocauit equiuocationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2282">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Ad quintum cum dicitur quod substantie nihil potest 
      addi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sine speciei mutatione sicut nec numero. Dico quod hoc 
      intelli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gendum est de substantia directe existente in genere: cui 
      conm<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>petit plena ratio substantie: vnde creata substantia est: quia 
      ta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lis substantia: non est nisi assit forma completa et specifica: 
      sub<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stantie autem existenti in specie per formam completam: nihil ubstam 
      <lb ed="#V" n="111"/>tiale potest addi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2301">
      ¶ Ad sextum dicendum quod sicut quicquid potest 
      <lb ed="#V" n="112"/>potentia inferior: potest superior: non tamen per illum eundem 
      <lb ed="#V" n="113"/>modum. Sed per modum nobiliorem: et ideo inferior cum 
      supe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>riore non superfluit. Ita dico quod illud quod potest forma 
      incon<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pleta: potest completa sed altiori modo: vnde sicut si non 
      es<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>set in homine nisi vna forma: cum ratione substantialitati quae 
      <lb ed="#V" n="117"/>ibi esset per animam intellectiuam non superflueret inferior ratio 
      <lb ed="#V" n="118"/>substantialitatis: que ibi esset per materiam primam. Ita dico 
      <lb ed="#V" n="119"/>quod in homine cum superiori ratione substantialitatis: que est 
      <lb ed="#V" n="120"/>in eo per animam intellectiuam non superfluit inferior ratio substantialitatis 
      <lb ed="#V" n="121"/>quae est ibi per materiam proximam et propriam. Sed ex his constituitur 
      <lb ed="#V" n="122"/>vna ratio substantialitatis completa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2327">
      ¶ Ad septimum cum 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>citur quod in composito ex materia et forma prima: saluatur tota 
      <lb ed="#V" n="124"/>ratio substantie inquantum substantia est etc. Dico quod falsum est: 
      <lb ed="#V" n="125"/>sicut declaratum est in corpore quaestionis: quia completa ratio 
      sub<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stantie: non tantum inquantum homo est: sed etiam inquantum 
      <lb ed="#V" n="127"/>substantia est: non est praeter formam specificans.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2340">
      ¶ Ad octauum 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cendum quod illa auctoritas non habet locum in proposito: quia 
      <lb ed="#V" n="129"/>intellectiua non educitur de potentia materie: ibi autem 
      lo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quitur Commen. de habilitatibus materie respectu formarum 
      <lb ed="#V" n="131"/>educibilium de potentia materie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2351">
      ¶ Uel potest dici quod 
      quam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uis habilitates respectu formarum disperatarum non sint in 
      <lb ed="#V" n="133"/>materia vna mediante alia: nec vna mediante alia reducatur 
      <lb ed="#V" n="134"/>ad actum tamen habilitatum: quarum vna est respectu alicuius 
      <lb ed="#V" n="135"/>forme completiue et alia respectu alicuius incomplete 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>me disponentis ad illam: vna reducitur in actu mediante 
      <!--00158.xml-->
      <pb ed="#V" n="72-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>alia: et tunc vnius in materia dependet ex alia: vnde etiam 
      <lb ed="#V" n="2"/>illa auctoritas non esset efficax ad concludendum vnam 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mam tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2377">
      ¶ Ad nonum dicendum: quod quia albedo sub ratione 
      <lb ed="#V" n="4"/>qua talis color est: non presupponit de necessitate in 
      fun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>damento suo aliquem qualitatis gradum dispositiuum ad 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lam: ideo per ipsam tantum: et potest esse subiectum quale: 
      <lb ed="#V" n="7"/>et coloratum et album. Anima autem intellectiua de 
      necessita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tepresupponit in materia sua aliquam incompletam 
      substantialita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te per aliquam formam incompletam: et ideo quamuis per animam 
      <lb ed="#V" n="10"/>intellectiuam sit complementum substantiale compositi: et in 
      specie<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>et in gradu cuiuslibet generis subalterni et generis 
      gene<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ralissimi: non tamen per ipsam est tota ratio substantialitatis 
      <lb ed="#V" n="13"/>in homine: quia per formam non est illa portio rationis essendi: 
      <lb ed="#V" n="14"/>quam de necessitate in sua materia presupponit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f49503-d1e2403">
      ¶ Ad decimum 
      <lb ed="#V" n="15"/>dicendum: quod ad hoc quod homo moriatur non oportet quod corpus 
      <lb ed="#V" n="16"/>perdat totum esse: quod ante habebat: sed sufficit quod perdat esse 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod sibi conueniebat sub ratione qua viuens: vnde cum dicit 
      <lb ed="#V" n="18"/>philosophus quod viuere viuentibus est esse: non est intelligendum quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>sit totum esse hominis viuentis simpliciter: sed tantum 
      <lb ed="#V" n="20"/>sub ratione qua viuens. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>