<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="45-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g31813"><!-- l3d14a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g31813-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e103">
               <lb ed="#V" n="133"/>Consequenter queritur de 
      quar<lb ed="#V" n="134" break="no"/>to principali: et 
      cir<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ca hoc queruntur quattuor. Primo vtrum anima 
      <lb ed="#V" n="136"/>christi omnia que scit ipse proprio genere: unico actu secundum 
               nu<pb ed="#V" n="45-v"/><cb ed="#V" n="a"/><lb ed="#V" n="1" break="no"/>merum intelligat.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum omnia: que intelligit in 
      pro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>prio genere: intelligat vnico actu secundum speciem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e128">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>vtrum cognoscat res in proprio genere discurrendo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e133">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="4" break="no"/>to vtrum cognoscat eas: ita perfecte: sicut sunt cognoscibiles 
      <lb ed="#V" n="5"/>ex parte sua. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g31813-Dd1e141">
               <head xml:id="kzz7yh-g31813-Hd1e143">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g31813-Hd1e147" type="question-title">Utrum anima christi christi omnia que scit ipse proprio genere: unico actu secundum numerum intelligat</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e145">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="6"/>PRimo ostendo: quod christi omnia: que scit in 
      pro<lb ed="#V" n="7" break="no"/>prio genere: vnico actu secundum 
      nu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>merum intelligat. <ref xml:id="kzz7yh-g31813-Rd1e158">Aug. 15 de tri. c. 16</ref> loquens 
      <lb ed="#V" n="9"/>de cognitione nostri intellectus dicit: <quote xml:id="kzz7yh-g31813-Qd1e163" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1874@91-97">quod omnem scientiam 
      <lb ed="#V" n="10"/>nostram vno simul conspectu videbimus.</quote>
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e158">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-g31813-Rd1e171">Aug. super 
      <lb ed="#V" n="11"/>genesem ad litteram libro 4 aliquantulum ante finem:</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g31813-Qd1e176" source="http://scta.info/resource/wN2gEA-LKGjO2-d1e509@30-40">potentia 
      spiritua<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lis mentis angelice cuncta: que voluerit simul facillime 
      <lb ed="#V" n="13"/>comprehendit.</quote> ergo multo fortius anima christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e167">
      ¶ Item: que per 
      <lb ed="#V" n="14"/>vnam rationem intelliguntur: vno actu possut intelligi: sed 
      ha<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bitus scientie est ratio intelligendi res scitas. Cum ergo 
      respe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctu omnium: que cognoscit anima christi in proprio genere: non scit 
      <lb ed="#V" n="17"/>in ea: nisi vnus habitus scientie: vt superius ostensum est: 
      vide<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tur quod omnia illa vnico actu intelligat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e180">
      ¶ Item magis: videtur 
      <lb ed="#V" n="19"/>anima christi: cum sit beata: et verbo vnita: posse vnico actu 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>telligere omnia: que scit: quam nos aliqua plura eorum quescimus. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Sed experimur nos intelligere plura: vt plura simul: dum 
      <lb ed="#V" n="22"/>simul per intellectum dirigimus in eundo per veiam et in 
      <lb ed="#V" n="23"/>ratiocinando: cum ambulando disputamus: ergo multo 
      for<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tius anima christi potest vnico actu intelligere omnia: quae scit in proprio genere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-g31813-Rd1e218">philosophus secundo Topi.</ref> Contigit plura simul scire 
      <lb ed="#V" n="26"/>sed intelligere vero solum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e204">
      ¶ Item 
      intelle<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ctus intelligendo intellectualiter configuratur intelligibili: 
      si<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cut corpus corporaliter configuratur alii corpori: sed 
      cor<lb ed="#V" n="29" break="no"/>pus non potest simul configurari pluribus figuris. ergo nec 
      <lb ed="#V" n="30"/>intellectus: simul pluribus intelligibilibus ergo anima christi non 
      in<lb ed="#V" n="31" break="no"/>telligit plura simul. ergo nec vnico actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e217">
      ¶ Item vnus 
      <lb ed="#V" n="32"/>motus non potest terminari ad diuersos terminos: sed actus 
      <lb ed="#V" n="33"/>intelligendi est quidem spiritualis anime motus: cuius terminus est 
      intel<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ligibilis: ergo non potest esse vnus respectu plurium intelligibilium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e226">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Respondeo quod non omnia: que scit anima christi in proprio 
      <lb ed="#V" n="36"/>genere: vnico actu secundum numerum 
      intel<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ligit: quia ea intelligit per plures rationes secundum numerum: cum ea 
      <lb ed="#V" n="38"/>intelligat per creatas earum similitudines: per plures autem 
      <lb ed="#V" n="39"/>rationes secundum numerum: non est vnicus simplex intelligendi 
      <lb ed="#V" n="40"/>actus: nec ea intelligit pluribus actibus intelligendi 
      si<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mul: quia non omnia illa sic se habent adinuicem: quod actus quibus 
      <lb ed="#V" n="42"/>intelliguntur: talem inter se habeant habitudinem: quod simul 
      <lb ed="#V" n="43"/>in eodem intellectu esse possint: quia omnis actus 
      intelligen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>di anime christi perfectus est: secundum exigentiam illius generis: quod ideo 
      <lb ed="#V" n="45"/>dico: quia perfectius intelligit creaturas in verbo: quam in 
      gene<lb ed="#V" n="46" break="no"/>re proprio: quia in eo perfectius intelligibiles sunt: quamuis autem 
      <lb ed="#V" n="47"/>intellectus anime christi. sit simplex: tamen quia virtus eius est 
      multi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>plex: seu conatus eius in plures diuisibilis portiones: 
      <lb ed="#V" n="49"/>si secundum plures actus intelligendi dispergeret: seu distribue 
      <lb ed="#V" n="50"/>ret plures sue virtutis: seu sui conatus portiones: posset 
      <lb ed="#V" n="51"/>forte omnia: que scit in proprio genere simul intelligere 
      pluri<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bus actibus: sed tunc quodlibet eorum intelligeret imperfecte. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e268">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa <ref xml:id="kzz7yh-g31813-Rd1e291">auctoritas 
      <lb ed="#V" n="54"/>Augu. intelligenda</ref> est: de 
      visio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ne rerum in verbo: et simili modo potest dici ad auctoritatem secundam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e277">
                  <lb ed="#V" n="56"/>¶ Ad 3m dicendum: quod habitus scientie per se: non est sufficiens 
      ratio<lb ed="#V" n="57" break="no"/>intelligendi res isncitas: sed tamen hic requiritur rerum scitarum 
      si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>militudines: aut respectu omnium: que scit anima christi in proprio 
      <lb ed="#V" n="59"/>genere: non sit in ea: nisi vnus habitus scientie: tamen sunt in ea 
      <lb ed="#V" n="60"/>plures similitudines eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e291">
      ¶ Ad quartum potest solutio 
      cla<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rere ex dictis in quaestione. cum enim plura simul intelligimus: 
      <lb ed="#V" n="62"/>non sub aliqua vna ratione distribuitur virtus nostri intellectus 
      <lb ed="#V" n="63"/>in plures portiones secundum illos plures actus intelligendi: 
      <lb ed="#V" n="64"/>ita quod neutrum illorum actuum habet perfecte: nec tamen secundum istum 
      mo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dum: tot possemus simul intelligere: quod anima christi: propter maio 
      <lb ed="#V" n="66"/>res sui intellectus limpiditatem: et virtute: quia autem argumenta 
      <lb ed="#V" n="67"/>ad partem aliam plus debito concludunt: in hoc: quod videntur 
      <lb ed="#V" n="68"/>concludere: quod anim christi non posset aliqua duo simul intelligere. 
      <!--00102.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ideo dicendum ad primum: quod philosophus ibi loquitur de modo 
      <lb ed="#V" n="70"/>intellectu aggrauato 
      corruptibi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>li corpore sue naturali virtuti relicto: et de rebus: quas per 
      di<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uersas rationes intelligit: ita quod quamlibet secundum omnem sui 
      cona<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tus portionem. Aima aut christi aliqua plura intelligit in proprio 
      <lb ed="#V" n="74"/>genere per aliquam vnam rationem: et illa intelligit vnico actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e328">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Ad secundum dicendum: quod cum intellectus aliqua duo in 
      <lb ed="#V" n="76"/>telligit per vnam rationem: et vnico actu: respectu eorum non est 
      <lb ed="#V" n="77"/>nisi configuratio vna: quia sicut vna non potest repraesentare 
      intel<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lectui duo: ita actus intelligendi elicitus per illam rationem: 
      <lb ed="#V" n="79"/>potest esse configuratio similis cuilibet illorum intellecturum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="80"/>¶ Ad tertium dicendum: quod vnus actus intelligendi non potest 
      <lb ed="#V" n="81"/>esse respectu duorum intelligibilium: nisi per vnam ratione 
      in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>telligatur: aut nisi sub aliquo communi comprehendantur: 
      <lb ed="#V" n="83"/>et non plus concludebat argumentum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g31813-Dd1e353">
               <head xml:id="kzz7yh-g31813-Hd1e355">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g31813-Hd1e380" type="question-title">Utrum omnia: que anima christi intelligit in proprio genere: intelligat unico actu secundum speciem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e357">
      Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="84"/>SEcundo quaeritur: vtrum omnia: que anima christi 
      <lb ed="#V" n="85"/>intelligit in proprio genere: 
      <lb ed="#V" n="86"/>intelligat vnico actu secundum speciem. et videtur quod sic: quia omnes 
      <lb ed="#V" n="87"/>actus eliciti ab eodem habitum secundum speciem: sunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>eiusdem speciei: quia cum <ref xml:id="kzz7yh-g31813-Rd1e396">secundum philosophum. 2. ethi. c. I.</ref> Habitus 
      acqui<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rantur per actus: tales oportet esse habitus: quales sunt 
      ac<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tus: sed omnes actus intelligendi: quibus anima christi intelligit res 
      <lb ed="#V" n="91"/>in proprio genere: eliciuntur ab eodem habitu: non tantum secundum speciem 
      <lb ed="#V" n="92"/>sed est secundum numerum: quia vt in precedenti quaestione habitum est. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Scientia anime christi: non est in plures habitus distincta. ergo omnia 
      <lb ed="#V" n="94"/>que proprio genere intelligit vnico actu secundum speciem 
      intelli<lb ed="#V" n="95" break="no"/>git.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e386">
      ¶ Item diuerse species colorum: quia videntur in lumine vno 
      <lb ed="#V" n="96"/>secundum speciem: videntur eodem actu secundum speciem. Sed omnia que anima 
      <lb ed="#V" n="97"/>christi intelligit in proprio genere: intelligit in vno lumine 
      <lb ed="#V" n="98"/>secundum speciem: quia habitus scientie sue est lumen: in quo intelligit: 
      <lb ed="#V" n="99"/>que in proprio genere intelligit. ergo omnia: que in proprio 
      ge<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nere intelligit: vnico actu secundum speciem intelligit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e399">
      ¶ Item omnes 
      <lb ed="#V" n="101"/>actus intelligendi eiusdem sunt speciei: qui obiectum suum 
      re<lb ed="#V" n="102" break="no"/>spiciunt sub vna ratione formali: sed tales sunt omnes actus  
      in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>telligendi: quia quicquid intelligitur: intelligitur sub ratione veri. et 
      <lb ed="#V" n="104"/>go omnes actus intelligendi sunt eiusdem speciei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e410">
      ¶ Item 
      si<lb ed="#V" n="105" break="no"/>actus: quo intelliguntur diuersa specie: essent differentes specie: 
      <lb ed="#V" n="106"/>pari ratione illi: quo intelliguntur contraria: essent contrarii. sed hoc est 
      <lb ed="#V" n="107"/>falsum: quia tunc delectationi cuius speculatio est obiectum: 
      <lb ed="#V" n="108"/>esset aliquid contrarium: quod negat <ref xml:id="kzz7yh-g31813-Rd1e449">philosophus I topi.</ref> ergo diuersitas 
      re<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rum intellectarum in proprio genere ab anima christi: non diuersificat 
      <lb ed="#V" n="110"/>secundum speciem actus: quibus intelliguntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e427">
      ¶ Item scire: et opina 
      <lb ed="#V" n="111"/>ri sunt actus intelligendi: qui maxime differre videntur: et 
      <lb ed="#V" n="112"/>tamen speci non differunt: quia syitilus demonstratiuus: per quem 
      <lb ed="#V" n="113"/>est actus sciendi: et sellus topicus: per quem est actus opinam 
      <lb ed="#V" n="114"/>di non differunt specie: cum in forma conueniat scilicet in modo: et in figura: 
      <lb ed="#V" n="115"/>et secundum solum materiam differant. secundum enim philosophum 10 metaphy. diffterentia 
      <lb ed="#V" n="116"/>secundum speciem: non attenditur: secundum materiam: sed secundum formam. ergo 
      mul<lb ed="#V" n="117" break="no"/>to fortius nulli alii actus intelligendi sunt specie differentes 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e445">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Contra. secundum <ref xml:id="kzz7yh-g31813-Rd1e479">philosophum 4. metaphy.</ref> Speculari quecunque 
      <lb ed="#V" n="119"/>entia: inquantum conueniunt in genere: est vnius 
      <lb ed="#V" n="120"/>scientie secundum genus: speciales autem scientie sunt specierumentis. ergo cum 
      mul<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ta: que christus intelligit in proprio genere sint diuersarum specierum 
      en<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tis: videtur quod non omnia illa: que in proprio genere intelligit. Unico 
      <lb ed="#V" n="123"/>actu secundum speciem intelligit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e461">
      ¶ Item omnium actuum intelligendi 
      <lb ed="#V" n="124"/>qui sunt eiusdem speciei est formale obiectum idem secundum speciem: sed 
      <lb ed="#V" n="125"/>non ominium: que christus in proprio genere intelligit: formalis ratio per 
      <lb ed="#V" n="126"/>quam intelliguntur: est vna secundum speciem. Ron enim veri non est in 
      <lb ed="#V" n="127"/>omnibus illis eadem secundum speciem: cum veritas rei sit essentia per quam
      <lb ed="#V" n="128"/>res nata est se manifestare intellectui: et est conformis suo 
      exem<lb ed="#V" n="129" break="no"/>plari. ergo non omnia: que anima christi in proprio genere intelligit  
      vni<lb ed="#V" n="130" break="no"/>co actu secundum speciem intelligit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e479">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Ad istam questionem est vnus modus  
      respon<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dendi talis scilicet quod anima 
      <lb ed="#V" n="133"/>christi vnico actu secundum speciem intelligit omnia quae in proprio genere intelligit quod 
      <lb ed="#V" n="134"/>sic potest persuaderi: actus intelligendi non distinguuntur penes res 
      <lb ed="#V" n="135"/>intellectas. aliter enim cum ex diuersis actibus secundum speciem 
      ac<lb ed="#V" n="136" break="no"/>quiratur diuersi hitus secundum speciem: tot essent scientie: quot sunt species 
      <!--00103.xml-->
      <pb ed="#V" n="46-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>entis: sed distinguntur penes modos seu media intelligendi. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Unde alius actus intelligendi secundum speciem: est intelligere 
      sim<lb ed="#V" n="3" break="no"/>plici intuitu ab actu intelligendi discursiuo: et actus 
      intelli<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gendi discursiuus qui est diffinendo quiditatem rei: et ille quo 
      in<lb ed="#V" n="5" break="no"/>telligitur aliqua proprietas quiditati conuenire per medium 
      demon<lb ed="#V" n="6" break="no"/>stratiuum: et ille quo hoc intelligitur per medium topicum: sunt 
      <lb ed="#V" n="7"/>differentes secundum speciem ille est: qui est per medium mathematicum: 
      <lb ed="#V" n="8"/>et ille qui est per medium naturale: differunt secundum speciem: quamuis sint 
      re<lb ed="#V" n="9" break="no"/>spectu eiusdem rei intellecte. vnde intelligen terram esse rotundam 
      <lb ed="#V" n="10"/>per medium mathematicum et hoc intelligem per medium naturale actus 
      <lb ed="#V" n="11"/>sunt specie differentes: quia est per aliud medium intelliguntur 
      con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uenire quantitati continue: sue passiones quam sit illud medium per 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod intelliguntur passiones quantitatis discrete conuenire eidem: 
      <lb ed="#V" n="14"/>ideo illi actus intelligendi spe differunt: et sic de aliis. Cum 
      er<lb ed="#V" n="15" break="no"/>go anima christi eodem modo: et per idem medium quia per idem 
      lu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>men intelligat omnia: que in proprio genere intelligit non 
      in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>telligit ea per diuersos actus secundum speciem. 
      <!--TODO new pgrph-->
      <lb ed="#V" n="18"/>Sed contra hanc opinionem sic arguunt aliquam secundum etiam 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod concedit ipsa opinio: actus intelligendi 
      <lb ed="#V" n="20"/>distinguuntur secundum speciem penes media intelligendi diuersa secundum 
      <lb ed="#V" n="21"/>speciem. hoc autem est quia diuersa media intelligendi sunt 
      diuer<lb ed="#V" n="22" break="no"/>se rationes intelligendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e549">
      ¶ Sed eterne rerum specie differentium: 
      <lb ed="#V" n="23"/>quarum vna non est ratio intelligendi aliam: a nobis intelliguntur 
      <lb ed="#V" n="24"/>in hac vita de lege communi: per diuersas rationes specie differentes. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Intelliguntur enim a nobis per suas diffinitiones: que sunt rationes 
      <lb ed="#V" n="26"/>rerum: sed essentiarum specie differentium: diffinitiones sunt specie
      <lb ed="#V" n="27"/>differentes. ergo actus intelligendi: quibus a nobis in hac 
      vi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ta de lege communi intelliguntur essentie specie differentes quarum vna 
      <lb ed="#V" n="29"/>non est ratio intelligendi aliam. Sunt est specie differentes. Et si 
      di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cas quod si diffinitiones rerum differentium specie per vnam rationem 
      intel<lb ed="#V" n="31" break="no"/>liguntur scilicet per diuisionem et ex consequenti: ipse eterne: hoc instantia non 
      <lb ed="#V" n="32"/>valet: quia quamuis in cognitione diffinitionis alicuius rei 
      venia<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mus per viam diuisionis: vnam differentiam repudiando. et accipiendo 
      <lb ed="#V" n="34"/>oppositam: et sic descendendo: quousque nobis aliquid occurrat 
      <lb ed="#V" n="35"/>conuertibile cum essentiam ipsam indicant: tamen diffinitiones specie
      <lb ed="#V" n="36"/>differentes a nobis cognoscuntur de lege communi per diuisiones: 
      qua<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rum complementa differunt specie. hoc enim diuisio: hoc est rationale: vel 
      <lb ed="#V" n="38"/>irrationale specie differunt ab ista hoc est rudibile: vel non 
      rudi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bile: quia et iste differentiae rationale et rudibile specie differunt. Nec ex 
      <lb ed="#V" n="40"/>dictis sequitur quod tot sint scientie: quot sunt species entis: vt dicit 
      <lb ed="#V" n="41"/>praedicta opinio: quia vnius hieitus possunt esse plures actus 
      intelligen<lb ed="#V" n="42" break="no"/>di secundum speciem differentes. Si conseqenter se possunt diligen enim proximum 
      <lb ed="#V" n="43"/>et desiderare eius bonum: et gaudere de eius bono: si est 
      pre<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sens: et odire malum: et fugere si est abeisens: et de illo tristari: si 
      <lb ed="#V" n="45"/>est proaesenus. Actus sunt specie differentes: et tamen actus sunt illius hitus:et 
      <lb ed="#V" n="46"/>quo homo hibietuatus est ad proximi dilectionem. Asimili dico: de 
      <lb ed="#V" n="47"/>actibus intelligendi. plures est actus intelligendi specie differentes 
      <lb ed="#V" n="48"/>si sunt similis difficultatis: possunt esse eiusdem hitus. Si enim sunt 
      <lb ed="#V" n="49"/>due species equaliter difficiles ad intelligendum: per illum eundem 
      ha<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bitum: quo illuminatus sum ad intelligendum vnam sum 
      sufficien<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ter illuminatus ad intelligendum aliam: habita similitudine eius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e614">
                  <lb ed="#V" n="52"/>¶ Preterea vt aliquibus probabiliter videtur: scientia metaphisice non diciter 
      <lb ed="#V" n="53"/>vna scientia quia omnia: quae traduntur in ea cognoscibilia sint prompte 
      <lb ed="#V" n="54"/>et faciliter a nobis per vnum habitum secundum speciem. vnitas enim eius est  
      vni<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tas secundum geners. Unde respectu eorum qua tractantur in ea: sunt 
      plu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>res habitus secundum speciem: in vno tamen genere conuenientes. 
      <!--TODO new pgrph-->
      <lb ed="#V" n="57"/>Similiter dico: de scientia naturali. Dico ergo ad quaestionem: quod 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>uerse species entis: quarum vna non est ratio 
      in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>telligendi aliam non possunt in genere proprio et in specili intelligi a 
      no<lb ed="#V" n="60" break="no"/>bis in via: per naturam: et de lege communi nisi per actus intelligendi 
      diffe<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rentes secundum speciem: loquendo de actu intelligendi: quo ipsa species 
      <lb ed="#V" n="62"/>intelligitur secundum se: et absolute: quod ideo dico: quia plures species 
      intelli<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gi possunt in gnaturali: vel in speciali ita quod vna in comparatione ad 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliam: non per plures actus intelligendi vno enim actu intelligendi 
      <lb ed="#V" n="65"/>possunt intelligi albedo: et nigredo: inquantum sunt extrema vnius 
      <lb ed="#V" n="66"/>contrarietatis: et equus et asinus inquantum sunt similes in ratione animalis: nec 
      <lb ed="#V" n="67"/>tamen ex hoc sequitur: quod diuerse spes entis: non possunt intelligi et in 
      pro<lb ed="#V" n="68" break="no"/>prio gene: et secundum se et absolute et in spectuali ab intellectu anime christi
      <!--00103.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>per actus intelligendi non differentes secundum speciem. Primum declaro 
      <lb ed="#V" n="70"/>sic: phantasmata diuersarum specierum in imaginatione: non minus 
      <lb ed="#V" n="71"/>differunt: quam earum similitudines intelligibiles in intellectu: sed 
      di<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uersarum sperum similitudines intelligibiles in intellectu: non sunt 
      <lb ed="#V" n="73"/>eiusdem speciei: quia simul sunt in intellectu: et plura accidentia eiusdem 
      <lb ed="#V" n="74"/>speciei in eodem subfiecto simul esse non possunt: nisi forte sint talia: que 
      <lb ed="#V" n="75"/>manem possint distincta per sui coniuctionem cum suis originibus quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>dico propter opinionem quorundam differentium a diuersis 
      luminari<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bus in eadem parte medii generari plura lumina manentia tamen 
      di<lb ed="#V" n="78" break="no"/>stincta per sui vnionem cu luminaribus ipsis quod videtur sensisse 
      <lb ed="#V" n="79"/><ref xml:id="kzz7yh-g31813-Rd1e717">diony 2. c. de diuinis nominibus.</ref> hec autem ratio distinctionis assigna 
      <lb ed="#V" n="80"/>ri non potest: inter species intelligibiles in intellectum existentes. Restat 
      <lb ed="#V" n="81"/>ergo quod diuersarum specierum phantasmata in imaginatione: non sunt 
      <lb ed="#V" n="82"/>eiusdem speciei: vt autem declaratum est libro 2. phantasma in veritate 
      in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tellectus agentis causat in intellectu possibili intellectionem immediate vel 
      <lb ed="#V" n="84"/>saltem mediante specie intelligibili ita quod in causando ipsam 
      intelle<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ctionem intellectus agens: est agens principale: et ipsum phantasma 
      <lb ed="#V" n="86"/>est agens insttrale. Nos autem videmus: quod vnum et idem agens 
      <lb ed="#V" n="87"/>principale per insttera specie differentia actiones efficit specie differentes. 
      <lb ed="#V" n="88"/>vnde homo per fecuri scindit: per malleum frangit per subulam perforat 
      <lb ed="#V" n="89"/>seu pungit: et sic de aliis. Nec potest dici: quod talis diuersitas 
      pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ueniat tantum per hoc quod vtens illis insttris sit voluntarium ages: 
      <lb ed="#V" n="91"/>quia si aliquod naturale agens moueret insttera praedicta facent per illa in 
      <lb ed="#V" n="92"/>dictas actiones specie differentes. ergo non obstante: quod principale 
      <lb ed="#V" n="93"/>agens in causando intellectionem in pluribus hominibus: sit 
      <lb ed="#V" n="94"/>vnum specie: tamen intellectiones causate ab illo mediantibus 
      phan<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tasmatibus diuersarum specierum: tanquam mediantibus insttris: 
      <lb ed="#V" n="96"/>diuerse sunt specie. Et si dicas quod ipsa phantasmata non 
      spe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sunt insttera in causando intellectionem immediate: inquantum 
      <lb ed="#V" n="98"/>sunt specie differentia: sed quandoque mediante aliquo vno phantasma 
      <lb ed="#V" n="99"/>te. Phantasmata enim fundamenti: et parietis: et tecti: sunt 
      in<lb ed="#V" n="100" break="no"/>strumenta in causando intellectionem: mediante phantasmate 
      <lb ed="#V" n="101"/>domus: et phantasmata carnis: et panis: mediante phantat. 
      <lb ed="#V" n="102"/>mate similirudinis eorum in nutriendo corpus: et sic de multis 
      <lb ed="#V" n="103"/>aliis: hoc non est contra praedicta. Concessum est enim plures res 
      specie<lb ed="#V" n="104" break="no"/>differentes posse intelligi: non per actus specie differentes. 
      <lb ed="#V" n="105"/>inquantum vna intelligitur in comparatione ad aliam: vel inquantum 
      <lb ed="#V" n="106"/>due aliqua intelliguntur in comparatione ad tertiam. Sic enim 
      plu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>res res specie differentes non tantum vno actu secundum speciem: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="108"/>vno secundum numerum possunt intelligi. Aliter tantum dicendum est de 
      intel<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lectu anime christi: quam de intellectu nostro dictum sit: sicut enim habitus 
      <lb ed="#V" n="110"/>scientie eius quia ex actibus acquisitus non est: non est in plures 
      <lb ed="#V" n="111"/>species distinctus: sic species intelligibiles: per quas res 
      in<lb ed="#V" n="112" break="no"/>prio genere intelligit: quia non sunt accepte a rebus specie 
      diffe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rentibus: sed immediate sibi a deo infuse: non opetet esse 
      diffe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rentes secundum speciem: et ex consequenti actus: quibus res in proprio 
      <lb ed="#V" n="115"/>genere intelligit: non opetet esse differentes secundum speciem: quamuis 
      <lb ed="#V" n="116"/>enim vnum non possit esse repraesentatiuum in speciali. et absolute 
      <lb ed="#V" n="117"/>plurium differentium specie: loquendo de repraesentatione: que est 
      <lb ed="#V" n="118"/>per similitudinem vniuocasa. Possibile tamen est hoc illa repraesenta 
      <lb ed="#V" n="119"/>tione: quae est per similitudinem equocam: et sic etiam species creata: 
      <lb ed="#V" n="120"/>quae est vna numero: potest esse plurium differentium secundum numerum 
      <lb ed="#V" n="121"/>repraesentatiua in speciali: cui concordat: quod dicitur quarta propositione de 
      cau<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sis: vbi dicitur quod ex intelligentiis sunt. quae continent formas plus 
      <lb ed="#V" n="123"/>vniuersales: et ex eis sunt quai continent formas minus 
      vni<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uersales: vbi dicit commentum: quoniam forme que sunt in 
      intelligen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tiis secundis inferioribus per modum particularem sunt in 
      intel<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ligentiis primis per modum vniuersalem: ergo multo fortius in 
      <lb ed="#V" n="127"/>intellectu anime christi sunt in vniuersaliori modo: non quia tantum 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>vniuersali repantent: sed quia ibi species vna plura differentia 
      repr<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sentat in speciali: et absolute: quam aliqua species in quocumque 
      intelle<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctu angelico. Concedo ergo quod omnia: quie christus est in proprio genere 
      intel<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ligit: intelligem potest in speciali et absolute per vnum actum 
      intelligen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>di secundum speciem. Argumenta ad partem primam gratia principalus 
      con<lb ed="#V" n="133" break="no"/>clusionis essent concedenda tamen quia: non tantum videntur concludere 
      <lb ed="#V" n="134"/>de cognitione anime christi: sed est de nostra: ideo soluenda sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e802">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Ad primum dicendum quod maior falsa est: vt enim declaratum
      <lb ed="#V" n="136"/>est in corpore quaestionis vuius heritus possent
      <!--00104.xml-->
      <pb ed="#V" n="46-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>esse plures actus specie differentes: conseqenter se habentes adinuicem: et 
      <lb ed="#V" n="2"/>est qui sunt similis difficultatis existentes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e820">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>maior includit duo falfa. colores enim videri possunt in luminibus 
      <lb ed="#V" n="4"/>non eiusdem speciei: vt enim declaratum est libro 2. Lumen creatum: a 
      lu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ce corporis corruptibilis: et lumen creatum a luce corporis 
      incor<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ruptibilis: non sunt eiusdem speciei: tamen in vtroque lumine 
      colo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>res videntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e833">
      ¶ Preterea cum nigredo videtur in speciali: et 
      absolu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>te secundum se illa visio non est eiusdem speciei: cum visione: quae videtur albedo 
      <lb ed="#V" n="9"/>in speciali secundum se et absolute: nec similitudines: per quas sic 
      viden<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tur: sed cum videntur in comparatione: inquantum sunt vnius 
      contrarieta<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tis extrema: sic videntur: non tantum vna visione secundum speciem: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="12"/>numerum quia sic videntur per vnam formalem similitudinem sub quae 
      simili<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tudines albedinis et nigredinis comprehenduntur: et ego bene 
      <lb ed="#V" n="14"/>concedo: quod plures res specie differentes: a nobis possunt intelligi: 
      <lb ed="#V" n="15"/>vna in relatione ad aliam: non tantum vno actu intelligendi secundum 
      spe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ciem: sed est secundum numerum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e855">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod maior vera est: si 
      <lb ed="#V" n="17"/>intelligatur de ratione formali vna secundum speciem: sed sic non 
      intelli<lb ed="#V" n="18" break="no"/>guntur sub vna ratione formali omnia: quae a nobis intelliguntur: quia in 
      <lb ed="#V" n="19"/>rebus differentibus specie: et si sit vna ratio veri in gnaturali: non tamen 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>eis est vna secundum speciem: rerum enim differentium specie plures sunt 
      ve<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ritates create secundum speciem differentes: quamuis ille veritates in 
      <lb ed="#V" n="22"/>eis sint per earum relationem ad veritatem increatam: vt in primo libro 
      <lb ed="#V" n="23"/>ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e873">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod illa conditionalis est falsa. 
      Spe<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cies enim intelligibiles in nostro intellectu: non sunt contrarie: nec tamen 
      <lb ed="#V" n="25"/>sunt eiusdem speciei. Quamuis enim creature spirituales: non sint 
      ele<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uate supra omne geners: ad quod sequitur quod sint in aliqua specie directe 
      <lb ed="#V" n="27"/>vel per reductionem tamen supra conrietatem sunt eleuate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e884">
      ¶  
      Con<lb ed="#V" n="28" break="no"/>trarietas enim non est passio: nisi formarum naturalium: quanto magis 
      <lb ed="#V" n="29"/>recedunt a materialitate tanto magis recedunt a contrarietate. vnde etiam 
      <lb ed="#V" n="30"/>forma celestis: quia parum est materialis: ita est elongata a contrarietate: 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod celum non est calidum: nec frigidum: nec humidum: nec siccum 
      <lb ed="#V" n="32"/>formaliter: nec graue nec leue secundum doctrinam philosophi prae celi et 
      mun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>di.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e901">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod scire: et opinati sunt actus specie 
      differen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tes: et similiter selitlus demostratiuus: et topicus eo modo: quo res 
      <lb ed="#V" n="35"/>rationis sunt in specie. Res enim artificiales specie differunt persuas 
      <lb ed="#V" n="36"/>maeris. diuersarum enim specierum sunt gladius ligueus: et ferreus: 
      <lb ed="#V" n="37"/>vnde cum philosophus dicit quod differentia secundum speciem:: non est inter res per materiam. in 
      in<lb ed="#V" n="38" break="no"/>telligit de materia rerum naturalium: que est natura pure possibilis: vel 
      in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>fimus actualitatis gradus. Materia autem rerum artificialium: 
      <lb ed="#V" n="40"/>est aliquid compositum ex materia et naturali forma. propositiones 
      <lb ed="#V" n="41"/>autem necessarie quae sunt per se et immediate: specie differunt: a 
      propo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sitionibus probabilibus: eo modo quo assignari potest species rebus rationis 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e923">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Ad primum ad partem alia dicendum: quod illud verbum dete 
      <lb ed="#V" n="44"/>telligi: de scientia acquisita ex actibus qualis non 
      <lb ed="#V" n="45"/>est scientia anime christi. Illud tamen verbum aliter exponit commen. dicens 
      <lb ed="#V" n="46"/>sic. Forme quis quidam dicunt: considerande sunt in hac scientia: sunt 
      <lb ed="#V" n="47"/>enim apud dicentes eas forme formarum entium. et ista scientia 
      confi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>derat de formis: ergo considerat de formis formarum: et secundum hanc 
      <lb ed="#V" n="49"/>expositionem illud verbum nihil fuit ad propositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e941">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="50"/>dicendum: quod minor est falsa. Formalissima enim ratio per quam res 
      intel<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ligitur est species: per quam intelligitur: si non intelligatur per suam 
      essen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tiam: vt autem dcm est species infuse intellectui anime christi: per quas res 
      <lb ed="#V" n="53"/>cognoscit in proprio genere: non sunt specie differentes. Nobilior. 
      <lb ed="#V" n="54"/>enim intelligendi modus est multa intelligem per species pauciores 
      <lb ed="#V" n="55"/>et minoris diuersitatis: quam per plures et maioris  
      diuersita<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tis. et omnis nobilis modus intelligendi creature possibilis: 
      <lb ed="#V" n="57"/>intellectui anime christi attribuendus est: quia omnem nobilitatem: ci 
      <lb ed="#V" n="58"/>ius fuit capax a deo accepit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g31813-Dd1e964">
               <head xml:id="kzz7yh-g31813-Hd1e966">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g31813-Hd1e1006" type="question-title">Utrum in chrisi congoscat res in proprio genere discurrendo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e968">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="59"/>Tertio queritur: vtrum im christi cognoscat res in 
      <lb ed="#V" n="60"/>proprio genere discurrendo: et videtur quod sic: 
      co<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gnoscere discurrendo: est vnum cognoscem post 
      ali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ud: sed anima christi cognitione: qua cognoscit creatu 
      <lb ed="#V" n="63"/>ras in proprio genere eognoscit vnam post aliam: quia non omnes simul 
      in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>telligit illa cognitione: vt ante onsum est ergo eas intelligit 
      di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>scurrendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e986">
      ¶ Item qui syllogizat discurrit a praemissis ad 
      conclu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sionem: sed anima christi melius format vnum sverslicet: quam intellectus 
      <lb ed="#V" n="67"/>noster: ergo intelligit discurrendo a praemissis ad conclusionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e993">
                  <lb ed="#V" n="68"/>¶ Item intelligem discurrendo: est intelligere vnum per aliud: sed 
      <!--00104.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>anima christi intelligit res per suas similitudines. ergo a similitudinibus: ad 
      <lb ed="#V" n="70"/>ipsas res intelligendo discurrit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1006">
      ¶ Item intellectus anime christi: 
      <lb ed="#V" n="71"/>affirmat aliquid de aliquo et negat: sed hoc est com ponere 
      praedi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>catum cum subiecto: vel a subiecto diuidem: ergo intelligit 
      compo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nendo: et diuidendo: ergo a simili intelligit discurrendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1016">
      ¶ Item 
      natura<lb ed="#V" n="74" break="no"/>le est homini: deuenire in cognitionem conclusionum ratiocinando. 
      <lb ed="#V" n="75"/>Unde et rationabile est de eius diffinitione: sed glutia non mutat 
      na<lb ed="#V" n="76" break="no"/>turam: sed perficit. ergo non obstante: quod ipse christus beatus est: intelligit 
      <lb ed="#V" n="77"/>inquantum homo ratiocinando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1027">
      ¶ Contra <ref xml:id="kzz7yh-g31813-Rd1e1070">diony. 7. c. de di. no.</ref> 
      <lb ed="#V" n="78"/>Inuisibiles: et intellectuales angelicorum animorum virtutes 
      sim<lb ed="#V" n="79" break="no"/>plices et beatas habent intelligentias. ergo simplici aspectu 
      intel<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ligunt: et non per discursum. ergo multo fortius anima christi: cum propter 
      <lb ed="#V" n="81"/>eius nobilitatem sibi debeatur nobilior modus intelligendi: 
      quam<lb ed="#V" n="82" break="no"/>angelis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1040">
      ¶ Item sicut videntur se habere corpora inferiora: ad 
      ce<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lestia in perfectionem essendi: ita homines viatores: ad 
      compre<lb ed="#V" n="84" break="no"/>hensores in perfectione intelligendi. Sed corpora inferiora suam 
      <lb ed="#V" n="85"/>perfectionem acquirunt per motum. Corpora autem celestia stati: ex 
      <lb ed="#V" n="86"/>sua natura: suam habent vltimam perfectionem. ergo similiter et homines 
      viato<lb ed="#V" n="87" break="no"/>res suam perfectionem in cognitione veritatis acquirunt per 
      <lb ed="#V" n="88"/>motum discurrendo. Comprehensores autem non per motuum 
      di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>scursus: sed simpliciter intuendo in principiis conclusiones. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1058">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Respondeo quod christi: non cognoscit res: est in 
      pro<lb ed="#V" n="91" break="no"/>prio genere discurrendo. Cognoscem enim 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>scurrendo est a cognitione principii procedere ad acquerendum 
      <lb ed="#V" n="93"/>cognitionem conclusionis prius ignote: ita quod alia sit 
      cogni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tio principii: et alia cognitio conclusionis ex prima cognitione 
      <lb ed="#V" n="95"/>causata. Aima autem christi propter suam claritatem: et virtutem: ita 
      <lb ed="#V" n="96"/>perfecte cognoscit principium: quod simul et vnico actu videt in 
      <lb ed="#V" n="97"/>ipso conclusiones virtualiter ibidem contentas: et ita patet: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="98"/>discursum intelligat: et optime formationem syllorum 
      intelli<lb ed="#V" n="99" break="no"/>gat: non tamen intelligit discurrendo: vel syllogizando et per hoc 
      <lb ed="#V" n="100"/>patet solutio ad secundum argumentum in oppositum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1084">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum dicendum: quod non est idem cognoscenm 
      discur<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rendo: et cognoscere vnum post aliuud
      <lb ed="#V" n="103"/>cum enim intellectus anime christi intuetur vnum principium: et omnes 
      conclu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>siones virtualiter in eo contentas: et postea aliud principium. et in 
      ec<lb ed="#V" n="105" break="no"/>omnes conclusiones virtualiter contentas: non discurrit: quia per vnum 
      <lb ed="#V" n="106"/>illorum principorum non acquirit cognitionem alterius principii: et 
      in<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tuendo quodlibet principium proprium: simul intuetur conclusiones: quie in illo 
      <lb ed="#V" n="108"/>virtualiter continentur sed hoc est difficile intelligem aliquibus: quia omnes 
      <lb ed="#V" n="109"/>conclusiones naturaliter cognoscibiles continentur in hoc prinio de quolibet 
      <lb ed="#V" n="110"/>affirmatio: vel negatio: tamen hec instantia non videtur esse contradicta: 
      <lb ed="#V" n="111"/>quia istud principium non est proprium principium alicuius scientie: sed commune est ad 
      <lb ed="#V" n="112"/>omnes scientias: tamen videtur dicendum aliquibus quod siue anima christi cognoscat vno 
      <lb ed="#V" n="113"/>actu omnes conclusiones contentas in hoc princio de quolibet affirmatio 
      <lb ed="#V" n="114"/>vel negatio: siue non: non tamen sic potest vere dici de aliquo angelo: 
      <lb ed="#V" n="115"/>quia angelus vno actu cognoscit principium: et aliquas conclusiones 
      <lb ed="#V" n="116"/>in eo contentas: et alio actu cognoscit conclusiones aliquis in eodem 
      <lb ed="#V" n="117"/>prinius contentas: vel immediate vel mediante aliqua conclusione: in quae 
      <lb ed="#V" n="118"/>quasi in prinia respectu conciusionum sequentium cognoscit aliquas 
      <lb ed="#V" n="119"/>de sequentibus conclusionibus et quanto intellectus est sublimior: tanto 
      <lb ed="#V" n="120"/>simul potest conclusiones cognoscem plures eodem actu in eodem princtiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1130">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Ad tertium cum dicitur: quod intelligere discurrendo est 
      intellign<lb ed="#V" n="122" break="no"/>vnum per aliud etc. dico quod verum e: sic intelligendo: quod per vnum 
      co<lb ed="#V" n="123" break="no"/>gnitum prius intelligatur aliquid aliud prius ignotum: et per actum 
      <lb ed="#V" n="124"/>alium. Cum autem res intelligitur per suam similitudinem: directo 
      <lb ed="#V" n="125"/>aspectu: et immediate fertur intellectus in rem cuius est 
      similitu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>do: ita quod ibi nullus est discursus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1147">
      ¶ Ad quartum 
      dicen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dum: quod sicut intellectus anime christi non intelligit discurrendo: 
      <lb ed="#V" n="128"/>ita non intelligit componendo: vel diuidendo: quamuis intelligat 
      <lb ed="#V" n="129"/>compositionem: et diuisionem: quia propter suam claritatem et 
      per<lb ed="#V" n="130" break="no"/>fectionem: ita perfecte intelligit quiditatem rei: quod simul 
      vi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>det: et eodem actu: que sibi conueniunt: et que sibi 
      disconue<lb ed="#V" n="132" break="no"/>niunt: loquendo de disconuenientibus: que actu intuetur: 
      <lb ed="#V" n="133"/>quod ideo dico: quia non omnia: que vni disconueniunt: vno 
      <lb ed="#V" n="134"/>actu intuentur: saltem in proprio genere: et ideo 
      intelligen<lb ed="#V" n="135" break="no"/>do compositionem et diuisionem non intelligit: nec componendo nec 
      <lb ed="#V" n="136"/>diuidendo: quia intelligere componendo: est primo intelligere 
      <!--00105.xml-->
      <pb ed="#V" n="47-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>subiectum per se: et postea per alium actum intelligere 
      predi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>catum: et postea ista componere: per quod est patet quod est 
      intellige<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re diuidendo. Dicendum ergo ad argumentum quod affirmare vel 
      ne<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gare non est intelligere componendo: et diuidendo. Deus enim 
      <lb ed="#V" n="5"/>vnico simplici verbo dicit propositiones affirmatiuas: et 
      ne<lb ed="#V" n="6" break="no"/>gatiuas: nec tamen componendo: vel diuidendo intelligit. 
      In<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tellectus etiam anime christi: quamuis incomparabiliter inferiori 
      mo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>do: vno actu simplici intellectualiter dicit hominem esse animal: 
      <lb ed="#V" n="9"/>vno etiam actu simplici dicere intellectualiter hominem non esse 
      <lb ed="#V" n="10"/>asinum: quod nobis non est possibile propter nostri intellectus 
      <lb ed="#V" n="11"/>debilitatem: et claritatis paucitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1202">
      ¶ Ad quintum cum dicitur: 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod naturale est homini deuenire incognitionem conclusionum 
      ra<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tiocinando etc. dicendum quod in modo intelligendi discursiuo: est 
      ali<lb ed="#V" n="14" break="no"/>quid: quod simpliciter est homini naturale: et hoc est cognoscere per 
      intel<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lectum: et aliud quod sibi conuenit ex imperfectione nature et hoc 
      <lb ed="#V" n="16"/>est in intelligendo discurrere: quia ergo gloria naturam perficit: 
      <lb ed="#V" n="17"/>non destruit: ideo in beatis hominibus: remanebit primum: et 
      re<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mouebitur 2m: quia intelligunt: nec intelligendo discurrent. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g31813-Dd1e1221">
               <head xml:id="kzz7yh-g31813-Hd1e1223">Quaestio 4</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g31813-Hd1e1270" type="question-title">Utrum anima christi cognoscat res in proprio genere</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1225">
      Quaestio 4 
      <lb ed="#V" n="19"/>QUarto queritur vtrum anima christi cognoscat 
      <lb ed="#V" n="20"/>res in proprio genere: ita perfecte: 
      si<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cut sunt cognoscibiles quintum est ex parte sua: et videtur 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod non: quia nulla res per aliquid inferius ea: repraesenta 
      <lb ed="#V" n="23"/>tur: quantum ex parte sua repraesentabilis est: et ex consequenti nec in 
      <lb ed="#V" n="24"/>telligitur: quantum ex parte sua intelligibilis est: sed similitudo 
      crea<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ta cuiuscumque rei: est inferior ea. ergo cum anima christi in 
      pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>prio genere intelligat creaturas per earum creatas similitudines 
      <lb ed="#V" n="27"/>non intelligit eas: quantum ex parte sua sunt intelligibiles. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1247">
                  <lb ed="#V" n="28"/>¶ Item substantiua intelligitur per similitudinem accidentium: vt 
      <lb ed="#V" n="29"/>ostensum est lib 2. di. 24. sed similitudo accidentis: non potest esse 
      <lb ed="#V" n="30"/>ratio intelligendi substantiam: quantum ex parte sua intelligibilis 
      <lb ed="#V" n="31"/>est. ergo nec quantum intelligibilis est intelligitur ab anima christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1258">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Item si aliqua res intelligitur: quantum ex parte sua 
      intelligi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bilis est non potest perfectius intelligi. Sed anima christi perfectius 
      <lb ed="#V" n="34"/>intelligit creaturas in verbo: quam in genere proprio ergo non 
      <lb ed="#V" n="35"/>intelligit eas in genere proprio: quantum ex parte sua 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>telligibiles sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1271">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Contra res non potest perfectius intelligi: quam quod ita 
      perfe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cte sua quiditas intelligatur: vt simul: et eodem 
      <lb ed="#V" n="39"/>actu omnia que sibi conueniunt intelligantur: sed sic intelliguntur 
      <lb ed="#V" n="40"/>res in proprio genere ab anima christi: vt in precedenti quaestione dictum est: 
      <lb ed="#V" n="41"/>ergo intelligit eas quantum intelligibiles sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1285">
      ¶ Item 
      fini<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tu inferius comprehendi potest a finito superiori: sed quelibet 
      <lb ed="#V" n="43"/>creatura finita est: et inferior anima christi: ergo videtur: quod ab 
      intelle<lb ed="#V" n="44" break="no"/>etu anime christi possit quilibet creatura comprehendi. Sed omnis 
      no<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bilitas: quam potest capere: data est ei. ergo creaturas 
      intelli<lb ed="#V" n="46" break="no"/>gendo comprehendit: hoc autem est: eas intelligere quantum 
      intel<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ligibiles sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1301">
      ¶ Item quamuis similitudines a rebus recepte: 
      <lb ed="#V" n="48"/>sint eis inferiores: tamen videtur quod similitudines a deo impresse 
      intel<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lectui anime christi: sint rebus superiores: quia immediate extracte sunt 
      <lb ed="#V" n="50"/>et deriuate a rerum similitudinibus increatis: que sunt idee in 
      <lb ed="#V" n="51"/>diuina mente. ergo quamuis res per primas similitudines 
      intelligi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>non possunt: quantum ex parte sua sunt intelligibiles: tamen videtur: quod 
      <lb ed="#V" n="53"/>per similitudines: que sunt in anima christi: ita perfecte intelligantur: 
      <lb ed="#V" n="54"/>quod perfectius non possunt intelligi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1319">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod anima christi intelligit res in 
      pro<lb ed="#V" n="56" break="no"/>prio genere: quantum ex parte sua 
      intelligi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>biles sunt: illo modo intelligendi: quia ita perfecte intelliguntur 
      <lb ed="#V" n="58"/>ab anima christi: quod nullo modo in proprio genere possunt perfectius 
      <lb ed="#V" n="59"/>intelligi: quia tamen perfectius sunt intelligibiles in verbo: 
      quam<lb ed="#V" n="60" break="no"/>in proprio genere. Dicit enim Aug. 26. quaestione ad Orosium quod plus 
      <lb ed="#V" n="61"/>videtur creatura in arte: qua facta est: quam in seipsa: que facta est: 
      <lb ed="#V" n="62"/>ideo concedendum: quod in proprio genere non intelliguntur ab anima 
      <lb ed="#V" n="63"/>christi quantum sunt intelligibiles simpliciter: quia non ita perfecte 
      pos<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sunt exprimi per quascumque creatas similitudines: sicut 
      exprimen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tur per suas ideas quas habent in mente diuina. Duo prima 
      <lb ed="#V" n="66"/>argumenta ad partem primam: procedunt de cognitione rerum: 
      <lb ed="#V" n="67"/>per similitudines acquisitas per sensum secundum quem modum de 
      <lb ed="#V" n="68"/>lege communi cognoscantur a nobis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1352">
      ¶ Tertium autem non plus con¬ 
      <!--00105.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cludit: nisi quod non tantum sunt cognoscibiles in genere proprio 
      <lb ed="#V" n="70"/>quantum in verbo: et hoc verum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1363">
      ¶ Primum argumentum 
      <lb ed="#V" n="71"/>ad partem secundam: et tertium: non plus concludunt: nisi quod anima 
      <lb ed="#V" n="72"/>christi ipsas res intelligit in genere proprio: quantum 
      cognoscibi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>les sunt illo genere cognitionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g31813-d1e1372">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non plus 
      con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cludit: nisi quod intellectus anime christi potest ipsas creaturas 
      intelli<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gendo comprehendere: sed ex hoc non sequitur: quod possit eas in 
      ge<lb ed="#V" n="76" break="no"/>proprio simpliciter ita perfecte sicut comprehendit in verbo. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
