<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="17-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a11710"><!-- l1d3p2a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a11710-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e103">
          ¶ Circa primum queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e105">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="10"/>imago attendatur in hiis tribus secundum quod sunt nomina 
          po<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tentiarum vel actuum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e112">
          ¶ Secundo vtrum attendatur 
          <lb ed="#V" n="12"/>imago in istis per comparationem ad obiectum 
          increa<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tum tantum. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a11710-Dd1e119">
          <head xml:id="kzz7yh-a11710-Hd1e121">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a11710-Hd1e126" type="question-title">Utrum imago attendatur in memoria intelligentia et voluntate secundum quod sunt nomina potentiarum vel actuum</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e123">
            <lb ed="#V" n="14"/>¶ Questio prima. 
            <lb ed="#V" n="15"/>PRimo ergo quero vtrum imago 
            attenda<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tur in memoria intelligentia et 
            vo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>luntate secundum quod sunt nomina potentiarum vel 
            ac<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tuum. Et videtur quod secundum quod sunt nomina actuum. 
            <lb ed="#V" n="19"/>Augustinus. xi. de trinitate. cap. 2. assignans trinitatem 
            <lb ed="#V" n="20"/>in sensibili parte anime: assignat eam secundum actualem visioc 
            <lb ed="#V" n="21"/>nem: ergo similiter in parte intellectuali anime debet 
            as<lb ed="#V" n="22" break="no"/>signari secundum actus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e145">
            ¶ Item partes imaginis debent 
            ori<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ri ab inuicem: quia in diuinis vna persona oritur ab alia: 
            <lb ed="#V" n="24"/>ergo cum potentie anime non oriantur ab inuicem quia 
            <lb ed="#V" n="25"/>simul ipsi anime concreantur. Sed in illis est origo 
            quam<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tum ad actus: videtur quod imago attendatur in memoria 
            <lb ed="#V" n="27"/>intelligentia et voluntate: non secundum quod significant 
            poten<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tias sedactus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e161">
            ¶ Item in diuinis personis est summa 
            <lb ed="#V" n="29"/>actualitas: ergo debet eius imago assignari in anima secundum 
            <lb ed="#V" n="30"/>illud quod est in anima actualissimum: hobmeni autem sunt actus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e168">
            <lb ed="#V" n="31"/>Contra Imago semper manet in anima. Unde psalmus
            <lb ed="#V" n="32"/>In imagine pertransit homo. Sed actus 
            <lb ed="#V" n="33"/>anime non sunt semper in anima: ergo non est imago dei 
            <lb ed="#V" n="34"/>in anima quantum ad actus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e180">
            ¶ Item persone sunt 
            con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>substantiales ipsi diuine essentie: immo vt melius loquam 
            <lb ed="#V" n="36"/>sunt ipsa diuina essentia: ergo debet assignari in anima 
            <lb ed="#V" n="37"/>secundum tria ipsi anime magis consubstantialia: cuiusmodi 
            <lb ed="#V" n="38"/>sunt potentie non actus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e191">
            ¶ Item diuine persone sunt 
            <lb ed="#V" n="39"/>equales: sed memorari intelligere velle non sunt actus 
            <lb ed="#V" n="40"/>equales: quia multa intelligimus que nolumus: ergo non debet 
            <lb ed="#V" n="41"/>assignari in anima imago per comparationem ad istos actus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e200">
            <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod imago debet assignari in anima per 
            com<lb ed="#V" n="43" break="no"/>parationem ad ista tria: et secundum quod nominant 
            <lb ed="#V" n="44"/>potentias: et secundum quod nominant actus: sed expressius est 
            ima<lb ed="#V" n="45" break="no"/>go dei in anima quando iste potentie sunt in actibus 
            su<lb ed="#V" n="46" break="no"/>is per comparationem ad obiectum debitum maxime 
            <lb ed="#V" n="47"/>ad obiectum quod deus est quam quando non sunt in actibus 
            <lb ed="#V" n="48"/>suis: quia vt arguebatur origo ab inuicem maxime est 
            <lb ed="#V" n="49"/>secundum actus: et dicunt quid actualius quam potentie sub ratio 
            <lb ed="#V" n="50"/>ne qua potentie sunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e222">
            ¶ Preterea in anima nostra non 
            <lb ed="#V" n="51"/>est verbum dum non actu intelligit: sicut dum actu 
            in<lb ed="#V" n="52" break="no"/>telligit: quia secundum beatum Augustinum in quodam 
            sermo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ne de beato Ioanne baptista. Ista vox sonus est et index 
            <lb ed="#V" n="54"/>cognitionis: verbum vero ipsa cognitio: quia tamen 
            ac<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tus non sunt consubstantiales ipsi anime sicut potentie: 
            <lb ed="#V" n="56"/>et sunt ab anima separabiles et non potentie: ideo non 
            de<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bet assignari imago in anima in vnitate essentie et in 
            tri<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nitate actuum tantum: Sed in vnitate essentie et in 
            trinita<lb ed="#V" n="59" break="no"/>te potentiarum: ita quod si assignetur in potentiis secundum quod 
            <lb ed="#V" n="60"/>sunt in actibus suis est expressior: tamen in ipsis 
            poten<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tiis non existentibus in actibus suis cum vnitate 
            essen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tie attenditur imago quamuis non ita expresse. Dicit enim 
            <lb ed="#V" n="63"/>beatus Augustinus. 14 de trinitate. cap. 8. quod anima eo 
            <lb ed="#V" n="64"/>est imago dei quo capax eius est. hoc autem sonat non 
            ca<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pere in actu: Sed aptitudinem vel potentiam ad capiendum. 
            <!--TODO: insert para break here-->
            <lb ed="#V" n="66"/>Ex huius patet qualiter solui debeant argumenta ad 
            <lb ed="#V" n="67"/>vtranque partem: excepto argumento vlti¬ 
            <!--00048.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>mo quod suit ad partem secundam. Cum enim dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="69"/>multa intelligimus que nolumus: Dico quod loquendo de 
            <lb ed="#V" n="70"/>actu intelligendi naturali quo aliqualiter deum 
            cogno<lb ed="#V" n="71" break="no"/>scimus et de naturali dilectione qui deum cognoscit vult 
            <lb ed="#V" n="72"/>deum: et per comparationem ad obiectum quod deus est isti 
            <lb ed="#V" n="73"/>actus sunt de ratione expresse imaginis. Sic ergo vides 
            <lb ed="#V" n="74"/>quomodo assignatur imago in anima cum potentie sunt 
            <lb ed="#V" n="75"/>in actibus suis: quia in diuinis est vna essentia et tres 
            per<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sone complete: et in anima nostra vna essentia et tres 
            po<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tentie per suos actus aliquam completionem habentes 
            <lb ed="#V" n="78"/>quam sine actibus non habent: tunc ibi consubstantialitas 
            <lb ed="#V" n="79"/>ad animam ratione potentiarum que representant 
            con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>substantialitatem personarum ad essentiam et 
            insepara<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bilitas potentiarum ab anima que representat 
            insepara<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bilitatem personarum ab essentia. Et est ibi distinctio in 
            <lb ed="#V" n="83"/>ter potentias maxime per comparationem ad actus que 
            <lb ed="#V" n="84"/>representat distinctionem personarum inter se. Et est ibi 
            <lb ed="#V" n="85"/>origo actuum ab inuicem quia actus intelligentie oritur 
            <lb ed="#V" n="86"/>a naturali actu memorie actus voluntatis ab vtroque: et hoc 
            <lb ed="#V" n="87"/>representat quomodo filius oritur a patre: et spiritus 
            san<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ctus ab vtroque. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a11710-Dd1e313">
          <head xml:id="kzz7yh-a11710-Hd1e315">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e317">
            <lb ed="#V" n="89"/>¶ Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="90"/>Secundo queritur Utrum attenda 
            <lb ed="#V" n="91"/>ee t 
            <lb ed="#V" n="92"/>moria intelligentia et voluntate per 
            comparatio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>inem ad obiectum increatum tantum. Et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="94"/>non: quia qui conformatur imagini conformatur 
            <lb ed="#V" n="95"/>ei cuius est imago. ergo cum anima sit imago dei videtur 
            <lb ed="#V" n="96"/>quod dum cognoscendo se et amando se sibiipsi 
            conforma<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tur: non recedit a conformitate dei: ergo videtur quod 
            ima<lb ed="#V" n="98" break="no"/>go attendatur in anima per conuersionem sui ad se. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e341">
            <lb ed="#V" n="99"/>¶ Item equalitas est de ratione imaginis: Sed magis 
            <lb ed="#V" n="100"/>seruatur equalitas per comparationem sui ad se: quam ad 
            <lb ed="#V" n="101"/>deum: ergo magis attenditur imago in anima per 
            con<lb ed="#V" n="102" break="no"/>uersionem sui ad se quam ad deum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e352">
            ¶ Item Augustinus. x. 
            <lb ed="#V" n="103"/>de trinitate. cap. xi. et recitatur in littera assignat 
            equali<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tatem istarum potentiarum per comparationem ad 
            que<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cunque obiecta: cum ergo hoc intendat inuestigare 
            imagi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nem: videtur quod intendat imaginem esse in istis tribus 
            po<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tentiis cum vnitate substantiae per comparationem ad quecumque obiecta. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e365">
            <lb ed="#V" n="108"/>Contra ens non quia meminit sui et sotalligit 
            <lb ed="#V" n="109"/>ereans non qtu meminit sui et intelligit 
            <lb ed="#V" n="110"/>se et diligit se imago dei dicenda est. Sed quia potest 
            me<lb ed="#V" n="111" break="no"/>minisse et intelligere: et eum diligere a quo facta est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e377">
            <lb ed="#V" n="112"/>¶ Item anima eo est imago dei quo ei conformis est: 
            <lb ed="#V" n="113"/>Sed anima non conformatur deo nisi secundum quod 
            conuerti<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tur ad ipsum: quia quantum ab ipso auertitur: tantum 
            <lb ed="#V" n="115"/>deo difformis efficitur. ergo non attenditur imago dei in 
            <lb ed="#V" n="116"/>anima nisi secundum sui conuersionem ad deum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e390">
            <lb ed="#V" n="117"/>Respondeo quod matime ateditur imago in 
            an<lb ed="#V" n="118" break="no"/>a xet dnueris nem memorie in 
            <lb ed="#V" n="119"/>telligentie et voluntatis ad ipsum deum minus per 
            con<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uersionem earum ad ipsam animam: Sed 
            impropriissi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>me per comparationem earum ad inferiores creaturas. 
            <lb ed="#V" n="122"/>Et ratio huius est. Sicut enim videmus quod imago in 
            <lb ed="#V" n="123"/>corporalibus in tribus consistit quorum vnum est 
            par<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tium ordinata distinctio. aliud quod ex isto sequitur est de 
            <lb ed="#V" n="125"/>bita lineamentorum figuratio: et tertium est coloris 
            assi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>milatio: ita dico quod imago trinitatis in anima in hiis 
            per<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ficitur per quandam similitudinem. ibi enim est 
            ordina<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ta potentiarum maxime per comparationem ad actus 
            di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>stinctio: et quasi loco figurationis potentiarum quedam 
            <lb ed="#V" n="130"/>proportionalis adequatio que consistit in hoc quod 
            memo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ria meminit sui et intelligentie et voluntatis: et 
            intelli<lb ed="#V" n="132" break="no"/>gentia intelligit se: et memoriam et voluntatem: et 
            vo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>luntas vult se et intelligentiam et memoriam: et etiam 
            <lb ed="#V" n="134"/>memoria memoratur actum suum: et intelligentie et 
            <!--00049.xml-->
            <pb ed="#V" n="18-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>et voluntatis. Et intelligentia intelligit actum suum et 
            <lb ed="#V" n="2"/>memorie et voluntatis. Et voluntas vult actum suum et 
            <lb ed="#V" n="3"/>intelligentie et memorie et quasi loco coloris est cuiusdam 
            <lb ed="#V" n="4"/>transformationis spiritualis assimilatio. Et quia hoc 
            <lb ed="#V" n="5"/>
            <!-- line coord error -->
            <lb ed="#V" n="6"/>
            <!-- line coord error -->
            <lb ed="#V" n="7"/>vltimum quod maxime videtur esse completiuum in 
            <lb ed="#V" n="8"/>imagine: maxime est in anima per conuersionem 
            sua<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rum potentiarum ad deum: quia dum ipsius meminit 
            <lb ed="#V" n="10"/>et ipsum cogitat et ipsum amat aliqualiter in eius 
            simi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>litudine transformatur memorando vero et 
            intelligen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>do et amando semetipsam aliquo modo sibiipsi assimilatur 
            <lb ed="#V" n="13"/>quia dei imago est et expressius assimilatur rei quod ipsi 
            im<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mediate assimilatur quam quod assimilatur sibi mediante 
            par<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ticipatione sua: ideo maxime est imago in anima cum 
            su<lb ed="#V" n="16" break="no"/>pradicte tres potentie conuertuntur ad deum: et minus 
            ta<lb ed="#V" n="17" break="no"/>men conuertuntur ad ipsam animam: Sed minime cum 
            con<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uertuntur ad ipsas infimas creaturas que debilius et 
            im<lb ed="#V" n="19" break="no"/>perfectius summam trinitatem et vnitatem imitantur. 
            Un<lb ed="#V" n="20" break="no"/>de et si per comparationem ad eas possit dici in anima esse 
            <lb ed="#V" n="21"/>trinitas non tamen imago sine determinatione dicendo 
            <lb ed="#V" n="22"/>imago imperfectissima vel deformis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e490">
            ¶ Tria prima 
            ar<lb ed="#V" n="23" break="no"/>gumenta concludunt quod in istis tribus potentiis 
            aliquali<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ter attenditur imago per conuersionem sui ad animam: 
            <lb ed="#V" n="25"/>et hoc concessum est quamuis non ita expresse sicut per 
            conuer<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sionem sui ad deum: medium tamen illorum sophisticum 
            <lb ed="#V" n="27"/>est quia cum dicitur ibi quod maior est equalitas per 
            conuersio<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nem potentiarum ad animam quam ad deum: dico quod non est 
            <lb ed="#V" n="29"/>verum loquendo de equalitate que attenditur inter 
            par<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tes imaginis: Sed bene verum est de illa equalitate 
            tali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>qualis est que consideratur inter actum et obiectum: anima 
            <lb ed="#V" n="32"/>enim bene potest se diligere tantum quantum ex parte sua 
            <lb ed="#V" n="33"/>diligibilis est: Sed non potest tantum deum diligere 
            quam<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tum ex parte sua diligibilis est: hoc autem equalitas non 
            requi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ritur inter partes imaginis maxime cum illud cuius 
            no<lb ed="#V" n="36" break="no"/>stra anima est imago: hoc est deus excedat nostram animam in 
            <lb ed="#V" n="37"/>infinitum. Uel potest dici quod assimilatio ad deum magis 
            <lb ed="#V" n="38"/>ponderatur imperfectione imaginis: quam hoc equalitas que 
            <lb ed="#V" n="39"/>modo dicta est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e529">
            ¶ Primum argumentum ad oppositum 
            ve<lb ed="#V" n="40" break="no"/>rum concludit quia probat imaginem dei in anima 
            no<lb ed="#V" n="41" break="no"/>stra consistere maxime per conuersionem potentiarum 
            <lb ed="#V" n="42"/>anime ad ipsum deum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a11710-d1e538">
            ¶ Aliud argumentum ad eandem 
            <lb ed="#V" n="43"/>partem videtur peccare: quia probare videtur quodnullo modo 
            <lb ed="#V" n="44"/>nec perfecte nec imperfecte est imago dei in anima nostra 
            <lb ed="#V" n="45"/>per conuersionem potentiarum eius ad aliud quam ad deum: 
            <lb ed="#V" n="46"/>et hoc falsum est: nec oportet vt supponebatur in 
            argumen<lb ed="#V" n="47" break="no"/>to quod anima intelligendo creaturam difformis fiat deo eo 
            <lb ed="#V" n="48"/>quod essentia creature exemplar habet in mente creatoris: 
            <lb ed="#V" n="49"/>quuis intelligendo creaturam minus sit conformis deo 
            <lb ed="#V" n="50"/>quam quando ipsum intelligit.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>