<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="12-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g08061"><!-- l3d3cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-g08061-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g08061-d1e103">
          <lb ed="#V" n="42"/>CIrca litteram. 3eriam priuan 
          feuis<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ise peccato 
          obno<lb ed="#V" n="44" break="no"/>xiam. hic accipitur peccatum pro corruptione 
          <lb ed="#V" n="45"/>que est in carne quae corruptio est causa peccati. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g08061-d1e114">
          <lb ed="#V" n="46"/>¶ Et virtus altissimi obumbrabit tibi id est filius patris: quia per 
          <lb ed="#V" n="47"/>susceptionem nostre humanitatis obumbratus fuit: et etiam hoc 
          <lb ed="#V" n="48"/>dictum fuit: quia ante conceptionem filii dei ordine temporis: 
          <lb ed="#V" n="49"/>et nature fuit omnimoda extinctio fomitis. Umbra enim 
          <lb ed="#V" n="50"/>contra estum prestat refrigerium. Ex sanctissimis et 
          prouris<lb ed="#V" n="51" break="no"/>simis ipsius virginis sanguinibus id est humoribus propinquo 
          <lb ed="#V" n="52"/>ribus ad generationem. Nostre antique conspersionis: illa 
          <lb ed="#V" n="53"/>antiquitas refertur ad vetustatam pene non culpe. Ne 
          semi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nans scilicet animam extiraduce: nec seminas corporale semen: sicut 
          <lb ed="#V" n="55"/>nec semen virile. Per spiritum sanctum creans: hic 
          accipi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tur creatio non prope: sed prout extendit se ad factionem 
          <lb ed="#V" n="57"/>de aliquo. Rationali et intellectiuo: hic accipitur rationale 
          pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rationali per participationem: et intellectiuum pro rationali 
          <lb ed="#V" n="59"/>secundum se ipsum. His enim duobus modis dicitur rationale 
          <lb ed="#V" n="60"/>secundum philosophum I ethi. c. penulti. Hac virgine excepta etc. hoc 
          <lb ed="#V" n="61"/>intelligendum est de adultis: et per longum tempus: quia 
          <lb ed="#V" n="62"/>per momentum homo etiam adultus potest esse sine omni 
          pec<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cato. Apostolus leui decimatus dicit in abraham: hoc in 
          que<lb ed="#V" n="64" break="no"/>stionibus expositum est. Ea decimatione sicut abraham 
          <lb ed="#V" n="65"/>minor melchisedech ostenditur: cui personaliter decimas 
          <lb ed="#V" n="66"/>soluit: ita et leuiticus ordo. Supple ostenditur inferior 
          sa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cerdotio christi prefigurato per sacerdotium 
          Melchise<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dech: et procedit hec ratio secundum quod decimatio prefigurabat 
          <!--00033.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="69"/>indigere curatione: ex quo enim abraham offerendo 
          de<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cimas melchisedech a quo fuit benedictus significauit se 
          <lb ed="#V" n="71"/>et totam posteritatem suam ab eo naturaliter 
          propagan<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dam indigere curatione: et benedictione per illum 
          sacer<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dotem qui significabatur per melchisedech: et ille qui 
          cu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rat et benedicit: maior est eo qui curatur: sequitur quod maius 
          <lb ed="#V" n="75"/>est sacerdotium christi quod figurabatur per sacerdotium 
          mel<lb ed="#V" n="76" break="no"/>chisedech quam leuiticum sacerdotium. et sic arguit 
          aposto<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lus ad  <ref>7 Heb.</ref>. Secundum quam rationem non erat ibi christi 
          ca<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ro: quamuis secundum ipsum ibi fuerit marie caro. sine 
          conclu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>di potest quod anima beate virginis ex sui vnione ad carnem
          <lb ed="#V" n="80" break="no"/>contraxit originale peccatum. Hic numerus perfectioni 
          <lb ed="#V" n="81"/>dominici corporis conuenit: hoc exponit Aug. lib. 83.q. 
          <lb ed="#V" n="82"/>questione. 56 dicens quod dicitur conceptio humana sic 
          pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cedere: et perfici quod primis sex diebus quasi lactis habeat 
          <lb ed="#V" n="84"/>similitudinem: sequentibus nouem diebus conuertatur in 
          <lb ed="#V" n="85"/>sanguinem: deinde. 12 diebus solidetur: reliquis decem et 
          <lb ed="#V" n="86"/>octo formetur vsque ad perfecta liniamenta membrorum 
          <lb ed="#V" n="87"/>omnium: et hinc reliquo tempore vsque ad tempus partus 
          <lb ed="#V" n="88"/>magnitudine augetur. Sex autem et nouem et 12 et 18 in 
          <lb ed="#V" n="89"/>vnum coacti sunt. 45 et vno addito sunt. 46. qui cum 
          fue<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rit multiplicati per senarium numerum: qui huius 
          ordi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nationis caput tenet: fiunt ducenti sexaginta sex: idest 
          no<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uem menses et sex dies: qui computantur ab 8. Ralis aprilis: 
          <lb ed="#V" n="93"/>quo die conceptus dominus creditur: qui eodem die et 
          pas<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sus est: vsque ad 8. Ralis. Ianuarii quo die natus est: non ergo 
          <lb ed="#V" n="95"/>absurde. 46 annis dicitur fabricatum esse templum quod 
          <lb ed="#V" n="96"/>corpus eius significabat: vt quot anni fuerunt in 
          fabri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>catione templi tot dies fuerunt in dominici corporis 
          per<lb ed="#V" n="98" break="no"/>fectione: que verba Augusti. non sic intelligenda sunt quod 
          <lb ed="#V" n="99"/>tot diebus dominicum corpus: sicut alia corpora fuerit 
          fo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>matum: quia vt superius dictum est in instanti fuit forma 
          <lb ed="#V" n="101"/>tum: et a verbo assumptum: sed quia tot dies concurrerunt: 
          <lb ed="#V" n="102"/>antequam membrorum dominici corporis distinctio posset 
          <lb ed="#V" n="103"/>notari corporali visu: si fuisset extra vterum visui 
          corpo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rali obiectum: et sic exponit verba Aug. magister. 
          Scien<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dum etiam quod predictus numerus formationis 
          referen<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dum est ad illos qui nascuntur mense nono: vel circiter: 
          <lb ed="#V" n="107"/>quia secundum quod citius: vel tardius formantur: citius vel 
          tar<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dius nascuntur: est enim formatio fetus: et motus: et 
          par<lb ed="#V" n="109" break="no"/>turitio. motus duplex est ad formationem: parturitio 
          tri<lb ed="#V" n="110" break="no"/>pla ad motum. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>