<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="58-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g41015"><!-- l3d18prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-g41015-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e103">
               <lb ed="#V" n="8"/>¶ Si christus meruit sibi et nobis: et quid sibi et quid 
      <lb ed="#V" n="9"/>nobis. Distinctio XVIIII 
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e110">
               <lb ed="#V" n="10"/>Emerito etiam 
      <lb ed="#V" n="11"/>christi praetermittendum non est: de quo 
      qui<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dam diccre solent: quod non sibi sed membris 
      <lb ed="#V" n="13"/>a tantum meruit: meruit quidem membris 
      reden<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ptionem a diabolo: a peccato: a pena: et regni 
      resera<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tionem: vt amota ignea ratiophea libere pateret in 
      <lb ed="#V" n="16"/>troitus: sed et sibi meruit impassibilitatis et 
      immor<lb ed="#V" n="17" break="no"/>talitatis gloriam sicut ait apostolus. Christus factus 
      <lb ed="#V" n="18"/>est pro nobis obediens vsque ad mortem: mortem autem 
      <lb ed="#V" n="19"/>crucis: propter quod et deus exaltauit illum et dedit 
      <lb ed="#V" n="20"/>illi nomen quod est super omne nomen. Aperte dicit 
      <lb ed="#V" n="21"/>apostolus christum propterea exaltatum per 
      impas<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sibilitatis gloriam quia est humiliatus per 
      passio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nis obedientiam. Humilitas ergo passionis 
      meri<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tum fuit exaltationis: et exaltatio praemium 
      humilita<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tis. Unde aug. exponens praemissum capitulum ait. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Ut christus resurrectione clarificaretur: prius 
      humi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>liatus est passione. humilitas claritatis est 
      me<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ritum: claritas humilitatis est praemium. Sed hoc 
      <lb ed="#V" n="29"/>totum factum est in forma serui. In forma enim dei 
      <lb ed="#V" n="30"/>semper fuit et erit claritas. Item Ambro. idem 
      capi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tulum tractans ait. Quid et quantum humilitas 
      me<lb ed="#V" n="32" break="no"/>reatur: hic ostenditur. His testimoniis euidens 
      <lb ed="#V" n="33"/>sit quod christus per humilitatem et obedientiam 
      pas<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sionis meruit clarificationem corporis. nec id solum 
      <lb ed="#V" n="35"/>sed etiam impassibilitatem anime. Anima enim ipsius 
      an<lb ed="#V" n="36" break="no"/>te mortem erat passibilis: sicut caro mortalis: sed 
      <lb ed="#V" n="37"/>post mortem merito humilitatis: et anima impassibilis 
      <lb ed="#V" n="38"/>facta est: et caro immortalis. Utrum autem anima sit facta 
      <lb ed="#V" n="39"/>impassibilis quando caro facta est immortalis scilicet ipso 
      re<lb ed="#V" n="40" break="no"/>surrectionis momento: de auctoritate nobis 
      cer<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tum non est. Sed vel mox post carnis 
      separatio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nem anima impassibilitate donata est: aut in 
      re<lb ed="#V" n="43" break="no"/>surrectione quando caro refloruit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e186">
               <lb ed="#V" n="44"/>¶ Quod a conceptu meruit sibi christus hoc quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>per passionem. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Nec solum hoc meruit christus 
      quam<lb ed="#V" n="47" break="no"/>do patri obediens crucem 
      <lb ed="#V" n="48"/>subiit: sed etiam ab ipsa conceptione ex quo homo 
      <lb ed="#V" n="49"/>factus est per charitatem et iustitiam et alias 
      virtu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tes: in quarum plenitudine fuit secundum hominem 
      condi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tus: sibi tantum meruit quantum post per 
      martyri<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tolerantiam. Tanta enim plenitudo spiritualium 
      caris<lb ed="#V" n="53" break="no"/>matum in eo fuit quod in eis proficere non potuit: et ideo 
      <lb ed="#V" n="54"/>melior ipsius anima fieri non potuit quam ab initio sue 
      <lb ed="#V" n="55"/>conditionis extitit: quia proficere in meritis non 
      valu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>it. Ut enim Grego. ait. Non habuit omnino chri¬ 
      <!--00128.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>stus iuxta anime meritum quo potuisset 
      profi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cere. In membris autem que nos sumus quotidie 
      <lb ed="#V" n="59"/>proficit. Non ergo plus meruit sibi per crucis 
      pa<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tibulum quam a conceptione meruit per gratiam 
      virtu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tum. Non ergo profecit secundum anime meritum quantum ad 
      <lb ed="#V" n="62"/>virtutem meriti: profecit tamen quantum ad numerum 
      <lb ed="#V" n="63"/>meritorum. Plura enim habuit merita in passio. 
      <lb ed="#V" n="64"/>ne quam in eonceptione: sed maioris virtutis non 
      <lb ed="#V" n="65"/>extiterunt in merendo plura quam ante fuerant 
      pau<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ciora. Merut ergo a conceptione non modo 
      glo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>riam impassibilitatis et immortalitatis corporis: sed 
      <lb ed="#V" n="68"/>etiam impassibilitatem anime. Per quod per obedientiam et 
      <lb ed="#V" n="69"/>voluntatem. perfectam iquam non tunc primo habuit nec 
      <lb ed="#V" n="70"/>maiorem cum pati cepit et mori. Obediens enim 
      perfe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cte et bonus extitit secundum hominem ex quo fuit homo. 
      <lb ed="#V" n="72"/>Habuit ergo anima illa aliquod bonum in se post 
      <lb ed="#V" n="73"/>mortem quod non habuit ante. Non ergo beatior 
      <lb ed="#V" n="74"/>vel melior fuit quam ante. Absit quod melior fuerit: 
      <lb ed="#V" n="75"/>quia non sanctior: nec gratia cumulatior nec etiam 
      <lb ed="#V" n="76"/>beatior fuit in dei contemplatione: in quo 
      praecipue<lb ed="#V" n="77" break="no"/>beatitudo consistit. Potest tamen dici in hoc beati 
      <lb ed="#V" n="78"/>or fuisse: quia ab omni miseria immunis. Ex quo 
      <lb ed="#V" n="79"/>nequit inferri simpliciter quod beatior fuerit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e271">
               <lb ed="#V" n="80"/>¶ De eo quod scriptum est donauit illi nomen quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>est super omne nomen. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Nec tantum gloriam impassibili 
      <lb ed="#V" n="83"/>tatis et 
      immortalita<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tis meruit: sed etiam donari sibi nomen quod est super 
      <lb ed="#V" n="85"/>omne nomen scilicet honorificentia: quod vocatur 
      de<lb ed="#V" n="86" break="no"/>us. hoc tamen ante mortem habuit. Habu: t enim hoc 
      <lb ed="#V" n="87"/>nomen dei filius: inquantum deus est ab eterno per 
      <lb ed="#V" n="88"/>naturam: inquantum ho factus est habuit ex tempore per 
      <lb ed="#V" n="89"/>gratiam. Ueruntamen Aug. dicit homini donatum 
      <lb ed="#V" n="90"/>esse illud nomen non deo: quia illud nomen habuit 
      <lb ed="#V" n="91"/>cum in forma dei tantum erat. Sed cum dicitur propter quia 
      <lb ed="#V" n="92"/>illum exaltauit et donauit illi nomen quod est super 
      <lb ed="#V" n="93"/>omne nomen: satis apparet propter quod exaltauit 
      <lb ed="#V" n="94"/>id et propter obedientiam et in qua forma exaltatus sit. 
      In<lb ed="#V" n="95" break="no"/>qua enim forma crucifixus est: in ea exaltatus est: in ea 
      <lb ed="#V" n="96"/>donatum est ei nomen vt cum ipsa forma serui 
      nomi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>netur vnigenitus filius dei: hoc illi donatum est 
      <lb ed="#V" n="98"/>vt homini: quod iam habebat idem ipse deus. Hoc 
      er<lb ed="#V" n="99" break="no"/>go per gratiam accepit vt ipse ens homo vt subsistens 
      <lb ed="#V" n="100"/>in forma serui id est in anima et carne nominetur: et sit 
      <lb ed="#V" n="101"/>deus. Sed nunquid hoc meruit: supraleni dictum est: 
      <lb ed="#V" n="102"/>quia hoc tantum bonum homo ille non meruit: quomo 
      <lb ed="#V" n="103"/>do ergo hic dicitur propter obedientiam donatum est ei 
      <lb ed="#V" n="104"/>hoc nomen: Secundum tropum illum in scriptura 
      cre<lb ed="#V" n="105" break="no"/>berrimum hoc capiendum est: quo dicitur res fieri quando 
      in<lb ed="#V" n="106" break="no"/>notescit. Post resurrectionem vero quod ante 
      <lb ed="#V" n="107"/>erat in euidenti positum est vt scirent homines et 
      de<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mones. Manifestationem ergo illius nominis 
      <lb ed="#V" n="109"/>donauit ei deus post resurrectionem: sed illam 
      me<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ruit per obedientiam passionis: qui eo quod obediuit 
      <lb ed="#V" n="111"/>patiendo: exaltatus est resurgendo: et per hoc ma¬ 
      <!--00129.xml-->
      <pb ed="#V" n="59-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nifestatum est nomen. Hoc eodem tropo vsus 
      <lb ed="#V" n="2"/>est etiam post resurrectionem: dicens. Data est 
      mi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>hi omnis potestas in celo et in terra: non quod tunc primo 
      <lb ed="#V" n="4"/>acceperit: sed. quam ante habebat. tunc 
      manife<lb ed="#V" n="5" break="no"/>stata est potestas. Ceterum Ambro. dicit: nomen 
      <lb ed="#V" n="6"/>illud donatum esse deo non homini: et videtur secus 
      <lb ed="#V" n="7"/>verborum superficiem oppositus Augu. Sed 
      intel<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gentia non obuiat licet diuersum sapiat. Nam Am 
      <lb ed="#V" n="9"/>bro. de naturali donatione id dictum intelligit: 
      <lb ed="#V" n="10"/>qua eternaliter pater generando dedit filio 
      no<lb ed="#V" n="11" break="no"/>men quod est super omne nomen scilicet esse deum per 
      natu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ram: quia genuit ab eterno filium plenum: et sibi equalem 
      <lb ed="#V" n="13"/>deum. Quod tamen nomen apostolus propter passionis 
      <lb ed="#V" n="14"/>obedientiam christo donatum dicit. Sed premisso 
      <lb ed="#V" n="15"/>locutionis modo accipiendum est. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e383">
               <lb ed="#V" n="16"/>¶ Si christus sine omni merito illa hebere potuit. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Si vero queritur vtrum christus illam im 
      <lb ed="#V" n="18"/>mortalitatis et impassibilitatis 
      <lb ed="#V" n="19"/>gloriam et nominis dei manifestationem sine omni 
      <lb ed="#V" n="20"/>merito habere potuerit: Sane dici potest quia 
      hu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>manam naturam ita gloriosam suscipere potuit 
      si<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cut in resurrectione extitit. Nomenque suum et 
      ali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ter hominibus manifestare potuit. Sed 
      homo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>passibilis esse non potuit sicut fuit. et ad illam 
      glo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>riam sine merito peruenire. Potuit quidem 
      perue<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nire ad illam sine merito passionis quia potuit 
      con<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sumpta mortalitate immortalitatis gloria vestiri 
      <lb ed="#V" n="28"/>sed non sine merito iustitie et charitatis aliarum. 
      <lb ed="#V" n="29"/>que virtutum. Non enim christus homo esse potuit in quo 
      <lb ed="#V" n="30"/>plenitudo virtutum et gratie non fuit. Nec 
      virtu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tes ei inesse potuerunt cilicio mortalitatis 
      indu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>to quin per eas mereretur. Habens ergo has 
      vir<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tutes secundum hominem passibilem ac mortalem non 
      po<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tuit non mereri gloriam immortalitatis. Non ergo 
      <lb ed="#V" n="35"/>potuit factus mortalis sine merito gloriam 
      impas<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sibilitatis et immortalitatis: ac manifestationem 
      <lb ed="#V" n="37"/>dei nominis consequi. Potuit tamen hoc asse 
      <lb ed="#V" n="38"/>qui sine merito passionis: quia per passionem nil 
      si<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bi meruit: quod non ante per virtutes meruerit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e438">
               <lb ed="#V" n="40"/>¶ De causa mortis et passionis christi. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Ad quid ergo voluit pati et mori si 
      est<lb ed="#V" n="42" break="no"/>virtutes ad merendum ille sui 
      <lb ed="#V" n="43"/>ficiebant: Po te: non pro se. Quomodo pro me: 
      <lb ed="#V" n="44"/>vt ipsius paessio et mors tibi esset forma et causa. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Forma virtutis et humilitatis: causa glorie et liber 
      <lb ed="#V" n="46"/>tatis. Forma deo vsque ad mortem obediendi et 
      cau<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sa tue liberationis ac beatitudinis. Meruit 
      <lb ed="#V" n="48"/>enim nobis per mortis ac passionis tolerantiam: 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod per precedentia non meruerat scilicet aditum paradi 
      <lb ed="#V" n="50"/>si: et redemptionem a peccato: a pena: a diabolo: et per 
      <lb ed="#V" n="51"/>mortem eius hic non adepti sumus scilicet redemptionem 
      <lb ed="#V" n="52"/>et filiorum glorie adeptionem. Ipse enim moriendo 
      <lb ed="#V" n="53"/>factus est hostia nostre liberationis. Sed quomodo 
      <lb ed="#V" n="54"/>per mortem nos a diabolo et a peccato redemit et 
      <lb ed="#V" n="55"/>aditum glorie aperuit: Secreuerat deus in 
      mi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nisterio: vt ait Ambro. propter primum pecca¬ 
      <!--00129.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>tum non intromittit hominem in panradisum: idest 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad dei contemplationem non admitti nisi in 
      vno<lb ed="#V" n="59" break="no"/>homine tanta existeret humilitas: que omnibus 
      <lb ed="#V" n="60"/>suis proficere posset: sicut in primo homine tanta fuit 
      <lb ed="#V" n="61"/>superbia que omnibus suis nocuit. Non est autem 
      in<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uentus inter homines aliquis quo id posset impleri: 
      ni<lb ed="#V" n="63" break="no"/>si leo de tribu iuda qui aperuit librum: et soluit 
      si<lb ed="#V" n="64" break="no"/>gnacula implendo in se omnem iustitiam id est 
      consummmatis<lb ed="#V" n="65" break="no"/>simam humilitatem qua maior esse non potest. Nam 
      <lb ed="#V" n="66"/>alii homines debitores erant: et vix vnicuique sua 
      vir<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tus sufficiebat et humilitas. Nullus ergo eorum 
      <lb ed="#V" n="68"/>hostiam poterat sufferre sufficientem reconciliationi 
      <lb ed="#V" n="69"/>nostre. Sed christus homo sufficiens et perfecta fuit 
      hostia<lb ed="#V" n="70" break="no"/>qui multo amplius est humiliatus amaritudi 
      <lb ed="#V" n="71"/>nem mortis gustando quam ille adam superbiit per esum 
      <lb ed="#V" n="72"/>ligni vetiti noxia delectatione perfruendo. 
      Si<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ergo illius superbia omnium extitit ruina: ipsum 
      <lb ed="#V" n="74"/>de paradiso mittens foras: aliique accludens 
      ianu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>am: multo magis christi humilitas quam per 
      mor<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tenmgustauit: ingressum regni celestis omnibus suis 
      <lb ed="#V" n="77"/>impleto dei decreto aperire valuit atque decreti de 
      <lb ed="#V" n="78"/>lere chirographum. Ut enim ait ambro. Tantum 
      <lb ed="#V" n="79"/>fuit peccatum nostrum vt saluari non possemus: nisi 
      <lb ed="#V" n="80"/>vnigenitus dei filius pro nobis moreretur debito 
      <lb ed="#V" n="81"/>ribus mortis: sed sic dignos nos fecit 
      testamen<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ti et promisse hereditatis. Quod non ita est 
      intelli<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gendum: quasi non alio modo saluare nos potuerit 
      <lb ed="#V" n="84"/>quam per mortem suam: sed quia per aliam hostiam non 
      potu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>it nobis aperiri regni aditus et fieri salus nisi per 
      <lb ed="#V" n="86"/>mortem vnigeniti: cuius tanta fuit vt dictum est 
      hu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>militas et patientia: vt eius merito pateret 
      creden<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tibus in eum aditus regni. Magna ergo in 
      mor<lb ed="#V" n="89" break="no"/>te vnigeniti prestita sunt nobis: vt liceat nobis 
      <lb ed="#V" n="90"/>redire in patriam: sicut olim in morte summi 
      <lb ed="#V" n="91"/>pontificis: his qui ad ciuitatem refugii 
      confu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>gerant secure ad propria remeare. Ecce aliqua 
      <lb ed="#V" n="93"/>tenus ostensum est qualiter per christi mortem 
      <lb ed="#V" n="94"/>aditus regni sit nobis paratus. 
      <lb ed="#V" n="95"/>E merito etiam christi 
      pretermitten<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dum non est etc. Superius de 
      <lb ed="#V" n="97"/>terminauit magister de voluntate christi hic de 
      <lb ed="#V" n="98"/>terminat de merito quod ex illa voluntate 
      proces<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sit: et diuiditur in partes duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e575">
      ¶ Primo determinat de 
      <lb ed="#V" n="100"/>eo: quod sibi christus meruit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e580">
      ¶ Secundo inquirit vtrum illud 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod sibi meruit sine merito habere potuit ibi. Si vero 
      <lb ed="#V" n="102"/>queritur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e587">
      ¶ Prima in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e589">
      ¶ Primo determinat 
      magi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ster quid meruit secundum rem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e595">
      ¶ Secundo quid meruit secundum 
      ma<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nifestationem ibi. Nec tantum gloriam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e600">
      ¶ Prima in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e602">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mo osfendit magister quid christus meruit per passionem. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e607">
               <lb ed="#V" n="106"/>¶ Secundo ostendit quod hec eodem meruit ab instati sue 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ceptionis per gratie plenitudinem ibi. Nec solum hoc 
      me<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ruit. Tunc sequitur illa pars que diuisa fuit a principio libri 
      <lb ed="#V" n="109"/>que ibi incipit. Ad quid ergo voluit pati: in qua 
      determi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nat magister de redemptionis consumatione que facta est 
      <lb ed="#V" n="111"/>in christi passione: et diuiditur in partes quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e623">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mo determinat magister de effectu passionis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e628">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="113" break="no"/>do de conuenientia passionis. Di. xx. ibi. Si vero queritur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e634">
               <lb ed="#V" n="114"/>¶ Tertio de causa effectiua passionis in eadem di. ibi. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Christus ergo est sacerdos
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e641">
      ¶ Quarto de statu christi in 
      <lb ed="#V" n="116"/>morte di. xxi. Post predicta.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e646">
      ¶ Prima in duas. Primo 
      <!--00130.xml-->
      <pb ed="#V" n="59-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>narrat passionis quadruplicem effectum quo ad nos. 
      Se<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cundo de illis effectibus prosequitur ibi. Sed quomodo. Et ista 
      <lb ed="#V" n="3"/>secunda in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e662">
      ¶ Primo prosequitur de effectu passionis 
      <lb ed="#V" n="4"/>consistenti in adeptione boni.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e667">
      ¶ Secundo de effectibus 
      consi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>stentibus in remotione mali di. sequenti ibi. Non 
      igi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tur queramus in 
      <lb ed="#V" n="7"/>Irca hanc diuin querendum est 
      prin<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cipaliter de duobus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e678">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mo de merito christi quantum ad vsum
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41015-d1e684">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cundo quantum ad fructu.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>