<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 4</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 4</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="126-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g88432"><!-- l3d33a4 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g88432-Hd1e101">Articulus 4</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e103">
          <lb ed="#V" n="22"/>COnsequenter queritur de. qui 
          prin<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cipali: et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="24"/>queruntur octo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e112">
          ¶ Primo vtrum fortitudo sit virtus. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e114">
          <lb ed="#V" n="25"/>¶ Secundo vtrum sit virtus ab aliis distincta.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e119">
          ¶ 
          Ter<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tio vtrum fortitudo sit respectu terribilis cuiuscunque. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e125">
          <lb ed="#V" n="27"/>¶ Quarto vtrum fortitudinis sint plures species.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e130">
          ¶ 
          Quin<lb ed="#V" n="28" break="no"/>to vtrum praecipuus actus fortitudinis sit sustinere.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e135">
          ¶ Sex. 
          <lb ed="#V" n="29"/>to vtrum martyrium substinere sit actus fortitudinis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e140">
          ¶ 
          Se<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ptimo vtrum velle substinere mortem pro salute patrie esset secundum 
          iu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dicium rectum rationis si anima moreretur cum corpore. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e147">
          <lb ed="#V" n="32"/>¶ ctauo que et quot sunt eius partes. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g88432-Dd1e152">
          <head xml:id="kzz7yh-g88432-Hd1e154">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e156">
            Quaestio I 
            <lb ed="#V" n="33"/>PRimo ostendo quod fortitudo non sit virtus. 
            <lb ed="#V" n="34"/>Uirtuoso delectabile est operari secundum 
            <lb ed="#V" n="35"/>virtutem: et tristabile abstinere ab actu eius. Unde 
            <lb ed="#V" n="36"/>philosophus. 2. ethi. c. 3: Signum opetet habituum 
            superueni<lb ed="#V" n="37" break="no"/>entem voluptatem vel tristitiam operibus. Sed sicut dicit libro 3. 
            <lb ed="#V" n="38"/>ca. xi. Fortis in suo actu nihil delectabile habere videtur: ergo 
            for<lb ed="#V" n="39" break="no"/>titudo non est virtus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e174">
            ¶ Item nullus actus virtutis est 
            illi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>citus militibus christi: sed actus fortitudinis est illicitus 
            mili<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tibus christi. Secundum enim philosophum. 3. ethi. c. 14. Actus fortitudinis 
            <lb ed="#V" n="42"/>est circa periculum mortis in bello: sed vt legitur in lega beati 
            <lb ed="#V" n="43"/>martini: ipse dixit Iuliamo christi miles sum: mihi pugnare non 
            <lb ed="#V" n="44"/>licet ergo fortitudo non est virtus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e187">
            ¶ Item nulla virtus 
            oppo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nitur rei in qua perficitur virtus: sed fortitudo oppotiositur 
            infirmita<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ti: et secndum Aposto 1. ad Cor. 12. Uirtus in infirmitate perficitur: 
            <lb ed="#V" n="47"/>ergo fortitudo non est virtus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e196">
            <lb ed="#V" n="48"/>Contra philosophus. in ethi. c. 7. numerat eam inter 
            medie<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tates virtuosas: et li. 3. ca. 14. de ea tractat: 
            si<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cut de virtute: et ab Augu. 12 ve trini. ca. 14. et 1l. 14. ca. 9. 
            <lb ed="#V" n="51"/>et lib 6 ca4. inter quatuor cardinales virtutes numeratur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e208">
            <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo est quedam fortitudo apparens non existens 
            <lb ed="#V" n="53"/>cu fortitudo similitudinaria: et quaedam 
            <lb ed="#V" n="54"/>existens et vera. Prime fortitudinis. quinque sunt modi secundum 
            <lb ed="#V" n="55"/>philosophum. 3. ethi. c. x. Unuo est cum ex electione sinis indebiti: vt 
            <lb ed="#V" n="56"/>bonoris vel lucri: vel voluptatis: vel alicuius temporalis 
            incon<lb ed="#V" n="57" break="no"/>modi: vt vituperii: vel alicuus alterius aliqui se exponunt peri 
            <lb ed="#V" n="58"/>culo mortis in bello. Alius est cum aliquo propter experientiam: et 
            noti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tiam artis bellice iudicat non esse periculum graue quod ignorantibus 
            <lb ed="#V" n="60"/>artem videtur periculum graue: et ideo cum periti tali periculo non 
            graui<lb ed="#V" n="61" break="no"/>se exponunt ab illis qui illud periculum graue repugnat: et 
            re<lb ed="#V" n="62" break="no"/>putantur fortiter agere. Alius modus est cum aliquio periculo 
            mor<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tis se expoenit per passionis impulsum: et maxime ire. Alius est cum 
            <lb ed="#V" n="64"/>homo propter multotiens euasisse pericula est bone spei: vt etiam 
            gra<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ue periculum euadat: propter quam specie audacius exponit se. 
            Ultim<lb ed="#V" n="66" break="no"/>es cum homo propter ignorantiam magnitudinis periculi magno 
            pericu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>io expotest se. Et secundum philosophum in. c. primtiallegato quamuis quilibet istorum 
            <lb ed="#V" n="68"/>rideatur foxiter agere nullas tamen istorum secundum rei veritatem for¬ 
            <!--00261.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>titer agit: quia secundum eundem eodem lib. ca. ix. Fortio per 
            fortitudi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nem mediocriter timet: et audet: ad hoc inclinatus ex 
            ha<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bitu propter bonum finem qui est conseruatio boni rationis in 
            pericu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lis mortis: et sic accipitur fortitudo secundo modo dicta: et ideo vera 
            <lb ed="#V" n="73"/>virtus est. Planum est enim quod fortitudo sic accepta est 
            habi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tus bonus habentem perficiens: et opus eius bonum reddens. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e265">
            <lb ed="#V" n="75"/>Ad primum in oppositum dicendum quod secundum philosophum. 3. 
            <lb ed="#V" n="76"/>ethi: c. xi. Non in omnibus virtutibus 
            <lb ed="#V" n="77"/>delectabiliter operari existit praeter inquantum finem attingit. 
            Delecta<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tio enim animalis quam ex se causaret actus fortitudinis in appetitu 
            <lb ed="#V" n="79"/>sensitiuo prohibetur sere in toto a doloribus corporis quos 
            susti<lb ed="#V" n="80" break="no"/>net vir sortis in fortitudinis actu: nisi forte sit gratia dei ita 
            <lb ed="#V" n="81"/>abundans quod plus delectetur in deo quam afficiatur corporalibus 
            pe<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nis. Illud ergo verbum philosophi quod signum habituum oportet facere super 
            <lb ed="#V" n="83"/>uenientem voluptatem operibus: si intelligatur de omnibus virtutibus 
            intel<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ligi debet de voluptate que constat in adeptione finis virtutis 
            <lb ed="#V" n="85"/>non de delectatione que est in ipso actu: sicut enim dicit philosophus. 3. 
            <lb ed="#V" n="86"/>ethi. c. xi. non requiruntur a forti: vt in actu fortitudinis 
            de<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lectetur: sed sufficit quod immoderate non tristetur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e296">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="88"/>dicunt quidam quod aliquio actus virtutis potest esse illicitus 
            aliqui<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bus militibus christi: eo quod statui eorum non conuenit: ita quod illud quod 
            <lb ed="#V" n="90"/>esset virtuosum militi esset religioso vitiosum. Uel potest dici 
            <lb ed="#V" n="91"/>quod quibuscunque militibus christi principalissimus actus 
            fortitu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dinis qui est in sustinendo mala penalia ardua propter diuinum 
            <lb ed="#V" n="93"/>bonore conuenit: et etiam purgare corporaliter in bello loco: et tempore 
            <lb ed="#V" n="94"/>vbi esset necessarium ad fidei defensionem: ad quam non 
            ordina<lb ed="#V" n="95" break="no"/>batur illud bellum quod beatus Martinus sibi dixit esse illicitum: 
            <lb ed="#V" n="96"/>nec aderat necessitas: vt in propria persona pugnaret: quia 
            <lb ed="#V" n="97"/>alii sine ipso sufficiebant ad pugnam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e320">
            ¶ Ad tertium dicendum quod 
            <lb ed="#V" n="98"/>illa infirmitas de qua loquitur apostolus non est apposita virtuti 
            <lb ed="#V" n="99"/>fortitudinis. Loquitur enim de infirmitate carnis quam fortiter 
            <lb ed="#V" n="100"/>scrre pertinet ad virtutem fortitudinis: et eius 
            recogni<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tio pertinet ad perfectionem humilitatis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g88432-Dd1e333">
          <head xml:id="kzz7yh-g88432-Hd1e335">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e337">
            Quaestio 
            <lb ed="#V" n="102"/>SEcundo quaeritur vtrum fortitudo sit 
            vir<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tus ab aliis distincta: et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="104"/>non. Greg. 7. libro moralis longe ante medium 
            expo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nens illud Iob 6. Que est enim fortitudo mea. 
            Di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cit fortitudo est carnem vincere: propriis voluptatibus 
            con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>traire: et delectationem vite praesentis extinguere et huius mundi 
            <lb ed="#V" n="108"/>aspera pro eternis praemiis amare: prosperitatis blandimenta 
            <lb ed="#V" n="109"/>contennere: aduersitatis metum in corde superare. Sed hic 
            <lb ed="#V" n="110"/>enumerantur actus pertinentes ad temperantiam: et aliqui 
            per<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tinentes ad fortitudinem: ergo videtur quod non sit distincta virtus a 
            tem<lb ed="#V" n="112" break="no"/>perantia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e363">
            ¶ Item eadem est virtus respectu boni et 
            mali<lb ed="#V" n="113" break="no"/>contrarii illi boni. Sed magnanimitas est respectu boni 
            <lb ed="#V" n="114"/>ardui: ergo est etiam respectu mali ardui contrarii: cum ergo 
            <lb ed="#V" n="115"/>fortitudo sit respectu mali ardui non videtur esse virtus a 
            ma<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gnanimitate distincta. 
            <lb ed="#V" n="117"/>equnntr. duneue iludit nunetor dinineni. 
            <lb ed="#V" n="118"/>sed secundum sanctos et doctores fortitudo cum aliis 
            <lb ed="#V" n="119"/>virtutibus numeratur: ergo ab aliis virtutibus distinguitur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e381">
            <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod fortitudo dupliter potest accipi: vno 
            <lb ed="#V" n="121"/>modo pro habitu sirmante 
            irascibi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lem in sustinendo et repellendo ea respectu quorum maxime 
            <lb ed="#V" n="123"/>difficile est in sustinendo seu repellendo firmiter sese habere 
            <lb ed="#V" n="124"/>secundum rectum rationis iudicium. Alio modo generaliter pro quadam 
            animi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>firmitate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e397">
            ¶ Primo modo est virtus ab aliis distincta: quia 
            di<lb ed="#V" n="126" break="no"/>stinctio virtutum attenditur penes distinctionem suborum 
            forma<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lium obiectorum. Formale autem obiectum fortitudinis 
            distin<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ctum est ab obeo formali cuiuslibet alteris virtutis. obicium enim 
            <lb ed="#V" n="129"/>eius proximum est medium rationis timoris et audacie respectu 
            <lb ed="#V" n="130"/>arduissimi mali pene quod subeundum est propter bonum finem quod 
            <lb ed="#V" n="131"/>malum est mors. Unde philosophus. 3 ethi. c. 9. dicit. Quod 
            terribi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lissimum est mors: quamuis dolor gehenne qui est perpetuus 
            <lb ed="#V" n="133"/>sit terribilior: tamen non est terribile quod sit subeadum propter aliquem 
            <lb ed="#V" n="134"/>bonam finem. ena enim illa non ordinatur ad aliquod bonum damnati 
            <lb ed="#V" n="135"/>quamuis sit ad glatiam dei. Remotum autem eius obiectum est illud 
            <lb ed="#V" n="136"/>quod infert mortem violentam: seu ipsa violenta mo maxinme in¬ 
            <!--00262.xml-->
            <pb ed="#V" n="126-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>bello iusto communi seu particulari in quo homo patienter sustinet 
            mor<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tem pro defensione iustitie. Predictum autem arduissimum malum 
            nul<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lius alterius virtutis est formale obiecum. Accipiendo autem 
            fortitu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dinem modo secundo sic dico quod est conditio cuiuslibet virtutis: quia 
            si<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cut dicit philosophus. 2 ethicorum capi. 4. ad virtutem requiritur 
            <lb ed="#V" n="6"/>firmiter: et immobiliter operari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e444">
            <lb ed="#V" n="7"/>Ad primum in oppositum potest dici quod Grego in 
            <lb ed="#V" n="8"/>auctoritate allegata accipit 
            fortitu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dinem modo secundo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e453">
            ¶ Ad secundum dicendum quod bonum respectu cuius est 
            <lb ed="#V" n="10"/>magnanimitas non est arduissimum: quamuis inter bona ardua 
            <lb ed="#V" n="11"/>que sunt infra facultatem nature bonum respectu cuius est 
            magna<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nimitas sit arduissimum post bonum naturalis vite quod inter 
            <lb ed="#V" n="13"/>bona naturalia simpliciter est excellentius bonum et malum sibi 
            op<lb ed="#V" n="14" break="no"/>positum excellentius malum. Dico ergo quod sicut magnanimitas est 
            <lb ed="#V" n="15"/>respectu mali contrarii bono arduo: respectu cuius est: sic 
            fortitu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>do est respectu boni contrarii malo mortis: respectu cuius est 
            for<lb ed="#V" n="17" break="no"/>titudo. Unde homo per fortitudinem moderate amat vitam naturalem 
            <lb ed="#V" n="18"/>et moderate sperat: seu tendit in eius prolongationem: et 
            modera<lb ed="#V" n="19" break="no"/>te delectatur de praesentia vite: sicut est per ipsam fortitudinem 
            irasci<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bilis moderate odit ea quae inferunt mortem: et moderate timer 
            <lb ed="#V" n="21"/>ea cum futura sunt: et moderate de eis tristatur cum sunt praesentia. 
            <lb ed="#V" n="22"/>Sed cum irascibilis non refugiat mortem: nisi quia diligit vitam 
            <lb ed="#V" n="23"/>merito dubitatur: quare fortitudo magis dicitur esse respectu 
            pas<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sionum quae sunt respectu periculi mortis: quam respectu 
            passio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>num que sunt respectu vite.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e490">
            ¶ Ad quod dici potest: quod huius ratio 
            <lb ed="#V" n="26"/>est: quia ad causandum passionem requiritur agens et patiens: hoc est 
            <lb ed="#V" n="27"/>passionem inferens: et passionem suscipiens: et quia agens et patiens quae 
            <lb ed="#V" n="28"/>requiruntur ad causandum passiones: quae sunt respectu periculi 
            mor<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tis maxime sunt differentia realiter: non sic autem agens et patiens qui 
            requi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>runtur ad causandum passionem amoris: et delectationem respectu 
            <lb ed="#V" n="31"/>naturalis vite: quia idem homo quamuis sub intentione diuersa: vel sub 
            ra<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tione diuersorum est agens: et suscipiens passiones praedictas. 
            Ideo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>passiones quae sunt in irascibili respectu periculi mortis: plus 
            <lb ed="#V" n="34"/>habent vel habere videntur de ratione passionis: quam ille quae sunt 
            re<lb ed="#V" n="35" break="no"/>spectu vite: quamuis ille quae sunt respectu vite: sint fortiores 
            <lb ed="#V" n="36"/>actus. Unde et sunt causa et radix istarum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e516">
            ¶ Uel potest dici clarius 
            <lb ed="#V" n="37"/>quod malum arduum respectu cuius est fortitudo: est violenta mors 
            <lb ed="#V" n="38"/>apprehensa: vt possibilis de propinquo euenire: et vt non 
            pos<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sibilis nisi cum difficultate vitari: et praeseruatio seu liberatio 
            <lb ed="#V" n="40"/>a periculo talis mali est bonum arduum: respectu cuius est 
            for<lb ed="#V" n="41" break="no"/>titudo: et quia irascibilis non odit malum praedictum: quia nititur 
            libe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rari ab eo: sed ideo appetit liberationem a tali malo: quia odit illud 
            <lb ed="#V" n="43"/>malum. Ido fortitudo magis dicitur esse respectu mali ardui: quam 
            <lb ed="#V" n="44"/>respectu boni ardui contrarii quamuis sit respectu vtriusque. Nec 
            <lb ed="#V" n="45"/>mireris de hoc quod dictum est fugam mali praedicti causam esse 
            ap<lb ed="#V" n="46" break="no"/>petitus praedicti boni sibi contrarii: quia quamuis fuga mali causetur ex 
            ap<lb ed="#V" n="47" break="no"/>petitu alicuius boni: tamen potest esse causa appetitus alterius boni: 
            vn<lb ed="#V" n="48" break="no"/>aliquando homo diligit hominem: quia odit illud quododit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g88432-Dd1e546">
          <head xml:id="kzz7yh-g88432-Hd1e548">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e550">
            Quaestio III 
            <lb ed="#V" n="49"/>Tertio queritur vtrum fortitudo sit respectu 
            ter<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ribilis cuiuscumque: et videtur quod sic. Tul. 2. 
            <lb ed="#V" n="51"/>rheto. Fortitudo est considerata periculorum susceptio: 
            <lb ed="#V" n="52"/>et laborum perpessio. Cum ergo hic de terribili non 
            di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stinguat: videtur quod sit respectu terribilis cuiuscunque.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e563">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="54"/>quodcunque terribile infert aliquam passionem timoris. Cum ergo 
            quaecun<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quoe timoris passio per aliquam virtutem moderetur: et non sit aliam 
            <lb ed="#V" n="56"/>virtutem a fortitudine dare: quae sit timoris moderatiua 
            forti<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tudo est respectu terribilium cuiuscunque.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e574">
            ¶ Item Aug. 14. 
            <lb ed="#V" n="58"/>de trini ca. 9. Fortitudo est in perferendis molestiis. Sed 
            <lb ed="#V" n="59"/>quodcumque terribile aliquam infert molestiam: ergo est respectu 
            cu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>iuscunque terribilis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e583">
            ¶ Item quamuis charitas principaliter sit 
            re<lb ed="#V" n="61" break="no"/>spectu maximi diligibilis: quod est summum bonum: ex. consequenti tamen 
            <lb ed="#V" n="62"/>est respectu cuiuscunque diligibilis: ergo a simili si etiam datur quod 
            for<lb ed="#V" n="63" break="no"/>titudo sit principaliter respectu maximi terribilis: ex consequenti tamen 
            <lb ed="#V" n="64"/>est respectu terribilis cuiuscunque. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e595">
            <lb ed="#V" n="65"/>Contra philosophus 3 ethi. ca. 9. dicit: quod fortitudo maxime est 
            <lb ed="#V" n="66"/>respectu terribilis: quod est mors que infertur in 
            <lb ed="#V" n="67"/>bello.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e604">
            ¶ Item fortitudo virtus cardinalis est: ergo eius 
            <lb ed="#V" n="68"/>obiectum debet esse principale in genere terribilium: hoc au¬ 
            <!--00262.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>tem secundum philosophum vbi prius est mors: ergo fortitudo non est 
            <lb ed="#V" n="70"/>nisi respecru mortis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e617">
            <lb ed="#V" n="71"/>Respondeo quod fortitudo proprie loquendo: non 
            <lb ed="#V" n="72"/>est respectu terribilis cuiuscunque. 
            <lb ed="#V" n="73"/>Iustitia enim fortitudo et temperantia inter morales virtutes 
            <lb ed="#V" n="74"/>principales sunt: vt superius visum est: et hoc propter 
            principa<lb ed="#V" n="75" break="no"/>litatem materie circa quam sunt: quia enim iustitia inter 
            operatio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nes que sunt ad alterum respicit illas que debite sunt ex 
            le<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gis necessitate: et secundum equalitatem que inter operationes ad 
            pro<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ximum plenius vendicant rationem iusti: ideo principalis virtus est: 
            <lb ed="#V" n="79"/>quia etiam temperantia inter delectabilia secundum sensum: respicit 
            il<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lud quod natum est inferre passionem difficillime repressibilem 
            <lb ed="#V" n="81"/>cuius. sunt delectabilia secundum gustum et tactum: ideo est virtus 
            prin<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cipalis: ergo si fortitudo non esset respectu maximi 
            terribi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lis non esset virtus principalis. Quodcumque autem terribile non 
            <lb ed="#V" n="84"/>est maximum: sed terribile quod est mors. Periculum etiam 
            mor<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tis repentine magis est terribile quam praeuisum: et ideo passionem in 
            <lb ed="#V" n="86"/>fert difficiliorem ad moderandum: sicut enim dicit Greg. in 
            qua<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dam homelis super illud Luc. 21. Cum audieritis prelia et 
            se<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ditiones. Minus feriunt iacula: que preuidentur: et nos 
            to<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lerabilius mundi mala suscipimus: si contra hoc per 
            pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>uidentie clypeum munimur: et quia subire mortis periculum 
            <lb ed="#V" n="91"/>quacunque de causa ad fortem non pertinet: sed propter bonum 
            <lb ed="#V" n="92"/>secundum quod dicit philosophus. 3. ethi. cap. 9. et maxime ratione boni communis: 
            <lb ed="#V" n="93"/>quod est honoris principis: et reipub. defensio: quod sit bellando 
            <lb ed="#V" n="94"/>in communi vel in particulari scilicet sustinendo patienter mortem 
            pro<lb ed="#V" n="95" break="no"/>defensione iustitie: ideo vt colligi potest ex verbis philosophi ca. 
            supra<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dicto materiam fortitudinis est repentinum mortis periculum. in 
            <lb ed="#V" n="97"/>bello: propter honoris principis: et reipub. defensionem. In hoc 
            <lb ed="#V" n="98"/>enim maxime relucet fortitudinis bonum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e680">
            <lb ed="#V" n="99"/>Ad primum in oppositum dicendum quod Tullius et 
            ali<lb ed="#V" n="100" break="no"/>qui alii philosophi virtutes cardinales 
            di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>stinxeruntsecundum generales conditiones earum: vnde dicit Tul. 2. rheto. 
            <lb ed="#V" n="102"/>Quod prudentia est rerum bonarum et malarum: vtrarumque 
            scie<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tia. Iustitia est habitus animi communi vtilitate: seruata suam cur 
            <lb ed="#V" n="104"/>qua. tribuens dignitatem. Fortitudo considerata periculorum 
            su<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sceptio: et laborum perpessio. Temperantia est rationis in 
            libidi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nem: atque in alios non rectos motus animi firma et mode 
            <lb ed="#V" n="107"/>rata dominatio. Sic autem non loquimur hic de fortitudine: nec 
            <lb ed="#V" n="108"/>de aliis virtutibus moralibas: sed secundum quod quamlibet istarum 
            vir<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tutum denominatur ab eo: quod est principalissimum in vnaquaque 
            <lb ed="#V" n="110"/>materia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e709">
            ¶ Ad secundum dicendum quod timor mali oritur ex amore 
            opposi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ti boni: et ideo virtutes que temperant amorem respectu alterius 
            <lb ed="#V" n="112"/>boni: quam sit ita ex consequenti temperant timor: ex amorem boni 
            i<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lius ortum habentem: verbi. gratia quia liberalitas temperat 
            amo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rem diuitiarum: ideo ex consequenti temperat timorem perdendi 
            diuiti<lb ed="#V" n="115" break="no"/>as: sed quia amors vite naturalis est maxime inter amores alios 
            tem<lb ed="#V" n="116" break="no"/>poralium rerum: ideo oportuit esse specialem virtutem 
            mode<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rantium timoris perdendi vitam violenter: et spei 
            praeseruatio<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nis: seu liberationis a magno periculo mortis violente. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e729">
            <lb ed="#V" n="119"/>¶ Ad tertium dicendum quod Aug. ibi loqutur de fortitudine: secundum 
            <lb ed="#V" n="120"/>generalem eius condicionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e737">
            ¶ Ad quartum dicendum quod non 
            <lb ed="#V" n="121"/>est simile de charitate respectu cuiuslibet boni: et de 
            fortitu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dine: respectu cuiuscumque terribilis. charitas enim non 
            fer<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tur in bonum creatum nisi inquantum ordinatur ad 
            bo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>num increatum: sed multa sunt terribilia: que non 
            ordi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nantur ad mortem: quod patet. Timet enim homo 
            aliquan<lb ed="#V" n="126" break="no"/>do perdere honorem: quo tamen ablato longius viueret: 
            <lb ed="#V" n="127"/>quam perseuerando in illo honore: propter difficultatem 
            an<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nexi oneris: et ideo non oportet: quod si fortitudo sit respectu 
            <lb ed="#V" n="129"/>mortis: quod propter hoc sit respectu terribilis cuiuscunque. 
            <lb ed="#V" n="130"/>Potest tamen dici: quod respectu periculi mortis: quod est 
            <lb ed="#V" n="131"/>in naufragio: vel in infirmitate inquantum aliquo modo 
            <lb ed="#V" n="132"/>talia pericula ordinabilia sunt ad bonum commune. Est 
            <lb ed="#V" n="133"/>fortitudo ex consequenti: inquantum fortis non refugit 
            <lb ed="#V" n="134"/>itinerari ad aliquod pium negocium prosequendum: 
            pro<lb ed="#V" n="135" break="no"/>pter periculum naufragii: vel seruire amico infirmanti 
            <lb ed="#V" n="136"/>propter timorem mortifere infectionis. Unde phisophus 3 
            <!--00263.xml-->
            <pb ed="#V" n="127-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>ethico. ca. 9. Adhuc et in mari: et in egritudinibus 
            impa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uidus qui fortis: et infra fortis instupefactibilis vt homo: sed 
            <lb ed="#V" n="3"/>timebit vt oportet: et vt ratio sustinebit boni gratia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g88432-Dd1e788">
          <head xml:id="kzz7yh-g88432-Hd1e790">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e792">
            Quaestio IIII 
            <lb ed="#V" n="4"/>QUarto queritur vtrum fortitudinis sint 
            <lb ed="#V" n="5"/>plures species. Et videtur quod sic. 
            <lb ed="#V" n="6"/>Temperantie sunt plures speties: vt inferius 
            <lb ed="#V" n="7"/>ostendetur: ergo a simili et fortitudinis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e803">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="8"/>quando formale obiectum alicuius virtutis distinguitur in 
            <lb ed="#V" n="9"/>plures formales rationes secundum speciem. Illa virtus 
            distingui<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tur in plures virtutes secundum speciem: quia distinctio virtutum secundum 
            <lb ed="#V" n="11"/>speciem attenditur penes distinctionem formalium 
            obiecto<lb ed="#V" n="12" break="no"/>rum secundum speciem. Sed formale obiectum fortitudinis quod 
            <lb ed="#V" n="13"/>est periculum violente mortis distinguitur in plura talia 
            <lb ed="#V" n="14"/>pericula secundum speciem scilicet in periculum belli: et in periculum 
            nau<lb ed="#V" n="15" break="no"/>fragii: et sic de aliis: ergo fortitudinis sunt plures species. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e823">
            <lb ed="#V" n="16"/>Contra iugulatio: lapidatio: perforatio: non sunt 
            plu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>res species homicidii: quamuis diuersis 
            procure<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tur instrumentis seu modis: ergo a simili nec sunt plures 
            <lb ed="#V" n="19"/>species violente mortis quantuncunque procuretur modis 
            <lb ed="#V" n="20"/>diuersis: cum ergo fortitudo sit respectu violente mortis 
            <lb ed="#V" n="21"/>non sunt plures species fortitudinis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e839">
            <lb ed="#V" n="22"/>Respondeo quo proprie loquendo de 
            fortitudi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ne vt de illa loquitur philosophus. 3. ethi. 
            <lb ed="#V" n="24"/>cap. 9. Non sunt plures fortitudinis species: vt enim in 
            pre<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cedenti quaestione habitum est. Fortitudo non est respectu 
            ter<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ribilis cuiuscunque: sed eius principale et formalis obiectum 
            <lb ed="#V" n="27"/>est repentinum mortis periculum in bello communi seu 
            particu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lari propter honoris principis et reipu. iustam defensionem. 
            <lb ed="#V" n="29"/>hoc autem obiectum in plura obiecta differentia secundum 
            spe<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ciem non distinguitur saltem loquendo de speciebus in genere 
            ma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ris: quod ideo dico: quia sicut aliquando duo actus secundum 
            nume<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rum quantum ad esse nature sunt vnus actus in genere 
            mo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ris: sicut se habet actus voluntatis interior: et actus 
            exte<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rior ab illo causatus. Sic aliquando aliqui actus sunt 
            diuersi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>secundum speciem in esse nature: et tamen non differunt specie in genere 
            mor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tis: quia non habent diuersos ordines ad rationem: et 
            volunta<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tem secundum speciem differentes cuius actus sunt hominis iugulatio: 
            <lb ed="#V" n="38"/>lapidatio: et sic de aliis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e879">
            <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non est 
            simi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>le de temperantia et fortitudine: quia 
            <lb ed="#V" n="41"/>obiectum temperantie distinguitur in plura habentia 
            di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uersos ordines secundum speciem ad rationem et voluntatem: vt 
            pate<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bit cum queretur de temperantia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e892">
            ¶ Ad secundum dicendum quod 
            pericu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lum mortis in naufragio: et periculum mortis in bello: quamuis 
            <lb ed="#V" n="45"/>sint diuersa pericula secundum speciem in esse nature: non tamen in esse 
            <lb ed="#V" n="46"/>moris. Qui enim bene est habituatus ad moderate 
            timen<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dum mortem violentam in vno periculo habituatus est 
            <lb ed="#V" n="48"/>ad moderate timendum mortem illam in alio periculo. 
            <lb ed="#V" n="49"/>Unde philosophus. 3. ethi. c. 9. In mari et in egritudinibus 
            impa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>uidus qui fortis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g88432-Dd1e911">
          <head xml:id="kzz7yh-g88432-Hd1e913">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e915">
            Questio V 
            <lb ed="#V" n="51"/>QUinto queritur vtrum precipuus actus 
            <lb ed="#V" n="52"/>fortitudinis sit sustinere: et 
            vide<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tur quod non: quia difficilius est aggredi quam 
            sustine<lb ed="#V" n="54" break="no"/>re: sed sicut dicit philosophus. 2. ethi. ca. 3. Circa 
            diffici<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lius semper et ars sit. et virtus: ergo principalior actus 
            vir<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tutis fortitudinis est aggredi quam sustinere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e931">
            ¶ Item 
            prin<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cipalius est agere quam pati: sed aggredi est agere: sustinere 
            <lb ed="#V" n="58"/>est pati: ergo principalior actus fortitudinis est 
            aggredi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quam sustinere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e940">
            ¶ Item sustinere terribile est ipsius mali iam 
            <lb ed="#V" n="60"/>presentis: sed respectu mali praesentis non est fortitudo. 
            Pas<lb ed="#V" n="61" break="no"/>siones enim quas moderat scilicet timor et audacia non sunt nisi re 
            <lb ed="#V" n="62"/>spectu mali futuri: vt superius ostensum est: ergo 
            sustine<lb ed="#V" n="63" break="no"/>re non est actus fortitudinis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e951">
            <lb ed="#V" n="64"/>Contra philosophus. 3 ethi. ca. xir. dicit quod in sustinendo 
            tri<lb ed="#V" n="65" break="no"/>stia fortes dicuntur: hoc autem non diceret 
            ni<lb ed="#V" n="66" break="no"/>si principalior actus fortitudinis esset sustinere quam 
            aggre<lb ed="#V" n="67" break="no"/>di.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e963">
            ¶ Item ille actus fortitudinis principalior est quem 
            eli<lb ed="#V" n="68" break="no"/>eunt magis homines sancti. et pro quo magis laudatur: sed san¬ 
            <!--00263.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ctus Mauritius et socii eius magis elegerunt sustinere 
            quam<lb ed="#V" n="70" break="no"/>aggredi: vt patet in legenda eorum et propter hoc magis laudati 
            <lb ed="#V" n="71"/>sunt: ergo principalior actus fortitudinis est sustinere quam aggredi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e979">
            <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod principalior actus fortitudinis 
            <lb ed="#V" n="73"/>est sustinere quam aggredi: cuius 
            ra<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tio est in malo arduo futuro quod est fortitudinis obiectum 
            <lb ed="#V" n="75"/>duo considerari possunt: vnum scilicet quod ei conuenit per se quod est 
            <lb ed="#V" n="76"/>malum. Aliud quod ei conuenit per accidens si superetur scilicet 
            <lb ed="#V" n="77"/>aliquod bonum vt victoria: fortius autem mouet vnumquodque 
            <lb ed="#V" n="78"/>ratione eius quod ei conuenit per se quam eius quod sibi conuenit per 
            <lb ed="#V" n="79"/>accidens ceteris paribus. Unde et ipsum. terribile quod est 
            <lb ed="#V" n="80"/>obiectum fortitudinis fortiorem causat in appetitu 
            resi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>liationem a malo arduo quod est timor quam insurxectionem 
            <lb ed="#V" n="82"/>contra malum arduum quod est audacia: et ideo 
            difficili<lb ed="#V" n="83" break="no"/>us est moderare passionem timoris quam audacie. 
            Aggredi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>autem est actus fortitudinis inquantum moderatur 
            audaci<lb ed="#V" n="85" break="no"/>am. Sustinere est actus eius inquantum moderatur timorem 
            <lb ed="#V" n="86"/>vel tristitiam de arduo malo. Malum enim arduum propter 
            <lb ed="#V" n="87"/>sui praesentiam rationi mali ardui non amittit immo ceteris 
            pa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ribus magis est arduum presens quam absens: et ideo 
            difficili<lb ed="#V" n="89" break="no"/>us est sustinere terribilia quam ipsam aggredi ob spem victo 
            <lb ed="#V" n="90"/>rie: seu alicuius glorte vel lesionis inimici obtinende que 
            <lb ed="#V" n="91"/>aggrediens apprehendit: vt sibi delectabilia. Et sic dicit philosophus 
            <lb ed="#V" n="92"/>3. ethi. c. xir.o quod difficilius est tristia sustinere quam a 
            delecta<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bilibus abstinere: et sic patet ex dictis quod sustinere est 
            princi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>palis fortitudinis actus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1031">
            <lb ed="#V" n="95"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior est falsa: 
            <lb ed="#V" n="96"/>quia ille qui sustinet habet pericula iam 
            <lb ed="#V" n="97"/>presentia: ille qui aggreditur habet ea iam futura. Difficilius 
            <lb ed="#V" n="98"/>autem est non moueri a rectitudine propter malum presens quam 
            pro<lb ed="#V" n="99" break="no"/>pter futurum. Sustinere etiam importat maiorem 
            diuturni<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tatem temporis quam aggredi: difficilius autem est diu manere 
            im<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mobilem in aliquo bono cum impugnatione mali praesentis: 
            quam<lb ed="#V" n="102" break="no"/>breui tempore aliquod arduum aggredi periculum
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1051">
            ¶ Ad 
            se<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cundum dicendum quod sustinere secundum quod est precipuus 
            fortitudi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nis actus quamuis importet passionem ex parte corporis 
            im<lb ed="#V" n="105" break="no"/>portat tamen actum anime: qui est ita fortiter inherere bono: quod 
            <lb ed="#V" n="106"/>propter sustinentiam mali iam praesentis non vult ab illo 
            separari<lb ed="#V" n="107" break="no"/>vt a malo praesenti liberetur
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1064">
            ¶ Ad 3m dicendum quod minor est falsa 
            pri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>senti enim malo penali et arduo tedere nolle in praeiudicium 
            ra<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tionis seu legis eterne est actus gratuite fortitudinis 
            exi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>stentis in voluntate sicut in subiecto nec valet probatio 
            mi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>noris: supponebat enim quod fortitudinis nullus esset actus nist 
            <lb ed="#V" n="112"/>moderare timorem: et audaciam que sunt passiones appetitus 
            <lb ed="#V" n="113"/>sensitiui. Et hoc est falsum: quia praedicte fortitudinis est 
            fre<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nare voluntatis actum in bonum rationis respectu periculi 
            mor<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tis siue sit presens siue futurum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g88432-Dd1e1085">
          <head xml:id="kzz7yh-g88432-Hd1e1087">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1089">
            Quaestio VI 
            <lb ed="#V" n="116"/>SExto queritur vtrum martyrium sustinere sit 
            <lb ed="#V" n="117"/>actus fortitudinis: et videtur quod non: quia 
            <lb ed="#V" n="118"/>martyrium idem est quod testimonium. Martyr enim 
            gre<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ce testis latine. Sed ferre testimonium actus est 
            <lb ed="#V" n="120"/>iustitie: ergo sustinere martyrium non est fortitudinis actus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1102">
            <lb ed="#V" n="121"/>¶ Item omnis actus fortitudinis est voluntarius. Sed 
            sustinen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tia martyrii potest esse non voluntaria: vt patuit in innocentibus: 
            <lb ed="#V" n="123"/>ergo non est fortitudinis actus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1111">
            ¶ Item martyrium est 
            respe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ctu sensibilis mali praesentis respectu cuius non est timor qui 
            <lb ed="#V" n="125"/>est passio irascibilis: sed tristitia que est passio 
            concupi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>scibilis: vna autem virtus non est modificatiua passionum 
            per<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tinentium ad diuersas potentias: cum ergo fortitudo sit 
            respe<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ctu passionum irascibilis non est modificatiua tristitie 
            marty<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1127">
            ¶ Item perfectissimus actus non est actus fortitudinis: 
            <lb ed="#V" n="130"/>quia fortitudo non est inter alias virtutes perfectior. Iustitia enim 
            <lb ed="#V" n="131"/>est dignior: sed sustinentia martyrii est maxime perfectionis secundum 
            <lb ed="#V" n="132"/>illud Ioan. 15 Maiorem hac dilectionem nemo habet: ergo non est 
            <lb ed="#V" n="133"/>fortitudinis actus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1139">
            ¶ Item quilibet actus fortitudinis est 
            <lb ed="#V" n="134"/>respectu maximi terribilis quod est mors: sed sustinentia 
            mar<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tyrii potest esse sine violente mortis sustinentia. Dicit enim 
            Hiero<lb ed="#V" n="136" break="no"/>nymus in sermone de assumptione: quod beata virgo mrtyr¬ 
            <!--00264.xml-->
            <pb ed="#V" n="127-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>fult: quamuis in pacem vitam finiuerit: ergo. sustinentia 
            mar<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tyrii non est fortitudinis actus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1159">
            <lb ed="#V" n="3"/>Contra de martyribus dicitur ad hebr. xi. quod fortes 
            facti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sunt in bello.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1166">
            ¶ Item vincere est fortitudinis 
            <lb ed="#V" n="5"/>actus: sed sustinentia martyrii victoria est. Unde 
            Maxi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mus in quodam sermone dicit de martyre quod cum 
            oc<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ciditur victor efficitur: ergo sustinentia martyrii est 
            for<lb ed="#V" n="8" break="no"/>titudinis actus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1177">
            <lb ed="#V" n="9"/>Respondeo quod duplex est fortituo scilicet politica: et 
            <lb ed="#V" n="10"/>gratuita. Proprie loquendo 
            sustinen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tia martyri non est actus fortitudinis politice: hoc est 
            for<lb ed="#V" n="12" break="no"/>titudinis ordinate ad istam ciuilitatem inferiorem: que est 
            infra<lb ed="#V" n="13" break="no"/>facultatem nature: sed dico quod est actus ipsius fortitudinis 
            gra<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tuite que ordinatur ad ciuilitatem ciuium supernorum. Est 
            <lb ed="#V" n="15"/>etiam actus charitatis et iustitie: non tamen eodem modo quod sic 
            <lb ed="#V" n="16"/>patet. Sustinentia enim martyrii est voluntaria violente 
            mor<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tis susceptio ob testimonium iustitie: que est per fidem. Si enim 
            <lb ed="#V" n="18"/>homo simpliciter inuoluntarius susciperet mortem non esset 
            mar<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tyrium: cui concordat illud quod habetur secundo Macha. sexto. 
            <lb ed="#V" n="20"/>Quod Eleazarus. Domine qui hanc sanctam scientiam 
            ma<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nifeste tu scis quia cum a morte possem liberari etc.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1208">
            ¶ Oportet 
            <lb ed="#V" n="22"/>etiam quod sit susceptio violente mortis: quia susceptio mortis 
            <lb ed="#V" n="23"/>naturalis non facit martyrem: nec mors quam homo 
            vo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>luntarius infert sibi nec susceptio mortis predicte ex qua 
            <lb ed="#V" n="25"/>cunque causa facit martyrem: sicut dicit glo. super illud psals. 
            <lb ed="#V" n="26"/>Deus meus et dominus meus in causam meam martyres non 
            fa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cit pena: sed causa. Hec autem causa est testimonium iustitie que 
            <lb ed="#V" n="28"/>est per fidem. Uelle autem sustinere mortem predictam ex causa 
            <lb ed="#V" n="29"/>predicta a charitatiua dei dilectione imperatur: a 
            fortitudi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ne autem elicitur: et quandoque etiam a iustitia simul: sed sub alia et 
            <lb ed="#V" n="31"/>alia ratione. Est enim a fortitudine inquantum ideo sustinetur ne 
            re<lb ed="#V" n="32" break="no"/>fugiendo eam homo recederet a fortitudinis bono: quod est 
            ser<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uare bonum rationis respectu arduissimi mali. A iustitia autem 
            <lb ed="#V" n="34"/>inquantum in casu necessitatis scilicet quando oporteret fieri 
            preiudi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cium veritati iustitie que est per fidem: aut per susceptionem 
            <lb ed="#V" n="36"/>mortis praedicte veritati testimonium ferre. Predicta mortis 
            <lb ed="#V" n="37"/>susceptio debita est: ex diuine legis necessitate et per 
            iusti<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tiam que est per fidem intelligo omnem veram 
            iustiti<lb ed="#V" n="39" break="no"/>am: quia omnis talis iustitie obseruatio mediate vel 
            im<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mediate refertur ad fidem formatam: et per fidem 
            dirige<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mur ad talis iustitie obseruationem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1254">
            <lb ed="#V" n="42"/>Ad primum in oppositum dicendum quod sustinere 
            mar<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tyrium in casu necessitatis est actus 
            <lb ed="#V" n="44"/>iustitie. Sed ex hoc non sequitur quin etiam simul sit 
            fortitu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>dinis actus eo modo quo visum est in quaestione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1266">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="46"/>dicendum quod martyrii glatiam quam in adultis meretur voluntas 
            pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>pria innocentes occisi assecuti sunt per gratiam dei. Nam 
            effu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sio sanguinis propter christum vicem gerit baptismatis: vnde sicut 
            <lb ed="#V" n="49"/>pueris baptizatis per gratiam baptismalem meritum christi 
            ope<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ratur ad glatiam optinendam: ita etiam innocentibus occisis 
            <lb ed="#V" n="51"/>propter christum meritum martirii christi operatur ad palmam 
            <lb ed="#V" n="52"/>martirii consequendam. Uoluntas enim christi quantum ad 
            sustinen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tiam martirii supplet voluntatem eorum qui non habent vsum 
            li<lb ed="#V" n="54" break="no"/>beri arbitrii: et in odium christi occiduntur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1288">
            ¶ Ad 3m dicendum quod 
            <lb ed="#V" n="55"/>passio tristitie de arduo malo penali eius est passio 
            tristi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tie que est in martyrio non est in concupiscibili: sed in 
            irasci<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bili. Sicut enim amor boni delectabilis secundum sensum: et 
            odium<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mali contrarii: et gaudium de praesentia illius boni et tristitia de eius 
            <lb ed="#V" n="59"/>abesentia sunt in concupiscibili: sic passio amoris respectu 
            sensi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>bilis boni ardui: et odium contrarii mali et passio gaudii de tali 
            <lb ed="#V" n="61"/>bono: et tristitia de contrario malo sunt in irascibili.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1306">
            ¶ Item 
            ra<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tionabile enim mihi videtur negare passionem amoris in rascibili 
            <lb ed="#V" n="63"/>esse cum sit appetitiua potentia: et cuiuscumque appetitiue 
            poten<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tie: primus motus est amor: sed hic amor posterior est 
            or<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dine nature quam ille qui est in concupiscibili: quia prius 
            ordine<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nature sensibilis appetitus mouetur a bono delectabili quam ab 
            <lb ed="#V" n="67"/>arduo: quamuis appetitus primo possit eligere arduum: vt 
            pa<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tuit in lucifero qui primo suo motu electiuo appetiit ex¬ 
            <!--00264.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>cellentiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1330">
            ¶ Ad quartum cum dicitur quod sustinentia martyrii est 
            <lb ed="#V" n="70"/>maxime perfectionis etc. Dico quod verum est inter omnes effectus 
            <lb ed="#V" n="71"/>imperatos a charitatiua dilectione dei: et maxime 
            demon<lb ed="#V" n="72" break="no"/>strat charitatis perfectionem: quia tanto magis ostenditur aliqui 
            <lb ed="#V" n="73"/>aliquam rem amare quanto pro ea magis amatam rem 
            contem<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nit: et rem magis odiosa eligit. Inter autem temporalia omnia 
            vi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ta est res maxime amata: et mors maxime odiata: nec tamen 
            ex<lb ed="#V" n="76" break="no"/>hoc sequitur quod velle sustinere martyrium sit actus 
            perfe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctior quam charitatiua dei dilectio a qua imperatur: non enim est 
            <lb ed="#V" n="78"/>tanta bonitas in effectu: sicut in causa: quia tamen iustitia est 
            excel<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lentior virtus quam fortitudo sustinentia martyrii videtur este 
            per<lb ed="#V" n="80" break="no"/>fectior sub ratione qua est actus iustitie: quam sub ratione qua est 
            <lb ed="#V" n="81"/>actus fortitudinis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1359">
            ¶ Ad quintum dicendum quod illa auctoritas 
            <lb ed="#V" n="82"/>et si que similes inueniantur loquuntur de martyrio per 
            quan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>dam similitudinem. Potest tamen dici quod hoc speciale fuit in beata 
            vir<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gine: quia redundantia martirii filii sui tanto dolore coreius 
            <lb ed="#V" n="85"/>concussit quod equiualuit susceptioni violente mortis vel 
            exces<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sit cui videtur concordare illud Symeonis dictum ad beatam 
            vir<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ginem Luc. secundo. Et tuam ipsius animam 
            pertransi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bit gladius.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g88432-Dd1e1378">
          <head xml:id="kzz7yh-g88432-Hd1e1380">Quaestio 7</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1382">
            Quaestio VII 
            <lb ed="#V" n="89"/>SEptimo queritur vtrum velle sustinere 
            <lb ed="#V" n="90"/>mortem pro salute patrie esset 
            <lb ed="#V" n="91"/>secundum iudicium rectum rationis si anima moreretur cum 
            corpo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>re: et videtur quod sic: secundum quod potest trahi ex sententia philosophi. 3. 
            <lb ed="#V" n="93"/>ethi. ca. 9. Ad fortem pertinet eligere mortem pro salute patrie. 
            <lb ed="#V" n="94"/>Sed secundum eundem. 3 ethi. ca. 9. Mortuis nihil videtur neque bonum 
            <lb ed="#V" n="95"/>neque malum esse: in quo videtur sensisse animam mori cum corpore. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1400">
            <lb ed="#V" n="96"/>¶ Item secundum eundem I ethi. ca id est Salus communitatis 
            preponen<lb ed="#V" n="97" break="no"/>da est salutis singularis persone: ergo si anima moreretur cum 
            <lb ed="#V" n="98"/>corpore adhuc secundum rectum rationis iudicium homo debetur 
            pro<lb ed="#V" n="99" break="no"/>prie saluti preponere salutem patrie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1411">
            ¶ Item pars inclinatio 
            <lb ed="#V" n="100"/>ne naturali opponit se pro salute totius. Sed si anima moreretur 
            <lb ed="#V" n="101"/>cum corpore adhuc homo se haberet ad communitatem patrie sicut pars 
            <lb ed="#V" n="102"/>ad totum: ergo adhuc secundum rectam inclinationem nature debet 
            eli<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gere mortem pro liberatione patrie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1422">
            <lb ed="#V" n="104"/>Contra secundum philosophum. 9 ethi. c. 4. Amicabilia quae ad 
            ami<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cos: et quibus amicitie determinantur videntur ex 
            <lb ed="#V" n="106"/>his quae ad seipsum venisse: quod verum non esset nisi homo amorem sui 
            <lb ed="#V" n="107"/>deberet amori proximorum pponere: ergo contra rectum rationis 
            iudi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cium esset hominem eligere mortem: si ex hoc nullum bonum deberet 
            <lb ed="#V" n="109"/>sibi prouenire. Sed nullum bonum ex hoc sibi 
            proueni<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ret: t si anima moreretur cum corpore. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1441">
            <lb ed="#V" n="111"/>Respondeo quod si anima moreretur cum corpore: vt 
            qui<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dam heretici falso et irrationabiliter: et 
            <lb ed="#V" n="113"/>contra fidem catholicam opinati sunt: homo non deberet 
            velle<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sustinere mortem pro liberatione patrie cum enim secundum docto. Augu. 
            <lb ed="#V" n="115"/>1. libo de doctri. christiana. parum ante medium. Homo magis 
            tenea<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tur diligere animam propriam quam animam proximi magis 
            te<lb ed="#V" n="117" break="no"/>netur diligere corpus proprium quam corpus proximi. Sed si 
            <lb ed="#V" n="118"/>anima moreretur cum corpore idem esset iudicium de 
            amo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>re hominis ad seipsum: et amore hominis ad proximum: sicut 
            mo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>do est de amore hominis ad corpus proprium et amore eius 
            <lb ed="#V" n="121"/>ad corpora proximorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1467">
            ¶ Preterea secundum Augu. 3 libro de 
            libe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ro arbitrio longe ante medium. Quisquis ratione aliquid eligit 
            ap<lb ed="#V" n="123" break="no"/>petere dum necesse est vt melior fiat cum ad illud 
            peruene<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rit quod elegit: melior autem esse non posset qui non esset. Sed si 
            <lb ed="#V" n="125"/>anima moreretur cum corpore homo per mortem corporaliter 
            <lb ed="#V" n="126"/>desineret esse excepta materia prima: ergo moriendo 
            volunta<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rie pro liberatione patrie melior non esset: ergo talis electio 
            <lb ed="#V" n="128"/>recta non esset.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1485">
            ¶ Preterea homo non debet voluntarie 
            <lb ed="#V" n="129"/>intermittere actum alicutus virtutis nisi vt liberius 
            va<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cet exercitio maioris virtutis: sed multo magis esset 
            con<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tra rationem eligere illud ad quod sequeretur 
            perpetua<lb ed="#V" n="132" break="no"/>impossibilitas operandi secundum quancunque virtutem quam ad 
            tem<lb ed="#V" n="133" break="no"/>pus intermittere actum vnius virtutis non propter 
            exerci<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tium alterius virtutis. Sed si anima moreretur cum 
            cor<lb ed="#V" n="135" break="no"/>pore: homo eligendo mori eligeret illud ad quod 
            seque<lb ed="#V" n="136" break="no"/>retur quod amplius impperpetuum secndum virtutem operari non posset. 
            <!--00265.xml-->
            <pb ed="#V" n="128-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1511">
            <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositi dicendum quod philosophus non dixit 
            <lb ed="#V" n="2"/>quod mortuis nihil sit neque bonum: 
            <lb ed="#V" n="3"/>neque malum: sed quod non videtur: quia non apparet secundum sensum: 
            <lb ed="#V" n="4"/>non enim opinatus est animam mori: cum corpore. Dicit enim I1. 
            <lb ed="#V" n="5"/>Ethi. c. 15. Quod his qui defecerunt id est mortuis bone per 
            opera<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tiones amicorum viuorum videtur aliquid conferre: et I de anima. Dicit quod 
            <lb ed="#V" n="7"/>intellectus videtur quedam substantia esse et non corrumpi: et 
            eo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dem lib dicit quod anima egrediente corpus: corpus marcescit. 
            <lb ed="#V" n="9"/>Sed si sensisset animam corrumpi cum corpore non dixisset ipsam 
            <lb ed="#V" n="10"/>egredi de corpore. Et 2 de anima. Dicit quod anima intellectiua se 
            <lb ed="#V" n="11"/>paratur: sicut perpetuum a corruptibili. Dicit est. 12 Metaph. 
            <lb ed="#V" n="12"/>Tangens vtrum forma posset remanere destructo composito 
            <lb ed="#V" n="13"/>vel vtrum aliqua forma sit incorruptibilis quod in quibusdam 
            <lb ed="#V" n="14"/>nihil prohibet: vt si anima est tale non omnis: sed intellectus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1544">
            <lb ed="#V" n="15"/>¶ Ad secundum cum dicitur quod salus communitatis praeponenda est 
            salu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ti singularis persone. Dico quod hoc sic intelligendum est quod 
            le<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gislator: et ille qui curam habet de communitate: magis debet querere 
            <lb ed="#V" n="18"/>bonum communitatis sue quam vnius persone sigularis de communitate: sed 
            <lb ed="#V" n="19"/>uon est intelligendum quod magis debeat optare vitam eternam 
            <lb ed="#V" n="20"/>omnibus aliis de communitate quam sibi ipsi: nec quod si non esset aliqua 
            <lb ed="#V" n="21"/>retributio post hanc vitam quod plus deberet velle bonum 
            <lb ed="#V" n="22"/>istius vite aliis quam sibi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1564">
            ¶ Ad tertium dicendum quod ratio quare 
            naturali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>inclinatione pars opponit se pro toto est quod corrupto 
            to<lb ed="#V" n="24" break="no"/>to naturali: pars est corrupitur. Et ego bene concedo quod si anima 
            mo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>reretur cum corpore quod nihilominus homo magis deberet 
            <lb ed="#V" n="26"/>eligere: vt solus moreretur: et patria liberaretur quam quod simul patria 
            <lb ed="#V" n="27"/>destrueretur: cum sua morte. Sed magis deberet 
            elige<lb ed="#V" n="28" break="no"/>re: vt omnes de patria interficerentur: ipso illeso quam solus 
            interfi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ceretur omnibus aliis remanentibus illesis. Namle ergo rationis 
            <lb ed="#V" n="30"/>iudicium quo iudicat hominem debere eligere mortem pro iusta 
            <lb ed="#V" n="31"/>patrie defensione. Si aliter defendi non posset magnum signum 
            <lb ed="#V" n="32"/>est huius veritatis quod anima rationalis naturaliter est in mortalis. Unde 
            <lb ed="#V" n="33"/>et Cassiodorus libro de anima. c. 2. Inter alia que adducit ad 
            pro<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bandum anime immortalitate: adducit est quod desiderat post 
            cor<lb ed="#V" n="35" break="no"/>poris mortem relinquere sui corporis famam: et quod cupit sine 
            <lb ed="#V" n="36"/>fine laudari. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g88432-Dd1e1599">
          <head xml:id="kzz7yh-g88432-Hd1e1601">Quaestio 8</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1603">
            Quaestio VIIII 
            <lb ed="#V" n="37"/>Etauo quaeritur que et quot sunt partes 
            <lb ed="#V" n="38"/>fortitudinis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1610">
            <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod quia fortitudo est 
            cir<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ca materiam valde speciealem 
            <lb ed="#V" n="41"/>non assignantur sibi partes subiectiue. Partes autem eius in 
            <lb ed="#V" n="42"/>tegrales sunt ille quas opetet concurrere ad integrum 
            fortitudi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nis actum. Et sunt quatuor scilicet fidentia: constantia: patientia 
            <lb ed="#V" n="44"/>perseuerantia fortitudinis enim non tantum est aggredi: sed est 
            su<lb ed="#V" n="45" break="no"/>stinere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1628">
            ¶ Ad aggrediendum inquantum est fortitudinis actus 
            <lb ed="#V" n="46"/>requiruntur duo scilicet incipere pro victorie adeptione: quod est per 
            <lb ed="#V" n="47"/>fidentiam. Et ab incepto non desistere pro repugnantium 
            <lb ed="#V" n="48"/>contradictione: quod est per constantiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g88432-d1e1637">
            ¶ Ad sustinendum est 
            duo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>quorum primum est ne difficultate ardui mali imminentis animus 
            <lb ed="#V" n="50"/>decidat a bono fortitudinis per tristitiam. Et ad hoc 
            ne<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cessaria est patientia. Aliud est vt ex diuturna difficilium 
            <lb ed="#V" n="52"/>passione homo non fatigetur: ita quod sustinere desistat et ad 
            <lb ed="#V" n="53"/>hoc necessaria est perseuerantia. Partes autem fortudinis 
            po<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tentiales sunt virtutes circa magna minus difficiles quae 
            <lb ed="#V" n="55"/>sit periculum mortis respecu cuius est fortitudo 
            fortitudi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ni adiuncte: sicut secundarie principali: quia multum ipsam imitantur 
            <lb ed="#V" n="57"/>et ad perfectam rationem fortitudinis non attingunt et sunt 
            <lb ed="#V" n="58"/>quatuor secundum Tul. 2. Rheto. Eisdem nominibus nominate cum 
            <lb ed="#V" n="59"/>his quas assignaui partes integrales excepta constantia: 
            <lb ed="#V" n="60"/>pro qua ponit magnificentia: et habent similes actus circa 
            <lb ed="#V" n="61"/>maris secundarias: illi actus quos habnt respectu materie 
            fortitu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dinis: inquantum sunt fortitudinis: quasi partes 
            integra<lb ed="#V" n="63" break="no"/>les. Dicit enim Tul. quod fidentia est per quam magnis: et honestis 
            <lb ed="#V" n="64"/>in rebus multum ipse animus in se fiducie certa cum spe 
            col<lb ed="#V" n="65" break="no"/>locauit. Magnificentia est rerum magnarum et excelsarum 
            <lb ed="#V" n="66"/>cum animi amplo quadam et splendida propositione 
            cogi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tatio: atque administratio. Patientia est honestatis aut vti 
            <lb ed="#V" n="68"/>litatis causa rerum arduarum ac difficilium voluntaria ac diu¬ 
            <!--00265.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>turna per pessio. Perseuerantia est in rationem bene 
            consider<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ta stabilis et perpetua permansio. Et sciendum quod perseuerantia 
            <lb ed="#V" n="71"/>dupliciter potest accipi: vno modo pro habitu: quo aliquis 
            eli<lb ed="#V" n="72" break="no"/>git perseuerare: vsque in debitum finem incepte sustinentie: non 
            <lb ed="#V" n="73"/>obstante temporis diuturnitate in sustinendo: et sic est vna vn 
            <lb ed="#V" n="74"/>tus per essentiam ab aliis distincta. Ultra enim difficultatem 
            <lb ed="#V" n="75"/>quam ex sui ratione ingerit malum penale: quod sustinetur 
            diutur<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nitas temporis in sustinendo speciealem ingerit difficultatem: 
            vn<lb ed="#V" n="77" break="no"/>de hec virtus in sustinendo sic se videtur ad patientiam habere: 
            si<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cut superius dixi constantiam se habere in aggrediendo ad 
            fi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dentiam. Alio modo potest accipi perseuerantia pro 
            con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tinuatione in bono vsque in finem vite: et sic est 
            conditio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cuiuslibet virtutis absque interpositione durantis. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>