<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="75-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f53797"><!-- l2d18a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f53797-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e103">
      ¶ Circa 
      pri<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e108">
      ¶ Primo vtrum corpus mulieris 
      <lb ed="#V" n="101"/>fuerit factum de costa viri dormientis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="102"/>productum fuerit de illa costa secundum rationem seminalem. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e118">
               <lb ed="#V" n="103"/>¶ Tertio vtrum ratio seminalis sit aliquid tramsmutabile 
      <lb ed="#V" n="104"/>in quamlibet formam educibilem per naturam de potentia 
      <lb ed="#V" n="105"/>materie. im3ta a 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f53797-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-f53797-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum corpus mulieris non fuit semen de costa viri dormientis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e132">
      Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="106"/>PRimo ostendo quod corpus mulieris non 
      <lb ed="#V" n="107"/>fuit semen de costa viri dormien 
      dormien<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tis: Quia <ref>Genesis primo</ref> dicitur quod masculum et 
      fe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>minam creauit. Sed quod creatur non sit de 
      ali<lb ed="#V" n="110" break="no"/>quo. ergo corpus mulieris non fuit factum de costa viri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e145">
                  <lb ed="#V" n="111"/>¶ Item perfectum sit ex imperfecto: sed corpus viri est 
      <lb ed="#V" n="112"/>perfectius. quam corpus mulieris: ergo videtur quod mulier 
      <lb ed="#V" n="113"/>non fuerit facta quantum ad corpus de viro.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e154">
      ¶ Item 
      co<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sta illa aut erat necessaria eorpori ade: aut non: si non: ergo 
      <lb ed="#V" n="115"/>in adam fecisset deus aliquid superfluum: quod falsum est: si sic: 
      <lb ed="#V" n="116"/>si costa illa sibi fuisset subtracta remansisset corpus 
      ade<lb ed="#V" n="117" break="no"/>diminutum: quod inconueniens est: ergo videtur quod cor¬ 
      <!--00164.xml-->
      <pb ed="#V" n="75-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>pus mulieris non fuerit factum de costa viri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e174">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="2"/>quicquid fuit de essentia corporis ade resurget in ipso. et 
      <lb ed="#V" n="3"/>go si corpus mulieris factum fuisset de costa corporis 
      <lb ed="#V" n="4"/>ade: non resurgeret eua in eodem corpore in numero: quia 
      <lb ed="#V" n="5"/>eadem materia in numero non potest simul esse in 
      duo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bus. Restat ergo quod corpus mulieris nonfuit factum 
      de<lb ed="#V" n="7" break="no"/>costa viri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e191">
      ¶ Item philosophus libro primo de somno et vigilia. 
      <lb ed="#V" n="8"/>passio est somnus: hoc est in potentia propter excessum 
      vi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gilandi: est ergo somnus propter satigationem sensuum: 
      <lb ed="#V" n="10"/>Sed vires animales in adam ante peccatum non 
      pote<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rant fatigari: Ergo adam in statu innocentie non dormi 
      <lb ed="#V" n="12"/>uit: et si sic corpus mulieris non fuit factum de costa 
      viri<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dormientis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e207">
      ¶ Item de re tam parua non potuit fieri 
      tan<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tum corpus: sicut corpus mulieris nisi vel per 
      rarefactio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nem: vel per alterius materie additionem. Si primo 
      mo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>do corpus mulieris fuisset improportionaliter rarum. 
      Si<lb ed="#V" n="17" break="no"/>secundo modo magis debet dici factum de illa materia 
      <lb ed="#V" n="18"/>superaddita quam de costa: quia plus esset superadditum de 
      ma<lb ed="#V" n="19" break="no"/>teria quam ante fuisset in costa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Contra <ref>Gen. 2.</ref> imisit deus soporem in adam cumque 
      ob<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dormiuisset tulit vnam de costis eius et 
      reple<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uit carnem pro ea: et edificauit dominus deus costam quam tulerat 
      <lb ed="#V" n="23"/>de adam in mulierem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e234">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Respondeo quod corpus mulieris fuit factum de 
      <lb ed="#V" n="25"/>costa viri dormientis: vt enim maius 
      <lb ed="#V" n="26"/>esset vinculum amicitie: et fortius inter indiuidua 
      humane<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nature: voluit deus vt esset vnum indiuiduum nature 
      huma<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ne radix omnium aliorum eiusdem nature. Et quia vir propter nobilitatem 
      <lb ed="#V" n="29"/>virilis complexionis: et quia naturaliter perspicaciorem habet rationis 
      <lb ed="#V" n="30"/>vsum: debet esse mulieris caput et rector: ideo magis decuit 
      pri<lb ed="#V" n="31" break="no"/>mam mulierem summi de primo viro quam econuerso. Et quia vir et. 
      <lb ed="#V" n="32"/>mulier quantum ad thorum siue quantum ad coniugalem actum: ad 
      <lb ed="#V" n="33"/>paria obligantur cum dicat Apostolus id est Corim. 7. quod mulier sui 
      cor<lb ed="#V" n="34" break="no"/>poris non habet potestatem: sed vir: similiter autem et vir sui corporis 
      <lb ed="#V" n="35"/>potestatem non habet: sed mulier. Ideo non est facta de parte superio 
      <lb ed="#V" n="36"/>ri hominis tamquam domina: nec de parte inferiori: tamquam ancilla: sed dem 
      <lb ed="#V" n="37"/>partem media scilicet de costa: que est in latere: tamquam equalis et socia 
      <lb ed="#V" n="38"/>quantum ad mutuam obligationem reddendi debitum. Et quia 
      mu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lier a viro recipit robur: quia vir mulieris defensor est. Uir 
      <lb ed="#V" n="40"/>autem per mulierem emollitur: ideo ad hoc signndum mulier facta est 
      <lb ed="#V" n="41"/>de parte viri dura scilicet de osse: pro quo deus carnem 
      substi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tuit que mollis est. Et quia in coniugio magnum est 
      sacramen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tum scilicet vnionis anime cum deo et humane nature dei verbo et vnio 
      <lb ed="#V" n="44"/>nis ecclesie ipsi christo. Dicente apo. ad ephe. 5. Sacramentum 
      <lb ed="#V" n="45"/>hoc magnum est. ego autem dico in christo et in ecclsia. Ideo voluit 
      <lb ed="#V" n="46"/>deus vt mulier fieret de costa viri soporati: vt in sopore 
      il<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lo aptior esset eius intellectus ad recipiendum huius sacramenti 
      <lb ed="#V" n="48"/>reuelationem. Intensio enim sensuum in actibus suis diminuit 
      <lb ed="#V" n="49"/>naturaliter intensionem intellectualis virtutis. Unde adam. 
      <lb ed="#V" n="50"/>in illo sopore: hoc sacramentum intellexit: quod patet: quia vt habetur Gen. 2. 
      <lb ed="#V" n="51"/>postquam adducta est mulier ad eum dixit. hoc nunc os ex ossibus 
      <lb ed="#V" n="52"/>meis et caro de carne mea: hoc vocabitur virago: quoniam de viro 
      <lb ed="#V" n="53"/>sumpta est: quamobrem relinquat homo patrem suum et matrem et 
      adhere<lb ed="#V" n="54" break="no"/>bit vxori sue: et erunt duo in carne vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e304">
      ¶ Ad hoc etiam est ratio 
      <lb ed="#V" n="55"/>allegorica. quia enim vir representat christum et mulier ecclesiam 
      <lb ed="#V" n="56"/>et coniugium viri et mulieris desponsationem ecclesie a christo 
      <lb ed="#V" n="57"/>que desponsatio est per meritum passionis domini nostri 
      <lb ed="#V" n="58"/>iesu christi: cuius mortem in cruce representabat sopor ipsius 
      <lb ed="#V" n="59"/>ade: eo quod mors iesu christi ordinabatur ad festinam 
      resur<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rectione: ideo propter hoc mysterium decuit vt mulier 
      su<lb ed="#V" n="61" break="no"/>meretur de viro soporato: et quia latus corporis christi aper 
      <lb ed="#V" n="62"/>tum fuit in cruce: et de eius apertura emanauerunt sanguis 
      <lb ed="#V" n="63"/>et aqua per que duo signata fuerunt duo sacramenta: scilicet 
      ba<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ptismus et penitentia: et ex eonsequenti alia: virtutem et 
      effi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>caciam habere per meritum passionis iesu christi: per 
      quo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rum sacramentorum virtutem ecclesia iungitur christo. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Ideo decuit vt mulier: que viro fiebat in coniugium 
      de<lb ed="#V" n="68" break="no"/>parte virilis lateris sumeretur. o: 
      <!--00164.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ilud verbum 
      <lb ed="#V" n="70"/>intelligitur de viro et muliere 
      ra<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tione partis nobilioris: que est anima: non ratione 
      corpo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e353">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod corpus viri est perfectius 
      <lb ed="#V" n="73"/>quam corpus mulieris etc. Dico quod verum est. Sed costa 
      vi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ri de qua factum fuit corpus mulieris non erat: ita perfectum 
      <lb ed="#V" n="75"/>sicut corpus mulieris: quod de illa factum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e362">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="76"/>dicendum quod illa costa et si non esset necessaria ipsi ade ratione 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>diuidui: erat tamen sibi necessaria ratione speciei: non tamen 
      <lb ed="#V" n="78"/>sic intelligendum quin deus potuisset fecisse corpus mulie 
      <lb ed="#V" n="79"/>ris de nihilo vel de alia materia si voluisset. Sed secundum illam ent 
      <lb ed="#V" n="80"/>similitudinem qua dicimus quod semen non est necessarium 
      in<lb ed="#V" n="81" break="no"/>diuiduo propter se: sed propter speciem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e378">
      ¶ Ad quartum cum 
      <lb ed="#V" n="82"/>dicitur quod quicquid fuit de essentia corporis ade resurget 
      <lb ed="#V" n="83"/>in ipso etc. Dico quod verum est loquendo de hoc quod fuit de eius 
      <lb ed="#V" n="84"/>essentia necessarium indiuiduo: non autem ad hoc quod fuit de eius 
      <lb ed="#V" n="85"/>essentia non propter necessitatem indiuidui: sed speciei tantum. 
      <lb ed="#V" n="86"/>Unde dico quod materia illius coste non resurget in adam 
      <lb ed="#V" n="87"/>sed in eua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e394">
      ¶ Ad quintum dicendum: quod ille somnus non fuit 
      <lb ed="#V" n="88"/>in adam propter fatigationem virtutum animalium: Sed 
      pro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>pter intensionem intellectualis virtutis: et ideo magis 
      pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>prie dicitur fuisse sopor quam somnus: nec fuit iste sopor in eo 
      <lb ed="#V" n="91"/>totaliter per viam nature. Sed hoc intentio intellectualis 
      <lb ed="#V" n="92"/>virtutis fuit principaliter deo supernaturaliter operante 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod notat scriptura Gensm 2 dicens immisit dominus deus 
      soporem<lb ed="#V" n="94" break="no"/>in adam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e412">
      ¶ Ad sextum dicendum secundum quosdam quod corpus 
      <lb ed="#V" n="95"/>mulieris fuit factum de illa costa supernaturaliter 
      multi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>plicata diuina virtute sine aliqua additione alterius 
      ma<lb ed="#V" n="97" break="no"/>terie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e421">
      ¶ Alii dicunt quod fuit superaddita materia vel 
      pre<lb ed="#V" n="98" break="no"/>iancens: vel de nouo creata: nec tamen magis debuit dici 
      <lb ed="#V" n="99"/>corpus mulieris factum de illa materia quam de costa: quia 
      <lb ed="#V" n="100"/>non fuit factum de illa materia nisi costa mediante: scilicet 
      <lb ed="#V" n="101"/>facta prius transmutatione illius materie in costam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e433">
      ¶ Uel 
      <lb ed="#V" n="102"/>potest dici vt volunt aliqui quod sicut videmus ad 
      haben<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dam perfectam hominis quantitatem plus superaddi de 
      <lb ed="#V" n="104"/>materia quam fuerit in semine: et tamen magis digcimus 
      cor<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pus perfectum esse ex semine quam ex illa materia superad 
      <lb ed="#V" n="106"/>a: eo quod illa portio corporis que facta est ex semine: est 
      <lb ed="#V" n="107"/>aliquid radicalius in corpore: quam illud duod in eo secundum est 
      <lb ed="#V" n="108"/>ex materia superaddita. Ita aliquo modo potest dici a 
      si<lb ed="#V" n="109" break="no"/>mili: quamuis non penitus sit simile: quod illa portio que fuit 
      <lb ed="#V" n="110"/>facta in corpore mulieris de costa ade: fuit aliquid 
      radi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>calius in muliere: quam illud quod fuit factum in eius 
      cor<lb ed="#V" n="112" break="no"/>pore de materia superaddita. Et ideo magis debuit dici 
      fa<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ctum de costa quam de materia superaddita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e462">
      ¶ Sed hec secunda 
      solu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>lutio aliquibus non placet: quia non videtur ratio: 
      qua<lb ed="#V" n="115" break="no"/>re portio facta de materia ad eo creata minus esset 
      radi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>calis in corpore mulieris quam portio facta de costa: 13m. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f53797-Dd1e472">
               <head xml:id="kzz7yh-f53797-Hd1e474">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum ratio seminalis sit aliquid transmutabile in quamlibet formam educibilem per naturam de potentia materiae</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e476">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Questio II. 
      <lb ed="#V" n="118"/>SEcundo queritur vtrum
      ra<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tio
      semina<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lis sit aliquid transmutabile in quamlibet formam 
      <lb ed="#V" n="121"/>educibilem per naturam de potentia materie. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Et videtur quod sic <ref>philosophus. 16 de animalibus.</ref> vult quod prius 
      <lb ed="#V" n="123"/>ordine nature sit animal: quam homo: ergo forma speciel est 
      <lb ed="#V" n="124"/>in materia mediante forma generis. Sed illud 
      median<lb ed="#V" n="125" break="no"/>te quo introducitur in materia forma speciei est ratio 
      se<lb ed="#V" n="126" break="no"/>minalis vt videtur. Cum ergo forma generis videatur 
      <lb ed="#V" n="127"/>quid indifferens ad quamlibet formam naturalem sub 
      <lb ed="#V" n="128"/>illo genere contentam. Uidetur quod ratio seminalis sit 
      ali<lb ed="#V" n="129" break="no"/>quid indifferens ad quamlibet formam generabilem et 
      cor<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ruptibilem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e509">
      ¶ Item secundum Porphyrium genus habet 
      om<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nes differentias potestate: actu vero nullam. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="132"/>differentia aduenmiens generi constituat speciem. Uide 
      <lb ed="#V" n="133"/>tur quod forma speciei sit in potestate in forma generis: 
      vi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>detur ratio seminalis forme speciei: et ex consequenti 
      vri<lb ed="#V" n="135" break="no"/>detur quod ratio seminalis sit quid indifferens ad quamlibet 
      <lb ed="#V" n="136"/>formam educibilem per naturam de potentia moterie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e525">
      <!--00165.xml-->
                  <pb ed="#V" n="76-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item intentiones logicales cum non sint vane aliquam 
      <lb ed="#V" n="2"/>correspondentiam habent in rebus. Cum ergo corpus 
      lo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gicaliter vel vniuersaliter consideratum intelligatur: vt 
      <lb ed="#V" n="4"/>quedam intentio seminalis omnium corporum 
      conside<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ratorum sub specificis intentionibus. Uidetur similiter 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod in re sit aliqua corporalis forma: que sit ratio seminalis 
      <lb ed="#V" n="7"/>omnium aliarum formarum corporalium educibilium per 
      na<lb ed="#V" n="8" break="no"/>turam de potentia materie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e551">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Contra <ref>Aug. 9. super Gen.</ref> versus finem loquens de 
      ratio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nibus seminalibus dicit: quid vnumquodque valeat 
      <lb ed="#V" n="11"/>vel non valeat: quid de quo fieri possit vel non possit: ex his 
      <lb ed="#V" n="12"/>velut praimordiis eorum omnia que gignuntur suo tempore exortus 
      pro<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cessusque sumunt finesque et decessiones sui cuiusque generis: 
      <lb ed="#V" n="14"/>vnde sit vt vel de grano tritici non nascatur faba vel de 
      fa<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ba triticum: ergo videtur quod diuerse sunt rationes. seminales 
      respi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cientes diuersas species.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e572">
      ¶ Item si ratio seminalis esset aliquid 
      <lb ed="#V" n="17"/>tramsmutabile in quamlibet formam educibilem de potentia materie 
      <lb ed="#V" n="18"/>omnium formarum educibilium de potentia materie: non esset nisi vna 
      <lb ed="#V" n="19"/>ratio seminalis quod falsum est secundum sanctos frequenter loquentes 
      <lb ed="#V" n="20"/>de rationibus seminalibus in plurali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e583">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Respondeo quod ratio seminalis potest accipi proprie et 
      <lb ed="#V" n="22"/>communiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e590">
      ¶ Primo modo est quaedam 
      acti<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ua in semine connaturalis eidem per quam materia seminis determinatam 
      <lb ed="#V" n="24"/>respicit speciem et tramsmutatur naturaliter: et per se ad formam que 
      repo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nitur in illa specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e599">
      ¶ Quod autem sit vis actiua in materiam videtur Augu. 5 
      <lb ed="#V" n="26"/>lib. super Gen. versus finem vbi loquens de cuiuslibet arboris 
      <lb ed="#V" n="27"/>pulchritudine quantum ad robur ramos frondes et 
      poma<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dicit quod in semina illa omnia fuerunt primitus non mole 
      corpo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ree magnitudinis: sed vi potenti atque causali: non est autem 
      consue<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum quod vis pure passiua sic nominetur. Quod est sit vis naturalis: 
      <lb ed="#V" n="31"/>testatur Aug. 3 liro super Gensem inter medium et finem vbi loquens 
      <lb ed="#V" n="32"/>de talibus que gignuntur de corporibus animalium mortuorum 
      di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cit quod hoc est: quia in corporibus animantium est quaedam vis naturalis: 
      <lb ed="#V" n="34"/>et quasi praeseminata materia: et quodammo initiata praemordia illo 
      <lb ed="#V" n="35"/>rum animalium: que de corruptionibus corporum mortuorum 
      oriun<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur. Quod etiam per eam materia respiciat determinatam speciem: patet per 
      <lb ed="#V" n="37"/>Aug. 9. super Gen. versus finem. vbi vult quod per rationem 
      semina<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lem ex grano tritici producitur triticum et non faba: et quod ex faba 
      <lb ed="#V" n="39"/>non producitur triticum sed faba. Quod est per eam materia tramsmutetur 
      <lb ed="#V" n="40"/>ad formam satis patet et maxime in semine animalium que generantur 
      <lb ed="#V" n="41"/>per propagationem in quo est virtus a generante transfusa: per 
      <lb ed="#V" n="42"/>quam materiam disponitur et organizatur. Ex dictis patet quod ratio 
      semina<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lis proprie dicta non est aliquod principium purum possibile: quia est vis 
      acti<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ua. Patet est quod si in semine fiat aliqua impressio extranea et 
      <lb ed="#V" n="45"/>connaturalis per quam sit quandoque: vt semen degeneret: ita vt 
      inter<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dum de grano tritici producatur herba de qua oritur granum non 
      <lb ed="#V" n="47"/>triticeum: quod talis impressio non est proprie dicta loquendo ratio 
      se<lb ed="#V" n="48" break="no"/>minalis grani triticei: quia seminalis ratio est connaturalis eidem. Patet 
      <lb ed="#V" n="49"/>etiam quod non est nisi in viuetibus aliqua vita: vel que vitam 
      habue<lb ed="#V" n="50" break="no"/>runt: vel ex re viuente producta sunt: quia de solis viuentibus 
      <lb ed="#V" n="51"/>dicitur Gense primo quod habent in se sementem generis sui: et ratio 
      semina<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lis proprie loquendo non est nisi in semine. Patet est quod non est quid 
      <lb ed="#V" n="53"/>indifferens ad quamlem formam educibilem per naturam de potentia 
      <lb ed="#V" n="54"/>materie: quia vt dictum est: materia per seipsam respicit 
      determina<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tam speciem. Patet est quod non est tramsmutabile in formam 
      introdu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cendam in materia seminis: quia ex quo est vis actiua est aliqua 
      for<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ma in actu: et vna forma in actu: siue substantialis siue accidenta 
      <lb ed="#V" n="58"/>lis non transmutatur naturaliter in aliam. Nec potest dici quod sit tota 
      <lb ed="#V" n="59"/>essentia forme sub esse incompleto vel aliqua portio eius in 
      <lb ed="#V" n="60"/>actu incompleto: quae introducenda est in materia seminis: quia quamuis 
      <lb ed="#V" n="61"/>possibilitas ad illam formam sit connaturalis materie seis: tamen dici non 
      <lb ed="#V" n="62"/>potest: quod dum est sub forma seminis alia forma introducenda 
      <lb ed="#V" n="63"/>vel aliqua eius portio comnaturalis sit eidem. Patet etiam quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>ratio seminalis non est forma substantialis ipsius seminis: quia materia 
      <lb ed="#V" n="65"/>per suam substantialem formam non tramsmutatur ad formam aliam 
      natura<lb ed="#V" n="66" break="no"/>liter per se: quia nulla forma naturaliter per se agit ad sui ipsius 
      <lb ed="#V" n="67"/>corruptionem in materia: materia autem seis transmutatur per 
      <lb ed="#V" n="68"/>rationem seminalem naturaliter per se ad formam aliam: quam sit semis 
      <!--00165.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>forma. Restat ergo quod ratio seminalis proprie dicta est quaedam 
      <lb ed="#V" n="70"/>vis actiua caunata in semine a generante vel a causante alia a 
      for<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ma substantiali ipsius seminis que iuuat ad conseruandum in 
      <lb ed="#V" n="72"/>materia formam illam ad quam determinauit materiam et trans 
      <lb ed="#V" n="73"/>mutauit. Unde philosophus. 16. de animalibus loquens de virtute informa 
      <lb ed="#V" n="74"/>tiua membrorum: quam dicit esse in estbryone. Dicit quod sermo 
      di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>centis quod illud quod operatur corrumpitur: postquam fecerit omnia 
      mem<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bra: falsus est. Nec est intelligendum quod illa virtus sit sicut n 
      <lb ed="#V" n="77"/>subiecto in materia semis quam transmutat: quia nulla virtus naturalis 
      <lb ed="#V" n="78"/>existens in materia mediante substantiali forma: ita quod sit 
      conna<lb ed="#V" n="79" break="no"/>turalis ipsi composito agit per se ad corruptienem iilius forme 
      <lb ed="#V" n="80"/>Sed est illa virtus sicut in subiecto in spiritu corporeo incluso 
      <lb ed="#V" n="81"/>in semine: vnde si contingeret quod spiritus corrumperetur in semine non 
      <lb ed="#V" n="82"/>remaneret in semine ratio seminalis: qua materia naturaliter 
      <lb ed="#V" n="83"/>tramsmutaretur ad determinatam formam. Si autem accipiatur 
      communi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ter: sic potest dici non tantum de vi praedicta: sed etiam de printia 
      pure<lb ed="#V" n="85" break="no"/>possibili tramsmutabili in formam educibilem per naturam de 
      <lb ed="#V" n="86"/>potentia materie: et sic in materia vnitus elaienti est ratio seminalis 
      <lb ed="#V" n="87"/>ad formam alterius elainti: et in elintis ad ea quae naturaliter generantur 
      <lb ed="#V" n="88"/>ex elaentis: et secundum hunc sensum: quandoque Aug. loquitur de ratione 
      semina<lb ed="#V" n="89" break="no"/>libro Communiter etiam loquendo potest accipi pro influentia recepta 
      <lb ed="#V" n="90"/>in materia vnius elementi ab alio: et pro quandam possibilitate 
      obe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dientie que est in materia ad hoc vt deus faciat de ea quicquid 
      vo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>luerit. Et sic videtur loqu Aug. de ratione seminali longe post principium 
      <lb ed="#V" n="93"/>sexti lib. super Gen. vbi dicit quod adam et eua facti suerunt secundum 
      <lb ed="#V" n="94"/>potentiam per verbum dei tamquam seminaliter mundo inditam: cum 
      crea<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uit omnia simul. Ex dicti patet quod ratio seinalis proprie dicta non est aliquid 
      <lb ed="#V" n="96"/>tramsmutabile in quamliet formam educibilem per naturam de pos materie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e760">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod illud 
      median<lb ed="#V" n="98" break="no"/>te quo introducitur in materia forma
      <lb ed="#V" n="99"/>speciei est ratio seminalis etc. Dico quod verum est: si illud sit principium 
      acti<lb ed="#V" n="100" break="no"/>uum et connaturale per quod materia respiciat determinatam speciem 
      <lb ed="#V" n="101"/>et naturaliter tramsmutetur ad formam: non omnis autem he conditiones 
      <lb ed="#V" n="102"/>conueniunt in forma generis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e776">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod genus non habet omnes 
      <lb ed="#V" n="103"/>differentias in potestate actiua. Sed in possiblitate passiua: inquantu genus 
      <lb ed="#V" n="104"/>dicit quid contrahibile per diuersas differentias opere rationis: quia in rerum 
      na<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tura: illa forma quae dicitur forma indiuidui generis ad determinatam 
      <lb ed="#V" n="106"/>speciem ordinatur: nulla enim forma realiter communis est in rebus 
      diuer<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sarum specierum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e790">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod quamuis intentiones logicales 
      ha<lb ed="#V" n="108" break="no"/>beant aliquam correspondentiam in rebus: non tamen opertet quod ita inuenia 
      <lb ed="#V" n="109"/>tur in re: sicut inuenitur in intentionibus logicalibus: quod patet: quia 
      <lb ed="#V" n="110"/>qualibet res: secundum suum esse reale vna numero est. In 
      intentio<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nibus autem logicalibus inuenitur vnitas que non est 
      vni<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tas secundum numerum: sed secundum genus vel speciem: pro tanto 
      er<lb ed="#V" n="113" break="no"/>go dicuntur habere correspondentiam in rebus: quia res 
      <lb ed="#V" n="114"/>intellecte sub illis intentionibus saluantur in rebus extra 
      <lb ed="#V" n="115"/>quamuis non sub illo modo. Unde non opetet quod si corpus logi 
      <lb ed="#V" n="116"/>caliter consideratum sit quid indifferens ad specialia 
      corpo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ra quod propter hoc in re inueniatur consimilis 
      indifferen<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e816">
      ¶ Potest etiam dici quod quamuis corpus intellectiuum in 
      <lb ed="#V" n="119"/>generali intelligatur: vt indifferens ad omnia corpora 
      spe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cifica: non tamen propter hoc potest dici ratio seminalis 
      eo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>rum: quia ratio seminalis est vis actiua: corpus autem sic 
      <lb ed="#V" n="122"/>intellectum in generali: non intelligitur vt potens se 
      con<lb ed="#V" n="123" break="no"/>trahere ad diuersas species. Sed vt possibile 
      contrahi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>opere rationis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f53797-Dd1e833">
               <head xml:id="kzz7yh-f53797-Hd1e835">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum corpus mulieris fuerit productum de costa viri secundum rationem seminalem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e837">
      ¶ Questio. lIII 
      <lb ed="#V" n="125"/>TErtio queritur vtrum corpus 
      <lb ed="#V" n="126"/>mulieris fuerit 
      <lb ed="#V" n="127"/>productum de costa viri secundum rationem 
      semina<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lem. Et videtur quod sic. Quia vult <ref>Augu. 6 super 
      <lb ed="#V" n="129"/>Genesem</ref> longe post principium quod cum deus creauit omnia 
      <lb ed="#V" n="130"/>simul corpus ade et eue fuerunt facta secundum potentiam per 
      <lb ed="#V" n="131"/>verbum dei tanquam seminaliter mundo inditam: ergo 
      vi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>detur quod corpus eius fuerit productum de costa illa secundum 
      ra<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tionem seminalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e859">
      ¶ Item corpus eue suit factum de 
      co<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sta illa secundum aliquam rationem causalem. Sed idem 
      vide<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tur ratio causalis quod ratio seminalis: ergo fuit factum de 
      <lb ed="#V" n="136"/>costa secundum rationem seminalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e868">
      <!--00166.xml-->
                  <pb ed="#V" n="76-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra <ref>Hugo primo libro de sacra. par. 6. c. 36</ref> loquens 
      <lb ed="#V" n="2"/>de factione corporis mulieris de costa Ade 
      <lb ed="#V" n="3"/>dicit hoc esse factum eo miraculo: quo postea de. 5 panibus in 
      <lb ed="#V" n="4"/>manibus iesu celesti benedictione multiplicatis quinque 
      <lb ed="#V" n="5"/>sunt hominum milia satiata. Et hoc idem recitat magister in littera. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Sed talis factio non est secundum seminalem rationem: ergo corpus 
      <lb ed="#V" n="7"/>mulieris non fuit factum de costa ade secundum seminalem rationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e892">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Item omnia indiuidua eiusdem speciei naturali productione 
      eo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dem modo producuntur. Sed indiuidua humane speciei que 
      <lb ed="#V" n="10"/>producuntur naturaliter fiunt ex semine: ergo cum corpus eue factum 
      <lb ed="#V" n="11"/>fuerit de costa et non ex semine: non fuit eius productio naturalis. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Sed omnis productio quae est secundum rationem seminalem est naturalis: ergo 
      corp<lb ed="#V" n="13" break="no"/>eue non fuit factum de costa secundum rationem seminalem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e909">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo solet assignari differentia inter rationes 
      primor<lb ed="#V" n="15" break="no"/>diales et causales et naturales et 
      semina<lb ed="#V" n="16" break="no"/>les. Quia rationes primordiales sunt rationes creaturarum factiue in 
      <lb ed="#V" n="17"/>deo existentes. Causales autem rationes siue quaedam possibilitates 
      obe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dientie in creaturis per quas creator facit de creaturis quic 
      <lb ed="#V" n="19"/>quid voluerit: et sic accipit Aug. rationem causalem 6 super Gen. quasi 
      <lb ed="#V" n="20"/>inter principium et medium cum dicit quod corpus viri et mulieris facta 
      <lb ed="#V" n="21"/>fuerut causaliter scilicet quando primo facta sunt inuisibiliter cum deus 
      crea<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uit omnia simil.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e931">
      ¶ Raitiones autem naturales dicuntur quaedam virtutes actiue 
      <lb ed="#V" n="23"/>naturales existentes extra rem. Unde potest dici ignis fieri ex aqua 
      <lb ed="#V" n="24"/>secundum ratione naturalem: quia de aqua sit ignis per virtutem ignis 
      natura<lb ed="#V" n="25" break="no"/>liter operantem: qui tamen virtus non est virtus intrinseca aqua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e940">
      ¶ Rond 
      <lb ed="#V" n="26"/>nes aut seminales sunt quaedam vires actiue in seminibus 
      connara<lb ed="#V" n="27" break="no"/>les eisdem per quas semina determinatas species respiciunt: et per 
      <lb ed="#V" n="28"/>quas materie seminum tramsmutantur naturaliter ad formas: quandoque 
      <lb ed="#V" n="29"/>tamen vnum ponitur pro altero. Cum ergo in costa nulla fuerit 
      <lb ed="#V" n="30"/>vis actiua connaturalis coste: per quam naturaliter de costa formatum 
      <lb ed="#V" n="31"/>fuerit corpus mulieris: nec est per aliquam vim actiuam naturalem et 
      <lb ed="#V" n="32"/>extrinseca ipsi coste: corpus mulieris factum fuerit de ea. 
      Se<lb ed="#V" n="33" break="no"/>quitur quod corpus non fuit productum de costa ade secundum rationem semina 
      <lb ed="#V" n="34"/>lem proprie dictam: nec secundum rationem naturalem: fuit tamen a deo productum 
      <lb ed="#V" n="35"/>de costa secundum rationem causalem et primordialem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e964">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod potentiam 
      se<lb ed="#V" n="37" break="no"/>minaliter mundo inditam. <ref>Aug.</ref> ibi 
      <lb ed="#V" n="38"/>vocat rationem causalem prout est quedam possibilitas obedientie in 
      <lb ed="#V" n="39"/>creatura per quam deus facit de ipsa: quicquid voluerit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f53797-d1e975">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="40"/>dicendum quod non est idem ratio causalis: quod ratio seminalis: secundum quod in 
      cor<lb ed="#V" n="41" break="no"/>pore questionis visum est. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>