<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="40-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g28414"><!-- l3d14a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g28414-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e105">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="103"/>vtrum anima christi clare cognoscat verbum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="104"/>illud cognoscat per aliquod lumen creatum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="105"/>mediante aliqua specie cognoscat ipsum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e121">
      ¶ Quarto vtrum 
      ver<lb ed="#V" n="106" break="no"/>bum cognoscendo comprehendat eum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g28414-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-g28414-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum anima christi clare cognoscat verbum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e130">
     Quaestio 
      <lb ed="#V" n="107"/>PRimo ostendo quod anima christi non 
      cogno<lb ed="#V" n="108" break="no"/>scit clare verbum. <ref>Exod. 33</ref> 
      Di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cit deus <quote source="http://scta.info/resource/ex33_20@8-14">non videbit me homo: et viuet:</quote> sed christus 
      <lb ed="#V" n="110"/>est homo viuens. Ergo inquantum homo deum 
      <lb ed="#V" n="111"/>non videt: ergo nec clare cognoscit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e143">
      ¶ Item I ad Thim. 
      <lb ed="#V" n="112"/>vlti. dicitur de deo quod lumen habitat inaccessibilem: quam 
      <lb ed="#V" n="113"/>nullus videt: sed nec videre potest: ergo idem quod prius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e150">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Item res latens in tenebris clare cognosci non potest. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Sed <ref>psal.</ref> dicit de deo quod <quote source="http://scta.info/resource/ps17_12@2-5">posuit tenebras latibulum suum:</quote> 
      <lb ed="#V" n="116"/>ergo clare cognosci non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e159">
      ¶ Item ad claram 
      cognitio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nem requiritur debita proportio inter virtutem 
      cognoscen<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tem et eius obiectum. Sed inter intelligentiam anime christi 
      <lb ed="#V" n="119"/>quum sit finitus: et ipsum deum cum sit infinitus non est debita 
      <!--00093.xml-->
      <pb ed="#V" n="41-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>proportio. ergo anima christi non cognoscit clare deum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Contra <ref>1 Io. 3.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/Iio3_2@19-22">Uidebimus eum sicuti est:</quote> Sed anime 
      <lb ed="#V" n="3"/>christi non est negatum: quod nobis est promissum. 
      <lb ed="#V" n="4"/>ergo anima christi videt deum: sicuti est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e187">
      ¶ Item secundum <ref>Aug. 9. de 
      tri<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ni. c. 15.</ref> Christus nunquam discessit a beatitudine: sed omnis 
      bea<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tus clare cognoscit deum: ergo anima christi clare deum cognoscit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Respondeo quod anima christi clare cognoscit verbum. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Unaquaeque enim creatura naturaliter 
      ap<lb ed="#V" n="9" break="no"/>petit vltimatam perfectionem proprie operationis sue: quia in tali 
      per<lb ed="#V" n="10" break="no"/>fectione consistit vltimata perfectio creature: cuius appetitus 
      <lb ed="#V" n="11"/>vnicuique creature est inditus: sed propria operatio intellectum: 
      <lb ed="#V" n="12"/>est intelligere. ergo naturaliter appetit vltimatam perfectionem 
      <lb ed="#V" n="13"/>actus intelligendi. Ultimata aute perfectio in actu 
      intelligen<lb ed="#V" n="14" break="no"/>di: non est: nisi sit respectu nobilissimi intelligibilis: et 
      no<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bilissimo modo: qui competere potest intellectui: secundum suam 
      disposi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tionem. Nobilissimum autem intelligibile est ipsum verbum. 
      No<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bilissimus autem modus intelligendi: non est: nisi sit cum 
      clari<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tate cognitionis. Aima ergo christi naturaliter appetit clare 
      cogno<lb ed="#V" n="19" break="no"/>scere verbum. Cum ergo anima christi ab instanti sue creationis semper 
      <lb ed="#V" n="20"/>sit: et semper fuerit beatam: et beatitudo quietet totum beati 
      appeti<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tum. Dicit enim Aug. 13 de trinitate c. 5 quod beatus non est: nisi qui et 
      <lb ed="#V" n="22"/>habet omnia: quae vult: et nihil vult male.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e231">
      ¶ Sequitur quod anima 
      christi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>clare cognoscit verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e236">
      ¶ Preterea vnaqueque creature 
      <lb ed="#V" n="24"/>appetit coniungi suo principio quantum sibi possibile est. Unde 
      <lb ed="#V" n="25"/>quia principium generationis ignis est inconferentia: ideo quantum 
      po<lb ed="#V" n="26" break="no"/>test: tendit ad circumferentiam: et ratione simili terra ad centrum: et 
      <lb ed="#V" n="27"/>hoc est: quia in coniunctione perfecta rei cum suo principio est 
      perfe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctio illius: ergo anima christi appetit coniungi cum suo principio: quod 
      <lb ed="#V" n="29"/>est verbum: quantum sibi possibile est: cum ergo preter illam 
      cogni<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tionem: quia coniuncta est cum verbo in vnitate persone: sit 
      coniun<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gibilis cum eo: in ratione obiecti per claram coniunctionem: sequitur: 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod appetit clare verbum cognoscere: cum ergo sit beatam: et 
      bea<lb ed="#V" n="33" break="no"/>titudo quietet totum beati appetitum: vt dictum est: sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>clare cognoscit verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e262">
      ¶ Preterea secundum <ref>Aug. 14. de tri. 
      <lb ed="#V" n="35"/>ca. 8.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/adt-l14-d1e1586@93-106">eo ipso anima imago dei est: quo eius capax: et particeps 
      <lb ed="#V" n="36"/>esse potest:</quote> sed omnis res naturaliter appetit capere illam perfectionem: 
      <lb ed="#V" n="37"/>cuius capax est: cum ergo deus non perfecte capiatur: nisi clare 
      <lb ed="#V" n="38"/>cognoscatur: sequitur quod anima christi appetit claram dei cognitionem. 
      <lb ed="#V" n="39"/>ergo ipsum clare cognoscit: cum beatitudo ipsius includat 
      to<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tius sui appetitus quietationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e279">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa auctoritas 
      in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>telligenda est de homine puro viuente 
      <lb ed="#V" n="43"/>vita mortali: et de communi lege: quia communis modus: quo deum 
      immorta<lb ed="#V" n="44" break="no"/>li vita cognoscimus: est cognoscere per speculum: et in 
      enyg<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mate secundum <ref>apistolum 1 ad Corinth. 13</ref> et sic debet exponi <ref>glosa
      <lb ed="#V" n="46"/>Greg.</ref> super illud verbum: non videbit me etc. dicens: quamdiu 
      <lb ed="#V" n="47"/>hic mortaliter viuitur: videri per quasdam imagines deus potest: sed 
      <lb ed="#V" n="48"/>per ipsam nature sue speciem non potest. Simili modo potest solui ad 
      <lb ed="#V" n="49"/>2
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e301">
      ¶ Ad 3 cum dicitur. Quod posuit tenebras latibulum suum etc. 
      <lb ed="#V" n="50"/>dico non esse sic intelligendum: quod deus sit in tenebris latens: 
      <lb ed="#V" n="51"/>quia sicut dicit <ref>Ioan. in prima can. sua. ca. 1.</ref> Deus lux est: et 
      te<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nebre in eo non sunt vlle: sed hoc dictum est per comparationem 
      <lb ed="#V" n="53"/>ad nostram cognitionem naturalem: qua non possumus ipsum 
      <lb ed="#V" n="54"/>videre: sicut nec oculus corporalis in tenebris colorem: 
      In<lb ed="#V" n="55" break="no"/>hoc tamen est dissimilitudo: quia naturaliter possumus habere aliquam 
      co<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gnitionem de deo: gnaturalem tamen: et debilem: sed oculus nullam 
      po<lb ed="#V" n="57" break="no"/>test habere de colore existente in puris tenebris cognitionem. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Uel hoc dictum est: propter secretum maiestatis diuine: que 
      <lb ed="#V" n="59"/>nube carnis tegebatur: sicut dicit glosa super locum praedictum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e325">
                  <lb ed="#V" n="60"/>¶ Ad quartum dicendum: quod quamuis inter intellectum anime: et ipsum 
      <lb ed="#V" n="61"/>deum: non sit proportio: in participatione alicuius tertii: tamen est ibi 
      <lb ed="#V" n="62"/>proportio: que requiritur ad rationem cognoscentis: et cogniti. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Ad quod sufficit: quod intellectus secundum aliquam participationem 
      <lb ed="#V" n="64"/>imalitatis sit assimulatus intelligibili. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g28414-Dd1e339">
               <head xml:id="kzz7yh-g28414-Hd1e341">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e343">
      Quaod. 2. 
      <lb ed="#V" n="65"/>SEcundo quaeritur vtrum im christi cognoscat 
      <lb ed="#V" n="66"/>verbum: per aliquod lumen creatum: 
      <lb ed="#V" n="67"/>et videtur quod non: quia ad cognitionem: sufficit vnio possibi 
      <lb ed="#V" n="68"/>lis cum potentia cognoscitiua: sed ipsumyerbum maxime 
      <!--00093.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>vnitum est anime christi: ad hoc ergo vt ipsum cognoscat: non 
      requi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ritur lumen creatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e363">
      ¶ Item ad hoc vt lumen corporale 
      vi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>deatur: non requiritur lumen medium. ergo cum verbum sit lux 
      ve<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ra. vt habetur Ioannis primo: ad hoc vt videatur ab 
      intelle<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctu anime christi: non requiritur aliud lumen.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e372">
      ¶ Item perfectius potest 
      <lb ed="#V" n="74"/>per sua naturalia exire in suam operationem potentia superior: quam 
      <lb ed="#V" n="75"/>inferior: sed potentia inferior scilicet sensitiua: per sua naturaia exire 
      <lb ed="#V" n="76"/>potest perfecte in suam operationem. ergo multo fortius potentia 
      <lb ed="#V" n="77"/>intellectiua: que est superior: per sua naturalia exire potest in 
      per<lb ed="#V" n="78" break="no"/>fectam operationem. Ad hoc ergo vt verbum perfecte 
      cogno<lb ed="#V" n="79" break="no"/>scat: non requiritur aliquod lumen creatum superadditum 
      naturali<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bus suis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e390">
      ¶ Item secundum Aug. 10. de trini. ca. 19. Aima non 
      ob<lb ed="#V" n="81" break="no"/>aliud cognoscit se ipsam: quam eo quo sibi praesens est: sed verbum 
      <lb ed="#V" n="82"/>praesentissimum est anime christi. ergo non per aliud cognoscit ipsum: 
      <lb ed="#V" n="83"/>quam per illud primo sibi presens est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e400">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Contra ad Ro. 6. Gratia dei vita eterna: sed in 
      co<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gnitione: qua anima christi cognoscit verbum: 
      <lb ed="#V" n="86"/>est vita eterna: ergo cognoscit ipsum per aliquod creatum lumen 
      <lb ed="#V" n="87"/>gratie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e411">
      ¶ Item. I Ioan. 3 Cum apparuerit similes ei erimus 
      <lb ed="#V" n="88"/>sed illa assimilatio non potest esse nisi per aliquod creatum lumen 
      <lb ed="#V" n="89"/>ergo videtur quod ad hoc: quod ipsum verbum appareat intellectui 
      cui<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cumque per claram cognitionem opetet ipsum intellectum esse 
      ali<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quo creato lumen illustratum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e422">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quo christi cognoscit verbum: per 
      ali<lb ed="#V" n="93" break="no"/>quod lumen creatum suis 
      naturali<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bus superadditum. Namlis enim modus cognoscendi correspondet 
      <lb ed="#V" n="95"/>naturali nostro essendi ipsius cognoscentis. Unde si naturalis modus 
      <lb ed="#V" n="96"/>essendi ipsius cognoscibilis excedit naturalem modum 
      essen<lb ed="#V" n="97" break="no"/>di potentie cognoscitiue: non potest ab illa naturaliter cognosci. 
      <lb ed="#V" n="98"/>vnde quia potentie sensitiue radicantur in forma perficiente 
      sen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sibilem mariam: et sunt organis alligate: non possunt 
      cogno<lb ed="#V" n="100" break="no"/>scere nisi res sensibiles: et inquantu sunt sensibiles: et 
      singu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lares. Intellectus autem noster: quia radicatur in forma perficiente 
      ma<lb ed="#V" n="102" break="no"/>teriam sensibilem: quamdiu corpori coniunctus est: non potest 
      cogno<lb ed="#V" n="103" break="no"/>scere nisi res existentes in materia sensibili: vel illud: quod ex 
      ip<lb ed="#V" n="104" break="no"/>sis concludere potest: quia tamen mediante organo non c ognoscit: 
      <lb ed="#V" n="105"/>ideo res existentes in materia sensibili potest considerare abstrahem 
      <lb ed="#V" n="106"/>do: non inquantum sunt in materia sensibili: quod patet cum intelligit 
      ali<lb ed="#V" n="107" break="no"/>quod vniuersale rerum sensibilium. Intellectus autem 
      angeli<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cus: quia est in essentia quae non est purum esse: sed composita est ex 
      <lb ed="#V" n="109"/>actuali: et possibili non potest naturaliter cognoscere illam rem: que 
      <lb ed="#V" n="110"/>est purum esse: sed ipsum verbum incarnatum: purum esse est: et ita 
      <lb ed="#V" n="111"/>excedit naturalem modum essendi cuiuslibet creature. 
      Nul<lb ed="#V" n="112" break="no"/>la enim creatura est purum esse. Restat ergo: quod a nullo 
      intelle<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ctu creato: quicumque sit ille: siue sit intellectus anime christi: siue 
      <lb ed="#V" n="114"/>alius: cognosci potest immediate: et clare per sola naturalia illius 
      <lb ed="#V" n="115"/>intellectus. Cum ergo anima christi: ipsum verbum cognoscat 
      imme<lb ed="#V" n="116" break="no"/>diate et clare: oportet concedere: quod hoc est per aliquod lumen super 
      <lb ed="#V" n="117"/>naturale: ex quo ad predictam cognitionem suum lumen naturale 
      <lb ed="#V" n="118"/>non sufficeret: vt ostensum est. Dicitur tamen ab aliquibus: non 
      impro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>babiliter quod si non esset in ea: aliquis habitus luminis: tamen per 
      <lb ed="#V" n="120"/>hoc quod est vnita verbo in vnitate persone: videret eum: quamuis 
      <lb ed="#V" n="121"/>clarius videat ipsum per vnionem predictam: et habitum 
      lumi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nis glorie simul.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e492">
      ¶ Plus enim sublimatur ad verbum videndum 
      <lb ed="#V" n="123"/>per vnionem in persona: quam per hoc: quod est habitum luminis 
      <lb ed="#V" n="124"/>glorie in formata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e499">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non quecumque 
      <lb ed="#V" n="126"/>vnio intelligibilis cum intellectu: 
      <lb ed="#V" n="127"/>sufficit ad intelligendum: sed oportet quod intelligibile vniatur 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tellectui in ratione obiecti. Ad quam vnionem requiritur: quod sit 
      <lb ed="#V" n="129"/>proesenus intellectui per essentiam: vel persimilitudinem: et quod intellectus 
      <lb ed="#V" n="130"/>sufficienter illuminetur ad talis intelligibilis cognitionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e515">
                  <lb ed="#V" n="131"/>¶ Ad secundum dicendum: quod non est simile de lumine 
      corpora<lb ed="#V" n="132" break="no"/>li: per comparationem ad visum: et de luce increata: per 
      compa<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rationem ad intellectum creatum: quia lumen corporale et potentia 
      <lb ed="#V" n="134"/>visiua in generali modo essendi conueniunt: inquantum scilicet vtrumque 
      <lb ed="#V" n="135"/>esse habet in materia sensibili. Modus autem essendi lucis in 
      <lb ed="#V" n="136"/>create cum sit purus actus: exceditloem modum essendi cu¬ 
      <!--00094.xml-->
      <pb ed="#V" n="41-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>iuscumque creature: et ideo a nulla creatura naturaliter potest 
      vide<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e542">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod ex nobilitate est potentie 
      su<lb ed="#V" n="3" break="no"/>perioris: quod ordinabilis est ad tam nobilem actum: qui per 
      <lb ed="#V" n="4"/>naturam suam non possit compleri: sicut videmus: quod quamuis 
      gene<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ratiua hominis sit nobilior: quam generatiua equi: tamen non potest 
      <lb ed="#V" n="6"/>producere complementum sui geniti: equus autem potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e553">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>quartum dicendum: quod verbum non ita proportionatur nature 
      intel<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lectus creati: sicut natura anime sibi ipsi. et ideo non opetet: quod si praesentia 
      <lb ed="#V" n="9"/>sua sibi sufficit ad hoc: vt se ipsam clare cognoscat: quod 
      praesen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tia ipsius verbi sufficiat intellectui creato ad hoc: vt per 
      <lb ed="#V" n="11"/>naturam suam ipsum clare cognoscat. Scias tamen quod anima nostra 
      <lb ed="#V" n="12"/>dum est perfectio corporis corruptibilis: quod eam aggrauat: 
      <lb ed="#V" n="13"/>de se: per sua naturalia claram cognitionem non habet: nec 
      <lb ed="#V" n="14"/>habere potest: de lege communi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g28414-Dd1e574">
               <head xml:id="kzz7yh-g28414-Hd1e576">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e578">
      Quaestio 3 
      <lb ed="#V" n="15"/>Tertio queritur vtrum nim christi mediante aliqua 
      <lb ed="#V" n="16"/>specie cognoscat verbum: et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="17"/>nullum finitum sufficienter repraesentat infinitum: sed omnis 
      <lb ed="#V" n="18"/>species creata finita est: ergo nulla sufficienter 
      repre<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sentat deum: sed per similitudinem insufficienter 
      representan<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tem: non potest aliqua res clare cognosci. ergo anima christi: per 
      <lb ed="#V" n="21"/>nullam speciem verbum cognoscit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e596">
      ¶ Item ad clare 
      cognoscen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dum rem non requiritur species intellectu cognoscente: nisi propter 
      <lb ed="#V" n="23"/>absentiam rei cognite. Sed ipse deus est praesentissimus 
      intel<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lectui anime christi: ergo ad hoc: vt cognoscatur ab illo 
      intelle<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ctu: nulla species in ipso intellectu requiritur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e607">
      ¶ Item 
      intelli<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gere est pati vt habetur tertio de anima. ergo illud immediate 
      co<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gnoscit: a quo intellectus immediate patitur: sed cum 
      intelle<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctus cognoscit rem a iquam per speciem immediate patitur ab 
      <lb ed="#V" n="29"/>ea: ergo immediate cognoscit eam. Si ergo anima christi 
      cogno<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sceret verbum per aliquam speciem: immediate ipsum non 
      co<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gnosceret: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e623">
      ¶ Item per similitudinem corporis 
      <lb ed="#V" n="32"/>non cognoscitur spiritus: sed quecumque species magis est 
      infra<lb ed="#V" n="33" break="no"/>verbum: quam similitudo corporis: infra spiritum creatum: ergo per 
      <lb ed="#V" n="34"/>nullam speciem cognosci potest ipsum verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e633">
      ¶ Item perfectius 
      <lb ed="#V" n="35"/>exprimit se diuina essentia per seipsam quam exprimi posset 
      <lb ed="#V" n="36"/>per speciem aliquam. ergo anima christi perfectius cognoscit 
      ver<lb ed="#V" n="37" break="no"/>bum per suam essentiam: quam ipsum posset cognoscere per aliquam 
      <lb ed="#V" n="38"/>speciem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e644">
      ¶ Item secundum Aug. 12. super genesem ad litteram: inter 
      prin<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cipium: et medium. Intellectualia non videntur ab intellectu 
      <lb ed="#V" n="40"/>per aliquam similitudinem: que non sit idem cum ipsis: ergo cum 
      <lb ed="#V" n="41"/>verbum sit aliquid intellectuale: non videtur ab anima christi per 
      <lb ed="#V" n="42"/>aliquam speciem: que non sit idem cum ipso. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Aug. 9. de trini. ca. 11. Cum deum nouimus: 
      <lb ed="#V" n="44"/>Contt quamuis meliores efficiamus: quam eram: 
      antequam<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nosceremus: maxime cum eadem noticia etiam placita: digneque 
      <lb ed="#V" n="46"/>amata: verbum est. sitque aliqua dei similitudo illa notitia: 
      <lb ed="#V" n="47"/>tamen inferior: quia in inferiori natura est: ergo cum intellectus anime christi 
      <lb ed="#V" n="48"/>sit eiusdem nature: cum nostro intellectu: ipsum verbum cognoscit per 
      <lb ed="#V" n="49"/>aliquam similitudinem: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e670">
      ¶ Item intellectus possibis is non 
      <lb ed="#V" n="50"/>exit in actum 2usm: nisi prius reductus in actum primum. Illa 
      au<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tem reductio: est per aliquam speciem informantem ipsum: ergo anima 
      <lb ed="#V" n="52"/>christi per aliquam speciem cognoscit verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e679">
      ¶ Item intellectus per 
      <lb ed="#V" n="53"/>speciem intelligibilem: que impartibilis est: quantitatem cognoscet: 
      <lb ed="#V" n="54"/>que partibilis est: et tamen talia non sunt proportionalia: ergo similiter: 
      <lb ed="#V" n="55"/>non constante: quod nulla similitudo creata deo proportionabilis est: 
      <lb ed="#V" n="56"/>tamen anima christi deum par aliquam similitudinem cognoscere potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e690">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="57"/>vt in praecedenti quaestione: habitum est anima christi cognoscit verbum 
      <lb ed="#V" n="58"/>per aliquod creatum lumen: suis naturalibus superadditum sed 
      il<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lud lumen: non videtur posse esse aliud: nisi quedam creata similitu 
      <lb ed="#V" n="60"/>do ipsius verbi: cum per ipsum lumen assimuletur ei: ergo paer 
      ali<lb ed="#V" n="61" break="no"/>quam creatam similitudinem verbum cognoscitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e703">
      ¶ Item 
      ma<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ius est capere deum videndo: quam ipsum repraesentare intellectui: 
      <lb ed="#V" n="63"/>quia secundum ordinatur ad primum. Si ergo intellectus anime christi: 
      <lb ed="#V" n="64"/>non obstante sua finitate: potest videndo capere verbum: 
      mul<lb ed="#V" n="65" break="no"/>to fortius aliqua species creata: non obstante sua finitate: 
      po<lb ed="#V" n="66" break="no"/>test intellectui anime christi repraesentare verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e717">
      ¶ Item 
      intel<lb ed="#V" n="67" break="no"/>lectus anime christi videndo verbum: non tantummodo est 
      pas<lb ed="#V" n="68" break="no"/>siuus: sed etiam aliquo modo actiuus: non agendo in ipsum 
      <!--00094.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>verbum: sed informando in se ipso visionem ipsam respectu 
      <lb ed="#V" n="70"/>verbi. Cum ergo omne agens determinatam actionem agat: 
      <lb ed="#V" n="71"/>eam per aliquam speciem ipsum informantem: que est in eo 
      for<lb ed="#V" n="72" break="no"/>male: et determinatum principium agendi: sequitur: quod 
      intelle<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctus anime christi ad visionem ipsam determinatur per aliquam 
      <lb ed="#V" n="74"/>formam ipsum informantem: hoc autem vocamus speciem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e741">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad istam questionem dicunt aliqui: quod 
      ani<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ma christi per aliquam 
      <lb ed="#V" n="77"/>speciem creatam videt verbum: quamuis enim nulla species creata 
      <lb ed="#V" n="78"/>possit repraesentare ipsum verbum: quantum ex parte sua repraesentabile 
      <lb ed="#V" n="79"/>est: tamen species intellectui anime christi ab ipso immediote impressa 
      ip<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sum immediate representat finite tamen sicut et intellectus anime 
      <lb ed="#V" n="81"/>christi ipsum verbum videt finite. Uidetur ergo istis quod aliqua 
      <lb ed="#V" n="82"/>species creata: possit esse sufficiens ratio videndi ipsum verbum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e761">
                  <lb ed="#V" n="83"/>¶ Sed contra: si hoc esset verum: intellectus anime christi per 
      il<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lam speciem videret verbum: etiam dato per impossibile: quod 
      ver<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bum sibi non esset essentialiter proesens: quia ea: quorum species est 
      suffi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ciens ratio cognoscendi: ea equaliter cognoscuntur absentia: 
      si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cut praesentia: duntumen species eorum presens sit apud intellectum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e774">
                  <lb ed="#V" n="88"/>¶ Preterea contra predictam portionem argui potest per 
      prae<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mam rationem: et quartam factas ad primam partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e781">
      ¶ Alii 
      <lb ed="#V" n="90"/>dicunt: quod intellectus anime christi per aliquam speciem creatam: 
      <lb ed="#V" n="91"/>et per ipsius verbi presentiam simul: videtur ipsum verbum: ita quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>ipsa visio causatur ab intellectu anime christi per illam speciem 
      in<lb ed="#V" n="93" break="no"/>choatiue: et incomplete: sed ab ipso verbo sub ratione: qua 
      ob<lb ed="#V" n="94" break="no"/>iectum est: causatur completiue: ita quod anime christi sub ratione: qua 
      <lb ed="#V" n="95"/>passibilis: patitur ipsam visionem a seipso: inquantum est actiuus 
      <lb ed="#V" n="96"/>per aliquam speciem: et etiam immediate ab ipso obiecto: quod est 
      <lb ed="#V" n="97"/>verbum: nec ex hoc sequitur quod illa visio sit compositior: quia est in 
      <lb ed="#V" n="98"/>intellectu possibili a duplici agente: sed quod sit fortior in 
      vir<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tute: sicut si aliquis debiliter trahens nauem adiuuetur a 
      for<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tiori trahente: non propter hoc erit motus compositior: sed 
      for<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tior in virtute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e810">
      ¶ Alii dicunt quod quamuis aliquid 
      supernatu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rale lumen requiratur in intellectu anime christi ad videndum 
      <lb ed="#V" n="103"/>deum: non tamen requiritur: vt ipsum deum representans: neque vt 
      <lb ed="#V" n="104"/>intellectum ad visionem determinans: sed tantum ad confortandum 
      <lb ed="#V" n="105"/>intellectum: et eleuandum super suam naturalem facultatem: quantum 
      <lb ed="#V" n="106"/>ad cognoscendi modum. Dicunt eni quod quamuis ipsum verbum 
      <lb ed="#V" n="107"/>non possit esse ipsius intellectus forma inherens: tamen est 
      <lb ed="#V" n="108"/>forma assistens intellectui: et sibi intime praesens: ita quod per eam 
      <lb ed="#V" n="109"/>intellectus se determinat ad ipsum videndum. Sed contra 
      <lb ed="#V" n="110"/>si caliditas esset aliquid per se subsistens non informans sub 
      <lb ed="#V" n="111"/>stantiam ignis et esset ita intima igni sicut modo est: quamuis 
      <lb ed="#V" n="112"/>posset dici per aliquid intimum igni calefaceret non tamen vere 
      <lb ed="#V" n="113"/>posset dici quod ignis calefaceret per ipsam: quia tunc caliditas 
      <lb ed="#V" n="114"/>nihil esset ipsius ignis: quia neque pars: neque passio ergo a 
      si<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mili: quamuis ipsum verbum sit intimus: et praesentius intellectui 
      <lb ed="#V" n="116"/>anime christi: quam aliqua forma informans: inde quia non est ipsius 
      <lb ed="#V" n="117"/>intellectus: neque pars: neque passio: non potest dici: quod 
      intel<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lectus per ipsum: tanquam per aliquam formam assistentem: et 
      in<lb ed="#V" n="119" break="no"/>timam: eliciat actum videndi ipsum Et si dicas: quod 
      intelle<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ctus agens mediante phantasmate: quo non informatur: 
      mo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>uet intellectum possibilem: hoc non valet: quia mouet mediante 
      <lb ed="#V" n="122"/>phantasmate: sicut instrumentali agente: deus aut non est 
      ta<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lis forma: que esse possit instterum intellectus nostri in 
      crean<lb ed="#V" n="124" break="no"/>do cognitionem intellectualem: quia instterum mouetur a 
      prin<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cipali agente: dum agens agit per ipsum: et ab ipso aliquam 
      <lb ed="#V" n="126"/>virtutem recipit. Diuina autem essentia mutari non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e868">
      ¶ 
      Ideo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>videtur aliis dicendum: quod intellectus anime christi: et quicumque 
      <lb ed="#V" n="128"/>intellectus beatus in videndo verbum: pure passiuum est. 
      <lb ed="#V" n="129"/>Unde cum intellectus per lumen glorie sufficienter sit 
      dispo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>situs ad recipiendum in se istam passionem: que est visio 
      ver<lb ed="#V" n="131" break="no"/>bi: que passio est perfectio: et salus ipsius intellectus: et 
      ip<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sum verbum: cum sit presens: et intimun intellectui: potens 
      <lb ed="#V" n="133"/>sit per se ipsum immediate mouere ipsum intellectum: sicut 
      <lb ed="#V" n="134"/>obiectum mouet passiuam potentiam: non requiritur aliqua 
      <lb ed="#V" n="135"/>species creata: per quam: predicta motione intellectus 
      mo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ueatur: vel per quam predicta visio in ipso intellectu effi¬ 
      <!--00095.xml-->
      <pb ed="#V" n="42-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ciatur: et secundum hanc opinionem: quamuis ipsa visio verbi sit in in 
      <lb ed="#V" n="2"/>tellectu anime christi: non tamen est ab ipso intellectu: sed tantum 
      <lb ed="#V" n="3"/>a verbo sicut a praesenti: et immediato obiecto: nec ex hac 
      opi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nione sequitur: quod intellectus agens in videndo deum: sit 
      ocio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sus: quia tantum illud: quod est in anima: possibile sed illud: quod est 
      <lb ed="#V" n="6"/>in ea actiuum respectu visionis diuine: est passiuum: quia il 
      <lb ed="#V" n="7"/>la passio nobilior est omni actione que per virtutem 
      crea<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tam possit effici. 
      <lb ed="#V" n="9"/>Qui vult tenere secundam opinionem potest dicere 
      <lb ed="#V" n="10"/>ad primum in oppsitum quod non plus 
      conclu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dit: nisi quod species creata per se non est sufficiens ratio 
      viden<lb ed="#V" n="12" break="no"/>di ipsum verbum: et hoc concessum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e925">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod non tantum requiritur species propter absentiam rei cognite: sed 
      <lb ed="#V" n="14"/>etiam vt intellectus per speciem possit actionem elicere: vel 
      <lb ed="#V" n="15"/>ad eliciendum coagere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e934">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="16"/>intelligere sit pati: non tamen propter hoc opertet: quod illud 
      imme<lb ed="#V" n="17" break="no"/>diate intelligatur: a quo immediate insttraliter patitur 
      intelle<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctus. Sed illud a quo patitur principaliter: sicut videmus: 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod quamuis videre sit pati: tamen illud: quod videtur: non est ipsa 
      spe<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cies coloris: a qua visus immediate patitur instraliter: sed 
      <lb ed="#V" n="21"/>ipse color a quo ipse visus patitur principaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e950">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="22"/>dici: quod intellectus possibilis non tantum patitur a se ipso: 
      inquae<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tum est actiuus per speciem sed etiam immediate ab ipso 
      ob<lb ed="#V" n="24" break="no"/>iecto: quod est verbum vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e959">
      ¶ Ad quartum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod quamuis species impressa intellectui anime christi immediate a 
      <lb ed="#V" n="26"/>verbo: magis sit infra verbum: quam species corporis infra in 
      <lb ed="#V" n="27"/>tellectum creatum in essendo: non tamen hoc verum est: in 
      re<lb ed="#V" n="28" break="no"/>presentando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e970">
      ¶ Ad quintum dicendum: quod quamuis ipsum 
      ver<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bum perfectius exprimat se intellectui per se ipsum: quam per 
      <lb ed="#V" n="30"/>speciem: hoc tamen non impedit quin vna expressio secu 
      com<lb ed="#V" n="31" break="no"/>patiatur aliam: et quin vna requiratur cum alia: sicut superius 
      <lb ed="#V" n="32"/>in opinione dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e982">
      ¶ Ad sextum dicendum: quod ilia 
      senten<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tia Aug. intelligenda est de identitate: quantum ad genus 
      intel<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ligentis: quia species intelligibilium: sunt intelligibiles. 
      Speci<lb ed="#V" n="35" break="no"/>es autem coloris in oculo: color non est: nec species corporum in 
      <lb ed="#V" n="36"/>imagine: corpora sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e993">
      ¶ Uel potest dici: quod loqutur de rebus 
      <lb ed="#V" n="37"/>intelligibilibus: que ipsem animam per se ipsos informant. 
      <lb ed="#V" n="38"/>vnde exemplum ponit de dilectione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1000">
      ¶ Uel potest dici: quod si 
      <lb ed="#V" n="39"/>intendit deum speciem non habere: que non sit illud: quod ipse 
      <lb ed="#V" n="40"/>hoc intelligi debet de specie sufficienter representante. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Qui vult quartam opinionem tenere: que satis 
      in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>telligibilis et probabilis aliquibus videtur: potest 
      <lb ed="#V" n="43"/>dicere ad primum in oppositum quod illa auctoritas Aug. 
      intel<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ligenda est de cognitione dei: que de ipso habetur in via¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1016">
                  <lb ed="#V" n="45"/>¶ Ad secundum dicendum: quod intellectus beatus sufficienter 
      re<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ductus est in actum primum per lumen glorie: in actualem autem 
      <lb ed="#V" n="47"/>passionem: que est visio verbi: reducitur sufficienter per 
      pre<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sentiam immediatam obiecti quod est verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1027">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dum: quod impertibile creatum intelligibile magis potest esse 
      pro<lb ed="#V" n="50" break="no"/>portionatum ad repraesentandum partibile creatum: quam quecumque 
      <lb ed="#V" n="51"/>creatura creatore: quia res impertibilis: que impertibilitatem 
      <lb ed="#V" n="52"/>habet: inquantum est res intelligibilis: minus est limitata: quam ipsa 
      <lb ed="#V" n="53"/>res pertibilis. Unde non est mirum: si ipsum repraesentare potest: 
      <lb ed="#V" n="54"/>sed quecumque species creata limitata est: et ipsum verbum 
      nul<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lo modo est limitatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1045">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod illud 
      lu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>men non est species determinans intellectum ad videndum 
      ver<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bum: sed est ad confortandum intellectum: et eleuandum supra 
      <lb ed="#V" n="58"/>suam facultatem naturalem: quantum ad cognoscendi modum: nec 
      <lb ed="#V" n="59"/>enim lumen corporale: quamuis requiratur ad videndum colorem: 
      <lb ed="#V" n="60"/>species est: per quam videtur color.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1059">
      ¶ Ad quintum cum dicitur: quod magis 
      <lb ed="#V" n="61"/>est capere deum videndo: quam ipsum repraesentare intellectui etc. 
      <lb ed="#V" n="62"/>dico quod non est verum: quia ipsum capere videndo: est pati ab ipso: 
      <lb ed="#V" n="63"/>ipsam passionem: que est visio. Aliquid autem potest pati ab 
      ali<lb ed="#V" n="64" break="no"/>quo: quod tamen representare non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1070">
      ¶ Ad sextum soluendum 
      <lb ed="#V" n="65"/>est per interpretationem maioris. Ipse enim intellectus: et quantum 
      <lb ed="#V" n="66"/>ad suum possibile: et quantum ad suum actuale: passiuus est: 
      respe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ctu visionis verbi: propter enim nobilitatem visionis: et 
      ex<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cellentiam rei vise: non potest elici ab intellectu: quacumque specie¬ 
      <!--00095.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>mediante: et multum rationabile est: quod vltimata intellectus 
      perfe<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ctio: immediate eliciatur ab ipso tantum: qui ipsum intellectum 
      imme<lb ed="#V" n="71" break="no"/>diate creauit: nullo alio adiuuante: vt sicut nobilissima 
      per<lb ed="#V" n="72" break="no"/>fectio hominis inesse necesse est a deo immediate tantum: ita vltima 
      <lb ed="#V" n="73"/>perfectio creature rationalis inesse super naturali sit a deo immedia 
      <lb ed="#V" n="74"/>te tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1099">
      ¶ Unde et secundum illam opinionem: complementum 
      frui<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tionis in voluntate beata consistit in patiendo immediate a 
      <lb ed="#V" n="76"/>summo bono: vt ab obiecto: tamen voluntas elicit: respectu 
      sun<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mi boni aliquem motum dilectionis perfectiorem: quem 
      <lb ed="#V" n="78"/>potest: sed in illo non consistit complete beatitudo 
      volun<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1112">
      ¶ Sed tunc occurrit eis hec difficultas scilicet quo 
      mo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>do hoc sit possibile: quod in voluntate respectu eiusdem 
      ob<lb ed="#V" n="81" break="no"/>iecti: sint simul duo motus dilectionis: et etiam quomo 
      <lb ed="#V" n="82"/>do motts dilectionis possit causari in voluntate: cuius 
      <lb ed="#V" n="83"/>ipsa non sit causa actiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1123">
      ¶ Sed ad primam difficultatem 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cunt: quod quamuis in voluntate non possint simul esse duo 
      mo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tus dilectionis respectu eiusdem domini: ab eodem efficiente: et eo 
      <lb ed="#V" n="86"/>dem modo: tamen possibile est hoc: quando sunt a diuersis 
      efficien<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tibus: et diuerso modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1134">
      ¶ Ad asm autem dicunt: quod actluum in 
      vo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>luntate creata: potest pati a summo eius obiecto. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g28414-Dd1e1140">
               <head xml:id="kzz7yh-g28414-Hd1e1142">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1144">
      Quaestio 4. 
      <lb ed="#V" n="89"/>QUarto queritur vtrum anima christi verbum 
      co<lb ed="#V" n="90" break="no"/>gnoscendo comprehendat eum: et 
      vi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>detur quod sic: quia qui videt aliquam rem totam: et totaliter 
      <lb ed="#V" n="92"/>videt eam quantum ex parte sua visibilis est: sed 
      in<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tellectus anime christi videt verbum totum et totaliter: quia 
      vi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>det omnem modum: qui est in eo. ergo videt eum: quantum ex parte 
      <lb ed="#V" n="95"/>sua visibile est: quod est comprehendere videndo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1162">
      ¶ Item ber. 5. 
      <lb ed="#V" n="96"/>libro de consideratione: non multum ante finem. Sancti 
      compre<lb ed="#V" n="97" break="no"/>hendunt: sed anima christi est sacta. ergo verbum videndo 
      comprehen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1171">
      ¶ Item apostolus ad phils 3o. Sequor: si quomodo comprehendam: 
      <lb ed="#V" n="99"/>in quo comprehensus sum: sed ipse dicit. I1. Corinth. 9. Ego 
      <lb ed="#V" n="100"/>sic cum non quasi in incertum: ergo videtur: quod comprehendit illum: 
      <lb ed="#V" n="101"/>in quo comprehensus est id est deum: multo fortius: ergo anima christi 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1180">
                  <lb ed="#V" n="102"/>¶ Item Aug. in libo de videndo deo: circa mediu. Totum 
      <lb ed="#V" n="103"/>comprehenditur videndo: quod ita videtur: vt nihil eius lateat 
      viden<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tem: sed anima christi ita videt verbum: quod nihil ipsius verbi 
      la<lb ed="#V" n="105" break="no"/>teat eum: quia cum sit simpliciter: non potest videri: quin totum 
      videa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tur. ergo anima christi videndo comprehendit ipsum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1194">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Contra. omne quod comprehenditur ab aliquo: finitum 
      <lb ed="#V" n="108"/>est comprehendenti. ergo si verbum 
      compre<lb ed="#V" n="109" break="no"/>henderetur ab anima christi: finitum esset ei: sed quod est finitum 
      <lb ed="#V" n="110"/>finiti: simpliciter est finitum: ergo verbum simpliciter esset 
      fini<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tum: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1207">
      ¶ Item quod comprehendit aliquid: 
      ma<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ius est eo: vel equale sibi: sed anima christi non est maior 
      ver<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bo: nec equalis ei: quia creatura creatori equari non potest. 
      <lb ed="#V" n="114"/>ergo anima christi cognoscendo verbum: non comprehendit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1216">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod anima christi cognoscendo verbum: 
      <lb ed="#V" n="116"/>non ccmprehendit eum: quia secundum 
      sen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tentiam phili et de anima obiectum intellectus est ens: vel quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>quid est. ergo quantum res habet de entitate: tantum habet 
      <lb ed="#V" n="119"/>de intelligibilitate: sed verbum eternum est infinite entita 
      <lb ed="#V" n="120"/>tis. ergo est infinite intelligentie. Unde quantum est ex 
      par<lb ed="#V" n="121" break="no"/>te sua: intelligibile est actu infinito intensiue: vel in 
      vigo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>re: anima autem christi: cum sit creatura: non potest. 
      intelli<lb ed="#V" n="123" break="no"/>gere aliquod intelligibile intellectione infinita intensiue. 
      Nul<lb ed="#V" n="124" break="no"/>la enim creatura potest elicere actionem infinitam intensiue 
      <lb ed="#V" n="125"/>nec pati intensiue infinitam passionem. ergo anima christi non 
      <lb ed="#V" n="126"/>potest intelligere verbum: quantum ex parte sua: est 
      intelligi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1247">
      ¶ Sed si ipsum comprehenderet cognoscendo: ipsum 
      <lb ed="#V" n="128"/>intelligeret quantum ex parte sua intelligibile est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1252">
      ¶ Huic 
      <lb ed="#V" n="129"/>concordat Ieremias dicens 32 c. Fortissime magne 
      poten<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tie dominus exerciruum nomen tui magnus consilio: et 
      incom<lb ed="#V" n="131" break="no"/>prehensibilis cogitatu: et Damas. lib 1. c. 4. Dominus: quod 
      infi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nitus est deus: et incomprehensibilis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1263">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum: cum dicitur: quod qui 
      vi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>det aliquam rem totam: et totaliter 
      <lb ed="#V" n="135"/>videt eam quantum ex parte sua visibilis est: etc. dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="136" break="no"/>rum est: si hoc aduerbium: totaliter: dicat modum ex parte 
      <!--00096.xml-->
      <pb ed="#V" n="42-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>visionis: sed sic anima christi non videt verbum totaliter quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>verbum: quantum est ex parte sua visibile est aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="3"/>visionis: quo non videt ipsum anima christi: quia visibile est 
      vi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sione infinita intensiue: quo modo visionis videt se ipsum: sed 
      <lb ed="#V" n="5"/>hoc modo anima christi: non videt ipsum. Utrum autem videat 
      <lb ed="#V" n="6"/>omnes modos: quibus mutabile est de hoc inferius 
      videbi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur. non enim opetet hoc explicare ad argumenti predicti 
      so<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lutionem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1299">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod Ber. ibi accipit 
      com<lb ed="#V" n="9" break="no"/>prehensionem large scilicet secundum quod se extendit ad 
      fruitio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nem: que est per gratiam vie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1306">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      apo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>stolus ibi accipit comprehensionem pro clara 
      apprehensio<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ne: que est per lumen glorie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g28414-d1e1313">
      ¶ Ad quartum dicendum: secundum 
      <lb ed="#V" n="13"/>quosdam: quod quia verbum simplex est: et infinitum: ideo inquantum 
      <lb ed="#V" n="14"/>simpliciter est: totum videtur a quocumque videtur: et inquantum 
      infi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nitum est: aliquid de eius profunditate latet omnem intellectum: 
      <lb ed="#V" n="16"/>qui non videt ipsum quantum ex parte sua visibile est. Si enim 
      <lb ed="#V" n="17"/>ponantur duo oculi vnus debilis: et alius fortis: quorum qui 
      <lb ed="#V" n="18"/>libet videat vnum colorem totum: aliquid de pulchritudine 
      <lb ed="#V" n="19"/>illius coloris: quod non latet oculum fortem: latet oculum 
      debi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lem: sic aliqua profunditas thesauri diuine pulchritudinis 
      <lb ed="#V" n="21"/>manifesta est diuino intellectui: que latet quancumque creaturam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>