<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 9</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 9</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="98-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k71339"><!-- l4d18a9 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k71339-Hd1e101">Articulus 9</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e103">
               <lb ed="#V" n="122"/>Distinctio. IX. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e108">
               <lb ed="#V" n="123"/>Consequenter queritur de nono 
      <lb ed="#V" n="124"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ca hoc queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="126"/>parrochialis sacerdos possit suum subditum absoluere 
      <lb ed="#V" n="127"/>ab excommunicatione quam incurrit participando in 
      cri<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mine cum excommunicato maiori excommunicatione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e126">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cundo vtrum omnis fauens excommunicato: participer 
      <lb ed="#V" n="130"/>in crimine pro quo est excommunicatus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e134">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="131"/>quilibet sacerdos possit absoluere a minori 
      excommunica<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e141">
      ¶ Quarto vtrum excommunicatus maiori 
      excommu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nicatione possit absolui a peccatis excommunicatione manente. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e146">
               <lb ed="#V" n="134"/>¶ Quinto vtrum ille qui incurrit excommunicationem in 
      <lb ed="#V" n="135"/>vno episcopatu postea possit absolui ab alio episcopo: in 
      <lb ed="#V" n="136"/>cuius diocesi moratur. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k71339-Dd1e155">
               <head xml:id="kzz7yh-k71339-Hd1e157">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e159">
      Questio.  
      <!--00229.xml-->
      <pb ed="#V" n="99-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primam questionem respondetur 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod cum participans 
      excomuni<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cato in crimine incurrat eandem excommunicationem 
      <lb ed="#V" n="4"/>cum illo. extra de sen. excom. Si concubine non 
      pote<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rit absolui nisi ab illo a quo potest principalis absolui. extra de 
      <lb ed="#V" n="6"/>sen. excom. Nuper. §. in secunda. Excommunicatus autem excommunicatione 
      <lb ed="#V" n="7"/>maiori: aut est excommunicatus a iudice: aut a iure. si a iudice ab 
      <lb ed="#V" n="8"/>illo absoluendus est: autem ab eius superiore: quia ille qui ligat 
      <lb ed="#V" n="9"/>debet absoluere. 24. q. 1. Si Petrus. Si autem accedat ex 
      <lb ed="#V" n="10"/>communicatus ad superiorem pro absolutione habenda: quamuis 
      si<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ab eo absoluatur absolutus sit: tamen superior debet ipsum 
      <lb ed="#V" n="12"/>remittere ad excommunicatorem absoluendum: nisi sit aliqua 
      cau<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sa legitima: quare non sit remittendus. extra de offi. deleg. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Prudentiam. §. vltimo. Si autem excommunicatus est a iure: potest 
      <lb ed="#V" n="15"/>absolui per episcopum: exceptis casibus quorum absolutionem 
      <lb ed="#V" n="16"/>dominus papa sibi retinuit. extra de sen. excom. Nuper a nobis. 
      ca<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sus autem illi plures sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e205">
      ¶ Primus quando aliquis 
      inie<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cit manus violentas in clericum vel religiosum. 17. q. 4. 
      Si<lb ed="#V" n="19" break="no"/>quis. suadente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e212">
      ¶ Secundus quando aliquis incendit 
      eccle<lb ed="#V" n="20" break="no"/>siam et est denunciatus. extra de sen. excom. Tua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e217">
      ¶ Tertius 
      <lb ed="#V" n="21"/>quando aliquis frangit ecclesiam et est denunciatus eodem tit. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Conquesti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e225">
      ¶ Quarto quando aliquis scienter communicat in 
      di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>uinis excommunicato nominatim a papa. eo. ti. Significauit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e230">
                  <lb ed="#V" n="24"/>¶ Quintus est quando aliquis falsificat litteras apostolice 
      <lb ed="#V" n="25"/>sedis. extra de cria. falsi. Dura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e237">
      ¶ Sextus cum aliquis communicat 
      <lb ed="#V" n="26"/>in crimine cum excommunicato excommunicatione maiori in casu cuius 
      <lb ed="#V" n="27"/>absolutionem dominus papa sibi reseruauit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e244">
      ¶ A primo casu 
      ex<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cipiuntur plures casus. Primus est quando aliquis est in 
      ar<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ticulo mortis: in tali enim casu potest penitens absolui a quo 
      <lb ed="#V" n="30"/>cunque peccato et a quacumque excommunicatione: siue sit a iudice: 
      <lb ed="#V" n="31"/>siue a iure per quemlibet sacerdotem non hereticum nec 
      schis<lb ed="#V" n="32" break="no"/>maticum nec excommunicatum. 17. q. 4. Siu quis suadente. et 26. q. 6. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Agnouimus. et. ca. se. et ex de offiaro ordi. pastoralis. et de sen. 
      <lb ed="#V" n="34"/>exco. Non dubium. et. ca. quod de his. et. ca. quamuis. et sic 
      absolu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>to non debent cymiterium et alia ecclesie suffragia denegari. 
      <lb ed="#V" n="36"/>extra de sepul. ca. vlti. Consuetudo tamen est in diocesibus 
      mul<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tis: vt tales in cymiterio non sepeliantur nisi prius habita alia 
      <lb ed="#V" n="38"/>licentia diocesani: vel sui officialis. cuius consuetudinis ratio 
      <lb ed="#V" n="39"/>est: quia per hanc viam facilius possunt compelli heredes ad 
      <lb ed="#V" n="40"/>satisfaciendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e275">
      ¶ Secundus casus est si aliquis 
      hostia<lb ed="#V" n="41" break="no"/>rius alicuius potestatis percussit clericum non ex odio vel 
      propo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sito: sed praetextu officii sui. extra de sen. exco. Si vero alicuius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e282">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Tertius si percutiens sit mulier. eo. titu. Mulieres. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e288">
                  <lb ed="#V" n="44"/>¶ Quartus si sit seruus et dominus suus qui non fuit in culpa 
      <lb ed="#V" n="45"/>de eius absentia lederetur. eo. tit. Relatum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e295">
      ¶ Quintus 
      si<lb ed="#V" n="46" break="no"/>irregularis irregularem percussit nisi sit enormis excessus 
      <lb ed="#V" n="47"/>eo. titu. Monachi. et. ca. cum illorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e302">
      ¶ Sextus si percutiens 
      <lb ed="#V" n="48"/>sit pauper quando paupertas est tanta quod non potest ad sedem 
      apo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>stolicam accedere nisi mendicando et verecundum est ei bostiati 
      <lb ed="#V" n="50"/>ire. eo. ti. quod de his.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e311">
      ¶ Septimus si senex vel valitudina 
      <lb ed="#V" n="51"/>rius vel in membris destitutus: ita vt commode adire sedem 
      <lb ed="#V" n="52"/>apo. non possit. eo. tit. Ea noscitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e318">
      ¶ Octauus si 
      impu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>beres. eo ti. cap. primo. siue ante pubertatem: siue post 
      postu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lent se absolui. eo. titu. ca. vlti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e325">
      ¶ Nonus si habeat 
      inimi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>citias capitales vel alias iustas excusationes: quare non 
      <lb ed="#V" n="56"/>potest se sedi apostolice presentare. eo. ti. De cetero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e333">
      ¶ De 
      <lb ed="#V" n="57"/>cimus in his qui communiter viuunt: idest sub vno tecto 
      dormi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>unt: et in eadem domo vescuntur: etiam si seculares sint nisi 
      <lb ed="#V" n="59"/>fuerit grauis et enormis accessus. extra de vita et ho. clerico. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Quoniam vt ait scriptura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e344">
      ¶ Undecimus quando est modica et 
      <lb ed="#V" n="61"/>leuis iniectio. extra de sen. excummu. peruenit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e349">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Ex supradictis patet in quibus casibus per episctum absolui potest 
      <lb ed="#V" n="63"/>participans cum excommunicato in crimine. et in quibus non. Per 
      <lb ed="#V" n="64"/>proprium autem sacerdotem non credo aliquem sic participantem ab 
      <lb ed="#V" n="65"/>excommunicatione absolui posse: nisi in casu necessitatis praestita 
      <lb ed="#V" n="66"/>iuratoria cautione: quod quando poterit parebit superioris 
      <lb ed="#V" n="67"/>mandato qui ipsum ex casum necessitatis absoluere 
      potuis<lb ed="#V" n="68" break="no"/>set: et sic potest intelligi: quod dicitur in illa decre. Nuper. in pi. Uel 
      <!--00229.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nisi sit principalis excommunicatus tali excommunicatione maiori: que 
      <lb ed="#V" n="70"/>consuetum est per sacerdotem parrochialem posse infligi: et 
      re<lb ed="#V" n="71" break="no"/>laxari: quod ideo dico. quia consuetudo dat iurisditionem: vt habeteur 
      <lb ed="#V" n="72"/>secunda quaestione prima. Nemo. in glo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k71339-Dd1e381">
               <head xml:id="kzz7yh-k71339-Hd1e383">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e385">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e387">
                  <lb ed="#V" n="73"/>SEcundo queritur vtrum fauens 
      excomi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cato participet in crimine pro 
      <lb ed="#V" n="75"/>quo est excommunicatus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e396">
                  <lb ed="#V" n="76"/>¶ Respondeo quod sauens excommunicato autem fauet 
      <lb ed="#V" n="77"/>persone: ita quod non crimini: aut fauet crimini et persone. 
      <lb ed="#V" n="78"/>primo modo fauens excommunicato non participat ei in crimine 
      <lb ed="#V" n="79"/>illa participatione qua incurrat eandem excommunicationem cum illo 
      <lb ed="#V" n="80"/>Fauere autem crimini dupliciter potest intelligi: autem per accidens 
      <lb ed="#V" n="81"/>aut per se. primo modo non omnis fauens in crimine excommunicato 
      <lb ed="#V" n="82"/>incurrit eandem excommunicationem cum illo. verbi gratia aliquis est 
      <lb ed="#V" n="83"/>excommunicatus: quia iniuste inuadit alicuius possessionem guerrando 
      <lb ed="#V" n="84"/>si alius contra illum eundem guerrat intentione recuperandi 
      ali<lb ed="#V" n="85" break="no"/>quid suum quod ille detinet iniuste: non incurrit eandem 
      excomuni<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cationem: cum alio guerratore: quamuis per accidens sibi faueat 
      <lb ed="#V" n="87"/>in guerra: inquantum potest plus ledere illum quem inuadit quam 
      <lb ed="#V" n="88"/>si iste contra eundem non guerraret. si autem fauet crimini per se: 
      <lb ed="#V" n="89"/>aut iste fautor aliquid cooperatus est ad perpetrationem 
      crimi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nis: aut non. si non non est particeps in crimine illa 
      partici<lb ed="#V" n="91" break="no"/>patione per quam incurritur eadem excommunicatio cum excommunicato: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod probatur per illud quod dicitur. extra de sen. exco. nuper in glo. vbi 
      <lb ed="#V" n="93"/>dicitur super illud verbum decre. ei consilium impendendo. 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod alias non tenetur quis de consilio nisi ille alias non 
      fuis<lb ed="#V" n="95" break="no"/>set facturus: si ergo dando consilium quod non cooperatur ad 
      <lb ed="#V" n="96"/>criminis perpetrationem non incurrit eandem 
      excommunicatio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nem cum criminoso: videtur quod similiter possit dici de fautore: 
      <lb ed="#V" n="98"/>si autem fautor cooperatur ad perpetrationem criminis: tunc 
      <lb ed="#V" n="99"/>simpliciter dicendum: quod omnis faues criminoso in crimine 
      par<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ticeps est criminis tali participatione per quam eadem 
      ex<lb ed="#V" n="101" break="no"/>communicatione ligatur cum criminoso: nec est idem fauere 
      perpe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>trationi criminis: et fauere impunitati iam perpetrati: quia 
      <lb ed="#V" n="103"/>fauentes modo secundo ipso iure non incurrut eandem 
      excomuni<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cationem cum criminoso: si non fauent illi impunitati: nisi 
      amo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>re persone: cuius confusionem euitare volunt: excommunicandi tamen 
      <lb ed="#V" n="106"/>sunt: si post canonicam monitionem non desistunt: quandoque 
      <lb ed="#V" n="107"/>tamen ratione horribilitatis criminis fauentes eius 
      impunita<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ti incurrunt maiorem excommunicationem ipso iure. Unde 
      prestan<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tes in effectu fauorem impunitati criminis heresis ipso 
      iu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>re maiorem incurrunt excommunicationem. extra de hereticis. Ex 
      <lb ed="#V" n="111"/>communicamus. §. credentes. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k71339-Dd1e478">
               <head xml:id="kzz7yh-k71339-Hd1e480">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e482">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e484">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Tertio queritur vtrum quilibet sacerdos possit 
      <lb ed="#V" n="113"/>absoluere a minori excommunicatione. Et 
      <lb ed="#V" n="114"/>videtur quod sic. excommunicatus in vna ecclesia est 
      excomuni<lb ed="#V" n="115" break="no"/>catus quo ad omnes 11 q. 3. cap. 2. ergo a simili 
      vi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>detur quod qui ab vno potest absolui possit absolui a 
      quoli<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e500">
      ¶ Item duorum sacerdotum excommunicatorum minori 
      excommunica<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tione: vnus potest alium absoluere ab illa. extra de sen. exco. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Duobus collata. Sed quilibet sacerdos non 
      excommuni<lb ed="#V" n="120" break="no"/>catus magis videtur posse absoluere ab 
      excommunicatio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ne quam excommunicatus: ergo quilibet sacerdos a minori 
      ex<lb ed="#V" n="122" break="no"/>communicatione potest absoluere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e513">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Contra exta de parrochi et alienis parrochi. mullus 
      <lb ed="#V" n="124"/>depslamum. Nullus episcomus alterius parrochianum 
      iudi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>care praesumat. Sed absolutio a miniori excommunicatione 
      quod<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dam indicium est: ergo episcopus non potest absoluere a 
      mino<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ri excommunicatione illum qui de alieno epistoatu est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e527">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Respondeo quod excommunicatio minor duplex 
      <lb ed="#V" n="129"/>est: quandoque enim infligitur ab 
      ho<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mine. 17. q. 4. Minor quandoque etiam ipsam incurrit homo ipso 
      <lb ed="#V" n="131"/>iure. 11. q. 3. cum excommunicato. Ab illa que infligitur ab homine 
      <lb ed="#V" n="132"/>non potest absoluere nisi excommunicans vel eius superior nisi 
      <lb ed="#V" n="133"/>in casu necessitatis. Ab illa que est a iure. dicunt quidam 
      <lb ed="#V" n="134"/>quemlibet sacerdotem nisi fuerit hereticus vel 
      schismati<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cus vel maiori excommunicatione excommunicatus posse 
      absol<lb ed="#V" n="136" break="no"/>uere: et etiam a peccatis venialibus: quia talis absolutio non 
      <!--00230.xml-->
      <pb ed="#V" n="99-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>requirit iurisditionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e558">
      ¶ Sed contra. nullus potest 
      <lb ed="#V" n="2"/>alium iudicare licite: nisi habens super eum iurisditionem 
      <lb ed="#V" n="3"/>ordinariam vel delegatam ex expressa concessione vel 
      permissio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ne vel consuetudine. Absoluere autem aliquo modo iudicare 
      <lb ed="#V" n="5"/>est: ideo dicunt alii quod quilibet sacerdos non hereticus nec 
      <lb ed="#V" n="6"/>schismaticus nec maiori excommunicatione excommunicatus iurisdi 
      <lb ed="#V" n="7"/>tionem habet super quemlibet christianum quantum ad predicta: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quia cuilibet sacerdoti licitum esset absoluere quemlibet: nisi 
      <lb ed="#V" n="9"/>per ecclesiam essent prelatorum ecclesiasticorum iurisditiones 
      <lb ed="#V" n="10"/>limitate: non inuenitur autem in iure iurisditio quantum ad 
      <lb ed="#V" n="11"/>potestatem absoluendi a venialibus: et a minori excommunicatione 
      <lb ed="#V" n="12"/>a iure alicui sacerdoti ab actibus legitimis non suspenso 
      sub<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tracta. Unde de peni. et re. Omnis vtriusque sexus. super 
      <lb ed="#V" n="14"/>illud. omnia sua solus peccata. dicit Glo. non tamen 
      venia<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lia: ergo quantum ad confessionem venialium non plus 
      determi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nat penitens per statutum ecclesiasticum ad confitendum proprio 
      <lb ed="#V" n="17"/>sacerdoti quam alii. Asimili potest dici de minori excommunicatione 
      <lb ed="#V" n="18"/>cum contrahi possit: vt superius habitum est absque peccato 
      <lb ed="#V" n="19"/>mortali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e600">
      ¶ Alii dicunt contrarium: quia vt ipsi dicunt quamuis 
      <lb ed="#V" n="20"/>christus potestatem absoluendi contulerit apostolis et aliis 
      disci<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pulis per seipsum immediate: tamen potestatem iurisditionis 
      <lb ed="#V" n="22"/>contulit eis accipiendam mediante Petro: quem vicarium suum 
      <lb ed="#V" n="23"/>in militanti ecclecsia constituit: et nullus sacerdos habet 
      ali<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quam iurisditionem super aliquem in foro interiori seu 
      exte<lb ed="#V" n="25" break="no"/>riori nisi sit sibi commissa a successore Petri immediate vel 
      <lb ed="#V" n="26"/>mediate: multi autem sunt sacerdotes: quibus nulla penitus 
      <lb ed="#V" n="27"/>iurisditio est commissa: ergo tales nec a minori 
      excommunicatio<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ne absoluere possunt. Et pro hac opinione videtur 
      face<lb ed="#V" n="29" break="no"/>re quod dicitur. extra de sen. excom. nuper. §. in secundo: vbi 
      dici<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tur de illo qui contrahit minorem exomimnicationem a iure: a suo 
      <lb ed="#V" n="31"/>episcopo vel proprio sacerdote poterit absolutionis 
      bene<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ficium obtinere: videtur enim quod dicens a proprio sacerdote. 
      <lb ed="#V" n="33"/>negare intendat quod non ab alio. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Qui vult tenere hanc opinionem: que magis 
      pla<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cet: potest dicere quod primum argumentum non 
      <lb ed="#V" n="36"/>valet: quia si ego excommunico subditum meum sicut portat secum 
      <lb ed="#V" n="37"/>excommunicationem suam quocumque vadat. sic si ipsum absolus 
      <lb ed="#V" n="38"/>existens in prouincia mea si sum legatus: vel in diocesi 
      mea<lb ed="#V" n="39" break="no"/>si sum episcopus: absolutus est quocumque vadat: legatus tamen 
      <lb ed="#V" n="40"/>postquam exiuit terminos legationis sue absoluere non posset 
      <lb ed="#V" n="41"/>illum quem infra terminos legationis sue excommunicauerat nec 
      <lb ed="#V" n="42"/>episcopus extra suam diocesim existens suspendere potest nec 
      ab<lb ed="#V" n="43" break="no"/>soluere ab excommunicatione in foro contentioso. quia extra suam 
      <lb ed="#V" n="44"/>diocesim: non debet exercere ea que sunt episcopalis 
      iuris<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ulitionis in foro contentioso: posset tamen committere alicui 
      <lb ed="#V" n="46"/>in sua diocesi: vt absoluat: et habentur praedicta extra de offi. 
      <lb ed="#V" n="47"/>lega. Nouit. partim in textu. et partim in glo. Potest tamen 
      <lb ed="#V" n="48"/>subditum suum absoluere in foro penitentie: non tantum a 
      pec<lb ed="#V" n="49" break="no"/>catis: sed etiam ab excommunicatione quam tulit in eum: etiam 
      predi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ctis concordare videtur dominus Hosti. in summa: tractatum de 
      pe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nitentia: quamuis enim absoluendo in foro contentioso 
      preiudica<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ret episcopo alii: tamen in foro penitentie absoluendo nullum 
      <lb ed="#V" n="53"/>sibi preiudicium facit. Unde non videtur ratio quare ibi ouem 
      <lb ed="#V" n="54"/>suam liberare non posset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e678">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non valet: quia 
      <lb ed="#V" n="55"/>minor excommunicatio non aufert ea que iurisditionis sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e683">
                  <lb ed="#V" n="56"/>¶ Unde sacerdos excommunicatus excommunicatione minori suum 
      <lb ed="#V" n="57"/>subditum absoluere potest a simili vinculo: vt patet per 
      <lb ed="#V" n="58"/>illam decretalem allegatam. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Tenentes autem opinionem aliam dicunt ad 
      <lb ed="#V" n="60"/>argumentum ad partem secundam: 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod illa decre. non se extendit nisi ad illa de quibus necessarium 
      <lb ed="#V" n="62"/>est subire iudicium ecclesie militantis. hoc autem non est 
      neces<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sarium quantum ad peccata venialia et excommunicationem 
      <lb ed="#V" n="64"/>minorem: que est a iure.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e705">
      ¶ Sed hi male dicunt: quia cum 
      <lb ed="#V" n="65"/>homo obligetur ad suscipiendum altissimum euchari. sacramentum 
      <lb ed="#V" n="66"/>saltem semel in anno: et ipsum recipere non debeat: excommunicat 
      <lb ed="#V" n="67"/>etiam excommunicatione minori: necessarium est tali vt ab illa ex 
      <lb ed="#V" n="68"/>communicatione absoluatur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k71339-Dd1e718">
               <head xml:id="kzz7yh-k71339-Hd1e720">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e722">
      Questio. IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e724">
      <!--00230.xml-->
                  <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>QUarto queritur vtrum sacerdos 
      subdi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tum suum excommunicatum maiori 
      <lb ed="#V" n="71"/>excommunicatione: possit absoluere a peccatis 
      excom<lb ed="#V" n="72" break="no"/>municatione manente. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e740">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Respondeo quod siue iste excommunicatus sit iuste siue 
      in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>iuste: dum tamen teneat excommunicatio: 
      <lb ed="#V" n="75"/>siue stet per eum quod non est ab excommunicatione absolutus siue non: 
      <lb ed="#V" n="76"/>non potest a sacerdote absolui a peccatis suis excommunicatione 
      ma<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nente: quod manifestum est de illo qui iuste est excommunicatus: et 
      <lb ed="#V" n="78"/>stat per eum quod ab excommunicatione non absoluitur: quia talis 
      <lb ed="#V" n="79"/>actu est in peccato mortali: de quo non penitet: quia 
      senten<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tiam ecclesie contennit: de illo aute qui iniuste est excommunicatus: 
      <lb ed="#V" n="81"/>aut iuste: sed per eum non stat quod non absoluitur: non est ita 
      cla<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rum: quia decre. 24. q. 1. quicumque loquitur de illis qui se ab 
      <lb ed="#V" n="83"/>vnitate fidei vel societate Petri semetipsos 
      segregaue<lb ed="#V" n="84" break="no"/>runt: qui autem iniuste excommunicatus est: et ille qui facit posse 
      <lb ed="#V" n="85"/>suum vt absoluatur semetipsos non segregant: tamen credo quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>tales a peccatis non possint absolui ab homine: quamuis 
      absoluan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tur si vere penitent in iudicio dei. Decretum enim ex 
      consue<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tudine que est optima legum interpres sic obseruat vt 
      ta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>les non absoluantur: quia presumendum est vt in pluribus: et quod 
      inu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ste excommunicati fuerunt: et quod non nisi per eos staret ab 
      excomuni<lb ed="#V" n="91" break="no"/>catione absoluerentur: nisi interdum teneantur in 
      excommunicatio<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ne per longum tempus ad grauius puniendum aliquod 
      gran<lb ed="#V" n="93" break="no"/>de scelus: pro quo extitit excommunicatus: cum ergo sacerdos 
      <lb ed="#V" n="94"/>absoluit in foro penitentie aliquem: primo debet preponere 
      <lb ed="#V" n="95"/>absolutionem ab excommunicatione quam a peccatis. Excommunicatus etiam 
      <lb ed="#V" n="96"/>minori excommunicatione non posset absolui a peccatis illa 
      <lb ed="#V" n="97"/>excommunicatione manente: quia vt habetur. extra de 
      cleri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>excommunica. mino. si celebret: talis a perceptione 
      sacramento<lb ed="#V" n="99" break="no"/>rum priuatus est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k71339-Dd1e802">
               <head xml:id="kzz7yh-k71339-Hd1e804">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e806">
      Questio. 
      <lb ed="#V" n="100"/>QUinto queritur vtrum ille qui incurrit 
      <lb ed="#V" n="101"/>excommunicationem in vno episcopatu 
      <lb ed="#V" n="102"/>postea possit absolui ab alio episcopo in cuius 
      <lb ed="#V" n="103"/>docesi moratur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k71339-d1e817">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Respondeo quod hec questio intelligi potest: autem 
      <lb ed="#V" n="105"/>de excommunicatione que est ab 
      homine<lb ed="#V" n="106" break="no"/>aut de illa que est a iure: si de illa que est ab homine: dicendum 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod absolui non potest: nisi ab excommunicatore: vel eius successo 
      <lb ed="#V" n="108"/>re: vel a superiori: siue fuerit specialiter contram determinatam 
      <lb ed="#V" n="109"/>personam: siue generaliter lata. Si autem intelligatur de 
      ex<lb ed="#V" n="110" break="no"/>communicatione a iure dicendum quod de minori excommunicatione contracta 
      <lb ed="#V" n="111"/>in vno epistoatu: potest excommunicatus absolui in alio epatu: de 
      <lb ed="#V" n="112"/>maiori vero excommunicatione dubium est: credo tamen quod sit 
      ve<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rum: cum enim episcopus alicuius possit ipsum absoluere a 
      pec<lb ed="#V" n="114" break="no"/>catis: que extra suum episcoatum commisit: probabile videtur quod etiam 
      <lb ed="#V" n="115"/>ipsum possit absoluere ab excommunicatione quam extra suum epsatum 
      <lb ed="#V" n="116"/>contraxit: non tantum enim defertur excommunicationi que est a iure 
      <lb ed="#V" n="117"/>sicut illi que est ab homine.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>