<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="140-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g98901"><!-- l3d37prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-g98901-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e103">
      <!--00290.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ De decem preceptis quomodo contineantur in 
      duo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bus mandatis charitatis. Di. XLXXVIII 
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e114">
               <lb ed="#V" n="71"/>Ediam distributio 
      decalo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>gi quae in duobus 
      man<lb ed="#V" n="73" break="no"/>datis completur consideranda est. Habet enim 
      <lb ed="#V" n="74"/>decalogus decem praecepta que sunt deca 
      <lb ed="#V" n="75"/>cordum psalterium: quae sic sunt distributa: 
      <lb ed="#V" n="76"/>vt tria que sunt in prima tabula pertineant ad de 
      <lb ed="#V" n="77"/>um scilicet ad cognitionem et dilectionem trinitatis. 
      Se<lb ed="#V" n="78" break="no"/>partem que sunt in secunda tabula ad dilectionem proximi. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e134">
               <lb ed="#V" n="79"/>¶ De drino deceeo. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Primum in prima tabula est non 
      ha<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bebis deos alienos: non 
      faci<lb ed="#V" n="82" break="no"/>es: tibi sculptile neque omnem similitudinem etc. Hec 
      Ori<lb ed="#V" n="83" break="no"/>genes dicit esse duo mandata: sed aug. vnum: hoc enim 
      <lb ed="#V" n="84"/>ipsum quod dixerat non hbebis deos alienos perfectius 
      ex<lb ed="#V" n="85" break="no"/>plicat cum prohibet coli sigmenta scilicet idolum vel 
      similitu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dinem alicuius rei. Que duo Orige. ita dic distare 
      <lb ed="#V" n="87"/>vt idolum sit quod nihil habet simile sui: similitudo vero quod habet 
      <lb ed="#V" n="88"/>speciem alicuius rei: vt verbi gratia. Si quis in auro vel in 
      li<lb ed="#V" n="89" break="no"/>gno: vel alia re faciat speciem serpentis: vel auis vel 
      <lb ed="#V" n="90"/>alicuius rei et statuat ad adorandum: non idolum: sed 
      simili<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tudinem fecit. Qui vero facit speciem quam non vidit 
      ocu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lus: sed animus sibi finxit: vt si quis humanis membris 
      ca<lb ed="#V" n="93" break="no"/>put canis vel arietis formet vel in vno hitu hominis 
      <lb ed="#V" n="94"/>duas facies: non similitudinem: sed idolum facit: quia facit 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod non habet aliquid simile sui. Idon dic apostolus: quia 
      ido<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lum nihil est in mundo. Non enim aliqua ex rebus constatibus 
      <lb ed="#V" n="97"/>assumitur species sed quod mens ociosa et curiosa reperit. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Similitudo vero est cum aliquid ex his quae sunt in celo vel 
      <lb ed="#V" n="99"/>in terra vel in aquis formatur. Augu. vero ita exponit 
      <lb ed="#V" n="100"/>illud. Idolum nihil est in mundo id est inter creaturas 
      mun<lb ed="#V" n="101" break="no"/>di non est forma idoli: materiam enim formauit deus: sed 
      stul<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ticia hominium formam dedit. Quecumque facta sunt naturaliter 
      <lb ed="#V" n="103"/>facta sunt per verbum: sed forma hominis in idolo non est facta per 
      <lb ed="#V" n="104"/>verbum: sicut peccatum non est facatum per verbum: sed est nihil: et 
      ni<lb ed="#V" n="105" break="no"/>hil funt homines cum peccant. Sed quaeritur quomodo hic dicatur 
      <lb ed="#V" n="106"/>forma idoli non esse facta per verbum cum alibi legatur. Omnis 
      <lb ed="#V" n="107"/>forma: omnis compago: omnis concordia partium facta est per 
      ver<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bum. Hoc autem a diuersis varie soluitur. Quidam enim 
      <lb ed="#V" n="109"/>dicunt omnem formam: et quicquid est a deo esse inquantum est: et 
      for<lb ed="#V" n="110" break="no"/>materia idoli inquantum est vel inquantum forma est a deo esse: sed 
      <lb ed="#V" n="111"/>non inquantum idoli est id est posita ad adorandum. In hoc 
      <lb ed="#V" n="112"/>enim non est creatura sed peruersio creature. Sic illud 
      <lb ed="#V" n="113"/>quod peccatum est inquantum peccatum est nihil est: et homines cum 
      pec<lb ed="#V" n="114" break="no"/>causat nihil sunt: quia ab illo qui vere est seperantur. Unde 
      Hie<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ro. Quod ex deo non est: qui solus vere est: non esse dicitur. Ioque 
      <lb ed="#V" n="116"/>peccatum quod nos a vero esse abducit: nihil esse vel no esse 
      <lb ed="#V" n="117"/>dicitur. Alii vero dicunt omnem formam qua scilicet naturaliter est: et omne quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>naturaliter est esse a deo: sed forma idoli non est naturaliter: quia nae 
      <lb ed="#V" n="119"/>iustitie non seruit. Id enim naturaliter esse dicitur quod 
      simpli<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ci nature iustitie que deus est militat: non 
      resul<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tat: et naturam creatam non viciat. Secundum praeceptum est. Non 
      <lb ed="#V" n="122"/>assumes nomen dei tui in uanum. Quod est dicere secundum 
      <lb ed="#V" n="123"/>litteram. Non iurabis pro nihilo nomen dei. 
      Allego<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rice vero praecipitur vt non putes creaturam esse christum dei si¬ 
      <!--00291.xml-->
      <pb ed="#V" n="141-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>lium: quia omnis creatura vanitati subiecta est: sed 
      equa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lem patri. Tertium vero es. Memento vt diem sabbati 
      sci<lb ed="#V" n="3" break="no"/>fices. vbi secundum litteram praecipitur sabbati obseruantia. 
      Alle<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gorice vero vt requem et hic a vitiis: et in futuroin dei 
      <lb ed="#V" n="5"/>contemplatione expectes ex spiritusancto id est ex charitate et 
      <lb ed="#V" n="6"/>dono dei: non quod spiritus sanctus sine patre et filio hoc 
      ope<lb ed="#V" n="7" break="no"/>retur. Accepit vtique ecclia hoc donum vt in spiritusanctio 
      <lb ed="#V" n="8"/>fiat remissio peccatorum: quam remissionem cum trinitas 
      <lb ed="#V" n="9"/>faciat: proprie tamen ad spiritum sancntum dicitur pertinere: quia ipse est 
      <lb ed="#V" n="10"/>spiritus adoptionis filiorum. Ipse est patris et filii amor et 
      <lb ed="#V" n="11"/>connexio vel communitas. Ioque iustificatio nostra et requies 
      <lb ed="#V" n="12"/>ei attribuitur sepius. Hec sunt tria mandata prime 
      <lb ed="#V" n="13"/>tabule ad eum pertinentia. Et primum quidem quod est de 
      <lb ed="#V" n="14"/>vno deo colendo: pertinet ad patrem in quo est 
      vni<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tas vel auctoritas. Secundum ad filium in quo est equa 
      <lb ed="#V" n="16"/>litas. Tertium ad spiritum sanctum in quo est vtriusque communitas. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e277">
               <lb ed="#V" n="17"/>¶ De mandatis secunde tabule. 
      <lb ed="#V" n="18"/>n secunda vero tabula septem erant 
      <lb ed="#V" n="19"/>mandata ad dilectionem 
      <lb ed="#V" n="20"/>proximi pertinentia: quorum primum ad patrem carnalem 
      re<lb ed="#V" n="21" break="no"/>fertur sicut primum prime tabule ad patrem celestem. Quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>est honora patrem tuum et matrem tua vt sis longeuus 
      <lb ed="#V" n="23"/>super terram scilicet viuentium. Parentes vero sic sunt 
      hono<lb ed="#V" n="24" break="no"/>randi vt eis debita reuerentia exhibeatur: et necessaria 
      <lb ed="#V" n="25"/>ministrentur. Secundum est non occides vbi secundum litteram 
      ac<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tus homicidii prohibetur: secundum spicntum vero est voluntas 
      <lb ed="#V" n="27"/>occidendi. Unde huic mandato secundum litteram sit superaddi 
      <lb ed="#V" n="28"/>tio in euangelio: quia littera euangelii exprimitur: quod legis 
      <lb ed="#V" n="29"/>littera non exprimebatur. Euangelii littra exprimit 
      intelligen<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tiam spiritualem id est quam spirituales habent: et secundum quam spiritualiter 
      <lb ed="#V" n="31"/>viuitur. Lrameta legis sensum carnalem id est quem carnales 
      <lb ed="#V" n="32"/>habent: et secundum quem carnaliter viuitur cui facta est superaddi 
      <lb ed="#V" n="33"/>tio. Tertium est non mechaberis id est ne cuilibet 
      mi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>scearis excepto federe matrimonii. A parte enim totum 
      <lb ed="#V" n="35"/>intelligitur. Nomine ergo mechie omnis concubitus 
      illici<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tus: illorum quoque membrorum non legitimus vsus 
      pro<lb ed="#V" n="37" break="no"/>hibitus debet intelligi. Quartum est non furtum facies. 
      <lb ed="#V" n="38"/>vbi sacrilegium et rapina omnis prohibetur. Non enim rapi 
      <lb ed="#V" n="39"/>nam permisit qui furtum prohibuit: sed furti nomine bene 
      intelli<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gi voluit omnem illicitam vsurpationem rei aliene. 
      Sa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>crilegium tribus modis committitur quando scilicet vel sacrum de 
      <lb ed="#V" n="42"/>sacro: vel non sacrum de sacro: vel sacrum de non 
      <lb ed="#V" n="43"/>sacro aufertur. Sacrum vero dicitur quicquid 
      <lb ed="#V" n="44"/>mancipatum est cultui diuino vt ecclesia vel res 
      <lb ed="#V" n="45"/>eccsie. Hic etiam vsura prohibetur que sub rapina 
      con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tinetur. Unde Hierony. vsuras quaerere: vel fraudare: 
      <lb ed="#V" n="47"/>aut rapere nihil interest. Comoda famteri tuo et accipe 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod dedisti: etnihil superfluum quaras: quia superabundantia 
      <lb ed="#V" n="49"/>in vsura computatur. Est enim vsura: vt ait Aug. Cum 
      <lb ed="#V" n="50"/>quis plus exigit in iniuria vel qualibet re quam 
      ac<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ceperit. Item Hiero. putant aliqui vsuram tantum esse in 
      pe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cunia: sed intelligant vsuram vocari superabundantiam scilicet 
      <lb ed="#V" n="53"/>quicquid est: si ab eo quod dederit plus est: vt si in 
      hye<lb ed="#V" n="54" break="no"/>me debemus. X. modios: et in messe. Xv. recipia 
      <lb ed="#V" n="55"/>mus. Si vero quaeritur de filiis israel qui domino iubente 
      <lb ed="#V" n="56"/>ab egyptiis. mutuaueret vasa aurca et argentea et 
      <!--00291.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>vestes praeciosas et asportauerunt: vtrum furtum 
      commi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>serint. Dicimus eos qui vt parerent deo iubente 
      il<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lud fecerunt non fecisse furtum: nec omnino peccasse. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Unde Aug. Israelite non furtum fecerunt: sed deo 
      iu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bente ministerium praebuerunt. Hoc enim deus iussit qui 
      <lb ed="#V" n="62"/>legem dedit sicut minister iustitie sine peccato 
      occi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dit quem lex praecipit occidi. Sed si id spotote faciat 
      <lb ed="#V" n="64"/>homicida est: est si eum occidat quem scit a iudice 
      oc<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cidendum. Infirmi autem qui ex cupiditate egyptios 
      <lb ed="#V" n="66"/>deceperunt magis permissi sunt hoc facere illis qui 
      <lb ed="#V" n="67"/>iure talia passi sunt: quam iussi. Hic opponitur quod etiam 
      <lb ed="#V" n="68"/>boni in isto opere peccauerunt: quia naturalem legem cui 
      <lb ed="#V" n="69"/>concordat euangelium et lex moralis praeceptionis 
      trans<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gressi sunt. Que est. Quod tibi non vis aliine 
      fece<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ris. Quam veritas scripsit in corde hominis: et quia non 
      <lb ed="#V" n="72"/>legebat in corde iterauit in tabulis: vt voce 
      fo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rinsecus ad mota: rediret ad cor et ibi inueniret 
      <lb ed="#V" n="74"/>quod extra legeret. Hanc ergo illi praeuaricari videntur 
      <lb ed="#V" n="75"/>in illo factio aliis facientes quod nolebant sibi fieri. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Sed ibi subintelligendum est iniuste vt non alii scilicet 
      iniu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ste facias quod tibi non vis fieri. Alioqun huius 
      pre<lb ed="#V" n="78" break="no"/>uaricator est iudex dum punit reum nolens aliquid 
      <lb ed="#V" n="79"/>tale sibi fieri. Ita est et illud domini verbum. Omnia quaecumque 
      <lb ed="#V" n="80"/>vultis vt faciant vobis homines etc. De bonis 
      acci<lb ed="#V" n="81" break="no"/>piendum est quae nobis inuicem exhibere debemus. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Quitum praeceptum est. Non loqueris contra proximum 
      <lb ed="#V" n="83"/>tuum falsum testimonium: vbi crimen mendacii et 
      <lb ed="#V" n="84"/>periurii prohibetur. Solet autem quari: vtrum prohibitum sit 
      <lb ed="#V" n="85"/>omne mendacium: Quidam dicunt illud tantum prohiberi 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod obest et non prodest ei cui dicitur. Tale enim non est ad 
      <lb ed="#V" n="87"/>uersus proximum: vt ideo videatur hoc addidisse 
      scri<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ptura. Sed de mendacio magna quaestio est que nec 
      <lb ed="#V" n="89"/>cito explicari potest Distin. XXXVIII 
      <lb ed="#V" n="90"/>decalot. Side 
      <lb ed="#V" n="91"/>Ed distributio 
      <lb ed="#V" n="92"/>rius determina 
      <lb ed="#V" n="93"/>uit magister de virtutibus: hic determinat de manda 
      <lb ed="#V" n="94"/>tis: et diuiditur pars ista in tres partes.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e454">
      ¶ Primo 
      po<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nit diferntiam inter praecepta prime tabule et secunde.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e459">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cundo determinat de praeceptis prime tabule. ibi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e464">
      ¶ Primum in 
      pri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ma tabula.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e469">
      ¶ Tertio de praeceptis secunde tabule. ibi. In secundua 
      <lb ed="#V" n="98"/>vero tabula.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e474">
      ¶ Secunda diuiditur in tres: secundum tria praecepta: secunda 
      <lb ed="#V" n="99"/>ibi. Secundum praeceptum est. tertia ibi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e479">
      ¶ Tertium vero est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e482">
      ¶ 
      Il<lb ed="#V" n="100" break="no"/>la pars in quae determinat de praeceptis secunde tabule diuiditur in tres. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e487">
               <lb ed="#V" n="101"/>¶ Primo determinat de primis quinque praeceptis secunde tabule. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e492">
               <lb ed="#V" n="102"/>¶ Secundo diffusius prosequitur aliqua pertinentia ad explanationem 
      <lb ed="#V" n="103"/>quanti praecepti. Di. seq. ibi. Sciendum est tamen.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e499">
      ¶ Tertio 
      deter<lb ed="#V" n="104" break="no"/>minat de duobus vltimis praeceptis secunde tabule. Di. 40. ibi. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Sextum praeceptum est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e506">
      ¶ Prima in quinque: secundum quinque precepta. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e508">
               <lb ed="#V" n="106"/>¶ Secunda ibi. Secundum est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e514">
      ¶ Tertia ibi. Tertium est. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e516">
               <lb ed="#V" n="107"/>¶ Quarta ibi. Quartum est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e521">
      ¶ Quita ipsi. Quintum est 
      <lb ed="#V" n="108"/>praeceptum. Quarta istarum diuiditur in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e526">
      ¶ Primo ponit 
      <lb ed="#V" n="109"/>quarti praecepti explanationem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e531">
      ¶ Secundo ex hoc mouet: et 
      sol<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uit incidentem dubitationem. ibi. Si vero queritur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e536">
               <lb ed="#V" n="111"/>CIrca hanc disti. quaerendum est principiter de 
      <lb ed="#V" n="112"/>quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e544">
      ¶ Primo de praeceptis 
      <lb ed="#V" n="113"/>morabilis in generali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e549">
      ¶ Secundo in specieali de 
      praece<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ptis prime tabule.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e554">
      ¶ Tertio de quatuor primis 
      praect<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ptis secunde tabule.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g98901-d1e559">
      ¶ Quarto ad maiorem declarationem quaeritur 
      <lb ed="#V" n="116"/>de praeceptis iudicialibus veteris legis. Querere autem de 
      ce<lb ed="#V" n="117" break="no"/>remonialibus magis pertinet ad librum quartum.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>