<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="101-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a69293"><!-- l1d33a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a69293-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      <lb ed="#V" n="33"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e108">
      ¶ Primo vtrum prius sit secundum rationem 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>telligendi proprietatem esse quam ipsam constituere personam. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e113">
               <lb ed="#V" n="35"/>¶ Secundo vtrum proprietates sint ipse persone.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a69293-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-a69293-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum prius sit secundum rationem intelligendi proprietatem esse quam ipsam constituere personam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e122">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="36"/>PRimo ostendo quod prius sit secundum rationem intelligendi 
      <lb ed="#V" n="37"/>proprietatem esse quam ipsam constituere 
      <lb ed="#V" n="38"/>personam: quia forma prius est quam compositum: cum 
      prin<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cipia priora sint principiato. Sed proprietas se habet 
      <lb ed="#V" n="40"/>ad modum forme: persona ad similitudinem compositi: quamuis 
      <lb ed="#V" n="41"/>non sit composita: ergo prius est secundum rationem intelligendi 
      pro<lb ed="#V" n="42" break="no"/>prietatem esse quam ipsam constituere personam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e140">
      ¶ Item prius 
      <lb ed="#V" n="43"/>secundum rationem intelligendi est esse quam esse in alio: ergo prius secundum 
      <lb ed="#V" n="44"/>rationem intelligendi est esse proprietatem quam ipsam esse in 
      per<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sona. Sed non constituit personam nisi inquantum est in ea: 
      er<lb ed="#V" n="46" break="no"/>go prius est proprietatem esse: quam ipsam constituere personam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e151">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Item prius est quo non conuertitur consena. Sed sequitur ista 
      <lb ed="#V" n="48"/>res constituit personam: ergo est. non econuerso. aliqua enim sunt 
      <lb ed="#V" n="49"/>que personam non constituunt. ergo prius est proprietatem esse 
      <lb ed="#V" n="50"/>quam ipsam constituere personam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e162">
      ¶ Item proprietatem constitus 
      <lb ed="#V" n="51"/>re personam importat ipsam esse in relatione ad hypostasim: sed 
      <lb ed="#V" n="52"/>proprietatem esse non importat ipsam esse in relatione ad 
      hypo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stasim. Cum ergo non relatum prius sit relato secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="54"/>intelligendi. Prius est secundum rationem intelligendi proprietatem 
      <lb ed="#V" n="55"/>esse quam ipsam constituere personam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contra proprietas non est nisi quia proprietate persona 
      con<lb ed="#V" n="57" break="no"/>stituta est: quod probatur a simili quia secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="58"/>vii. Metaphy. Accidentia sunt entia quia entis hoc est 
      di<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ctu quia non sunt nisi inquantum per ea aliquid est tale: ergo 
      perso<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nam constitui per proprietatem est ratio essendi ipsam 
      proprieta<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tem: ita prius est secundum rationem intelligendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e192">
      ¶ Item secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="62"/>vii. Metaphy. Forma non generatur: sed compositum 
      er<lb ed="#V" n="63" break="no"/>go prius est compositum generari quam formam: et sic prins 
      na<lb ed="#V" n="64" break="no"/>turaliter est compositum quam forma: ergo a simili secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="65"/>intelligendi prius est persona constituta proprietate: quam 
      proprie<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e205">
      ¶ Item in commento super quintam propositionem de intelli¬ 
      <!--00216.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>gentiis dicitur quod accidentis esse est a subiecto: sed non potest esse e 
      <lb ed="#V" n="68"/>a subianiecto: nisi per hoc quod est in subcniecto: ergo prius 
      ordine<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nanture est ipsum esse in subiecto quam esse: ergo a simili prius est 
      for<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mam substantialem esse in materia quam esse videtur: ergo similiter quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>prius secundum rationem intelligendi est proprietatem esse in persona 
      <lb ed="#V" n="72"/>et ipsam constituere personam quam esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e225">
      ¶ Item quantum res 
      <lb ed="#V" n="73"/>habet de esse tantu habet de perfectione: sed ratio perfecti prius 
      <lb ed="#V" n="74"/>secundum rationem intelligendi conuenit persone quam proprietati: ergo 
      <lb ed="#V" n="75"/>etiam esse secundum rationem intelligendi prius conuenit persone quam 
      <lb ed="#V" n="76"/>proprietati: quod non esset verum si proprietatem esse prius esset secundum 
      <lb ed="#V" n="77"/>rationem intelligendi quam ipsam constituere personam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e238">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Ad hanc quaestionem dixerunt quidam quod cum duplex 
      <lb ed="#V" n="79"/>sit esse scilicet in intellectu et in re extra quod 
      lo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>quendo de esse in intellectu prius est secundum rationem 
      intelligen<lb ed="#V" n="81" break="no"/>di proprietatem esse quam ipsam constituere personam: sicut prius 
      <lb ed="#V" n="82"/>est formam esse in intellectu quam compositum. Possum enim 
      <lb ed="#V" n="83"/>intelligere formam apprehensione simpliciter que est sine 
      com<lb ed="#V" n="84" break="no"/>positione et disione non intellecto composito: nec econuerso. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Sed loquendo de esse actuali in re extra prius secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="86"/>intelligendi est personam esse constitutam per proprietatem quam 
      proprie<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tatem esse: vel idem important sine omni differentia: sicut dicunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>ipsi a simili aliqualiter quod formam esse nihil aliud est quam esse 
      par<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tem compositi: vel saltem per hoc habet esse quod est pars 
      com<lb ed="#V" n="90" break="no"/>positi: et ita prius est natura ipsum esse partem compositi: quam 
      <lb ed="#V" n="91"/>ipsam esse: vel idem sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e271">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Sed contra hoc est quod dicit <ref>philosophus 5. Metaphy.</ref> 
      <lb ed="#V" n="93"/>capitulo de priori et posteriori: quod 
      acci<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dens est toto prius: vt musicus musico homine. Non enim 
      <lb ed="#V" n="95"/>erit ratio tota sine parte: et ita patet secundum ipsum quod prior est ipsa musica 
      <lb ed="#V" n="96"/>quam compositum ex homine et musica: quamuis proprietas non sit 
      ac<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cidens: nec realiter differat ab hypostasi: tamen differt secundum 
      <lb ed="#V" n="98"/>rationem intelligendi: et eo modo quo differt videtur quod 
      proprie<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tas prius sit quam hypostasim esse constitutam proprietatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e292">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="100"/><ref>philosophus. 7. Metaphy.</ref> Necesse est priora existentia et partes 
      con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>positi: prius ergo non est forma quam compositum cum sit pars 
      <lb ed="#V" n="102"/>compositi. ergo videtur quod quamuis proprietas non sit prius 
      na<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tura quam persona: eo quod non est realis differentia inter proprietatem 
      <lb ed="#V" n="104"/>et rem: que per ipsam constituitur: tamen inquantum est ibi differentia 
      <lb ed="#V" n="105"/>secundum rationem videtur quod prius sit secundum rationem intelligendi 
      ip<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sa proprietas quam persona constituta per proprietatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e310">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#V" n="107"/>ergo dicendum quod forma vt intellecta per se intelligitur vt 
      ha<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bens imperfectu esse: vt autem intellecta actu pars compositi 
      <lb ed="#V" n="109"/>intelligitur vt habens perfectionem essendi que sibi conuenit. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Dico ergo quod loquendo de esse primo prius natura est 
      for<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ma quam compositu: et partes toto. Sed loquendo de esse secundo 
      <lb ed="#V" n="112"/>modo prius natura est compositum quam forma et totum quam 
      per<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tes: quia perfectio essendi prius natura attingit compositum: et 
      <lb ed="#V" n="114"/>deinde partes eo modo quo eis competit. Unde formam 
      ha<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bere esse perfectum: est ipsam esse partem compositi 
      haben<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tis esse perfectum. Aliqualiter dico a simili quod quamuis in divinis 
      <lb ed="#V" n="117"/>non possit distingui de esse perfecto et imperfecto realiter: tamen 
      <lb ed="#V" n="118"/>secundum rationem intelligendi perfectius intelligitur res inetellecta 
      <lb ed="#V" n="119"/>sub ratione qua persona quam sub ratione qua proprietas tantum: 
      di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>co ergo quod proprietatem esse sub ratione intelligendi 
      imperfe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cta prius est secundum rationem intelligendi: quam ipsum constituere 
      <lb ed="#V" n="122"/>personam. Sed loquendo de esse proprietatem sub ratione 
      in<lb ed="#V" n="123" break="no"/>telligendi perfecta est et econuerso. Ex dictis patere potest 
      <lb ed="#V" n="124"/>quomodo responderi debeat ad argumenta ad vtranque partem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a69293-Dd1e354">
               <head xml:id="kzz7yh-a69293-Hd1e356">Quaestio 2</head>
              <head type="question-title">Utrum proprietates sint ipse persone</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="125"/>¶ Questio II. 
      <lb ed="#V" n="126"/>Secundo queritur vtrum proprietates sint ipse 
      <lb ed="#V" n="127"/>persone. et videtur quod non: quia tunc 
      <lb ed="#V" n="128"/>multiplicatis proprietatibus multiplicarentur persone secundum 
      <lb ed="#V" n="129"/>numerum proprietatum: quod videtur falsum cum in 
      per<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sona patris sint tres proprietates.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e374">
      ¶ Item proprietates 
      di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>stinguntur seipsis: et persone per proprietates: ergo proprietas 
      <lb ed="#V" n="132"/>non est persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e381">
      ¶ Item si actiua spiratio est persona: non 
      <lb ed="#V" n="133"/>est ratio quare magis esset persona patris quam filii 
      perso<lb ed="#V" n="134" break="no"/>na. Nec videtur rationabile quod vna proprietas sit due persone 
      <!--00217.xml-->
      <pb ed="#V" n="102-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ergo ipsa a ctiua spiratio non est persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e397">
      ¶ Item si 
      proprie<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tas est person ia et inquantum est persona: non est relatio: videretur 
      <lb ed="#V" n="3"/>verum dix isse Gylibertus poretanus quod relationes non 
      <lb ed="#V" n="4"/>sunt in per sonis quod falsum est. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="5"/>Contra <sic>propritas</sic> res aliqua est: ergo cum sit in 
      perso<lb ed="#V" n="6" break="no"/>na vel est ipsa persona: vel esset compotio in 
      per<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sona quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e414">
      ¶ Item deitas propter summam 
      simpli<lb ed="#V" n="8" break="no"/>citatem est deus ergo a simili propter summam 
      simplici<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tatem paternitas est ipse pater. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e421">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Respondeo quod proprietas cum sit relatio est alicuius 
      <lb ed="#V" n="11"/>et ad aliquam. Dico ergo quod realiter 
      <lb ed="#V" n="12"/>est persona cuius est: sed non est illa ad quam est. Unde concede 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod paternitas realiter est ipse pater: et filiatio realiter est ipse 
      <lb ed="#V" n="14"/>filius: vnde proprietas inquantum subsistens sunt ipse 
      per<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sone: differi int tamen secundum rationem a personis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e437">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod multiplicatis 
      pro<lb ed="#V" n="17" break="no"/>prietatibus non multiplicatur persone secundum 
      <lb ed="#V" n="18"/>numerum earum etc. dico quod falsum est si loquaris de 
      proprie<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tatibus perso nalibus: sicut enim non sunt nisi tres persone: ita 
      <lb ed="#V" n="20"/>non sunt nisi tres proprietates personales: sed si nomen 
      proprie<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tatis extendas ad notiones sic plures sunt proprietates quam 
      <lb ed="#V" n="22"/>persone. et tamen comparate ad personas in quibus sunt: realiter 
      <lb ed="#V" n="23"/>sunt idem cum eis: quia enim a persona in qua sunt differunt 
      <lb ed="#V" n="24"/>secundum rationem: id eo possunt esse plures personas manente vna 
      <lb ed="#V" n="25"/>sicut videmus quod quia persona secundum rationem differt ab essentia: et 
      <lb ed="#V" n="26"/>in modo se abendi. Uidemus quod essentia manente vna 
      plu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>res sunt perisone quamuis comperate ad essentiam: realiter idem 
      <lb ed="#V" n="28"/>sint cum ea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e468">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod persone distinguuntur per 
      <lb ed="#V" n="29"/>proprietates etc. dico quod verum est: et tamen persona non 
      distin<lb ed="#V" n="30" break="no"/>guitur re que est ipsa: sicut non dicimus quod deus velit 
      po<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tentia: sed voluntate: et tamen concedimus quod deus vult 
      re<lb ed="#V" n="32" break="no"/>que est potentia: quia vult per voluntatem que realiter est idem 
      <lb ed="#V" n="33"/>quod potentia: et sic patet quod non est omnino idem dicere: persona 
      <lb ed="#V" n="34"/>distinguitur seipsa et distinguitur re que est ipsa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e484">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="35"/>dicitur quod vna proprietas non est due persone etc. dico quod si 
      ex<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tendas nomen proprietatis ad rlauationem falsum est. 
      Spiratio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>enim actiua est realiter idem quod pater et filius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69293-d1e493">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="38"/>cum dicitur quod proprietas inquantum est persona non est relatio etc. 
      <lb ed="#V" n="39"/>dico quod verum est: tamen res eadem est que est persona et 
      re<lb ed="#V" n="40" break="no"/>latio: tamen sub alia ratione est persona scilicet sub ratione qua in se 
      subsi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>stens: et sub alia ratione relatio scilicet inquantum per ipsam persona 
      <lb ed="#V" n="42"/>est ad aliam. Unde patet Gylibertum poretanum male dixisse 
      <lb ed="#V" n="43"/>quando dixit proprietas non esse in personis. sed extrinse. 
      <lb ed="#V" n="44"/>cus assistentes: quia vere in personis sunt: et realiter sunt ipse 
      <lb ed="#V" n="45"/>persone: in qunibus sunt: et tamen per comparationem ad 
      <lb ed="#V" n="46"/>terminum vere manent relationes. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>