<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="120-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f85549"><!-- l2d29a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f85549-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e103">
               <lb ed="#V" n="58"/>Consequenter querituri de tertio 
      <lb ed="#V" n="59"/>principali. Et circa 
      <lb ed="#V" n="60"/>hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e112">
      ¶ Primo vtrum primi 
      pa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>renneo dednetie de ditudio dde deeccter. 
      <lb ed="#V" n="62"/>expelli.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum pro peccato illis debuerit 
      <lb ed="#V" n="63"/>mors infligi. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f85549-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f85549-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e128">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="64"/>PRimo ostendo quod primi parentes non 
      de<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>buerunt de paradiso propter 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catum expelli: quia paradisus terrestris est quid 
      <lb ed="#V" n="67"/>temporale. Iuste autem dat deus bona temporalia 
      <lb ed="#V" n="68"/>bonis et malis: ergo videtur quod pro peccato non debuerit 
      <!--00253.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>de paradiso expelli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e148">
      ¶ Item post peccatum quantuncumque 
      co<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>medissent de ligno vite non potuissent in vita 
      perpetua<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ri: vt superius ostensum est: ergo non debuerunt expelli de 
      paradiso<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ad hoc vt eorum vita non posset perpetuari. Cum ergo illius 
      <lb ed="#V" n="73"/>expulsionis alia ratio non reddatur videtur simpliciter quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>pro peccato non debuerunt de paradiso expelli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e161">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="75"/>inconueniens videtur quod locum tam nobile et factum 
      po<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pter hominum habitationem catere habitatoribus suis: eigo 
      <lb ed="#V" n="77"/>inconueniens fuit primos parentes qui habitabant ibidem de 
      <lb ed="#V" n="78"/>terrestri paradiso expelli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e172">
      ¶ Item frustra est res que illi 
      <lb ed="#V" n="79"/>propter quem facta est non deseruit. Cum ergo paradisus 
      ter<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>restris propter hominem factus fuerit frustra est in mundo 
      <lb ed="#V" n="81"/>si hominibus non deseruit: ergo nullo modo debuerunt 
      <lb ed="#V" n="82"/>primi parentes de illo expelli. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Contra angeli propter peccatum de celo empyreo 
      de<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>buerunt expellii et expulsi sunt: ergo a 
      simi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>li primi parentes de paradiso terrestri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e193">
      ¶ Item deus non 
      <lb ed="#V" n="86"/>facit aliquid quod non fit conueniens fieri. Sed vt habetur Gen. 
      <lb ed="#V" n="87"/>3. Ipse emisit adam de paradiso voluptatis: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod conueniens fuit ipsum expelli. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Respondeo quod primi parentes propter 
      peccatum<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>de paradiso trrestri debuerunt exr 
      <lb ed="#V" n="91"/>pelli: hoc enim fuit consonum misericordie et equitati. In hoc 
      <lb ed="#V" n="92"/>enim fuit equitati consonum: quia per immunditiam peccati 
      <lb ed="#V" n="93"/>se indignos tam nobili loco et ameno reddiderunt. In hoc 
      <lb ed="#V" n="94"/>etiam fuit consonum misericordie: quia expulsi de loco 
      delitio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>so: et existentes in loco laborioso se exules recognouerunt 
      <lb ed="#V" n="96"/>et grauitatem sui peccati plus ponderauerunt et vitam que ab 
      <lb ed="#V" n="97"/>omni labore immunis est fortius optauerunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e224">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
      deu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>det iuste bona temporalia bonis 
      <lb ed="#V" n="100"/>et malis: ita quandoque bona temporalia subtrahit malis 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pter peccatum. Unde maxime illud bonum temporale quod 
      so<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lum innocentibus fuerat deputatum propter peccatum debuit 
      <lb ed="#V" n="103"/>a peccatoribus auferri: tale autem bonum temporale est paradi 
      <lb ed="#V" n="104"/>sus terrestris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e242">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis post peccatum 
      <lb ed="#V" n="105"/>per esum ligni vite primi parentes non potuissent in vita 
      <lb ed="#V" n="106"/>perpetuari: tamen per hoc vita eorum longe magis fuisset 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>longata quam fuerit: quam prolongationem significat scriptura 
      <lb ed="#V" n="108"/>Gen. 3 Cum dicit ne forte mittat manum suam et sumat de 
      <lb ed="#V" n="109"/>ligno vite: et comedat et viuat in eternum id est valde diu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e255">
                  <lb ed="#V" n="110"/>¶ Ad tertium dicendum quod ille locus omnino non caret 
      habita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>toribus: quia ibi habitant enoch et helias. Preterea locum 
      <lb ed="#V" n="112"/>carere habitatoribus suis qui loco se reddunt indignos: 
      <lb ed="#V" n="113"/>nullum penitus est inconueniens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e267">
      ¶ Ad quartum dicendum quod 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>le locus deseruit homini dupliciter: tum quia vt dictum est 
      <lb ed="#V" n="115"/>aliqui homines scilicet enoch et helias habitant ibi: tum etiam 
      <lb ed="#V" n="116"/>quia hominibus est instructio vt sibi caueant a peccatis 
      ne<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>propter peccata a celesti regno mereantur excludi 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f85549-Dd1e280">
               <head xml:id="kzz7yh-f85549-Hd1e282">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e284">
      Quaestio lII. 
      <lb ed="#V" n="118"/>SEcundo quaeritur vtrum primis 
      paren<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tibus pro suo peccato 
      debue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rit mors infl. gi. Et videtur quod non. pro 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>to non debuit homini infligi quod est homini 
      na<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>turale: sed mors est homini naturalis: aliter enim morta 
      <lb ed="#V" n="123"/>le in diffinitione hominis non poneretur: ergo videtur quod mors 
      <lb ed="#V" n="124"/>propter peccatum inflicta non fuit primis parentibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e302">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="125"/>illud de quo non est curandum multum pro tam graui 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>to: sicut fuit peccatum primorum parentum infligi non debuit. Sed secundum 
      <lb ed="#V" n="127"/>Aug.id est de ciui. cap. 12. non multum curandum est eis qui 
      neces<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sario morituri sunt quid eis accidat vt moriantur: sed 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>riendo quo ire cogantur: ergo mors primis parentibus pro 
      <lb ed="#V" n="130"/>peccato suo infligi non debuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e318">
      ¶ Ite Sap. I Deus 
      mor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tem non fecit: sed quod non fecit alii non inflixit: ergo mors 
      pri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mis parentibus a deo non est inflicta pro peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e325">
      ¶ Item 
      pe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>na acta non est inflicta: sed mors primorum parentum ab ipsis 
      <lb ed="#V" n="134"/>fuit acta: quia per peccatum in semetipsis corruperunt 
      origi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nalem iustitiam: per cuius corruptionem in semetipsis fecerunt 
      <lb ed="#V" n="136"/>moriendi necessitatem: ergo videtur quod mors non fuit eis pena inflicta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e337">
      <!--00254.xml-->
                  <pb ed="#V" n="120-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra. Rom. 6 stipendia peccati mors: ergo 
      vide<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur quod mors est pena pro peccato reddita et 
      <lb ed="#V" n="3"/>debita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e353">
      ¶ Item Aug. 13. de ciui. cap. 15. dicit corporis 
      mor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tem non lege nature qua nullam mortem homini deus fecit: 
      <lb ed="#V" n="5"/>sed merito peccati inflictam esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e360">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quod mors primis parentibus a deo 
      <lb ed="#V" n="7"/>inflicta est: et infligi debuit: pro ipso 
      <lb ed="#V" n="8"/>rum peccato: non autem inflixit eam aliquid apponendo quo 
      <lb ed="#V" n="9"/>mori compellerentur: sed iustitiam originalem in eis non 
      <lb ed="#V" n="10"/>conseruando: et lignum vite eis subtrahendo: ipsam autem 
      <lb ed="#V" n="11"/>originalis iustitie corruptionem et ligni vite subtractionem 
      <lb ed="#V" n="12"/>secuta est in primis parentibus: et in nobis ex consequenti 
      <lb ed="#V" n="13"/>necessitas moriendi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e380">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum in oppositum dicendum quod aliquam 
      pas<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sionem homini naturalem propter 
      <lb ed="#V" n="16"/>commissum sibi fuisse inflictam: dupliciter potest intelligi¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e389">
                  <lb ed="#V" n="17"/>¶ Uno modo ita quod propter peccatum fuerit sibi data¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e394">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Alio modo ita quod causa prohibens illam passionem in 
      <lb ed="#V" n="19"/>esse fuerit propter peccatum remota seu corrupta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e402">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mo modo nulla passio homini naturalis fuit sibi propter 
      <lb ed="#V" n="21"/>peccatum inflicta: nec sic propter peccatum necessitas 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>riendi sibi debuit infligi: nec inflicta est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e411">
      ¶ Secundo 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do aliqua passio naturalis. homini infligi sibi debuit 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pter peccatum: sic enim necessitas moriendi sibi debuit 
      im<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>fligi et inflicta est: quia propter peccatum deus permisit in 
      ho<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mine iustitiam originalem corumpi: et lignum vite ei 
      subtra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>xit: que prohibebant homini inesse necessitatem moriendi: 
      <lb ed="#V" n="28"/>quam iustitiam originalem deus in homine semper conseruasset. 
      <lb ed="#V" n="29"/>si non peccasset: nec intelligendum est quod necessitas 
      morien<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>di sit de essentia nature humane: quia sic non posset homo 
      <lb ed="#V" n="31"/>fieri immortalis manens homo. Sed quedam passio 
      conse<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quens hominis naturam suis naturalibus relictam. Cui 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cordat philosophus. 4. Top. dicens quod si quis concedat ex mortali 
      <lb ed="#V" n="34"/>aliquem fieri immortalem nullus dicet aliam vitam eum sumere: sed 
      <lb ed="#V" n="35"/>casum aliquem vel passionem huic eidem generari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e442">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="36"/>dici breuius ad argumentum quod mortale prout indicat 
      ne<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cessitatem moriendi non est homini naturale a natura 
      inte<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gra: sed corrupta: et quod sic est naturale homini debuit 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>peccato infligi per modum qui supradictus est in quaestione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e453">
                  <lb ed="#V" n="40"/>¶ Ad secundum dicendum quod Aug. non dicit quod primi parentes non 
      <lb ed="#V" n="41"/>debuerunt de morte curare: immo multum debuissent esse 
      sol<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>liciti cauere ne incurrerent moriendi necessitatem: sed 
      sup<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>posita moriendi necessitate que in nobis est non multum 
      <lb ed="#V" n="44"/>est curandum quando mors veniat: sed quo post mortem 
      co<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gamur ire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e469">
      ¶ Ad tertium dicendum quod deus dicitur non fecisse 
      <lb ed="#V" n="46"/>mortem eo quod naturam humanam sic a prima origine instituit 
      <lb ed="#V" n="47"/>vt posset non mori: sed per peccatum quod a deo non est 
      neces<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sitati moriendi subiecta est. Inquantum tamen mors est 
      iu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sta pena peccati sub hac ratione a deo est: et ab ipso inflicta 
      <lb ed="#V" n="50"/>homini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85549-d1e482">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod pena acta non est 
      <lb ed="#V" n="51"/>inflicta etc. Dico quod pena acta ab illo in quo est sub vna 
      ra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tione: bene potest esse inflicta ab alio sub ratione alia: vnde 
      <lb ed="#V" n="53"/>dico quod necessitas moriendi secundum vnum modum a primis 
      pa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rentibus fuit acta et secundum alium fuit a deo inflicta. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>