<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="9-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f06180"><!-- l2d1cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-f06180-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f06180-d1e103">
               <lb ed="#V" n="103"/>CIrca litteram. in principio 
      crea<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uit deus caelum et 
      <lb ed="#V" n="105"/>terram: in principio id est ante alia: contra eos qui 
      dixe<lb ed="#V" n="106" break="no"/>runt mundum factum: mediante intelligentia primo 
      crea<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ta. Uel sic in principio id est in primo instanti 
      tempo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ris. contra eos qui dicunt mundum factum ab eterno. Uel sic in 
      prin<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cipio id est in filio: ita vt notetur filius causa efficiens et 
      exempla<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ris per quandam appropriationem creationis celi et terre. Pla. 
      nana<lb ed="#V" n="111" break="no"/>quam tria initia estimauit: deum scilicet et exemplar et materiam haec etiam 
      <lb ed="#V" n="112"/>imponit sibi apuleius in primo libro de dogmate platonis: 
      di<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cens initia rerum terra esse: arbitratur plato: deum: et 
      mate<lb ed="#V" n="114" break="no"/>riam rerum formas quas vdeas idem vocat. Inponendo 
      ma<lb ed="#V" n="115" break="no"/>teriam esse principium non principatum errauit: quia creata 
      <lb ed="#V" n="116"/>est a deo: vt superius ostensum est. In ponendo vdeas etiam 
      <lb ed="#V" n="117"/>errauit: si non intellexit eas esse immediate diuina 
      intrin<lb ed="#V" n="118" break="no"/>secus existentes. Ut actus proprii dici non queat: supple 
      lo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>quendo: de actione radicata in motu. vnde statim subiugit sic 
      <lb ed="#V" n="120"/>cum videliet actus omnis in motu consistat. Quod intelligendum est 
      <lb ed="#V" n="121"/>de actione qui est ab agente in passo sicut in subiecto. Aristo. vero 
      <lb ed="#V" n="122"/>duo principia scilicet materiam: et speciem: et tertium operatorium dictum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f06180-d1e149">
               <lb ed="#V" n="123"/>Contra primo philosophy. ponit tria principia scilicet materiam 
      <lb ed="#V" n="124"/>rormam et priuationem. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f06180-d1e156">
               <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod sub specie et materia intelligitur 
      ter<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tium scilicet priuatio: quia reducitur ad materiam. 
      <lb ed="#V" n="127"/>Unde dicit primo philosophy. quod principia quodammo sunt tria: quodam 
      <lb ed="#V" n="128"/>modo duo: quia priuatio vno modo numeratur contra materiam: alio modo non: 
      <lb ed="#V" n="129"/>ethoc inferius loco suo magis explanabitur domino concedente. Sed 
      <lb ed="#V" n="130"/>inter illa duo principia quae sunt materia: et forma: priuatio non 
      inten<lb ed="#V" n="131" break="no"/>debat numerare efficiens primum: et si illa principia de quibus 
      <lb ed="#V" n="132"/>ibi loqutur: intellexit non esse prima simpliciter: sed in 
      gene<lb ed="#V" n="133" break="no"/>re: etilla esse creata a deo: bene intellexit. Si autem 
      contra<lb ed="#V" n="134" break="no"/>rium opinatus est: errauit Mundum quoque semper esse: et 
      fuis<lb ed="#V" n="135" break="no"/>se. si hoc dicendo intellexit. mundum fuisse a principio temporis ita 
      <lb ed="#V" n="136"/>vt li semper non distribuat nisi produratione temporali: bene intelle¬ 
      <!--00032.xml-->
      <pb ed="#V" n="9-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>xit. Si autem opiniatus est mundum esse ab eterno errauit. quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>
               <lb ed="#V" n="3"/>bonus est deus sumus: quia licet nos secit propter suam homnitatem: 
      non<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tamen ex necessitate: sed ex libera voluntatem: et quamuis fuerit 
      po<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nus ab aeterno: non tamen praoster hoc sequtur quam nos feceritur ab aeterno 
      <lb ed="#V" n="6"/>quia et ab aeterno est pntra hramienem creatutur e: sed fecit nos quande 
      vo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>iuit. Eum queritur ad quid facta sit rationalis creatura 
      breuiffi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>me responderi hotest: hromes dei bonitatem scilicetamquam propter vitimum fintem: 
      <lb ed="#V" n="9"/>et fuam vtilitatem cie. tanquam proprter finem sub vitummo fine. Sed 
      <lb ed="#V" n="10"/>nobis modo sunt supiou eum sclicetangeli. in futuro erunt 
      equa<lb ed="#V" n="11" break="no"/>iles scilie per gratiam: der quam super naturaliter ita sublimabit 
      natu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ra iuuorum horium: quod secundum diuersa eorum merita assumunitur aud 
      <lb ed="#V" n="13"/>diuersions ordines angelorum. secundum illud Mat. 22a erunt sicuitur 
      <lb ed="#V" n="14"/>angeli dei in celo. molumus corpore expoliari. 
      <lb ed="#V" n="15"/>ontra abouolus ditebat de te: quad eratur desiderium 
      <lb ed="#V" n="16"/>habens difolui et eie cumn christo. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f06180-d1e226">
               <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod verbum aposioi: quaodm ub agiser 
      <lb ed="#V" n="18"/>Ilengat in litrtera: intelligitur de 
      vo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>luntate naturali. Sed vertrum suum ad Philip de voluntate 
      <lb ed="#V" n="20"/>deliberatiua: tribartite creature clice pure spriualis et pure 
      cor<lb ed="#V" n="21" break="no"/>poralis et ptim corporalis: et pnitim spbirisualis: 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>