<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="122-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a84085"><!-- l1d39a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a84085-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e103">
               <lb ed="#V" n="65"/>Consequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cipali et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="67"/>queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e112">
      ¶ Primo vtrum divina prouidentia hebeat 
      <lb ed="#V" n="68"/>rationem scientie practice.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e117">
      ¶ 2o vtrum omnia sint subienta divine pro¬ 
      <!--00258.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>uidentie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e126">
      ¶ Tertio vtrum deus prouideat omnibus immediate.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a84085-Dd1e129">
               <head xml:id="kzz7yh-a84085-Hd1e131">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e133">
                  <lb ed="#V" n="70"/>PRimo ostendo quod dina prouidentia non hebeat ratio 
      <lb ed="#V" n="71"/>nem scientie practice: quia prouidentia non 
      <lb ed="#V" n="72"/>est in deo nisi ex tempore quia secundum Dama. lib. i. c. 28 
      Pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uidentia est cura que ex deo est ad existentia: sed ominis 
      <lb ed="#V" n="74"/>scientia in deo est ab eterno: ergo prouidentia in deo non habet 
      <lb ed="#V" n="75"/>rationem alicuius scientie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e149">
      ¶ Item Dama. in eodem libro et eodem. c. 
      <lb ed="#V" n="76"/>prouidentia est voluntas dei propter quam omnia que sunt 
      conuenier<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tem deductionem suscipiunt: sed voluntas dei non habet rationem 
      <lb ed="#V" n="78"/>scientie practice: quia omnis scientia est intellectu: ergo prouidentia dei 
      <lb ed="#V" n="79"/>non habet rationem scientie practice.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e160">
      ¶ Item dicit Isido. x. liro 
      ety<lb ed="#V" n="80" break="no"/>molis. c. 15 quod prouidentia quod dicitur quasi porro id est a longe videns sed 
      <lb ed="#V" n="81"/>videre siue de longe siue de prope pertinet ad scientiam 
      speclati<lb ed="#V" n="82" break="no"/>uam: ergo prouidentia cum sit pars prouidentie non habet rationem 
      <lb ed="#V" n="83"/>scientie practice. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Contra sapientie. 9. Tu autem pater gubernas prouidentia: sed 
      <lb ed="#V" n="85"/>ratio gubernandi est ratio scientie practice: ergo divina 
      <lb ed="#V" n="86"/>prouidentia habet rationem scientie practice.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e181">
      ¶ Item Boe. x. libro de conso. 
      <lb ed="#V" n="87"/>longe vltra medium temporalis ordinis explicatio in divinae 
      men<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tis adunata prospectu prouidentia est: sed ratio explicandi 
      tempora<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lem ordinem est ratio scientie practice: ergo prouidentia 
      <lb ed="#V" n="90"/>dei rationem habet scientie practice. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod puidentia pertinet ad scientam 
      practi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ca. Dicit enim Boe. x. libro de consolatio. 
      <lb ed="#V" n="93"/>longe vltra medium prouidentia est divina ratio in summo omnium 
      <lb ed="#V" n="94"/>principe constituta que cuncta disponit: supple ordinando 
      in<lb ed="#V" n="95" break="no"/>suum finem. Sed ratio disponedi res: vt in suum finem 
      ordi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nentur ad scientiam pertinet practicam: ergo prouidentia pertinet ad 
      <lb ed="#V" n="97"/>practicam scientiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e210">
      ¶ Preterea deus prudentia est scientia 
      pra<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ctica: quia secundum philosophum sexto ethi. 6 relinquitur ipsam practicam 
      <lb ed="#V" n="99"/>esse habitum verum cum ratione actuum circa hominis bona 
      <lb ed="#V" n="100"/>et mala. Sed sicut dicit Tul. et refert Augn. 9 de tria. c. xi. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Prudentia diditur in memoriam intellectiuam et prouidentiam 
      me<lb ed="#V" n="102" break="no"/>moriam scilicet preteritis intelligentiam praesentibus: prouidentiam 
      re<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bus tribuens futurus ergo prouidentia pertinet ad scientiam 
      pra<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cticam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e228">
      ¶ Premus secundum Auice. i. liro metaphy. sue. c. i.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e230">
      ¶ Scientie 
      <lb ed="#V" n="105"/>practice sunt ille quae sunt de rebus que sunt opera nostra. 
      Proui<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dentia autem in deo est respectu creaturarum que sunt opera dei 
      <lb ed="#V" n="107"/>ergo videtur quod pertineat ad rationem practice scientie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e239">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod pruidentia non 
      <lb ed="#V" n="109"/>est in deo nisi ex tempore etc. dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>suum est: et cum postea dicitur quod est cura ad existentia dico quod ibi 
      ci<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ra potest accipi pro propsious. Ron autem ordinandi creaturas ad suum 
      fi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nem et propsipium hius ordinem exequendi in deo fuerunt ab eterno 
      <lb ed="#V" n="113"/>quamuis explicus huius ordis quaie gubernatio dicitur non fuerit nisi ex 
      <lb ed="#V" n="114"/>tempore: cui videtur concordare Boe. x. li.o de conso. longe vltra medium 
      vo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lens quod temporalus ordis explicatio in divine mentis adunata 
      prospe<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ctu prouides sit: eadem vero aduatio digesta atque explicata 
      tempori<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bus factum vocetur quamuis nomen fati non bene sonet: quia secundum Aug. 
      <lb ed="#V" n="118"/>5. de ci. di. c. x. ordinem causarum: vbi voluntas dei plurimum potest nec 
      <lb ed="#V" n="119"/>negamus neque sati vocabturo nuncupamus nisi forte vt satum a 
      <lb ed="#V" n="120"/>fando dictu intelligimus. Dimisso ergo nomine fati loco fati 
      gu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bernationem ponamus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e273">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod prouidentia est 
      volun<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tas dei etc. dico quod hec auctoritas sic debet intelligi: quod prouide 
      inclu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dit dei voluntatem ordinandi res inter se: et in suum finem. vnde sicut 
      <lb ed="#V" n="124"/>videmus quod non est in nobis prouidentia nisi in raltuatione ad voluntatem 
      <lb ed="#V" n="125"/>bene agendi pro loco et tempore: ita dico aliqualiter a simili quod ratio ordinandi 
      <lb ed="#V" n="126"/>res in suum finem existens in divino intellectu non haberet rationem 
      prouiden<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nisi esset simul in propous ordinandi res in suum finem pro tempore
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e289">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="128"/>dicendum quod interpretratio nominis non semper conuertitur cum interpretratio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e294">
                  <lb ed="#V" n="129"/>¶ Premtus videtur quomodo res debeant ordinari inter se et in finem pertinet 
      <lb ed="#V" n="130"/>ad scientiam praecticam. vnde philosophus. ii. Meta. dicit de praeticis: quod et si 
      <lb ed="#V" n="131"/>quomodo se habent intendant non tamen secundum se: sed ad aliquid: et nuc 
      spe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>culantur practici.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a84085-Dd1e306">
               <head xml:id="kzz7yh-a84085-Hd1e308">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e310">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="133"/>SEcundo queritur vtrum omnia sint subenta dine pruiturs: et vidtur 
      <lb ed="#V" n="134"/>quod non dicit enim Dama. li. is c. 28 quod ea 
      <lb ed="#V" n="135"/>Vquae sunt in nopn non prouidentur sunt: sed sunt tantum liberi 
      arbi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>trii: ergo ea quae in nob sunt ex nostro libro arbtri non sunt subienta prouumo dei 
      <!--00259.xml-->
      <pb ed="#V" n="123-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e328">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item Damas. eodem libro et eodem. c. ante auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="2"/>prius allegatam. Necesse est eundem esse factorem eorum que 
      <lb ed="#V" n="3"/>sunt et prouisorem. Deus ergo non est eorum prouisor quorum 
      <lb ed="#V" n="4"/>non est factor. Sed secundum Augu. lib. 83. q. q. 21. Deus non 
      <lb ed="#V" n="5"/>est auctor mali: ergo mala non sunt subita prouidentie dei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="6"/>¶ Item Apostolus id est ad Corinth. 9. Nunquid de bobus cura est 
      <lb ed="#V" n="7"/>deo: et videtur velle dicere quod non: sed ea quorum deus non 
      ha<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bet curam non sunt prouidentie sue subiecta: ergo non omina 
      <lb ed="#V" n="9"/>diuine prouidentie subiecta sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e352">
      ¶ Item Augu. lib. 83.q. 
      <lb ed="#V" n="10"/>q. 24. Quicquid temere sit non fit prouidentia: sed mala 
      temen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>non fiunt: ergo non omnia divinae prouidentie subiecta sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e360">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="12"/>eadem quaestione. Si casu aliqui fiunt in mundo non prouidentia 
      <lb ed="#V" n="13"/>mundus vniuersus administratur: sed secundum philosophum. 2. physico. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Mala. fiunt a casu in hoc mundo: ergo mala sunt quae 
      di<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uina prouidentia non administrantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e371">
      ¶ Item omnis 
      sapi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ens prouisor excludit mala quantum potest ab his que sue 
      pro<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uidentie subiecta sunt: sed deus est sapiens prouisor et 
      mul<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ta mala permittit in rebus que prohibere posset si vellet: ergo 
      <lb ed="#V" n="19"/>videtur quod non omnia sunt subieta prouidentie divine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e382">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="20"/>philosophus 6 ethi. c. 8. prudentia est circa humana et de quibus est 
      <lb ed="#V" n="21"/>consiliari: ergo cum prouidentia sit pars prudentie est circa ea 
      <lb ed="#V" n="22"/>de quibus est consilium: sed secundum philosophum eodem libo et eodem. capi. 
      <lb ed="#V" n="23"/>Nullus consiliatur de impossibilibus aliter se habere: ergo 
      ta<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lia non sunt prouidentie subiecta: sed omnia que de 
      necessi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tate fiunt non possunt aliter se habere: ergo talia divinae 
      pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uidentie subiecta non sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e400">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Contra Augu. 9 de ciui. dei. c. 13. Prouidentia 
      dei<lb ed="#V" n="28" break="no"/>summi non fortuita temeritate regitur mundus 
      <lb ed="#V" n="29"/>cum ergo nullam creaturam mundi excipiat: videtur vel 
      <lb ed="#V" n="30"/>le omnes creaturas divina regi prouidentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e411">
      ¶ Item. xX. de ci. 
      <lb ed="#V" n="31"/>dei. c. 14. refert Aug. Plutinum dixisse et dictum approbat. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Eam que a summo deo prouidentia eius est intelligibilis 
      <lb ed="#V" n="33"/>atque ineffabitur pulchritudo vsque ad hec terrena et ima 
      per<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tingente: ergo omnia quantumcumque perua diuine prouidentie sunt 
      <lb ed="#V" n="35"/>subiecta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e424">
      ¶ Item Matth. ix. dicit saluator. Quod nec vnus 
      <lb ed="#V" n="36"/>passer sine patre celesti cadit super terram: ergo videtur quod res 
      <lb ed="#V" n="37"/>quantumcumque minime diuine prouidentie subite sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e432">
      ¶ Item 
      sa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pientie. 12. Non est alius deus quam tu: cui cura est de omnibus 
      <lb ed="#V" n="39"/>sed omnia de quo est cura deo divinae prouidentie subieta sunt. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Ad hanc quaestionem dixerunt quidam non regi puiden 
      <lb ed="#V" n="41"/>tia mundum sicut Democritum et 
      Epicu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rus: qui posuerunt mundum esse factum a casu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e445">
      ¶ Alii vero 
      po<lb ed="#V" n="43" break="no"/>fuerunt incorruptibilia tantum diuine prouidentie subiacere 
      <lb ed="#V" n="44"/>non corruptibilia nisi quantum ad species eo quod secundum eos 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>corruptibilia sunt: ex quorum persona dicitur Iob. 21. 
      Nu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bes latibulum eius. Nec nostra considerat: et cardines celi 
      per<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ambulat. Rabi Moyses vero. c. 136. Nulla indidua 
      cor<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ruptibilia dixit diuine prouidentie subiacere nisi homines propter 
      <lb ed="#V" n="49"/>intellectum eorum qui incorruptibilis est. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Sed ille opiones salse comprobantur et ero 
      <lb ed="#V" n="51"/>nee per illa que in 
      oppo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nendo pro vera parte sunt allegata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e469">
      ¶ Preterea certum est 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod deus est rex omipotens et omnisciens et optimus. In regno autem 
      <lb ed="#V" n="54"/>talis regis nihil sine eius prouidentia geritur: quia cum sit 
      om<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ni sciens omnia scit ordinare et disponere cum sit optimus 
      <lb ed="#V" n="56"/>rectum ordinem et bonam dispositionem vult in ominibus facere 
      <lb ed="#V" n="57"/>et cum sit omnipotens hanc dispositionem potest exequi. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Dicendum est ergo quod omia dine pruidentie 
      <lb ed="#V" n="59"/>subiecta sunt tam bona quam 
      ma<lb ed="#V" n="60" break="no"/>la. Ut enim supra habitum est: prouidentia est ratio in 
      sum<lb ed="#V" n="61" break="no"/>mo omnium principe constituta que cuncta disponit. 
      Po<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uidentia ergo est ratio ordinis rerum inter se et in finem 
      <lb ed="#V" n="63"/>suum. Certum est autem quod omnia bona a deo sunt: et secundum apitulium 
      <lb ed="#V" n="64"/>ad Romanos 13 que a deo sunt ordinata sunt: omnia ergo 
      <lb ed="#V" n="65"/>bona inter se habent ordinem et ad deum. Cum ergo 
      in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>deo sit ratio omnis ordinis: sequitur quod omina bona 
      diui<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ne prouidentie subiecta sunt: mala eius omnia inquantum 
      <lb ed="#V" n="68"/>eis competit ordo intantum diuine prouidentie sunt subiecta: 
      <!--00259.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>eis autem non competit ordo per se vt subiecti: sed par 
      acci<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dens inquantum mali propter summa mala quibus sunt 
      subie<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cti iuste ordinantur in penam. Malo etiam conuenit 
      manife<lb ed="#V" n="72" break="no"/>stare ordinem boni sibi oppositi: quia secundum philosophum. 2. elenchorum 
      <lb ed="#V" n="73"/>Opposita iuxta se posita magis elucescunt. Et Augu. in 
      <lb ed="#V" n="74"/>lib. Enchy. c. 5. Malum bene ordinatum et suo loco positum 
      <lb ed="#V" n="75"/>eminentius commendat bona. Uides ergo quod bona 
      princi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>palius subiacent diuine prouidentie quam mala: cum mala non 
      <lb ed="#V" n="77"/>subiaceant diuine prouidentie nisi propter bona. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e530">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod ea que 
      <lb ed="#V" n="79"/>sunt in nobis non prouidentie 
      <lb ed="#V" n="80"/>sunt: sed tantum sunt liberi arbitrii etc. Dico quod quando dicit 
      <lb ed="#V" n="81"/>non prouidentie sunt: intelligit quod non sunt diuine prouidem 
      <lb ed="#V" n="82"/>tie tantum: sed etiam quod sunt nostri liberi arbitrii cum 
      diuina<lb ed="#V" n="83" break="no"/>prouidentia. prouidentia enim nostra sub diuina 
      prouiden<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia continentur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e548">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Ad secundum quod arguitur pro illa auctoritate 
      <lb ed="#V" n="86"/>Damas. dico quod intellexit quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>deus omnium est prouisor: quorum est factor. Sed non tantum 
      proui<lb ed="#V" n="88" break="no"/>sor est eorum malorum quorum non est factor: sed alio modo quam 
      <lb ed="#V" n="89"/>bonorum: quia bonorum principaliter operando vt fiant. 
      Ma<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lorum vero non nisi propter bona: nec operando vt fiant: 
      <lb ed="#V" n="91"/>sed quedam prohibendo ne fiant: quedam permittendo fieri 
      <lb ed="#V" n="92"/>vt eorum occasione maiora bona eliciat. Unde Augu. in 
      <lb ed="#V" n="93"/>libro enchyri. c. 5. Neque enim deus omnipotens rerum: cui 
      <lb ed="#V" n="94"/>summa potestas cum summe bonus sit: nullomo sineret 
      ali<lb ed="#V" n="95" break="no"/>quid mali esse in operibus suis nisi vsque adeo essetl 
      omni<lb ed="#V" n="96" break="no"/>potens: et bonus vt bene faceret est de malo.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e577">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Ad tertium dicendum quod non intendebat 
      apos<lb ed="#V" n="98" break="no"/>stolus remouem prouidentiam dei a 
      bo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bus: sed intendebat quod specialius deus prouideat 
      homi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nibus quam brutis animalibus: et hoc est verum. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Ad quartum cum dicitur quod quicquid 
      temere<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sit non fit prouidentia etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>verum est per comperationem ad temere facientem. Deus 
      <lb ed="#V" n="104"/>autem nihil temere facit: et si permittit quandoque 
      homi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nem temere facere prouide hoc permittit.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e600">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Ad quintum cum dicitur quod si casu aliqua 
      <lb ed="#V" n="107"/>nunt in mundo non 
      prouiden<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tia mundus vniuersus administratur etc. Dico quod hoc 
      <lb ed="#V" n="109"/>intelligi debet si aliqua fierent a casu per comperationem ad 
      <lb ed="#V" n="110"/>ipsum deum: quanuis autem nihil eueniat a casu per 
      com<lb ed="#V" n="111" break="no"/>parationem ad deum qui est causa prima et vniuersalis 
      pro<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uisor: et rector: tamen multa veniunt a ca su per 
      comperatio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nem ad causas secundas. Unde cum Aug. dicit in eadem 
      que<lb ed="#V" n="114" break="no"/>stione quod nihil sit a casu in hoc mundo intelligendum est per 
      <lb ed="#V" n="115"/>comparationem ad ipsum deum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e624">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Ad sextum cum dicitur quod omnis sapiens 
      <lb ed="#V" n="117"/>prouisor excludit mala 
      quam<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tum potest ab his que sue prouidentie subiecta sunt etc. 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>co quod aliter videndum est de prouisore particulari: et vniuersa 
      <lb ed="#V" n="120"/>libro Particularis enim prouisor excludere debet defectum 
      <lb ed="#V" n="121"/>ab eo quod eius cure subditur quantum potest . Sed 
      pro<lb ed="#V" n="122" break="no"/>uisor vniuersalis bene permittit aliquem defectum 
      accide<lb ed="#V" n="123" break="no"/>re in aliquo particulari: vt vniuersum melioretur: vel ne bonum 
      <lb ed="#V" n="124"/>vniuersi peioretur. Deus autem est prouisor vniuersalis: et ideo 
      <lb ed="#V" n="125"/>quandoque permittit defectus accidere: et in agentibus 
      vo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>luntarie: et etiam in vniuersalibus: ne maiora bona in 
      vni<lb ed="#V" n="127" break="no"/>uerso impediantur: et ne vniuersum melioretur.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e653">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Ad septimum cum dicitur quod illa que de 
      <lb ed="#V" n="129"/>necessitate fiunt non 
      <lb ed="#V" n="130"/>possunt aliter se habere etc. dico quod verum est per virtutem 
      <lb ed="#V" n="131"/>nostram: tamen cum deus mundum et ordinem partium 
      <lb ed="#V" n="132"/>mundi et naturam voluntarie fecerit et volontarie 
      con<lb ed="#V" n="133" break="no"/>seruet non de necessitate. Nihil creatum per 
      comperatio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nem ad deum est de necessitate: quamuis ergo ea quae de necessita 
      <lb ed="#V" n="135"/>te eueniunt per comperationem ad causas secundas non subdantur 
      <lb ed="#V" n="136"/>humane prouidentie: subieta tamen sunt prouidentie diuine. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a84085-Dd1e676">
               <head xml:id="kzz7yh-a84085-Hd1e678">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e680">
      <!--00260.xml-->
                  <pb ed="#V" n="123-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Tertio queritur vtrum deus 
      omni<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bus prouideat 
      imme<lb ed="#V" n="3" break="no"/>diate: et videtur quod non Augu. de ciuita. dei lib. x. 
      <lb ed="#V" n="4"/>capi. 7. Cura de nobis ad nos ministrata est per 
      an<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gelos: ergo deus non prouidet nobis immediate: sed 
      median<lb ed="#V" n="6" break="no"/>te ministerio angelico.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e702">
      ¶ Item Augu. 8. super Gensiem longe 
      <lb ed="#V" n="7"/>ante medium loquens de bipertito modo opere prouidentie 
      <lb ed="#V" n="8"/>naturalis scilicet et voluntarie dicit quod voluntaria administram 
      <lb ed="#V" n="9"/>tur per angelorum opera et hominum: ergo videtur quod deus non 
      <lb ed="#V" n="10"/>omnibus prouidet immediate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e713">
      ¶ Item philosophus. 12. Metaphysi. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Melius est quedam nescire quam scire vt vilia: sed omne 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod melius est: deo est attribuendum: ergo deus nescit ista 
      vi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lia: sed eorum que nescit non habet immediate prouidentiam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e722">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Contra. Iob. 34. Quem constituit alium super terram 
      <lb ed="#V" n="15"/>aut quem posuit super orbem quem fabrica 
      <lb ed="#V" n="16"/>tus est: super quem locum dicit Grego. moralis libro 24 longe 
      <lb ed="#V" n="17"/>ante finem. Quod mundus per seipsum regit quem per 
      se<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ipsum condidit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e736">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quod prouidentia potest accipi pro eo quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>ipsa nominat formaliter: et sic idem est 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod ratio ordinis rerum in finem suum: que ratio est in 
      sum<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mo omnium principe constituta. Potest etiam accipi pro executione 
      <lb ed="#V" n="23"/>et admtratione huius ordinis: que gubernatio dicitur et prouiden 
      <lb ed="#V" n="24"/>tia: hoc modo accepta dependet ex prouidentia primo dicta. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Loquendo de prouidetia primomon planum est quod deus immediate 
      <lb ed="#V" n="26"/>omnibus prouidet: quia in suo intellectu habet immediate rationem omnium 
      <lb ed="#V" n="27"/>etiam minimorum. Loquendo de prouidentia 2o modo: sic dico quod quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>busdam prouidet mediantibus aliis: quia inferiora gubennat per superio 
      <lb ed="#V" n="29"/>ra vnde Aug. de trinitate. c. 4. dicit de deo quod tanquam in excelsa et 
      <lb ed="#V" n="30"/>sancta et secreta sede praesidens velut in domo sua et in 
      templo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>suo inde se quibusdam ordinatissimis creature motibus primo 
      <lb ed="#V" n="32"/>spiritualibus: deinde corporalibus per cuncta diffundit et paucis inter 
      <lb ed="#V" n="33"/>positis subiciungitur: quemadmodum corpora crassiora et inferiora per 
      <lb ed="#V" n="34"/>subtiliora et potentiora quodam ordine reguntur: ita omnia 
      corpora<lb ed="#V" n="35" break="no"/>per spiritum vite: et spiritus vite irrationalis: per spiritum vite 
      ra<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tionalem: et spiritus vite rationalis desertor atque peccator per 
      <lb ed="#V" n="37"/>spiritum vite rationalem pium et iustum: et ille per ipsum deum: ac sic 
      <lb ed="#V" n="38"/>vniuersa creatura per creatorem suum gubernaturi hec autem 
      <lb ed="#V" n="39"/>mediata. gubernatio non est propter defectum diuine 
      vir<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tutis: sed propter abundantiam sue bonitatis: que vult 
      <lb ed="#V" n="41"/>vt dignitas alicuius causalitatis etiam communicetur 
      crea<lb ed="#V" n="42" break="no"/>turis. hec autem mediata gubernatio non excludit 
      immedia<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tam gubernationem: sicut illum effectum quem producit 
      <lb ed="#V" n="44"/>mediante causa creata: immediate etiam producit. Unde 
      <lb ed="#V" n="45"/>omnis effectus qui est a deo mediante causa creata est a deo 
      <lb ed="#V" n="46"/>mediate et immediate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e799">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Ex predictis patet responsio dama 
      <lb ed="#V" n="48"/>argumenta in oppositum non enim negat quoniam aliqua 
      <lb ed="#V" n="49"/>deus mediantibus angelis gubernat: et tamen deus cum hoc 
      <lb ed="#V" n="50"/>illa eadem immediate gubernat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a84085-d1e810">
      ¶ Ad tertium cum 
      dici<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur. Melius est vilia non scire quam scire etc. dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="52"/>nobis inquantum aliquando per ea impedimur a 
      considera<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ratione meliorum: quia non possumus simul distincte 
      intelli<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gere plura. Et inquantum cogitatio malorum aliquando 
      vo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>luntate inclinat ad malum: sed in deo hoc locum non 
      ha<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bet: quia simul omnia videt vno intuitu: et eius voluntas ad 
      <lb ed="#V" n="57"/>malum inclinari non potest. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>