<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="85-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f60895"><!-- l2d21a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f60895-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e103">
               <lb ed="#V" n="109"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="110"/>principali. Et circa 
      <lb ed="#V" n="111"/>hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      tempta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tio que est a carne aliquando sit sine 
      temptatio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ne que est ab hoste.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e119">
      ¶ Secundo cui istarum temptationum 
      <lb ed="#V" n="114"/>difficilius sit resistere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum semper sit 
      pecca<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tum in temptatione que est a carne. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f60895-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-f60895-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f60895-Hd1e136" type="question-title">Utrum temptatio que est a carne aliquando sit sine temptatione que est ab hoste</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e134">
      Quaestio I
      <lb ed="#V" n="116"/>PRimo ostendo quod nunquam est temptatio 
      <lb ed="#V" n="117"/>a carne sine temptatione ab 
      ho<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ste. <ref xml:id="kzz7yh-f60895-Rd1e147">Eccl. 10.</ref> Initium omnis peccati est 
      super<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bia. Sed virtus principii in omnibus 
      effecti<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bus sequentibus est. Ergo prima superbia que fuit
      dia<lb ed="#V" n="121" break="no"/>boli cooperatur in omni temptatione et omni peccato. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e150">
                  <lb ed="#V" n="122"/>¶ Item instrumentum non mouetur sine motore: sed 
      cor<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rupta caro est instrumentum diaboli secundum illud Iob. 9. terra 
      <lb ed="#V" n="124"/>tradita est in manus impii id est in manus diaboli secundum Glo. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Ergo numquam temptat caro nisi mouente diabolo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e161">
      ¶ Item non 
      <lb ed="#V" n="126"/>pugnantis: non debet fieri seruus victus in pugna. Sed 
      vi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctus a temptatione carnis: eo ipso efficitur diaboli seruus: 
      <lb ed="#V" n="128"/>ergo in temptatione omni carnis eam instigando: diabo. 
      <lb ed="#V" n="129"/>lus pugnat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e172">
      ¶ Item Damas. libro 2. cap. 4 dicit de 
      demo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nibus: quod omnis malitia et immunde passiones ex ipsis 
      ex<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cogitate sunt. Sed omnis temptatio carnis immunda 
      passio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>est: ergo omnis temptatio carnis a temptatione demonum canata est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra temptatio carnis et temptatio hostis contra 
      <lb ed="#V" n="134"/>se inuicem diuiduntur vt ex verbis magistri
      <lb ed="#V" n="135"/>in littera potest trahi. Sed eorum que contra se inuicem diuidum 
      <lb ed="#V" n="136"/>tur vnum potest ab alio separari: ergo temptatioa carne potest 
      <!--00184.xml-->
      <pb ed="#V" n="85-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>separari a temptatione que est ab hoste.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e202">
      ¶ Item sicut se 
      <lb ed="#V" n="2"/>habet peccatum spirituale ad carnale: ita temptatio spiritus maligni 
      <lb ed="#V" n="3"/>ad temptatione carnis. Sed peccatum carnale et spirituale 
      pos<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sunt adinuicem separari: ergo similiter temptatio que est a 
      car<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ne: et illa que est ab hoste. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quamuis omnis temptatio que est a 
      <lb ed="#V" n="7"/>carne sit sicut a causa remota ab 
      il<lb ed="#V" n="8" break="no"/>la temptatione qua primi parentes temptati fuerunt ab hoste
      <lb ed="#V" n="9"/>inquantum illam temptationem secutum est peccatum in 
      pri<lb ed="#V" n="10" break="no"/>mis parentibus: quo humana natura corrupta est: ex qua 
      <lb ed="#V" n="11"/>corruptione oriuntur temptationes que sunt a carne: non 
      <lb ed="#V" n="12"/>tamen omnis temptatio que est a carne est ab hoste: sicut a causa 
      <lb ed="#V" n="13"/>propinqua. Sed quandoque temptat diabolus carne non 
      tem<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ptante: quandoque simul temptat diabolus et caro diabolo 
      <lb ed="#V" n="15"/>carnem instigante: quandoque temptat caro non a diabolo: sicut 
      <lb ed="#V" n="16"/>a causa proxima instigata: quia cum per carnis corruptionem 
      <lb ed="#V" n="17"/>sensualitas non fit in rationis potestate potest ab obiecto 
      <lb ed="#V" n="18"/>moueri ad aliquid contrarium rationi qui motus est 
      tem<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ptatio surgens ex carnis corruptione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e246">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod virtus 
      <lb ed="#V" n="21"/>principii in omnibus effectibus 
      se<lb ed="#V" n="22" break="no"/>quentibus est etc. Dico quod est verum vocando virtutem 
      prin<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cipii aliquem eius effectum: et bene concedo quod corruptio 
      car<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nis que est in humana natura a prima hostis superbia 
      me<lb ed="#V" n="25" break="no"/>diante sua inuidia: et peccato primorum parentum est 
      tempta<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tionis que est a carne: causa proxima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e264">
      ¶ Ad secundum cum 
      di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>citur: quod instrumentum non mouetur sine motore etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="28"/>quod secundum philosophum primo politicorum: quedam sunt organa 
      inanima<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ta: quedam animata. Unde tulit quod seruus est organum 
      ani<lb ed="#V" n="30" break="no"/>matum: organum autem siue instrumentum animatum per se ipsum 
      <lb ed="#V" n="31"/>potest moueri. Et ego dico quod caro corrupta est sicut 
      in<lb ed="#V" n="32" break="no"/>strumentum animatum: vnde et ab obiecto potest moueri 
      dia<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bolo non instigante: et tunc diabolus ea non vtitur vt 
      instru<lb ed="#V" n="34" break="no"/>menta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e284">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: quod non pugnantis non debet 
      <lb ed="#V" n="35"/>fieri seruus victus in pugna etc. Dico quod verum est de illo 
      <lb ed="#V" n="36"/>qui non impugnat nec mediate nec immediate: et de illo quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>non vincitur: de consensu voluntatis proprie. Diabolus autem in 
      <lb ed="#V" n="38"/>omni temptatione carnis semper pugnat corruptione 
      car<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nis mediante: etiam cum actu carnem non instigat et victus 
      vin<lb ed="#V" n="40" break="no"/>citur de consensu volutatis proprie: et ideo non est inconueniens 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod fiat seruus alicuius qui contra eum non pugnauit 
      immedia<lb ed="#V" n="42" break="no"/>te.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e305">
      ¶ Ad quartum cum dicitur: quod omnis passio immunda a 
      <lb ed="#V" n="43"/>diabolo excogitata est etc. Dico quod hoc intelligendum est: 
      <lb ed="#V" n="44"/>sicut a causa proxima vel remota.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e312">
      ¶ Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="45"/>oppositam: quia probant quod non omnis temptatio carnis est a 
      tem<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ptatione hostis: sicut a causa coniuncta gratia conclusionis 
      <lb ed="#V" n="47"/>concedi possunt. Minor tamen primi argumenti. Si vniversali 
      <lb ed="#V" n="48"/>accipiatur falsa est. Non enim potest esse relatiuum 
      supposi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tionis stne relatiuo suppositionis: et tamen contra se 
      in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>uicem distinguuntur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f60895-Dd1e329">
               <head xml:id="kzz7yh-f60895-Hd1e331">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f60895-Hd1e341" type="question-title">Utrum cui istarum temptationum difficilius sit resistere</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e333">
      Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="51"/>SEcundo quaeritur cui temptationi 
      dif<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ficilius sit resistere: vtrum 
      tem<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ptationi que est a carne vel illi que est ab hoste
      <lb ed="#V" n="54"/>Et videtur quod illi que est ab hoste: quia <ref xml:id="kzz7yh-f60895-Rd1e354">Iob. 41.</ref> 
      <lb ed="#V" n="55"/>dicitur de diabolo quod non est super terram potestas que 
      com<lb ed="#V" n="56" break="no"/>paretur ei. Sed quanto temptator est potentior tanto 
      dif<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ficilius resistitur sue temptationi: ergo difficilius resistitur 
      <lb ed="#V" n="58"/>temptationi: que est ab hoste: quam illi que est a carne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e353">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="59"/>magis est in nostra potestate caro quam diabolus: ergo 
      faci<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lius possumus remouere temptationem carnis quam diaboli¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e360">
                  <lb ed="#V" n="61"/>¶ Item quanto temptatio est occultior et fraudolentior: 
      tan<lb ed="#V" n="62" break="no"/>to difficilius ei resistitur. Sed temptatio diaboli est 
      occul<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tior et fraudulentior quam temptatio carnis: quia diabolus 
      impu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>gnat latenter: caro autem impugnat patenter: ergo difficilius 
      <lb ed="#V" n="65"/>resistitur temptationi diaboli quam temptationi carnis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e373">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-f60895-Rd1e391">Boe. 3 libro de consoltus</ref> longe ante medium nulla
      <lb ed="#V" n="67"/>pestis efficacior est ad nocendum quam 
      familia<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ris inimicus. Sed caro est nobis familiarior inimicnusa quam¬ 
      <!--00184.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>diabolus: ergo plus potest nobis nocere temptando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e390">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="70"/>grauior est persecutio quam regnum patitur ab intrinsecis 
      <lb ed="#V" n="71"/>quam ab extrinsecis: quapropter dicit saluator Matth. 12. quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>omne regnum contra se diuisum desolabitur: ergo regnum 
      homi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nis grauius impugnatur a carne cum sit intrinseca quam ab 
      ho<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ste qui est extrinsecus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e403">
      ¶ Item magister in littera 
      temptatio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>carnis interior difficilius vincitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e408">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod si respectu peccati carnalis 
      tem<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ptat caro: diabolo non instigante: et 
      <lb ed="#V" n="78"/>alium hominem temptat diabolus de eodem peccato: carne
      <lb ed="#V" n="79"/>non temptante: tunc planum est: quod primus difficilius potest 
      <lb ed="#V" n="80"/>resistere temptationi quam secundus ceteris paribus. Si autem 
      <lb ed="#V" n="81"/>considerentur iste due temptationes respectu diuersorum 
      pec<lb ed="#V" n="82" break="no"/>catorum: vt temptatio hostis respectu peccati spiritualis 
      tem<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ptatio carnis respectu carnalis: tunc homini magis 
      prono<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ad peccatum carnale quam spirituale: difficilius esset resistere 
      tem<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ptationi carnis quam hostis. Econtrario dicendum est de illo qui 
      <lb ed="#V" n="86"/>multum esset pronus ad peccatum spirituale: et parum ad carnale 
      <lb ed="#V" n="87"/>Si autem equalis pronitas supponatur vtrobique. Tunc 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>co quod temptatio hostis fortior est per comparationem ad 
      tem<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ptantem. Temptatio carnis fortior est per comparationem 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad temptatum: eo quod in temptatione carnis virtus temptati 
      de<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bilior efficitar: quia homo in illa contra semetipsum 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uiditur: et ideo quamuis temptatio hostis sit simpliciter 
      for<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tior: quia principalior est comparatio temptationis ad 
      virtu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tem temptantis quam temptati: tamen temptationi carnis 
      diffi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cilius est resistere propter debilitatem temptati: quia vna pars 
      <lb ed="#V" n="96"/>hominis contra aliam diuiditur. Unde Hug primo vel 2o 
      <lb ed="#V" n="97"/>lib. de sacra. parte. 7. cap. 9. dicit de temptatione carnis: 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod hoc temptatio difficilius vincitur: quia interius oppugnans 
      <lb ed="#V" n="99"/>de nostro contra nos roboratur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e463">
      ¶ Tria prima argumenta 
      <lb ed="#V" n="100"/>concludunt temptationem hostis esse fortiorem simpliciter 
      <lb ed="#V" n="101"/>quam temptationem carnis: et hoc est verum: quia fortior est per comparationem 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad temptantem. Sed ex hoc non sequitur quod sit facilius 
      resi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sistere temptationi carnis propter debilitatem temptatio cuius vna 
      <lb ed="#V" n="104"/>pars contra aliam diuiditur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e476">
      ¶ Tria alia argumenta probant quod difficilius est 
      <lb ed="#V" n="105"/>restere temptationi carnis quam hostis: propter debilitatem 
      tem<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ptati: et hoc est verum eo modo quo in corpore questionis 
      <lb ed="#V" n="107"/>expositum est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f60895-Dd1e486">
               <head xml:id="kzz7yh-f60895-Hd1e488">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f60895-Hd1e506" type="question-title">Utrum semper sit peccatum in temptatione</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e490">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="108"/>TErtio queritur vtrum semper sit 
      <lb ed="#V" n="109"/>peccatum in 
      tem<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ptatione: que est a carne. Et videtur quod non <ref xml:id="kzz7yh-f60895-Rd1e517">Aug. 
      <lb ed="#V" n="111"/>de vera religione:</ref> quasi inter principium et medium 
      <lb ed="#V" n="112"/>a deo peccatum voluntarium malum est vt nullo modo sit 
      pecca<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tum si non sit voluntarium. Sed aliquando temptatio carnis 
      <lb ed="#V" n="114"/>est contra temptati voluntatem: ergo aliquando in temptatione 
      <lb ed="#V" n="115"/>carnis non est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e510">
      ¶ Item non est peccatum vbi est 
      me<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ritum. Sed in temptatione carnis cum sibi viriliter 
      resi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>stitur est meritum: quia ibi virtus perficitur dicente apostolo 
      <lb ed="#V" n="118"/>2. ad Cori. 12. Uirtus in infirmitate perficitur: ergo 
      quan<lb ed="#V" n="119" break="no"/>doque in temptatione carnis nullum est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e521">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="120"/>si temptatio carnis semper esset peccatum discrete 
      permi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sisset Paulus 2 ad Corim. 12. a se carnis stimulum 
      remoue<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ri: et tunc eum tamen deus noluit exaudire: quia sicut dicit Glo. 
      <lb ed="#V" n="123"/>ille stimulus vtilis fuit paulo: ergo videtur quod Paulus 
      <lb ed="#V" n="124"/>in illa temptatione non peccabat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e534">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-f60895-Rd1e561">Magister in littera</ref> temptatio que est ex 
      car<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ne non sit sine peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e542">
      ¶ Item Glo. super 
      il<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lud. 2. ad Corim. 12. Datus est mihi stimulus carnis mee: 
      <lb ed="#V" n="128"/>dicitur quod temptatio que est a carne peccatum est veniale: et si 
      <lb ed="#V" n="129"/>ei non consentiatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e551">
      ¶ Item Aug. 19. de ciui. ca. 4. 
      nonnul<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lum vitium est cum caro concupiscit aduersus spiritum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e556">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Respondeo quod non semper est peccatum in 
      tempta<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tione que est ex carne accipiendo 
      pec<lb ed="#V" n="133" break="no"/>catum pro culpa vel demerito: quia nisi illius 
      temptatio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nis causa fuerit voluntas antecedenter vel ei consentiat 
      conco<lb ed="#V" n="135" break="no"/>mitanter. Sed quantum potest ei resistat: non video 
      quomo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>do pro iali temptatione debeat culpari in homine bapti¬ 
      <!--00185.xml-->
      <pb ed="#V" n="86-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>gato: vel sibi debeat ad demeritum imputari. Ad 
      dissoluen<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dum tamen argumenta facta et aliqua alia que fieri possent. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Notandum quod differentia potest assignari inter vitium 
      <lb ed="#V" n="4"/>et peccatum et culpam et demeritum: quamuis frequenter vnum 
      acci<lb ed="#V" n="5" break="no"/>piatur pro alio. Uitium enim est carentia habitualis 
      dispo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sitionis conuenientis nature rei. Unde Aug. 3. de libei arbitrii 
      <lb ed="#V" n="7"/>bene vltra medium quod perfectioni nature decem perspexeris 
      <lb ed="#V" n="8"/>id vocat vitium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e595">
      ¶ Peccatum vero est actus vel carentia 
      <lb ed="#V" n="9"/>rectitudinis in actu: ex eo quod declinat a regula sua: vnde 
      <lb ed="#V" n="10"/>in naturalibus monstra dicuntur peccata: eo quod declinant a 
      <lb ed="#V" n="11"/>recta regula nature. Similiter in artificialibus dicitur peccatum in 
      effe<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctu: cum declinat ab artis regula. In mortalibus est peccatum 
      <lb ed="#V" n="13"/>in actu cum declinat a regula rationis recte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e608">
      ¶ Culpa autem 
      <lb ed="#V" n="14"/>estlin actu non recto inquantum est in voluntatis potestate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e613">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Demeritum autem est culpa in comparatione ad retributionem 
      <lb ed="#V" n="16"/>et sic vides quod omne demeritum est culpa: et omnis culpa est peccatu 
      <lb ed="#V" n="17"/>et omne peccatum est vitium: sed non conuertitur: potest ergo dici quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>omnis temptatio carnis est motus vitiosus: quia prouenit ex 
      ca<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rentia habitualis dispositionis conuenientis perfectioni nature 
      hu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>mane: quam fuit in prima eius institutione. Est etiam peccatum 
      <lb ed="#V" n="21"/>quia omnis motus ad illicitum discordat a regula rationis 
      re<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cte. Sed non omnis temptatio carnis est culpa vel demeritum 
      <lb ed="#V" n="23"/>quia quandoque non est in voluntatis potestate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e636">
      ¶ Tria prima 
      <lb ed="#V" n="24"/>argumenta procedunt de peccato secundum quod accipitur pro culpa 
      <lb ed="#V" n="25"/>vel demerito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60895-d1e643">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="26"/>vitio et peccato secundum quod accipiuntur: vt differentia a culpa et demerito. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>