<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="104-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g73804"><!-- l3d28a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g73804-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur quattuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e105">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mo vtrum ex charitate diligendum sit: omne illud quod 
      su<lb ed="#V" n="89" break="no"/>pra nos est per naturam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e112">
      ¶ Secundo vtrum ex 
      charita<lb ed="#V" n="90" break="no"/>te diligendum sit illud quod sumus nos.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e117">
      ¶ Tertio vtrum ex 
      <lb ed="#V" n="91"/>charitate diligendum sit omne illud quod quo ad naturam est 
      <lb ed="#V" n="92"/>iuxta nos.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e125">
      ¶ Quarto vtrum ex charitate diligendum sit 
      om<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ne illud quod secundum naturam est infra nos.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g73804-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-g73804-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e134">
     Questio 
      <lb ed="#V" n="94"/>PRimo ostendo quod non omne illud quod 
      per<lb ed="#V" n="95" break="no"/>naturam est supra nos est ex 
      cha<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ritate diligendum. Nihil enim diligendum est 
      ex<lb ed="#V" n="97" break="no"/>charitate ad quod non potest haberi amicitia: quia 
      <lb ed="#V" n="98"/>diligens ex charitate amicus est rei dilecte. Sed secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="99"/>8. ethi. c. 7. Altero extremo multum diuiso in dignitate ab 
      <lb ed="#V" n="100"/>alio puta deo non manet amicitia: ergo cum deus sit super nos 
      <lb ed="#V" n="101"/>per naturam non omne illud quod per naturam est supra nos ex 
      cha<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ritate est diligendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e156">
      ¶ Item ad beatitudinem non 
      possu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>mus habere amicitiam: quia readamare non potest: et secundum philosophum. 8. 
      <lb ed="#V" n="104"/>ethi. c. 2. Readamatio est de ratione amicitie: ergo cum per 
      <lb ed="#V" n="105"/>charitatem sit diligens amicus rei dilecte non est diligenda 
      <lb ed="#V" n="106"/>ex charitate: et tamen est supra naturam nostram cum sit finis noster. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="107"/>¶ Item ad sanctos angelos non habemus amicitiam cum 
      <lb ed="#V" n="108"/>non conuiuamus simul: et secundum philosophum. 8. ethi. c. 5. Nihil sic est 
      ami<lb ed="#V" n="109" break="no"/>corum vt conuiuere: ergo cum diligens ex charitate sit amicus 
      <lb ed="#V" n="110"/>rei dilecte non sunt a nobis diligendi ex charitate: et tamen 
      su<lb ed="#V" n="111" break="no"/>pra nos sunt per naturam: vt ostensum est libro 2. distin. 2. quaestione vel 
      <lb ed="#V" n="112"/>tima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e183">
      ¶ Item per praeceptum de dilectione charitatis non 
      prae<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cipitur diligi: nisi deus et proximus: sed malus angelus: nec 
      <lb ed="#V" n="114"/>est deus: nec noster proximus: quia non est eiusdem nature 
      no<lb ed="#V" n="115" break="no"/>biscum: ergo non est ex charitate diligendus: sed malus 
      an<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gelus per naturam est supra nos quamuis sit infra per culpam: 
      <lb ed="#V" n="117"/>ergo non omne illud quod per naturam est supra nos est ex 
      <lb ed="#V" n="118"/>charitate diligendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Contra secundum Augu. 15 de tri. c. 5 et. 10 de ciuita. c. 2. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Solus deus est superior mente nostra. Sed 
      <lb ed="#V" n="121"/>certum est deum esse diligendum ex charitate: ergo omne 
      <!--00221.xml-->
      <pb ed="#V" n="105-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>illud quod per naturam est supra nos diligendum est ex 
      <lb ed="#V" n="2"/>charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e220">
      ¶ Item Augu. i1. libro de doctrina christiana. c. ii. 
      <lb ed="#V" n="3"/>et magister in littera inter quattuor diligenda ex 
      charita<lb ed="#V" n="4" break="no"/>te enumerant illud quod est supra nos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quoomne illud quod per naturam est 
      <lb ed="#V" n="6"/>supra nos est ex charitate 
      diligen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dum: quia supra nos est per naturam nisi deus et angelus tam 
      <lb ed="#V" n="8"/>bonus quam malus: sed certum est deum ex charitate diligendum 
      <lb ed="#V" n="9"/>et etiam angelum bonum. Angelus etiam malus quantum ad sui 
      <lb ed="#V" n="10"/>naturam aliquo modo ex chatitate diligendus est vt 
      pate<lb ed="#V" n="11" break="no"/>bit in solutione argumentorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e245">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod per 
      charita<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tem est inter deum et hominem amicitia 
      <lb ed="#V" n="14"/>vnde illud verbum philosophi non est intelligendum de deo proprie 
      di<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ctum: sed de homine multum improportionaliter vltra alium in 
      tem<lb ed="#V" n="16" break="no"/>porali dignitate sublimato: eo quod tales solent non curare de 
      <lb ed="#V" n="17"/>homine in infimo constituto: et pristine amicitie si fuerat 
      obli<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uisci. Deus autem quamuis sit summe excelsus humiliatum: 
      si<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cut pslamo. dicit respicit: et ipsum per charitatem diligentibus 
      hu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>militer et amicabiliter condescendit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e267">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>beatitudo diligenda ex charitate: quia ex charitate diligitur 
      <lb ed="#V" n="22"/>non tantum illud ad quod habetur amicitia: sed etiam bonum quod opta 
      <lb ed="#V" n="23"/>mus amico: vel quod manere volumus illius gratia secundum 
      quem<lb ed="#V" n="24" break="no"/>modum beatitudinem ex charitate diligimus: eam enim nobis 
      <lb ed="#V" n="25"/>et amicis volumus et eam manere volumus ad gloriam dei 
      <lb ed="#V" n="26"/>ad quem summe charitatiuam amicitiam habere debemus: et 
      <lb ed="#V" n="27"/>sic diligentem aliquid ex charitate non oportet amicum esse rei 
      <lb ed="#V" n="28"/>dilecte. Est etiam in argumo defectus alius: quia beatitudo creata 
      <lb ed="#V" n="29"/>non est per naturam supra nos cum sit accidens: et natura substantie sit 
      <lb ed="#V" n="30"/>nobilior quam natura accidentis: nec est finis noster in quo 
      <lb ed="#V" n="31"/>quiescimus: sed quo quiescimus in ipso deo qui est 
      supre<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mus finis noster: quamuis autem finis in quo quiescimus 
      su<lb ed="#V" n="33" break="no"/>per nos sit per naturam: non tamen sequitur quod finis quo formaliter 
      <lb ed="#V" n="34"/>quiescimus vel qui est ipsa quies super nos sit per naturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Ad tertium dicendum: quod sancti angeli diligendi sunt ex 
      char<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tate cum sint participes beatitudinis eterne in qua communicant 
      <lb ed="#V" n="37"/>homines cum angelis: vnde per charitatem diligendi sunt 
      amore<lb ed="#V" n="38" break="no"/>amicitie. Et si enim non conuiuamus cum eis in exteriori 
      con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uersatione que est in nobis secundum sensitiuam naturam 
      conuiue<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mus tamen cum eis secundum mentem: imperfecte tamen in via: sed 
      perse<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cte cum eis conuiuemus in patria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e319">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod quia 
      <lb ed="#V" n="42"/>diabolus est nomen nature malitia obstinate: ideo 
      concedi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>non debet quod diabolus sit ex charitate diligendus nisi cum 
      <lb ed="#V" n="44"/>hac determinationem scilicet ratione sue nature que naturaliter 
      <lb ed="#V" n="45"/>bona est et a deo est: non est tamen eius natura diligenda ex 
      cha<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ritate amore amicitie quo rei dilecte optamus vitam 
      eter<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nam: immo ex charitate in eius eterna punitione debemus 
      <lb ed="#V" n="48"/>diligere dei iustitiam iuxta illud pslamum. Letabitur iustus cum 
      vi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>derit vindictam: sed illam naturam debemus ex charitate 
      dili<lb ed="#V" n="50" break="no"/>gere volendo eam conseruari ad dei gloriam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e341">
      ¶ Argumenta ad 
      <lb ed="#V" n="51"/>partem aliam gratia conclusionis concedenda sunt tamen ille 
      au<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctoritates que concludere videntur nihil esse super nos i 
      <lb ed="#V" n="53"/>naturam nisi deum intelligende sunt quantum ad collationem 
      <lb ed="#V" n="54"/>gratie et glorie: quia anima rationalis recipit gratiam et gloriam 
      <lb ed="#V" n="55"/>a deo immediate tantum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g73804-Dd1e355">
               <head xml:id="kzz7yh-g73804-Hd1e357">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e359">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="56"/>SEcundo queritur vtrum ex charitate 
      <lb ed="#V" n="57"/>diligendum sit illud quod 
      su<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mus nos. Et videtur quod non. Greg. in quadam 
      <lb ed="#V" n="59"/>homilia super illud Luc. x. Designauit 
      domi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nus alios. lexx. duos diem minus quam inter duos charitas 
      <lb ed="#V" n="61"/>haberi non potest. Nemo enim proprie ad seipsum 
      chari<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tatem habere dicitur: ergo non possumus nos diligere ex 
      cha<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ritate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e379">
      ¶ Item secundum philosophum. 8. ethi. c. 2. redamatio est de 
      amo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>re amicitie: sed amatio et readamatio non potest esse eiusdem 
      <lb ed="#V" n="65"/>ad se ipsum: ergo homo non potest habere charitatiuam amicitiam 
      <lb ed="#V" n="66"/>ad se ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e388">
      ¶ Item homo per naturam diligit 
      seip<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sum: sed ad ea que nobis conueniunt per naturam non 
      <lb ed="#V" n="68"/>indigemus superaddito habitum: ergo non indigemus 
      <!--00221.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>charitate ad nos diligendoo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e401">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra Math. xxi. Diliges proximum tuum sicut 
      <lb ed="#V" n="71"/>te ipsum: sed ex charitate debet homo diligere 
      <lb ed="#V" n="72"/>proximum: ergo et seipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e411">
      ¶ Item secundum philosophum. ix. ethi. ca. 4. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Amicabilia que ad amicos: vt quibus amicitie determinam 
      <lb ed="#V" n="74"/>tur videntur ex his que ad seipsum venisse: ergo magis de 
      <lb ed="#V" n="75"/>bet quilibet diligere se quam alium: ergo si alium debet diligere 
      <lb ed="#V" n="76"/>ex tharitate: multo fortius et seipsum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e422">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Respondeo quod illud quod sumus nos id est nos 
      ip<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sos debeamus ex charitate 
      dilige<lb ed="#V" n="79" break="no"/>re: vnde inter quatuor que diligenda sunt ex charitate 
      an<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gu. 1 de doctrina christiana. c. 7. et magister in littera enum 
      <lb ed="#V" n="81"/>merant illud quod nos sumus: et hoc est rationabile: quia diligere 
      <lb ed="#V" n="82"/>aliquid est velle illi bonum vel optare illud sibi et solet dici 
      <lb ed="#V" n="83"/>primus amor amicitie: et secundus amor concupiscentie: si est 
      <lb ed="#V" n="84"/>respectu rei habende vel complacentie si est respectu rei iam 
      <lb ed="#V" n="85"/>habite. Quilibet autem nostrum debet velle vel optare sibi 
      <lb ed="#V" n="86"/>bonum: ergo quilibet debet ex charitate diligere seipsum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e446">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi Grego. 
      <lb ed="#V" n="88"/>loquitur de charitate secundum communem 
      <lb ed="#V" n="89"/>amicitie rationem: que amicitia proprie loquendo non est hominis 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad seipsum: sed quedam specialis amicitia maior. Prima 
      <lb ed="#V" n="91"/>enim consistit in quadam vnione amati cum amante. hoc autem 
      <lb ed="#V" n="92"/>in vnitate: vnitas autem fortior est vnione: et ideo sicut 
      <lb ed="#V" n="93"/>vnitas est principium vnionis: sic amicitia quam homo habet ad 
      <lb ed="#V" n="94"/>seipsum: radix est amicitie ipsius ad proximum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e466">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dum dicendum: quod amicitia tripliciter potest accipi: vno modo 
      pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>relatione que est inter amicos: alio modo pro illis duobus 
      <lb ed="#V" n="97"/>mutuis amoribus que sunt in amicis super quibus 
      fun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>datur relatio amicitie: tertio modo pro vno amore 
      firma<lb ed="#V" n="99" break="no"/>to et habituato respectu illius qui readamare potest: et si eti 
      <lb ed="#V" n="100"/>am non readamet. Secundo modo loquendo de amicitia in 
      <lb ed="#V" n="101"/>telligi debet: quod readamatio est de ratione amoris 
      amici<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tie. Talis autem amicitia non est hominis ad seipsum: sed fortior 
      <lb ed="#V" n="103"/>que radix est alterius: vt dictu est in solutione 
      argumenti<lb ed="#V" n="104" break="no"/>primi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e490">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod praeter illam dilectionem qua 
      <lb ed="#V" n="105"/>homo se diligit per naturam: necessaria est dilectio qua se 
      dili<lb ed="#V" n="106" break="no"/>git per dilectionem in ordinem ad deum: vt est beatitudinis 
      <lb ed="#V" n="107"/>obiectum: que dilectio non est perfecta neque sufficiens nisi 
      <lb ed="#V" n="108"/>eliciatur per charitatem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g73804-Dd1e502">
               <head xml:id="kzz7yh-g73804-Hd1e504">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e506">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="109"/>TErtio queritur vtrum ex charitate 
      dili<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gendum sit omne illud quod est iuxta 
      <lb ed="#V" n="111"/>nos quo ad naturam. Et videtur quod non: quia homo 
      im<lb ed="#V" n="112" break="no"/>pius iuxta nos est quo ad naturam. Sed talis 
      <lb ed="#V" n="113"/>non est ex charitate diligendus cum deus eum odiat. Secundum 
      <lb ed="#V" n="114"/>illud sapientie. xiii. Similiter odio sunt deo impius et 
      im<lb ed="#V" n="115" break="no"/>pietas eius: ergo non omne quod est iuxta nos quo ad 
      natu<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ram est ex charitate diligendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e526">
      ¶ Item antichristus non: erit 
      <lb ed="#V" n="117"/>iustus nec poterit esse iustus: quia erit obstinatus in malicia: 
      <lb ed="#V" n="118"/>sed secundum Augu. 8. de trini. c. 6. Qui amat homines: aut quia 
      iusti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sunt: aut vt iusti sint amare debet: sed antichristus erit 
      ho<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mo: ergo non omne quod est iuxta nos quo ad naturam est ex 
      <lb ed="#V" n="121"/>charitate diligendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e539">
      ¶ Item philosophus ii.: topi. c. ii. dicit quod 
      eligen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dum est facere inimicis male: et spernendum est facere 
      inimi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cis bene: sed homines inimici sunt iuxta nos quo ad 
      natu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ram: ergo non omne quod est iuxta nos quo ad naturam est 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ligendum ex charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e550">
      ¶ Item charitas non tollit naturam: sed 
      <lb ed="#V" n="126"/>quelibet res naturaliter odit suum contrarium: ergo ex 
      chari<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tate non debemus diligere homines nobis inimicos cum sint 
      <lb ed="#V" n="128"/>nobis contrarii quamuis sint nobis similes quo ad naturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e560">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra Augu. I. libro de doctrina christiana. c. 9. Omnis 
      <lb ed="#V" n="130"/>homo inquantum homo est diligendus propter 
      <lb ed="#V" n="131"/>deum: sed omne quod est iuxta nos quo ad naturam est homo: 
      er<lb ed="#V" n="132" break="no"/>go omne quod est iuxta nos quo ad naturam est diligendum propter 
      <lb ed="#V" n="133"/>deum: et ita ex charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e573">
      ¶ Item saluator Matth. 5. 
      Di<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ligite inimicos vestros: Amicos aut esse diligendum non est 
      <lb ed="#V" n="135"/>dubium: cum ergo omne illud quod est iuxta nos quo ad naturam 
      <lb ed="#V" n="136"/>sit nobis amicum aut inimicum omne illud quod iuxta 
      <!--00222.xml-->
      <pb ed="#V" n="105-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nos est quo ad naturam est ex charitate diligendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e591">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Respondeo quod aliqui esse iuxta nos quo ad 
      na<lb ed="#V" n="3" break="no"/>turam dupliciter potest intelligi vno 
      <lb ed="#V" n="4"/>modo pro omni eo quod habet naturam que creata fuit apta 
      <lb ed="#V" n="5"/>nata ad participationem beatitudinis eterne per 
      cognitio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nem et amorem et sic iuxta nos sunt angeli boni. De quibus 
      osten<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sum est quaestione prima huius dist. quod sunt diligibiles ex 
      chari<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tate. Et etiam angeli mali: de quibus in eadem quaestione quon sunt 
      <lb ed="#V" n="9"/>diligibiles ex charitate et quon non. Et anime damnate: de quibus 
      <lb ed="#V" n="10"/>potest videri pro ea que dicta sunt de angelis malis: quomo 
      <lb ed="#V" n="11"/>do sunt diligibiles ex charitate: et quomodo non
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e615">
      ¶ Alio 
      mo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>do dicitur aliquid esse iuxta nos: quia est eiusdem speciei 
      nobis<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cum complete existens in specie: et sic omnis homo est iuxta nos 
      <lb ed="#V" n="14"/>et nihil aliud: et sic loquendo de eo quod est iuxta nos: 
      dicen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dum quod omne illud quod iuxta nos est: est charitate diligendum 
      <lb ed="#V" n="16"/>quia omnis homo siue sit amicus siue inimicus ex charitate 
      diligen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dus est inquantum homo est dilectione amicitie optando sibi 
      <lb ed="#V" n="18"/>beatitudinem eternam nisi sit in malitia obstinatus: quod 
      di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>co propter christum qui hoc modo non erit diligendus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e635">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod homo impius 
      <lb ed="#V" n="21"/>inquantum homo non oditur a deo: sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>sua impietas per se et ipsemet per accidens ratione sue impieta 
      <lb ed="#V" n="23"/>tis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e646">
      ¶ Ad secundum potest videri quid dicendum est per illud 
      <lb ed="#V" n="24"/>quod dictum est in corpore quaestionis: et per hoc quod ostensum est 
      <lb ed="#V" n="25"/>quomodo angeli mali aliquo modo diligibiles sunt ex 
      charita<lb ed="#V" n="26" break="no"/>te et quon non
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e656">
      ¶ Ad tertium dicendum quod homines inimici nostri 
      <lb ed="#V" n="27"/>inquantum sunt nobis inimici non sunt ex charitate 
      diligen<lb ed="#V" n="28" break="no"/>di: quia inquantum inimici sunt mali. Malus autem inquantum 
      <lb ed="#V" n="29"/>malus non est ex charitate diligendus. Et sic intelligendum 
      <lb ed="#V" n="30"/>est verbum philosophi scilicet quod spernendum est inimicis bene facere. Sed 
      <lb ed="#V" n="31"/>quia homines nobis inimici quantum sunt homines facti sunt 
      apti<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nati ad participandum nobiscum eternam beatitudinem: ideo 
      <lb ed="#V" n="33"/>inquantum homines ex charitate diligendi sunt dilectione 
      ami<lb ed="#V" n="34" break="no"/>citie optando eis participationem beatitudinis eterne: et ea 
      <lb ed="#V" n="35"/>que ad illam perducunt et disponunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e678">
      ¶ Ad quartum dicendum 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod homines nobis inimici quamuis inquantum inimici sint 
      no<lb ed="#V" n="37" break="no"/>bis contrarii: tamen non inquantum homines: et ideo inquantum homines 
      <lb ed="#V" n="38"/>ex charitate diligendi sunt: ita quod eorum iniquitas est 
      odi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>enda. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g73804-Dd1e690">
               <head xml:id="kzz7yh-g73804-Hd1e692">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e694">
      Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="40"/>QUarto queritur vtrum ex charitate sit 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ligendum omne illud quod infra nos 
      <lb ed="#V" n="42"/>est quo ad naturam. Et videtur quod non: quia 
      infra<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nos quo ad naturam est creatura irrationalis: sed 
      <lb ed="#V" n="44"/>ipsa non est diligibilis ex charitate cum ad ipsam proprie 
      lo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>quendo amicitia haberi non possit: ergo non est illud quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>est infra nos quo ad naturam est diligendum ex charitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e712">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Item non est diligendum ex charitate quod non est 
      beatitudi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nis capax: quia amicitia charitatiua fundatur super 
      communi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cationem beatitudinis eterne: sed corpus nostrum est 
      huius<lb ed="#V" n="50" break="no"/>modi: sicut enim dicit Augu. in epistola ad dioscorum 
      pa<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rum ante medium beatitudo fruentis et intelligentis est propria: 
      <lb ed="#V" n="52"/>ergo cum corpus nostrum sit infra nos non omne quod est 
      infra<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nos quo ad naturam est diligibile ex charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e730">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="54"/>qua ratione corpus nostrum esset diligibile ex charitate ea 
      <lb ed="#V" n="55"/>dem ratione corpus proximi: cum ergo corpus proximi non 
      enume<lb ed="#V" n="56" break="no"/>retur inter diligibilia ex charitate: videtur quod nec corpus 
      no<lb ed="#V" n="57" break="no"/>strum diligibile sit ex charitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e741">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Contra Augu. I libro de doctrina christiana. c. 7. inter 
      <lb ed="#V" n="59"/>diligibilia ex charitate enumerat illud quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>infra nos est scilicet corpus nostrum: sed si corpus nostrum est 
      diligi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bile ex charitate quod seruit anime cum omnia creata anime seruiant 
      <lb ed="#V" n="62"/>inquantum per ea potest in cognitionem dei reduci secundum apituolium 
      <lb ed="#V" n="63"/>dicentem ad Ro. 1. Inuisibilia dei a creatura mundi per ea 
      <lb ed="#V" n="64"/>que facta sunt intellecta conspiciuntur omnes alie creature quae 
      <lb ed="#V" n="65"/>sunt infra nos diligibiles sunt ex charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e762">
      ¶ Item omne 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod infra nos est ex quo aliquid est bonum est: et a deo est: 
      <lb ed="#V" n="67"/>sed omne tale debemus velle ex charitate: factum esse ad 
      <lb ed="#V" n="68"/>gloram dei quod est illud ex charitate diligere: ergo omne il¬ 
      <!--00222.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>lud quod infra nos est: est diligibile ex charitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e778">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Respondeo illud quod infra nos est dupliciter 
      <lb ed="#V" n="71"/>potest intelligi. Uno modo pro 
      corpo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>re nostro quod infra nos dicitur non tanquam creatura nobis 
      inferi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>or ad nostram essentiam non pertinens: sed quia est inferior pars 
      <lb ed="#V" n="74"/>essentie nostre que est ex anima et corpore constituta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e791">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#V" n="75"/>modo pro omnibus creaturis intellectu carentibus ad nostram essentiam. 
      <lb ed="#V" n="76"/>non pertinentibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e798">
      ¶ Primo modo illud quod est infra nos est ex 
      <lb ed="#V" n="77"/>charitate diligendum. Corpori enim nostro debemus velle ex 
      <lb ed="#V" n="78"/>charitate non beatitudinem que fruentis et intelligentis est 
      <lb ed="#V" n="79"/>propria: sed illius redundantiam per quam secundum Augu. in epistola 
      <lb ed="#V" n="80"/>ad Dioscorum. Parum ante medium erit in ipso sanitatis et 
      <lb ed="#V" n="81"/>incorruptionis vigor. Secundo modo loquendo de eo quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>est infra nos: sic non concedunt aliqui omne quod est 
      infra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nos esse diligendum ex charitate elicitiue: quia tale quid non est 
      <lb ed="#V" n="84"/>diligibile amore amicitie: nec etiam proprie amore 
      concupiscen<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tie quam respicit charitas que est in concupiscendo sibi vel 
      <lb ed="#V" n="86"/>amico suo eternam beatitudinem: et ea que ad ipsam 
      perdu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cunt et disponunt. Dicunt ergo quod illud quod predicto modo est 
      <lb ed="#V" n="88"/>infra nos imperatur diligi a charitate: et eius dilectio 
      elici<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tur a naturali voluntate. Sed hoc multis non placet. Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="90"/>enim vt naturalis voluntas exeat in motum naturalis 
      amo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ris non videtur indigere imperio nisi dei qui talem eius 
      insti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tuit naturam. Unde videtur dicendum quod illud quod est infra nos 
      <lb ed="#V" n="93"/>modo sup:adicto diligendum est ex charitate elicitiue non 
      di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lectione amicitie proprie loquendo: sed inquantum ex 
      charita<lb ed="#V" n="95" break="no"/>te volumus illud conseruare ad honorem dei et vtilitatem 
      ho<lb ed="#V" n="96" break="no"/>minum quos ex charitate disigimus dilectione amicitie: et 
      <lb ed="#V" n="97"/>sic etiam deus ex charitate praedictas creaturas diligit iuxta 
      <lb ed="#V" n="98"/>illud quod dicit sapiens ad deum. Sap. ix. Diligis omnia quae sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e848">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Ad primum in oppositum: et secundum patet 
      so<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lutio ex iam dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e855">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="101"/>dicendum: quod corpus proximi diligibile est ex charitate: et secundum 
      <lb ed="#V" n="102"/>quosda comprehenditur sub illo diligibili ex charitate quod est 
      <lb ed="#V" n="103"/>iuxta nos: quia homo diligit proximum secundum animam et secundum corpus 
      ratio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ne cuiusdam consociationis in beatitudine: ideo ex parte 
      pro<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ximi: vna est tantum ratio diligibilitatis: et ideo corpus 
      proximi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>non ponitur speciale diligibile. Secundum autem alios 
      compre<lb ed="#V" n="107" break="no"/>hendere sub diligibili quod est infra nos: eo quod videtur similis 
      <lb ed="#V" n="108"/>ratio vel similis modus diligendi corpus proprium et corpus 
      pro<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ximi quamuis plus sit diligendum proprium. Argumenta ad 
      par<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tem aliam quamuis ratione principalis conclusionis possent 
      conce<lb ed="#V" n="111" break="no"/>di.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g73804-d1e882">
      ¶ Primum tamen argumentum non multum cogit: quia non sic 
      <lb ed="#V" n="112"/>creature intellectu carentes: et ad nostram essentiam non 
      perti<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nentes seruiunt anime sicut corpus proprium: nec sic sunt capa 
      <lb ed="#V" n="114"/>ces redundantie beatitudinis: quapropter nec inter 
      diligi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bilia ex charitate enumerantur: sicut corpus proprium: quia 
      <lb ed="#V" n="116"/>non fuit intentio Augu. enumerare inter diligibilia ex 
      cha<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ritate nisi illud quod est beatum per essentiam: quod est deus: vel 
      <lb ed="#V" n="118"/>beatitudinem directe quod participans: quod est homo et angelus 
      <lb ed="#V" n="119"/>vel propter redundantia quod est humanum corpus. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>