<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="135-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k97575"><!-- l4d26a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k97575-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e103">
               <lb ed="#V" n="17"/>CIrca primum queruntur 3
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mo vtrum 
      matrimo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nium sit de iure nature.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum 
      fue<lb ed="#V" n="20" break="no"/>rit institutum ante peccatum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="21"/>institutum fuerit a deo immediate. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k97575-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-k97575-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e130">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e132">
                  <lb ed="#V" n="22"/>PRimo ostendo quod matrimonium non sit de in 
      <lb ed="#V" n="23"/>re nature. Quod est a voluntate non 
      <lb ed="#V" n="24"/>est a natura: quia quod est a voluntate aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="25"/>est ab intellectu. Et philosophus 2o physi. intellectum 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>stinguit contra naturam: sed matrimonium non est sine consensu 
      vo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>luntatis: ergo non est de iure nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e148">
      ¶ Item Tullius circa 
      <lb ed="#V" n="28"/>principium rhetorice dicit quod suit quoddam tempus in quo 
      ne<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mo nuptias legitimas: nec certos quisquam aspexerat liberos 
      <lb ed="#V" n="30"/>sed vt dicitur decre. di. 5circa principium. Ius naturale cepit ab ex 
      <lb ed="#V" n="31"/>ordio rationalis creature: nec variatur tempore: ergo 
      matri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>monium cum sit legitima coniunctio maris et femine: non est 
      <lb ed="#V" n="33"/>de iure nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e164">
      ¶ Item di. 8. in principio. Nature iura omnia 
      <lb ed="#V" n="34"/>sunt communia omnibus: sed per matrimonium est adpropriatio 
      mu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lieris ad virum: et econuerso: ergo non est de iure nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Contra. Philosophus primo politi. c. i. dicit masculum et 
      se<lb ed="#V" n="37" break="no"/>minam non sine inuicem possibiles esse 
      gene<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rationis gratia: et hoc non est ex electione sed sicut in aliis 
      <lb ed="#V" n="39"/>animalibus et plantis naturale appetere quale ipsum tale 
      derelin<lb ed="#V" n="40" break="no"/>quere alterum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e185">
      ¶ Item ff. de iustitia et iure l. i. §. Ius 
      na<lb ed="#V" n="41" break="no"/>turale. Ius naturale est quod nam omnia animalia docuit: et parum 
      <lb ed="#V" n="42"/>post. Hinc descendit maris atque femine coniugatio 
      quam<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nos matrimonium appellamus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Respondeo quod aliquid diter este de iure nature 
      dupli<lb ed="#V" n="45" break="no"/>citer. Uno modo illud quod causatur 
      <lb ed="#V" n="46"/>exinaturali necessitate non cooperante voluntate nisi illius quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>naturam instituit: et sic dicimus quod de iure nature ignis est 
      ascen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dere sursum: et sic matrimonium non est de iure nature. Alio 
      <lb ed="#V" n="49"/>modo dicitur esse de iure nature illud ad quod natura inclinat quamuis 
      <lb ed="#V" n="50"/>per liberum arbitrium perficiatur: secundum quem modum actus 
      virtu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tum dicuntur de iure nature: et sic matrimonium est de iure 
      na<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ture: quia ad ipsum inclinat natura generis et speciei per 
      compa<lb ed="#V" n="53" break="no"/>rationem ad principeralem eius finem: qui est bonum prolis: et 
      <lb ed="#V" n="54"/>per comparationem ad secundarium qui est mutuum obsequm 
      in<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rebus domesticis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e223">
      ¶ Quod autem natura generis ad hoc aliquo 
      <lb ed="#V" n="56"/>modo inclinet declaro sic. Procreatio filiorum communis est 
      <lb ed="#V" n="57"/>omnibus animalibus: quamuis ad hoc non inelinet vno 
      modolin<lb ed="#V" n="58" break="no"/>omnibus: quia quedam sunt animalia: quorum filii nati statim 
      pos<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sunt sibi victum sufficienter querere: vel ad quorum 
      susten<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tationem sufficit mater per se: et quamuis in istis natura inclinet 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad coitum: non est tamen in istis determinatio masculi ad 
      femi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nam. In illis autem in quibus filii indigent sustentatione 
      vtri<lb ed="#V" n="63" break="no"/>usque parentis vsque ad paucum tempus est per naturam deterinata 
      <lb ed="#V" n="64"/>coniunctio masculi ad feminam vsque ad paucum tempus vt patet 
      <lb ed="#V" n="65"/>in quibusdam auibus. Filii autem hominum indigent cura 
      vtri<lb ed="#V" n="66" break="no"/>usque parentis vsque ad magnum tempus: et ideo in hominibus natura 
      <lb ed="#V" n="67"/>inclinat ad determinatam coniunctionem maris et femine vsque 
      <lb ed="#V" n="68"/>ad magnum tempus. Quia tamen ex hoc non posset concludi quod 
      <lb ed="#V" n="69"/>nam generis inclinaret ad inseparabilem coniunctionem per to¬ 
      <!--00301.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>tam vitam: ideo naura generis non ita perfecte inclinat ad 
      ma<lb ed="#V" n="71" break="no"/>trimonium sicut natura speciei que conuenit homini sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="72"/>est homo. Quod autem ad hoc inclinet natura speciei: et perfectius quam 
      <lb ed="#V" n="73"/>nam generis declaro sic. Ius nature dictum a natura 
      humane<lb ed="#V" n="74" break="no"/>speciei est quod ratio naturalis hominis constituit: naturalis autem 
      ho<lb ed="#V" n="75" break="no"/>minis ratio non tantum dictat filiorum procreationem. sed etiam 
      <lb ed="#V" n="76"/>educationem et instructionem. vnde secundum philosophum. 8. ethi. c. ii. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Filii habent a parentibus esse: nutrimentum: et disciplinam: 
      <lb ed="#V" n="78"/>discliplina autem parentum vt in pluribus indigent filii 
      <lb ed="#V" n="79"/>per totam parentum vitam. non possent autem commode filii sic 
      <lb ed="#V" n="80"/>instrui nisi certos haberent parentes: et nisi esset 
      indisso<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lubilis obligatio viri ad mulierem. Si enim essent paren 
      <lb ed="#V" n="82"/>tes certi: non tamen obligati adinuicem per totam vitam non esset 
      <lb ed="#V" n="83"/>eorum tam perfectam et diligens sollicitudo circa prolis 
      edu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cationem et instructionem: vnde videmus quod nati de 
      forni<lb ed="#V" n="85" break="no"/>catione: quamnis certos habeant parentes: tamen ab eis vt 
      <lb ed="#V" n="86"/>plurimum negliguntur: et ideo naturalis ratio dictat debere esse 
      <lb ed="#V" n="87"/>obligationem deterinati viriad determinatam mulierem 
      indis<lb ed="#V" n="88" break="no"/>solubiliter per totam vitam que obligatio est per matrimonium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e301">
                  <lb ed="#V" n="89"/>¶ Quod autem ad matrimonium inclinet na per 
      comparatio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem ad secundarium eius finem qui est mutuum obsequm: 
      ma<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nifestari potest sic. homines in defectibus et perfectionibus se 
      <lb ed="#V" n="92"/>habent inter se sicut excedentes et excessi: et ideo dictat 
      na<lb ed="#V" n="93" break="no"/>turale rationis iudicium debere homines simul cohabitare vt 
      <lb ed="#V" n="94"/>mutuo sibi inuicem suppleant defectus: quapropter 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cit Philosophus. primo poli. c. 2 quod eorum que natura ciuitas est. et quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>homo natura ciuile animal est. Et infra. e. c. dicit quod per naturam est 
      <lb ed="#V" n="97"/>impetus in hominibus ad talem communitatem: que dicta 
      concor<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dant apstulo dicenti ad Galis 6 Alter alterius onera 
      porta<lb ed="#V" n="99" break="no"/>te. Simili modo dici potest quod cum in rebus domesticis 
      <lb ed="#V" n="100"/>quedam magis conueniant viro quam mulieri: et quedam 
      mu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lieri quam viro: naturalis ratio dictat: non tantum cohabitationem 
      <lb ed="#V" n="102"/>viri et mulieris in vna domo: vt suos defectus mutuo sup 
      <lb ed="#V" n="103"/>pleant: sed etiam cohabitationem per totam vitam 
      indissolu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bilem: vt libentius et fidelius sibi inuicem subueniant. vnde 
      <lb ed="#V" n="105"/>philosophus. 8. ethi. c. 12. Uiro et vxori amicitia videtur secundum 
      natu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ram existere: homo enim natura est coniugale. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e343">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud 
      ar<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gumentum non plus concludit nisi 
      <lb ed="#V" n="109"/>quod matrimonium non est totaliter a natura: et hoc est verum: quia 
      <lb ed="#V" n="110"/>per liberum arbitrium perficitur: vt enim inferius declarabitur: 
      <lb ed="#V" n="111"/>ad hoc requiritur mutuus consensus libere voluntatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="112"/>¶ Ad secundum dicendum quod quamuis ius nature quantum ad 
      <lb ed="#V" n="113"/>prima sua principia et proximas conclusiones omnibus habenti 
      <lb ed="#V" n="114"/>bus vsum liberi arbitrii notum sit: tamen quantum ad conclusio 
      <lb ed="#V" n="115"/>nes remotas in multis omnibus offuscatum fuit: et adhuc 
      <lb ed="#V" n="116"/>est. matrimonium autem secundum quod est viri et mulieris 
      coniun<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ctio indiuiduam vite consuetudinem retinens est de 
      remo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tis conclusionibus iuris nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e375">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      il<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lud verbum intelligendum est de possessionibus ordinatis 
      <lb ed="#V" n="120"/>ad vsum viri et mulieris: et de communitate quantum ad vsum non 
      <lb ed="#V" n="121"/>quantum ad proprietatem referendo ad tempus nature lapse: et qui 
      <lb ed="#V" n="122"/>hoc de mulieribus intelligi non debeat: patet: quia Philosophus. 2o 
      <lb ed="#V" n="123"/>politi. c. i. quamuis concedat possessiones debere esse commnes 
      quam<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tum ad vsum: hoc tamen de mulieribus negatur: contrarium 
      <lb ed="#V" n="125"/>dicentibus: imponens quod manifeste opera virtutis 
      tempe<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rantie interimunt 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k97575-Dd1e396">
               <head xml:id="kzz7yh-k97575-Hd1e398">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e400">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e402">
                  <lb ed="#V" n="127"/>SEcundo quaeritur vtrum matrimonium 
      fue<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rit institutum ante peccantum. Et 
      vide<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tur quod non. Illud quod est de iure nature alia institu 
      <lb ed="#V" n="130"/>tione non indiget: sed matrimonium est de iure nature: 
      <lb ed="#V" n="131"/>vt in precedenti quaestione habitum est: ergo non fuit institutum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Item non debet institui medicina pro illo statu in quo non 
      <lb ed="#V" n="133"/>est morbus: sed ante peccatum nullus erat morbus: ergo cum 
      <lb ed="#V" n="134"/>quodlibet sacramentum sit medicina: contra morbum 
      nul<lb ed="#V" n="135" break="no"/>lum sacramentum fuit institutum ante peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e426">
                  <lb ed="#V" n="136"/>Contra. Hu. 2. libo de sacra. parte. 2. c. 1. dicit quod solu 
      <lb ed="#V" n="137"/>coniugii sacramentum etiam ante 
      pecca<lb ed="#V" n="138" break="no"/>tum legitur institutum: non tamen ad remedium: sed ad officium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e436">
      <!--00302.xml-->
                  <pb ed="#V" n="135-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item idem dicit magister in littera huius di. c. 1. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e447">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Respondeo quod secundum aliquos quadruplex potest 
      consi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>derari institutio matrimonii. 
      Quer<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dam ordinata ad procreationem prolis: et mutuum solatium: et 
      <lb ed="#V" n="5"/>hoc dicitur esse in officium: et sic fuit institutum ante peccatum. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Quedam in remedium concupiscentie contra concupiscentiam quae 
      <lb ed="#V" n="7"/>est vulnus peccati: et sic potest dici fuisse institutum post 
      pec<lb ed="#V" n="8" break="no"/>catum tempore legis nature. Quedam quantum ad 
      determinatio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nem personarum: et sic potest dici fuisse institutum in lege 
      <lb ed="#V" n="10"/>Moysi. Quedam quantum ad representationem mysterii 
      con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>iunctionis christi et ecclesie: et sic potest dici fuisse institutum 
      <lb ed="#V" n="12"/>in noua lege. Sed quia tres vltime institutiones in hoc 
      con<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ueniunt quod sunt in remedium: et etiam sua institutio siue 
      an<lb ed="#V" n="14" break="no"/>te peccatum siue post fuit signum coniunctionis christi et ecclesie. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Melius est vt dicamus secundum sententiam magistri in littera: 
      <lb ed="#V" n="16"/>vt ante peccatum fuerit institutum in officium: post peccatum autem 
      <lb ed="#V" n="17"/>non tantum in officium: sed etiam in remedium: et quia de ratione 
      sa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cramenti est quod sit signum et remedium: ideo non ita proprie dicitur 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod matrimonium inquantum est sacramentum: fuerit 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stitutum ante peccatum sicut post peccatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e491">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ea que sunt 
      <lb ed="#V" n="22"/>de iure nature aliquando indigent institu 
      <lb ed="#V" n="23"/>tione deterimante: vel remotam conclusionem manifestius 
      ex<lb ed="#V" n="24" break="no"/>primente: et sic matrimonium fuit institutum: institutio enim 
      <lb ed="#V" n="25"/>sua manifestat hoc debere fieri et qualiter debeat fieri de 
      <lb ed="#V" n="26"/>terminat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e507">
      ¶ Ad secundum dicendum quod tempore quo non erat 
      mor<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bus non fuit institutum matrimonium sub ratione qua 
      me<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dicina: nec sua ratione qua sacramentum proprie 
      loquen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>do: vt patet ex dictis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k97575-Dd1e517">
               <head xml:id="kzz7yh-k97575-Hd1e519">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e521">
      Quaestio III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e523">
                  <lb ed="#V" n="30"/>TErtio queritur vtrum matrimonium 
      fue<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rit institutum a deo immediate. Et 
      <lb ed="#V" n="32"/>videtur quod non Gen. 2o dicit Adam. hoc nunc 
      <lb ed="#V" n="33"/>os ex ossibus meis: et caro de carne mea. Et 
      pa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rum post. Quamobrem relinquet homo patrem suum et matrem: 
      <lb ed="#V" n="35"/>et adherebit vxori sue: et erunt duo in carne vna: sed tunc 
      <lb ed="#V" n="36"/>fuit matrimonium institutum dicente domino Matth. 19. Non 
      <lb ed="#V" n="37"/>legistis: quia qui fecit homines ab initio masculum et feminam 
      fe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cit eos et dixit. Propter hoc relinquet homo patrem et 
      ma<lb ed="#V" n="39" break="no"/>trem et adherebit v xori sue. ergo deus matrimonium 
      insti<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tuit homine mediante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e549">
      ¶ Item circa ea que deus immediate 
      <lb ed="#V" n="41"/>instituit: nulla per hominem fieri potest mutatio: sed per 
      ho<lb ed="#V" n="42" break="no"/>hominem multiplex sit mutatio circa matrimonium: 
      er<lb ed="#V" n="43" break="no"/>go non fuit a deo immediate institutum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e558">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra. omne quod a deo mediante homine instituitur 
      <lb ed="#V" n="45"/>per hominem potest destitui: quod patet: quia canones 
      <lb ed="#V" n="46"/>non habentes vim nisi ex iure positiuo: ecclesia potest de 
      <lb ed="#V" n="47"/>stituere: quamuis a deo mediante ecclesia fuerint instituti: sed 
      <lb ed="#V" n="48"/>homo non potest matrimonium separare dicente christo. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Matth. 19. Quod deus coniunxit homo non separet: er 
      <lb ed="#V" n="50"/>go fuit a deo immediate institutum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e577">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Respondeo quod deus matrimonium instituendum 
      <lb ed="#V" n="52"/>predixit. cum dixit vt habetur Gen. 2o 
      <lb ed="#V" n="53"/>Non est bonum hominem esse solum. faciamus ei adiutorium 
      <lb ed="#V" n="54"/>simile sibi. Matrimonium facto instituit implicite: cum de 
      <lb ed="#V" n="55"/>costa ade dormientis formauit mulierem et adduxit eam 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad Adam: vt habetur. e. c. Et ipsum matrimonium verbo 
      bene<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dixit cum dixit Gen id est Crescite et multiplicamini et 
      reple<lb ed="#V" n="58" break="no"/>te terram: et subiicite eam. Unde Aug. 14. de ci. c. 22. Nos 
      <lb ed="#V" n="59"/>nullo modo dubitamus secundum benedictionem dei crescite et 
      <lb ed="#V" n="60"/>multiplicamini et replete terram. donum esse nuptiarum: 
      <lb ed="#V" n="61"/>quas deus ante peccatui hominis ab initio constituit creando 
      <lb ed="#V" n="62"/>masculum et feminam. Adam autem deo inspirante 
      institutio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nem matrimonii specificauit et explicuit cum dixit: vt 
      ha<lb ed="#V" n="64" break="no"/>betur Gen. 2. Hoc nunc os ex ossibus meis: et caro de 
      car<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ne mea: et parum post. Quanobrem relinquet homo patrem 
      <lb ed="#V" n="66"/>suum et matrem: et adherebit vxori sue et erunt duo in 
      car<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ne vna. In quibus verbis tria bona matrimonii explicuit 
      <lb ed="#V" n="68"/>ilcet bonum inseparabilitatis: cum dicit. Propter hoc 
      relin<lb ed="#V" n="69" break="no"/>quet homo patrem et matrem id est cohabitationem patris et 
      <!--00302.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>matris: et bonum fidei. cum dicit. Et adherebit vxori sue: 
      <lb ed="#V" n="71"/>non aliene supple: et bonum prolis. Cum dicit. Erunt duo 
      in<lb ed="#V" n="72" break="no"/>carne vna. supple vnius pueri procreanda. Fuit autem 
      conue<lb ed="#V" n="73" break="no"/>niens matrimonium institui per deum et hominem diuinitus 
      in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>spiratum: vt causa responderet effectui. in matrimonio enim 
      <lb ed="#V" n="75"/>est virtus spiritualis in significando et efficiendo: et aliquid car 
      <lb ed="#V" n="76"/>nale et humanum scilicet obligatio ad carnalem actum. Hec dicta 
      <lb ed="#V" n="77"/>sunt de institutione matrimonii inquantum fuit in officium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e642">
                  <lb ed="#V" n="78"/>¶ Item inquantum etiam fuit in remedium fuit institutum 
      <lb ed="#V" n="79"/>a deo post peccatum implicite: cum dixit mulieri. In dolo 
      <lb ed="#V" n="80"/>re paries filios: et sub viri potestate eris: et ipse 
      domina<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bitur tui: et ade dixit. Quia audisti vocem vxoris tue etc. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Ex quibus verbis et sequentibus simul in vnum collectis 
      vi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>deri potest deum insinuasse eorum copulam iam non esse in 
      offi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cium tantum: sed etiam in remedium. Expressius autem hoc 
      insti<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tuit. deus: cum post diluuium dixit Noe et filiis suis. 
      Cre<lb ed="#V" n="86" break="no"/>scite et multiplicamini et replete terram: vt habetur Gen. 
      <lb ed="#V" n="87"/>9. Multiplicatio enim hominum coniuncttione maris et 
      fe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mine perficitur: cum autem christus dixit. Matth. 19. Quod deus 
      <lb ed="#V" n="89"/>coniunxit homo non separet: et infra. Quicunque dimiserit 
      <lb ed="#V" n="90"/>vxorem suam nisi ob fornicationem et aliam duxerit mechatur: 
      <lb ed="#V" n="91"/>non per illa verba matrimonium instituit: quamuis quidam dicant 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod tunc ipsum instituit inquantum est representatiuum 
      coniun<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ctionis christi et ecclesie: sed per illa verba ostendit 
      matrimo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nium iamdudum institutum esse: et separari non posse: et hoc 
      <lb ed="#V" n="95"/>dixit ad instruendum illos qui de inseparabilitate matrimo 
      <lb ed="#V" n="96"/>nii non bene sentiebant: sicut patet per litteram ibidem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e686">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Ad primum dicendum quod non plus concludit nisi 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod matrimonium aliquo modo 
      fu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>it institutum a deo immediate: aliquo modo ab homine diuinitus 
      <lb ed="#V" n="100"/>inspirato: et hoc est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e697">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      mu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tatio per hominem non potest fieri circa matrimonium quo ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>ea que diuina institutio deterinauit: sed quo ad ea que 
      in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>determinata reliquit per ecclesiam deterimanda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k97575-d1e706">
      ¶ Ad 
      argu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>mentum ad partem aniam dicendum quod illud quod instituitur 
      <lb ed="#V" n="105"/>ab homine tantum per hominem destitui potest: sed matrimonium et si 
      fue<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rit institutum aliquo modo ab homine: non tamen tantum: quia a deo fuit 
      <lb ed="#V" n="107"/>institutum immediate. homo etiam hoc instituit ex 
      precepto<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dei sibi facto sacta inspiratione: et ideo si deus non instituisset 
      <lb ed="#V" n="109"/>matrimonium nisi mediante homine adhuc deberet dici 
      matri<lb ed="#V" n="110" break="no"/>monium principaliter esse institutum non per hominem: 
      <lb ed="#V" n="111"/>sed per deum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>