<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="58-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k41795"><!-- l4d14prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-k41795-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e103">
               <lb ed="#V" n="11"/>¶ De penitentia. Distinctio XIIII.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e108">
               <lb ed="#V" n="12"/>Post hec de poenitentia agendum 
      <lb ed="#V" n="13"/>est. 
      Peniten<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tia longe positis a deo necessaria est vt 
      <lb ed="#V" n="15"/>appropinquent. Est enim vt ait Hiero. 
      <lb ed="#V" n="16"/>secunda tabula post naufragium: quia 
      si<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quis vestem innocentie in baptismo perceptam 
      pec<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cando corruperit: poenitentie remedio reparare potest. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Prima tabula est baptismus vbi deponitur 
      ve<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tus homo et induitur nouus. Secunda poenitentia qua 
      <lb ed="#V" n="21"/>post lapsum resurgimus: dum vetustas 
      reuersa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>repellitur: et nouitas perdita resumitur. Post 
      ba<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ptismum prolapsi per poenitentiam renouari valent sed 
      <lb ed="#V" n="24"/>non per baptismum: licet homini sepius penitere sed non 
      <lb ed="#V" n="25"/>baptizari. Baptismus tantum est sacramentum sed 
      peniten<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tia dicitur et sacramentum et virtus mentis. Est enim poenitentia in 
      <lb ed="#V" n="27"/>terior: et est poenitentia exterior. Exterior sacramentum est: 
      in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>terior virtus mentis est: et vtraque causa salutis est et 
      <lb ed="#V" n="29"/>iustificationis. Utrum vero omnis exterior poenitentia sit 
      <lb ed="#V" n="30"/>sacramentum: vel si non omnis: que hoc nomine censenda sit 
      <lb ed="#V" n="31"/>consequeter inuestigabimus. A poenitentia cepit Ioannis 
      pre<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dicatio dicentis. Poenitentiam agite appropinquabit 
      <lb ed="#V" n="33"/>enim regnum celorum. Quod autem preco docuit: 
      il<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lud post veritas predicauit exordium sumens 
      ser<lb ed="#V" n="35" break="no"/>monis a poenitentia. Poenitentia dicitur a puniendo qua quis 
      pu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nit illicita que commisit. Penitentie virtus timo 
      <lb ed="#V" n="37"/>re concipitur. Unde Esa. A timore tuo domine 
      con<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cepimus et peperimus spicitum salutis. Est autem poenitentia: 
      <lb ed="#V" n="39"/>vt ait Ambro. mala preterita plangere: et 
      plan<lb ed="#V" n="40" break="no"/>genda iterum non committere. Item Greg. 
      pe<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nitere est anteacta peccata deflere: et flenda non 
      <lb ed="#V" n="42"/>committere. Nam qui sic alia deplorat vt alia tamen 
      <lb ed="#V" n="43"/>committat: adhuc poenitentiam agere aut ignorat aut 
      <lb ed="#V" n="44"/>dissimmulat. Quid enim prodest si peccata luxurie quis 
      <lb ed="#V" n="45"/>defleat et adhuc auaritie estibus anhelat. His 
      <lb ed="#V" n="46"/>verbis quidam vehementius inherentes contendunt 
      <lb ed="#V" n="47"/>vere penitentem vltra non posse peccare damnabi 
      <lb ed="#V" n="48"/>liter: et si grauiter peccauerit: veram non percepisse 
      <lb ed="#V" n="49"/>poenitentiam. Quod etiam aliis muniunt testimoniis. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Ait enim Isi. Irrisor est et non penitens qui adhuc 
      <lb ed="#V" n="51"/>agit quod penitet. Nec videtur deum poscere subditus 
      <lb ed="#V" n="52"/>sed subsamnare superbus. Canis reuersus ad 
      vomi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tum et penitens ad peccantum Multi lachrymas 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>desinenter fundunt: et peccare non desinunt: 
      quos<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dam accipere lachrymas ad poenitentiam cerno: et 
      affe<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ctum penitentie non habere: quia inconstantia men¬ 
      <!--00146.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>tis nunc recordatione peccati lachrymas 
      fun<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dunt: nunc reuiuiscente vsu ea que fleuerunt 
      ite<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rando committunt. Esa. de peccatoribus dicit. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Lauamini mundi estote. Lauatur et mundus est 
      <lb ed="#V" n="61"/>quae preterita plangit et flenda iterum non committit. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Cauatur et non est mundus qui plangit que gessit 
      <lb ed="#V" n="63"/>nec deserit et post lachrymas ea que defleuerat 
      <lb ed="#V" n="64"/>repetit. Item Aug. Inanis est poenitentia quam 
      se<lb ed="#V" n="65" break="no"/>quens culpa coinqunat. Nihil prosunt lamenta 
      si<lb ed="#V" n="66" break="no"/>replicantur peccata. Nihil valet veniam a 
      ma<lb ed="#V" n="67" break="no"/>lis poscere et mala denuo iterare. Item 
      Gre<lb ed="#V" n="68" break="no"/>go. Qui commissa plangit nec tamen deserit: pene 
      gra<lb ed="#V" n="69" break="no"/>uiori se subiicit. Item Ambro. Reperiuntur qui 
      <lb ed="#V" n="70"/>sepius agendam penitentiam putant qui luxurian 
      <lb ed="#V" n="71"/>tur in christo. Nam si vere poenitentiam in christo 
      age<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rent: iterandam postea non putarent: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="73"/>vnum baptisma: ita est vna poenitentia. Hus aliisque 
      <lb ed="#V" n="74"/>pluribus vtuntur in assertione sue opinionis. Sed 
      <lb ed="#V" n="75"/>Ambro. dicit. Hec vera poenitentia est cessare a 
      pec<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cato. Et item. Magni profectus est 
      renuncias<lb ed="#V" n="77" break="no"/>se errori. imbutos enim viciis animos exuere atque 
      <lb ed="#V" n="78"/>emendare virtutis est perfecte et celestis gratie: et 
      <lb ed="#V" n="79"/>ideo sane ita diffiniri potest. Penitentia est 
      vir<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tus qua commissa mala cum emendationis 
      pro<lb ed="#V" n="81" break="no"/>posito plangimus et odimus et plangenda vlteri 
      <lb ed="#V" n="82"/>us committere nolumus: quia penitentia vera est in 
      <lb ed="#V" n="83"/>animo dolere et odire vicia. Unde illa verba praemis. 
      <lb ed="#V" n="84"/>sa penitere est anteacta deflere et flendo non 
      com<lb ed="#V" n="85" break="no"/>mittere: recte sic accipi possunt vt non ad 
      diuer<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sa tempora sed ad idem referuntur: vt scilicet 
      tempo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>re quo deflet commissa mala non committat 
      volun<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tate vel opere flenda: quod innuitur ex verbis 
      con<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sequentibus. Nam qui sic alia deplorat etc. Hinc 
      <lb ed="#V" n="90"/>Augu. ait cauendum est ne quis existimet 
      nephan<lb ed="#V" n="91" break="no"/>da illa crimina qualia qui agunt regnum dei non 
      <lb ed="#V" n="92"/>possidebunt quotidie perpetranda: et elemosynis 
      <lb ed="#V" n="93"/>quotidie redimenda. In melius est enim vita 
      <lb ed="#V" n="94"/>mutanda: et per elemosynas de peccatis 
      preteri<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tis propiciandus est deus: non ad hoc emendus 
      <lb ed="#V" n="96"/>quodammodo vt ea semper liceat impune committe 
      <lb ed="#V" n="97"/>re. Nemini enim dedit laxamentum peccandi: et si 
      <lb ed="#V" n="98"/>miserando deleat commissa peccata: si non 
      satisfa<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ctio congrua negligatur. Item pius papa. nihil 
      <lb ed="#V" n="100"/>prodest homi ieiunare et orare et alia religionis 
      ope<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ra agere nisi mens ab iniquitate reuocetur. Qui 
      <lb ed="#V" n="102"/>ergo a malis sic mentem reuocat vt commissa 
      plan<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gat: et plangenda committere non velit: nec 
      satis<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tacere negligit: vere penitet: Nec ideo non est 
      ve<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ra penitentia: quia forte non de proposito sed casu 
      <lb ed="#V" n="106"/>vel infirmitate peccabit. Ille autem irrisor est et non 
      <lb ed="#V" n="107"/>penitens qui sic commissa plangit vt plangenda 
      <lb ed="#V" n="108"/>voluntate vel oper e committere non desinat. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Illle etiam qui post lachrymas repetit que 
      fle<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uit lauatur ad tempus: sed mundus non est: 
      <lb ed="#V" n="111"/>id est illa mundicia non est ei sufficiens ad salutem: 
      <!--00147.xml-->
      <pb ed="#V" n="59-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>quia est momentanca non perseuerans. Item illud. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Inanis est poenitentia quam sequens culpa coinqunat: 
      <lb ed="#V" n="3"/>sic intelligendum est. Inanis est scilicet carens 
      frnctu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>illius poenitentie quam sequens culpa non inqunat. 
      Il<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lius enim fructus est vitatio gehene: adeptio 
      glo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rie: mortificatur enim illa poenitentia et alia anteacta 
      bo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>na sequens peccatum vt non fortiantur mercedem 
      quam<lb ed="#V" n="8" break="no"/>meruerunt cum fierent et quam haberent si peccatum 
      <lb ed="#V" n="9"/>non succederet. Sed et si de peccato succedenti 
      <lb ed="#V" n="10"/>poenitentia agatur et poenitentia que praecessit: et alia anteacta 
      <lb ed="#V" n="11"/>bona reuiuiscunt: sed illi tantum qua ex charitate 
      pro<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dierunt. Illa enim sola viua sunt que ex 
      cha<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ritate fiunt: Ideoque si per sequentia peccata 
      mor<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tificantur: per subsequentem poenitentiam reuiuiscere 
      pos<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sunt. Que vero sine charitate fiunt mortua et 
      <lb ed="#V" n="16"/>inania generatur: et ideo per poenitentiam reuiuiscere non 
      <lb ed="#V" n="17"/>valent. Similiter intelligendum est illud. Nihit 
      <lb ed="#V" n="18"/>prosunt lamenta etc. Et illud. Nihil valet etc. 
      Si<lb ed="#V" n="19" break="no"/>enim replicantur peccata nihil valet ad salutem 
      <lb ed="#V" n="20"/>vel ad veniam in fine precedens lamentum quia 
      ni<lb ed="#V" n="21" break="no"/>hil relinquitur de vite munditia quia aut peccata 
      <lb ed="#V" n="22"/>dimissa redeunt vt quibusdam placet cum 
      replican<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tur: velsi non redeunt eis tamen deletis propter 
      ingra<lb ed="#V" n="24" break="no"/>titudinem ita reus et immundus constituitur: cum 
      <lb ed="#V" n="25"/>adhuc in expiandis implicatur: vt si iam deleta re 
      <lb ed="#V" n="26"/>dirent. De hoc tamen scilicet an peccata redeant post 
      ple<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nius agemus. Similiter nihil valet ad salutem 
      obtinen<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dam: vel ad munditiam vite: habendam veniam de male 
      <lb ed="#V" n="29"/>factis poscere: et malefacta denuo interare. Ita 
      <lb ed="#V" n="30"/>etiam intelligendum est illud quod idem Aug. 
      alibi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ait. Poenitentia est quedam dolentis vindicta semper 
      <lb ed="#V" n="32"/>pueniens in se quod dolet commississe et infra. 
      Quo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tidie dolendum est de peccato quod declarat ipsa 
      <lb ed="#V" n="34"/>dilectionis virtus: penitere enim est penam tenere: 
      <lb ed="#V" n="35"/>vt semper puniat in se vlciscendo quod commissit 
      <lb ed="#V" n="36"/>peccando. Ille penam tenet: qui semper vindicat quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>commisisse dolet: poenitentia ergo est vindicta semper 
      pu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>niens in se quod dolet comisisse. Quid restat 
      no<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bis nisi dolere in vita: vbi enim dolor finitur: 
      defi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cit et poenitentia. Si vero poenitentia finitur quid relinqutur de 
      <lb ed="#V" n="41"/>venia: Tamdiu gaudeat et speret de gratia 
      quamdiu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sustentatur a poenitentia. Dicit enim dominus. Uade et 
      am<lb ed="#V" n="43" break="no"/>plius noli peccare: non dixit. Ne pecces: sed 
      ne<lb ed="#V" n="44" break="no"/>voluntas peccandi inte oriatur. Quod quomodo 
      ser<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uabitur nisi dolor in penitentia continue 
      custo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>diatur: sed semper doleat: et de dolore gaudeat: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>non sit satis quod doleat: sed ex fide doleat: et non 
      <lb ed="#V" n="48"/>semper doluisse doleat. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e442">
               <lb ed="#V" n="49"/>¶ Determinatio intelligentie doctorum. 
      <lb ed="#V" n="50"/>De penitentia persectorum vel ad 
      <lb ed="#V" n="51"/>salutem 
      sufficien<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ti intelligendum est quod supra dixit scilicet 
      Peniten<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tia est vindicta semper puniens quod commisit: et 
      <lb ed="#V" n="54"/>alia huiusmodi. Illud vero. Si penitentia sinitur 
      ni<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bil de venia relinquitur dupliciter accipi potest. 
      <!--00147.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>Si enim iuxta quorundam intelligentiam peccata 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>missa redeunt: facile est intelligere nihil de 
      ve<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nia relinqui: quia peccata dimissa iterum 
      replican<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tur. Sicut enim ille qui ex seruitute in libertatem 
      <lb ed="#V" n="60"/>manumittitur: interim vere liber est et tamen propter 
      <lb ed="#V" n="61"/>offensam in seruitutem postea reuocatur. Sic et 
      <lb ed="#V" n="62"/>penitenti peccata vere dimittuntur: et tamen propter 
      <lb ed="#V" n="63"/>offensam que replicatur iterum redeunt. Si 
      ve<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ro redire dicantur: sane potest dici etiam sic nihil 
      <lb ed="#V" n="65"/>de venia relinqui non quod dimissa peccata iterum 
      im<lb ed="#V" n="66" break="no"/>putentur: sed quia propter ingratitudinem ita reus 
      <lb ed="#V" n="67"/>et immundus constituitur: ac si illa redirent. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e490">
               <lb ed="#V" n="68"/>¶ De soleni et vnica penitentia. 
      <lb ed="#V" n="69"/>Illud autem quod Amb ait. Re¬ e 
      <lb ed="#V" n="70"/>periuntur etc. Sicut 
      <lb ed="#V" n="71"/>vnum baptisma ita et vna penitentia non secundum 
      ge<lb ed="#V" n="72" break="no"/>neralem sed secundum specialem morem ecclesie de 
      so<lb ed="#V" n="73" break="no"/>leni penitentia dictum intelligitur: que apud quosi 
      <lb ed="#V" n="74"/>dam semel celebrata non iteratur. Item illud 
      <lb ed="#V" n="75"/>aliud Ambro. Poenitentia semel vsurpata nec vere 
      <lb ed="#V" n="76"/>celebrata: et fructum prioris aufert et vsum 
      sequen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tis amittit: de solenni intelligitur. Solenis ergo 
      <lb ed="#V" n="78"/>poenitentia vt Ambro. in eodem ait: est que fit extra ec 
      <lb ed="#V" n="79"/>clesiam in manifesto in cinere et cilitio que 
      pro<lb ed="#V" n="80" break="no"/>grauioribus horrendisque ac manifestis delictis 
      <lb ed="#V" n="81"/>tantum imponitur: et illa non est iteranda pro reuerentia 
      <lb ed="#V" n="82"/>sacramenti: et ne vilescat et contemptibilis fiat 
      homi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nibus. Unde Aug. Quamuis caute et salubriter 
      <lb ed="#V" n="84"/>prouisum sit vt locus illius humillime poenitentie semel 
      <lb ed="#V" n="85"/>in ecclesia concedatur ne medicina vilis minus 
      <lb ed="#V" n="86"/>vtilis esset egrotis: que tantomagis salubris est 
      <lb ed="#V" n="87"/>quantominus contemptibilis fuerit. Quis tamen 
      aude<lb ed="#V" n="88" break="no"/>at deo dicere. Quare huic homini qui post 
      peni<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tentiam primam rursus se laqueis iniquitatis 
      ob<lb ed="#V" n="90" break="no"/>stringit adhuc iterum parcis: Origenes quoque 
      <lb ed="#V" n="91"/>de hac solenni poenitentia que pro grauioribus crimint 
      <lb ed="#V" n="92"/>bus iniungitur ait. Si nos aliqua culpa 
      mor<lb ed="#V" n="93" break="no"/>talis innuenerit que non in crimine mortali vel 
      <lb ed="#V" n="94"/>in blasphemia fide sed in sermonis vel in morum 
      <lb ed="#V" n="95"/>vicio consistat. Hec culpa semper reparari potest. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Nec interdicitur aliquando de huiusmodi 
      pe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nitentiam agere. Sed non ita de grauioribus 
      <lb ed="#V" n="98"/>criminibus. In grauioribus enim criminibus 
      <lb ed="#V" n="99"/>semel tantum penitentie conceditur locus. Communia 
      <lb ed="#V" n="100"/>que frequenter incurrimus semper penitentiam 
      re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cipiunt et semper redimuntur. Communia dicit 
      ve<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nialia peccata et forte mortalia quedam aliis 
      mi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nus grauia. Que sicut sepe committuntur: ita 
      fre<lb ed="#V" n="104" break="no"/>quenter per penitentiam redimuntur. Sed de 
      gra<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uioribus criminibus semel tantum agitur 
      peni<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tentia scilicet solenis. Nam et de illis si iterentur inte 
      <lb ed="#V" n="107"/>ratur penitentia sed non solenis quod tamen in 
      <lb ed="#V" n="108"/>quibusdam ecclesiis non seruatur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e582">
               <lb ed="#V" n="109"/>¶ Auctoritatibus probat quod non semel tantum 
      <lb ed="#V" n="110"/>sed frequenter peccata dimittantur per poenitentiam. 
      <!--00148.xml-->
      <pb ed="#V" n="59-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Quod vero penitentia non semel 
      tan<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tum agatur: sed 
      frequen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ter iteretur: et per eam frequnenter iterum venia 
      <lb ed="#V" n="4"/>prestetur: pluribus sanctorum testimoniis 
      pro<lb ed="#V" n="5" break="no"/>batur: ait enim Augu. scribens contra quosdam 
      <lb ed="#V" n="6"/>hereticos qui peccantibus post baptismum semel 
      <lb ed="#V" n="7"/>tantum dicebant vtilem esse penitentiam: ita. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Adhuc instant perfidi quae sapiunt plusquam oportet: 
      <lb ed="#V" n="9"/>non sobrii sed excedentes mensuram: dicunt: et si 
      <lb ed="#V" n="10"/>semel peccantibus post baptismum valeat 
      pe<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nitentia: non tamen sepe peccantibus proderit ite 
      <lb ed="#V" n="12"/>rata: alioqun remissio ad peccandum esset 
      incita<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tio. Dicunt enim: quis non semper peccaret 
      si<lb ed="#V" n="14" break="no"/>semper redire posset: Dicunt enim dominum 
      in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>citatorem mali si semper peccantibus subuenit: 
      <lb ed="#V" n="16"/>et ei peccata placere quibus semper presto est 
      gra<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tia. Errant equidem. Constat tenim ei peccata 
      <lb ed="#V" n="18"/>displicere: qui semper presto est ea destruere: 
      <lb ed="#V" n="19"/>si ea amaret: non semper ea destrueret. Idem 
      <lb ed="#V" n="20"/>ad macedonianum. Intantum hominum 
      ini<lb ed="#V" n="21" break="no"/>quitas aliquando progreditur vt etiam post 
      <lb ed="#V" n="22"/>peractam penitentiam: post altaris 
      reconciliatio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nem: vel similia vel grauiora committant: et tamen 
      <lb ed="#V" n="24"/>deus facit etiam super tales oriri solem suum nec 
      <lb ed="#V" n="25"/>minus tribuitquam ante tribuerat largissima 
      mu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nera vite et salutis: et quamuis eis in ecclesia locus 
      <lb ed="#V" n="27"/>ille penitentie non concedatur: deus tamen super 
      <lb ed="#V" n="28"/>eos sue patientie non obliuiscitur. Ex quorum 
      <lb ed="#V" n="29"/>numero si quis nobis dicat: dicite mihi vtrum 
      ali<lb ed="#V" n="30" break="no"/>quid prosit ad vitam futuram si in ista vita illece 
      <lb ed="#V" n="31"/>brosissime voluptatis blandimenta contempse. 
      <lb ed="#V" n="32"/>ro: si me penitendo vehementius quam prius 
      ex<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cruciauero: si vberius fleuero: si melius vixero 
      <lb ed="#V" n="34"/>si pauperes largius sustentauero: si charitate 
      <lb ed="#V" n="35"/>ardentius flagrauero: quis vestrum ita desipit: vt 
      <lb ed="#V" n="36"/>huic homini dicat: nihil tibi ista in posterum 
      pro<lb ed="#V" n="37" break="no"/>derunt: Uade saltem huius vite suauitate frue 
      <lb ed="#V" n="38"/>re. Auertat deus tam immanem sacrilegamque de 
      <lb ed="#V" n="39"/>mentiam. Item Ioannes chrisosto. de 
      repara<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tione lapsi. Talis mihi crede talis est erga 
      ho<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mines pietas dei. Nunquam spernit penitentiam 
      <lb ed="#V" n="42"/>si ei sincere et simpliciter offeratur etiam si ad 
      sum<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mum quis perueniat malorum: et inde tamen velit 
      <lb ed="#V" n="44"/>reuerti ad virtutis vitam suscipit libenter et 
      am<lb ed="#V" n="45" break="no"/>plectitur: et facit omnia quatinus ad priorem reuo 
      <lb ed="#V" n="46"/>cet statum. Quodque est adhuc prestantius et 
      emi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nentius etiam si non potuerit quis explere omnem 
      sa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tisfaciendi ordinem: quantulamcunque tamen et 
      <lb ed="#V" n="49"/>quamlibet breui tempore gestam non respuit 
      peni<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tentiam suscipit etiam ipsam: nec patitur quauis 
      <lb ed="#V" n="51"/>exigue conuersionis perdere mercedem. 
      Exem<lb ed="#V" n="52" break="no"/>plis etiam hoc idem astrui potest. Dauid enim 
      <lb ed="#V" n="53"/>per penitentiam adulterii simul et bomicidii 
      ve<lb ed="#V" n="54" break="no"/>niam impetrauit: grauiter tamen postea deliquit 
      <lb ed="#V" n="55"/>in populi enumeratione: quod populi multitum 
      <!--00148.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>do prostrata ostendit. Illud autem mirabile est 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod angelo ferienti plebem se obtulit dicens. Grex 
      <lb ed="#V" n="58"/>iste quid fecit fiat manus tua in me et in domum 
      <lb ed="#V" n="59"/>patris mei. Quo facto statim sacrificio dignus 
      <lb ed="#V" n="60"/>iudicatur: qui absolutione estimabatur indignus. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Nec mirum si tali sua oblatione pro populo: 
      pec<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cati sui adeptus est veniam: cum moyses 
      offeren<lb ed="#V" n="63" break="no"/>do se pro plebis errore peccata diluerit. His 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliisque testimoniis pluribus euidenter 
      ostendi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tur per penitentiam non semel tantum sed sepius 
      <lb ed="#V" n="66"/>nos a peccatis surgere: et veram penitentiam se 
      <lb ed="#V" n="67"/>pius agi. Uoluntarie enim peccantibus nobis: 
      <lb ed="#V" n="68"/>vt ait apostolus pro peccatis non relinqutur 
      hor<lb ed="#V" n="69" break="no"/>stia secunda scilicet quia semel tantum christum oportuit pati: 
      <lb ed="#V" n="70"/>nec relinquitur secundus baptismus: relinquitur 
      <lb ed="#V" n="71"/>vero secunda penitentia et tertia: et deinceps vt 
      <lb ed="#V" n="72"/>Ioan. chriso. super hunc locum ait: sciendum 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quit quod hic quidam exurgunt horum verborum 
      <lb ed="#V" n="74"/>occasione penitentiam auterentes: quasi per 
      pe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nitentiam non valeat peccator post lapsum 
      re<lb ed="#V" n="76" break="no"/>surgere secundo et tertio et deinceps. Uerum eti: 
      <lb ed="#V" n="77"/>am in hoc penitentiam non excludit nec 
      propi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ciationem que sepe sit per penitentiam sed set 
      <lb ed="#V" n="79"/>cundum baptismum et hostiam. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e771">
               <lb ed="#V" n="80"/>SUperius deteriauit magister de 
      ba<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ptismo in quo gratia 
      inchoa<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tur: et de confirmatione per quam roboratur: et de 
      <lb ed="#V" n="83"/>eucharistia per quam nutritur et consumatur. Hic de 
      <lb ed="#V" n="84"/>terminat de penitentia per quam amissa recuperat.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e784">
      ¶ Et 
      di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>uiditur in partes. 3
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e789">
      ¶ Primo agit de poenitentia secundum esse suum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e791">
               <lb ed="#V" n="86"/>¶ Secundo de potestate ministrorum poenitentiam iniungentium. 
      <lb ed="#V" n="87"/>di. 18 ibi. Hic queri solet
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e798">
      ¶ Tertio de effectu remisio 
      <lb ed="#V" n="88"/>nis a parte suscipientium. di. 20. ibi. Sciendum est etiam. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e804">
               <lb ed="#V" n="89"/>¶ Prima. in. 2.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e809">
      ¶ Primo deterinat de poenitentia in generali. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e811">
               <lb ed="#V" n="90"/>¶ Secundo de partibus eius in speciali. dis. 16. ibi. In 
      perfe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctione autem. Et prima in 2.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e818">
      ¶ Primo excludit errorem 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicentium quod penitentia non est iterabilis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e823">
      ¶ Secundo 
      erro<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rem dicentium quod poenitentia est diuisibilis: di. se. ibi. Et sicut 
      prae<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dictis
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e830">
      ¶ Prima in. 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e833">
      ¶ Primo ponit penitentie 
      no<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tificationem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e838">
      ¶ Secundo occasione huius ostendit exortum 
      <lb ed="#V" n="96"/>errorem. ibi. His verbis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e843">
      ¶ Tertio subdit auctoritatum 
      <lb ed="#V" n="97"/>pro errore adductarum deteriationem. ibi. His aliisque 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e848">
               <lb ed="#V" n="98"/>¶ Quarto subiungit veritatis confirmationem. ibi. Quod 
      <lb ed="#V" n="99"/>vero penitentia. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e855">
    Distinctio 14.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e857">
               <lb ed="#V" n="100"/>CIrca hanc di. querendum de. 11 
      prin<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cipaliter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e865">
      ¶ Primo de 
      pe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nintentie genere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e870">
      ¶ Secundo de eius specie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e872">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="103" break="no"/>odetino niecto
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e877">
      ¶ Duatio de tins qrg. 
      <lb ed="#V" n="104"/>ne.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e882">
      ¶ Quinto de poenitentie formatione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e884">
      ¶ Sexto de formati 
      <lb ed="#V" n="105"/>actus poenitentie ad habitum comparatione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e890">
      ¶ Septimo de eius 
      <lb ed="#V" n="106"/>efficacia quantum ad remotionem mali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e895">
      ¶ Octauo quantum ad 
      <lb ed="#V" n="107"/>collationem boni.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e900">
      ¶ Nono de poenitentie continuitate et iterabi 
      <lb ed="#V" n="108"/>litate
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e905">
      ¶ Decimo de eius comparatione ad virtutes alias. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41795-d1e907">
               <lb ed="#V" n="109"/>¶ Undecimo de soleni penitentia in speciali.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>