<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="84-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a57385"><!-- l1d26a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a57385-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e103">
               <lb ed="#V" n="120"/>consequanter queritur de de principali et 
      circa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>hoc quaeruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e110">
      ¶ primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="122"/>per intellectum possit abstrahi hypostasis a proprietate 
      <lb ed="#V" n="123"/>relata.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum circunscriptis proprietatibus per 
      <lb ed="#V" n="124"/>intellectum remaneant hypostases dististincte.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a57385-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-a57385-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e126">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Rimo ergo ostendo quod hypostasis potest abstra 
      <lb ed="#V" n="126"/>hi per intellectum a proprietate relatiua 
      <lb ed="#V" n="127"/>communius videtur abstrahi per intellectum a 
      proprio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sed hypostasis significat rem magis communem quam 
      <lb ed="#V" n="129"/>proprietas relatiua: ergo videtur quod possit abstrahi per 
      intel<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lectum a proprietate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e142">
      ¶ Item modous significandi consequitur modum 
      intelli<lb ed="#V" n="131" break="no"/>gendi: sed hypostasis potest signari sine proprietate rara: ergo potest in 
      <lb ed="#V" n="132"/>telligi sine proprietate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e149">
      ¶ Item persona in divinis est hypostasis 
      <lb ed="#V" n="133"/>distincta rara proprietate: sed illud quod prio ponitur in diffinitione alicui 
      <lb ed="#V" n="134"/>potest abstrahi ab eo quod sequitur. Unde quia animal primo ponitur in diffinitione 
      <lb ed="#V" n="135"/>hominis quam rationale potest abstrahi a rationali: ergo videtur quod 
      hy<lb ed="#V" n="136" break="no"/>postasis in diuinis abhrahi possit a relatiua proprietate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e160">
      <!--00182.xml-->
                  <pb ed="#V" n="84-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item Augu. vii. de trini. c. ii. Omnis essentia que 
      re<lb ed="#V" n="2" break="no"/>latiue dicitur: est aliquid excepto relatiuo: ergo similiter omnis 
      <lb ed="#V" n="3"/>hypostasis que relatiue dicitur: est aliquid excepta illa 
      rela<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tione. Cum ergo hypostasis diuina relatiue dicatur: ipsa 
      <lb ed="#V" n="5"/>est aliqua res preter illam reminationem. Potest ergo 
      abstra<lb ed="#V" n="6" break="no"/>hi per intellectum a relatiua proprietate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra omnis abstractio fit a concreto: sed in diuinis 
      <lb ed="#V" n="8"/>nulla est concretio: ergo in diuinis nulla potest 
      <lb ed="#V" n="9"/>fieri abstractio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e192">
      ¶ Item hypostasis in diuinis videtur esse 
      <lb ed="#V" n="10"/>ipsa proprietas vt in se subsistens: quia in diuinis non videtur 
      <lb ed="#V" n="11"/>esse nisi essentia et proprietas: sed proprietas non potest abstrahi 
      <lb ed="#V" n="12"/>a se ipsa: ergo nec hypostasis potest abstrahi a proprietate 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Respondeo quia de ista quaestione sunt opiniones. Dicunt 
      <lb ed="#V" n="14"/>enim quidam quod hypostasis per intellectum 
      <lb ed="#V" n="15"/>potest abstrahi a relatiua proprietate: quia abstrahere per 
      intelle<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctum est plurium realiter non separatorum: vnum intelligere non 
      <lb ed="#V" n="17"/>intelligendo aliud vel alia cum ergo hypostasis et 
      proprie<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tas in diuinis realiter non separentur nec differant: et 
      pos<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sumus intelligere hypostasim non intellecta relatiua 
      proprie<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tate: eo quod secundum rationem differunt: et talium possumus vnum 
      in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>telligere alio non intellecto. vnde possumus intelligere 
      di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uinam essentiam non intelligendo eius scientiam: sequitur quod per in 
      <lb ed="#V" n="23"/>tellectum vt ipsi dicunt possumus abstrahere hypostasim in 
      <lb ed="#V" n="24"/>diuinis a relatiua proprietate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e230">
      ¶ Alii autem dicunt contrarium quia 
      <lb ed="#V" n="25"/>hypostasis intellecta vt est intellectualis nature vel 
      rationa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lis non potest abstrahi a ratione personalitatis. Sed intelligendo 
      <lb ed="#V" n="27"/>hypostasim diuinam intelligimus ipsam vt est 
      intellectua<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lis nature ergo diuina hypostasis non potest per intellectum 
      <lb ed="#V" n="29"/>abstrahia personalitate: sed persona in diuinis non potest 
      <lb ed="#V" n="30"/>abstrahi a relatiua proprietate que est persone constitutia. ergo 
      <lb ed="#V" n="31"/>nec hypostasis diuina.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e248">
      ¶ Pro hac opinione videtur facere 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod dicit Boe. in lib. de trini. c. x. vbi dicit quod substantia continet 
      <lb ed="#V" n="33"/>vnitatem: relatio multiplicat trinitatem. In diuinis: ergo 
      <lb ed="#V" n="34"/>non est nisi substantia et relatio ergo non intellectis relationibus in 
      <lb ed="#V" n="35"/>diuinis nihil remanet nisi essentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e259">
      ¶ Preterea si 
      hypo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>stasis patris posset intelligi non intellecta paternitate: pari ratione 
      <lb ed="#V" n="37"/>hypostasis filii posset intelligi non intellecta filiatione: et 
      <lb ed="#V" n="38"/>hypostasis sptus sancti non intellecta passiua spiratione: et 
      <lb ed="#V" n="39"/>sic non intellectis proprietatibus relatiuis in diuinis 
      rema<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nerent tres distincti: et sic videtur quod vere posset 
      intelligi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>distinctio in diuinis in aliquo absoluto quod diuine simplici est 
      <lb ed="#V" n="42"/>tati repugnare videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e278">
      ¶ Secundum illos qui tenent primam 
      opi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nionem potest responderi ad argumenta que sunt contra 
      <lb ed="#V" n="44"/>eam per modum qui sequitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e285">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum cum dicitur quod omnis abstractio sit a 
      concre<lb ed="#V" n="46" break="no"/>to etc. Dico quod quando est abstractio per 
      intel<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lectum sufficit quod siat a concreto secundum apprehensionem 
      intel<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lectus: quamuis aut pater non sit quid concretum in re: tamen 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cit concretum in apprehensione nostri intellectus. Unde et alium 
      <lb ed="#V" n="50"/>conceptum facit de patre vt est hypostasis: et alium de paterni 
      <lb ed="#V" n="51"/>tate vt est habitudo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e303">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod proprietas non 
      <lb ed="#V" n="52"/>potest abstrahi a seipsa etc. dico quod quamuis proprietas: vt in se 
      exi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stens sit hypostasis et persona tamen sub alia ratione est 
      hypo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>stasis et relatiua proprietas. Est enim hypostasis vt in se 
      exi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>stens in natura intellectuali et relatiua proprietas inquantum 
      <lb ed="#V" n="56"/>per ipsam: hypostasis se habet ad alium: et ideo potest intelligi ipsa 
      <lb ed="#V" n="57"/>proprietas sub ratione qua hypostasis absque hoc quod intelligatur 
      sub<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ratione qua relatiua proprietas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e321">
      ¶ Qui vult tenere secundam 
      <lb ed="#V" n="59"/>opinionem que mihi magis videtur concordare divine 
      simpli<lb ed="#V" n="60" break="no"/>citari potest respondere ad argumenta que sunt contra eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e328">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum cum dicitur quod hypostasis significat rem 
      ma<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gis communem quam proprietas relatiua etc. Di 
      <lb ed="#V" n="63"/>co quod non est verum in diuinis: quia omnis hypostasis in divinis est 
      <lb ed="#V" n="64"/>proprietas relatiua vt in se existens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e339">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      hy<lb ed="#V" n="65" break="no"/>postasis potest significari sine proprietate relatiua etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>falsum est de hypostasi diuina: cum talis hypostasis sit ipsa 
      <lb ed="#V" n="67"/>relatiua proprietas vt in se existens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e349">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="68"/>illud quodprius ponitur in diffinitione alicuius potest per intelle¬ 
      <!--00182.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ctum abstrahi ab eo quod secundo ponitur indiffinitione: dico 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod verum est. Sed cum dicimus quod persona est hypostasis 
      di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>stincta relatima proprietate: non est ista diffinitio persone eo modo 
      <lb ed="#V" n="72"/>quo sibi competit diffiniri: sed hec persona est hypostasis 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tellectualis: vel rationalis nature distincta proprietate ad 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gnitatem pertinente. Istud autem totum distincta 
      proprieta<lb ed="#V" n="75" break="no"/>te ad dignitatem pertinente non est nisi explicatio huius 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod est intellectualis nature. Eo enim ipso quo hypostasis est 
      <lb ed="#V" n="77"/>in intellectuali natura: habet rationem persone. Unde sicut de 
      ra<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tione diuine persone est proprietas pertinens ad dignitatem: ita 
      <lb ed="#V" n="79"/>de ratione hypostasis vt est in natura diuina est proprietas 
      per<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tinens ad dignitatem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e384">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod omnis essentia quae 
      <lb ed="#V" n="81"/>relatiue dicitur: est aliquid excepto relatiuo etc. dico quod 
      in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tentio Aug. est per hoc declarare quod diuina persona dicit aliquam 
      <lb ed="#V" n="83"/>essentiam cum ipsa relatione volens dicere quod pater non 
      <lb ed="#V" n="84"/>tantummodo dicitur ad filium: et econuerso et vterque ad spiritum. 
      <lb ed="#V" n="85"/>sanctum: et econuerso sed etiam de quolibet ipsorum dicitur 
      <lb ed="#V" n="86"/>aliquid absolutum scilicet diuina essentia. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a57385-Dd1e402">
               <head xml:id="kzz7yh-a57385-Hd1e404">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e406">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ex praedictis patet solutio ad illud quod secundo 
      <lb ed="#V" n="88"/>querebatur. Secundum enim primam 
      <lb ed="#V" n="89"/>opinionem circunscriptis omnibus proprietattbus 
      relati<lb ed="#V" n="90" break="no"/>uis per intellectum remanerent hypostases 
      distin<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cte seipsis: sicut enim circunscripta per intellectum 
      paternita<lb ed="#V" n="92" break="no"/>te remaneret hypostasis patris: quamuis non sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="93"/>pater pari ratione circunscripta filiatione remaneret 
      hypo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>stasis filii: quamuis non sub ratione qua filius et circunscripta 
      <lb ed="#V" n="95"/>relatiua proprietate. spiritus sancti remaneret hypostasis spiritus 
      <lb ed="#V" n="96"/>sancti quamuis non sub ratione tali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57385-d1e430">
      ¶ Secundum autem aliam opinio 
      <lb ed="#V" n="97"/>nem que magis diuine simplicitati concordat circuscriptis 
      <lb ed="#V" n="98"/>omnibus proprietatibus relatiuis per intellectum non remanerent 
      <lb ed="#V" n="99"/>hypostases distincte: quia nec remaneret aliqua hypostasis: 
      <lb ed="#V" n="100"/>sed tantummodo diuina essentia circunscriptis tamen per 
      intel<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tellectum proprietatibus non personalibus vt in nascibilitate 
      <lb ed="#V" n="102"/>et communi actiua spiratione remanentibus paternitate et si 
      <lb ed="#V" n="103"/>liatione adhuc remaneret distinctio inter patrem et filium.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>