<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="31-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g21954"><!-- l3d10a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g21954-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e105">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="104"/>christus secundum quod homo: sit persona.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum secundum 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod homo sit deus.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g21954-Dd1e115">
               <head xml:id="kzz7yh-g21954-Hd1e117">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g21954-Hd1e122" type="question-title">Utrum christus secundum quod homo:sit persona</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e119">
     Questio 
      <lb ed="#V" n="106"/>PRimo ostendo quod christus secundum quod homo: 
      <lb ed="#V" n="107"/>sit persona: quia quod conuenit 
      ali<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cui secundum quod homo: omni homini conuenit: sed 
      pe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>trus secundum quod homo: est persona. ergo et christus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e130">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="110"/>christus secundum quod homo non est indignior alio homine: sed hoc est 
      di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gnitatis in homine: vt secundum quod homo sit persona: ergo christus secundum 
      <lb ed="#V" n="112"/>quod homo: est persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e139">
      ¶ Item omne quod praedicatur de aliquo per 
      <lb ed="#V" n="113"/>se predicatur de eodem: cum reduplicatione subiecti. Unde quia 
      <lb ed="#V" n="114"/>hec est per se sensibile est animal: ideo sensibile secundum quod 
      sen<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sibile est animal: sed persona per se praedicatur de homine christo. 
      er<lb ed="#V" n="116" break="no"/>go christus secundum quod homo: est persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e150">
      ¶ Item actiones sunt 
      sup<lb ed="#V" n="117" break="no"/>positorum: sed christus secundum quod homo: multa egit: ergo christus 
      <lb ed="#V" n="118"/>secundum quod homo: est suppositum: sed suppositum rationalis: vel 
      intel<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lectualis nature est persona: ergo christus secundum quod homo: est persona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e160">
      <!--00075.xml-->
                  <pb ed="#V" n="32-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra christus secundum quod homo: non est persona 
      incarna<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ta: quia temporale non potest esse ratio personalitatis 
      eter<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ne: non persona creata: quia christus non est plures persone: vt 
      su<lb ed="#V" n="4" break="no"/>perius ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e178">
      ¶ Item quicquid conuenit christo secundum quod homo: 
      <lb ed="#V" n="5"/>assumptum est: sed christus non assumpsit personam: vt superius 
      <lb ed="#V" n="6"/>ostensum est: ergo christus secundum quod homo non est persona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Respondeo quamuis christus sit homo: et sit persona: tamen 
      <lb ed="#V" n="8"/>si iudicemus de ista: christus secundum quod homo: 
      <lb ed="#V" n="9"/>est persona secundum virtutem sermonis debet iudicari falsa: quia secundum quod 
      <lb ed="#V" n="10"/>et in eo quod de virtute sermonis significant id quod 
      reduplica<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tur esse rationem praecisam conuenientie praedicati cum subiecto. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Unde cum dicitur christus secundum quod homo esse persona importatur quod res 
      <lb ed="#V" n="13"/>significata per hominem est praecisa ratio: per quam christus est 
      perso<lb ed="#V" n="14" break="no"/>na: quod simpliciter falsum est: quia nec natura in vniversali: nec natura 
      <lb ed="#V" n="15"/>humana in singulari: ratio est personalitatis in christo: sed ipsa 
      di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>uina natura cum proprietate constituente personam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e209">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non est simile 
      <lb ed="#V" n="18"/>de ratione personalitatis in christo: et in 
      <lb ed="#V" n="19"/>aliis hominibus: quia alii homines constituuntur in esse personali per 
      <lb ed="#V" n="20"/>naturam humanam singularem: non autem christus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e220">
      ¶ Ad secundum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod incomparabiliter est maioris dignitatis: quod aliquis constituatur 
      <lb ed="#V" n="22"/>in esse personali per proprietatem eternam: cum natura diuina: quam 
      <lb ed="#V" n="23"/>per aliquam naturam humanam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e229">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: quod omne 
      <lb ed="#V" n="24"/>quod praedicatur de aliquo per se: praedicatur de eodem cum 
      redupli<lb ed="#V" n="25" break="no"/>catione subiecti etc. dico quod non est verum: nisi illa praedicatio 
      <lb ed="#V" n="26"/>sit per se: et primo sicut est ista: sensibile est animal. hec enim non 
      <lb ed="#V" n="27"/>est vera de virtute sermonis. homo in eo quod est homo: est animal: 
      <lb ed="#V" n="28"/>quia tunc asinus non esset animal: sed homo est animal: in eo quod est 
      substan<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tia animata sensibilis. persona autem quamuis per se praedicatur de 
      ho<lb ed="#V" n="30" break="no"/>mine christo: non tamen primo. Ille enim homo non est persona: nisi 
      in<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quantum est suppositum intellectualis nature constitutum 
      pro<lb ed="#V" n="32" break="no"/>prietate ad nobilitatem pertinente: quod sibi non conuenit per 
      na<lb ed="#V" n="33" break="no"/>turam humanam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e254">
      ¶ Uel potest dici: quod cum dicitur christus secundum quod homo: 
      <lb ed="#V" n="34"/>hic non reduplicatur subiectum: quia christus nominat hunc hominem: et si 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ceretur sic. Christus secundum quod hic homo est persona: verum esset: vt volunt 
      <lb ed="#V" n="36"/>quidam: sed secundum alios: non esset concedenda virtute sermonis: 
      <lb ed="#V" n="37"/>quia res reduplicata debet esse conuertibilis cum praedicato: sicut 
      <lb ed="#V" n="38"/>sensibile cum animali. Aliter non esset praecisa ratio conuenientie 
      ip<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sius cum subiecto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e270">
      ¶ Ad 4m dicendum: cum dicitur: quod actiones 
      <lb ed="#V" n="40"/>sunt suppositorum etc. dico quod verum est: sed tamen agunt per naturam: 
      <lb ed="#V" n="41"/>vnde quamuis christus secundum quod homo multa egerit: non tamen ex hoc 
      se<lb ed="#V" n="42" break="no"/>quitur quod christus secundum quod homo: sit suppositum: sed quod christus sit 
      sup<lb ed="#V" n="43" break="no"/>positum humane nature. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g21954-Dd1e283">
               <head xml:id="kzz7yh-g21954-Hd1e285">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g21954-Hd1e294" type="question-title">Utrum Christus secundum quod homo: sit deus.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e287">
      Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="44"/>SEcundo queritur vtrum christus secundum quod homo: 
      <lb ed="#V" n="45"/>sit deus. Et videtur quod sic: <ref xml:id="kzz7yh-g21954-Rd1e303">glo. 
      <lb ed="#V" n="46"/>super illud ad philip.</ref> Et donauit illi nomen: quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>est super omne nomen dicit: quod hoc illi donatum est: vt 
      <lb ed="#V" n="48"/>homini secundum quem filius factus est obediens vsque ad mortem: 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod iam habebat idem ipse dei filius deus de deo natus 
      equa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lis: ergo vere dicitur: deus inquantum homo est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e305">
      ¶ Item si 
      pe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>trus: inquantum hic homo: est animal: petrus inquantum homo: est 
      <lb ed="#V" n="52"/>animal: sed christus inquantum hic homo: est deus: quia pronomen 
      demo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>strat suppositum: ergo inquantum homo est deus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e314">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra. christus inquantum homo est minor. <ref xml:id="kzz7yh-g21954-Rd1e331">Unde Ioan. 
      <lb ed="#V" n="55"/>14.</ref> dicit: <quote xml:id="kzz7yh-g21954-Qd1e336" source="http://scta.info/resource/io14_28@21-24">pater maior me est.</quote> ergo inquantum homo: 
      <lb ed="#V" n="56"/>est minor deo quod non esset: verum: si inquantum homo esset deus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e323">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Item quod conuenit alicui per aliquid: amplius ei non 
      contin<lb ed="#V" n="58" break="no"/>git: remoto illo: per quod conueniebat: sed si natura humana 
      <lb ed="#V" n="59"/>separaretur a persona christi nichilominus illa persona esset deus: 
      <lb ed="#V" n="60"/>ergo christus secundum quod homo: non est deus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e335">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Respondeo quod quamuis hec sit concedenda: christus 
      <lb ed="#V" n="62"/>homo est deus: hec tamen christus secundum quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>homo est deus: neganda est: quia hoc quod dico secundum quod notat 
      ter<lb ed="#V" n="64" break="no"/>minum cui adiungitur significare rationem: per quam praedicatum 
      <lb ed="#V" n="65"/>conuenit subiecto: sed iste terminus homo: non significat 
      ratio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nem: quare esse deum conueniat christo: quia homo sibi conuenit 
      <lb ed="#V" n="67"/>per naturam diuinam: quam non significat iste terminus 
      <lb ed="#V" n="68"/>homo: et ratio hec est falsa: christus secundum quod homo est deus. 
      <!--00075.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e359">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa <ref xml:id="kzz7yh-g21954-Rd1e382">glosa sic 
      <lb ed="#V" n="70"/>debet intelligi:</ref> quod nomen quod est 
      su<lb ed="#V" n="71" break="no"/>per omne nomen id est nomen dei datum est homini christo per 
      idioma<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum communicationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g21954-d1e370">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod christus inquantum hic 
      <lb ed="#V" n="73"/>homo: est deus etc. dicunt aliqui quod de virtute sermonis non 
      <lb ed="#V" n="74"/>est verum: quia dicunt quod iste determinationes secundum quod: et inquantum 
      <lb ed="#V" n="75"/>et in eo quod non tantummodo nominat in termino cui adduntur 
      <lb ed="#V" n="76"/>esse rationem conuenientie praedicati cum subiecto: sed etiam rationem 
      <lb ed="#V" n="77"/>praecisam: per quam praedicatum dicitur de quocumque dicitur: et secundum hoc ista 
      <lb ed="#V" n="78"/>non concederetur: christus inquantum homo suppositum: quod est filius 
      <lb ed="#V" n="79"/>est deus: quia per istam rationem: esse deum non conuenit patri: et 
      <lb ed="#V" n="80"/>spiritui sancto. Alii autem concedunt istam: quod christus inquantum hic 
      homo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>est deus: quia hec determinatio: inquantum non notat illud quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>reduplicat esse praecisam rationem conuenientie praedicati cum 
      subie<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cto: sed sufficit quod in eo includatur: et sic in proposito: quia 
      natu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ra diuina includitur in significato ipsius verbi. et secundum hoc 
      di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cendum est ad argumentum quod non est simile de ista consequentia. 
      Pe<lb ed="#V" n="86" break="no"/>trus inquantum hic homo est animal. ergo inquantum homo est animal: 
      <lb ed="#V" n="87"/>et de ista christus inquantum hic homo est deus. ergo inquantum 
      homo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>est deus: quia suppositum petri: et humana natura in eo realiter 
      <lb ed="#V" n="89"/>idem sunt re absoluta: quia substantia sub ratione: qua in se existens est 
      <lb ed="#V" n="90"/>suppositum: sed suppositum christi: et humana eius natura non sunt 
      <lb ed="#V" n="91"/>realiter idem: cum suppositum sit res increata: et natura 
      humana<lb ed="#V" n="92" break="no"/>res creata: sed cum dicitur christus inquantum hic homo 
      redupli<lb ed="#V" n="93" break="no"/>catur suppositum: et cum dicitur: inquantum homo: 
      re<lb ed="#V" n="94" break="no"/>duplicatur humana natura. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>