<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="28-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f19903"><!-- l2d6a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f19903-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e103">
          <lb ed="#V" n="6"/>Consequenter queritur de tertio 
          <lb ed="#V" n="7"/>principali. Et 
          cir<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e112">
          ¶ Primo vtrum inter 
          ma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>los angelos sit prelatio.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum cum aliquis 
          <lb ed="#V" n="10"/>temptatus vincit dyabolum postea tentetur ab illo.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f19903-Dd1e122">
          <head xml:id="kzz7yh-f19903-Hd1e124">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f19903-Hd1e128" type="question-title">Utrum inter malos angelos non sit prelatio</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e126">
            ¶ Quaestio I. 
            <lb ed="#V" n="11"/>PRimo ostendo quod inter malos 
            an<lb ed="#V" n="12" break="no"/>gelos non sit 
            pre<lb ed="#V" n="13" break="no"/>latio: quia vbi non est ordo non est praelatio. Sed Iob. x. 
            <lb ed="#V" n="14"/>dicitur: quod in terra tenebrarum nullus est ordo. Ergo
            <lb ed="#V" n="15"/>inter malos angelos non est praelatio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e139">
            ¶ Item in eplura iude: dicitur 
            <lb ed="#V" n="16"/>de malis angelis: quod non seruauerunt suum principatum. Sed 
            praela<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tio non est sine aliquo principatu. Ergo inter ipsos non est 
            <lb ed="#V" n="18"/>prelatio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e148">
            ¶ Item prouer. 13. inter superbos semper iurgia sunt. 
            <lb ed="#V" n="19"/>Sed demones sunt superbissimi. Ergo omnem subiectionem 
            <lb ed="#V" n="20"/>refugiunt. Sed inter illos inter quos est praelatio: opertet quantum 
            <lb ed="#V" n="21"/>ad aliquos esse subiectionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e157">
            ¶ Item Augustinus 19 de ciui. ca. 15. 
            <lb ed="#V" n="22"/>Conditio seruitutis iure intelligitur imposita peccatori. 
            Se<lb ed="#V" n="23" break="no"/>illi qui inter eos habent nobiliorem naturam: magis peccauerunt: ergo 
            <lb ed="#V" n="24"/>illi magis subiecti essent. quod non est verum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e167">
            <lb ed="#V" n="25"/>Contra saluator Matth. 2. Discedite a me 
            maledi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cti in ignem eternum qui praeparatus est dyabolo 
            <lb ed="#V" n="27"/>et angelis eius. Ibi dyabolum vocans principem demonum: et 
            <lb ed="#V" n="28"/>angelos eius: malos angelos ei subiectos.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e178">
            ¶ Item Iob. 
            <lb ed="#V" n="29"/>penultimo. dicitur de Lucifero: quod ipse est rex super omnes 
            <lb ed="#V" n="30"/>filios superbie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e185">
            <lb ed="#V" n="31"/>Respondeo quod praelatio dupliciter accipi potest. Uno 
            <lb ed="#V" n="32"/>modo pro prelatione que est de iure. Alio 
            <lb ed="#V" n="33"/>modo pro praelatione quae est de facto.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e194">
            ¶ Primo modo loquendo de 
            <lb ed="#V" n="34"/>praelatione: non est inter eos praelatio: nisi velles extendere nullum 
            <lb ed="#V" n="35"/>praelationis ad gradum ordinis: in dignitate nature. Talis enim 
            <lb ed="#V" n="36"/>ordo in eis est a voluntate diuina: non tamen est in eis praelatio de 
            <lb ed="#V" n="37"/>iure dicta: quia demones quicquid precipiunt intendunt praecipere 
            <lb ed="#V" n="38"/>contra deum: et ad finem malum. Auctoritas autem talia praecepta 
            fa<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ciendi: nulli conuenit: nec de iure aliquis sic precipienti 
            obe<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dire tenetur. Sed tenetur ad contrarium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e212">
            ¶ Inter eos tamen est 
            prela<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tio de facto. Quia illis quos vident nobiliores in natura. Et 
            <lb ed="#V" n="42"/>stremnuiores in potentia: et subtiliores in malitia: alii 
            obe<lb ed="#V" n="43" break="no"/>diunt: non ex amore: sed ex odio quod habent contra genus 
            huma<lb ed="#V" n="44" break="no"/>num: vt sic obedientes ipsi omnes simul fortiorem exercitum 
            consti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tuant: contra virtutes et genus humanum. Et quia in vno eorum 
            <lb ed="#V" n="46"/>secuet in lucifero. Nobilior est natura: et stremnuior potentia: et 
            sub<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tilior malitia: quam in aliquo alio. Ideo alii omnes illi obediunt 
            <lb ed="#V" n="48"/>Unde Glo. i. cor. 15. Super illud cum euacuauerit omnem 
            principa<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tum. Dum durat mundus: angeli angelis: demones 
            demoni<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bus: homines hominibus presunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e236">
            <lb ed="#V" n="51"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod inter malos angelos 
            <lb ed="#V" n="52"/>nullus est ordo etc. Potest dici quod hoc 
            <lb ed="#V" n="53"/>intelligi debet de recto ordine voluntatis: et vltimum finem: que 
            <lb ed="#V" n="54"/>requiritur ad iustam prelationis executionem. Inter eos tamen est 
            <lb ed="#V" n="55"/>ordo nature: sed peruerse: quia qui sunt superiores per naturam 
            <lb ed="#V" n="56"/>sunt inferiores per culpam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e253">
            ¶ Ad secundum cum dicitur quod non 
            ser<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uauerunt suum principatum etc. Dico quod hoc sic intelligendum est: 
            <lb ed="#V" n="58"/>quod non seruauerunt suum principatum et ordinatum: quem 
            superio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>res in natura super alios habuissent: si deo subesse voluissent. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e262">
            <lb ed="#V" n="60"/>¶ Ad tertium dicendum quod superbi frequenter alicui potentiori 
            <lb ed="#V" n="61"/>obediunt: vt per hoc obtinere possint victoriam contra illos 
            <lb ed="#V" n="62"/>quos odiunt: quam alias obtinere non possent. Et hac 
            intentio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ne demones inferiores in natura: obediunt illis qui sunt 
            superio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>res in natura. Et sorte interdum aliquid faciunt ex timore 
            superio<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rum: quia quandoque plus vellent facere vnum malum quam aliud: vt 
            ali<lb ed="#V" n="66" break="no"/>qui dicunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e280">
            ¶ Ad quartum dicendum quod auctoritas Aug. 
            intelli<lb ed="#V" n="67" break="no"/>gitur de seruiltute et prelatione: que est de iure: non tantum 
            quan<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tum ad potestatem: sed etiam quantum ad potestatis executionem. 
            <!--00069.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e291">
            <lb ed="#V" n="69"/>¶ Uel potest dici quod sicut maxima seruitus est seruitus peccati. 
            <lb ed="#V" n="70"/>Unde saluator Ioan. 8. Omnis qui facit peccatum seruus est peccati: ita 
            <lb ed="#V" n="71"/>illi demones qui magis peccauerunt: magis sunt serui 
            vilis<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sima seruitute: quamuis alii eis obediant per maliuolam 
            con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>federationem.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f19903-Dd1e306">
          <head xml:id="kzz7yh-f19903-Hd1e308">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f19903-Hd1e316" type="question-title">Utrum cum aliquis temptatus vincit dyabolum amplius temptetur ab illo</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e310">
            ¶ Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="74"/>SEcundo quaeritur vtrum cum aliquis temptatus 
            <lb ed="#V" n="75"/>vincit dyabolum: amplius 
            tempte<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tur ab illo. Et videtur quod sic. quia vt habetur Iob. i. et 2. Iob 
            <lb ed="#V" n="77"/>temptatus vicit dyabolum pluries et pluries temptatur ab 
            <lb ed="#V" n="78"/>illo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e323">
            ¶ Item Greg. 28 lib. Mor. ante medium. hostis noster ad 
            <lb ed="#V" n="79"/>huc in hac vita nos positos: quanto nos imagis sibi 
            rebel<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lare conspicit: tanto amplius expugnare contendit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e330">
            ¶ Item hoc est 
            <lb ed="#V" n="81"/>natura superbi: quod quanto magis vincitur: tanto magis victorem 
            <lb ed="#V" n="82"/>odit: et magis se vendicare conatur. 
            <lb ed="#V" n="83"/>ontra Iac. 4. resistite dyabolo et fugiet a vobis. ergo 
            <lb ed="#V" n="84"/>videtur quod victus non amplius temptet.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e341">
            ¶ Item Orig. 
            <lb ed="#V" n="85"/>et est in Glo. Iosue. xi. ca. Puto sane: quia sancti 
            repugnan<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tes aduersus istos incentores: et vincentes minuant 
            exerci<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tum demonum: ne vltra fas sit illi spiritui qui ab aliquo scuomo 
            ca<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ste et pudice viuendo victus est: impugnare iterum alium hominem. 
            <lb ed="#V" n="89"/>ergo multo minus illum a quo victus est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e355">
            <lb ed="#V" n="90"/>Respondeo quod dyabolum vici ab illo quem temptat. 
            <lb ed="#V" n="91"/>dupliciter potest intelligi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e362">
            ¶ Uno modo de 
            <lb ed="#V" n="92"/>victoria ita perfecta: quod dyabolus desperat contra illu habere victoriam 
            <lb ed="#V" n="93"/>de illo vitio: et omni alio: et quia dyabolus superbus est et horret 
            <lb ed="#V" n="94"/>vinci. Idon illum amplius non temptat: nisi coniecturet illum postea 
            de<lb ed="#V" n="95" break="no"/>biliorem et proniorem ad malum effectu. Quare tamen alium hominem 
            <lb ed="#V" n="96"/>quem non extimat: ita fortem: sicut illum a quo victus est non 
            temp<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tet: non video. Quare est ille qui vicit perfecte aliquem 
            dyabo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lum inferiorem: non temptetur ab aliquo dyabolo potentiori eo modo 
            <lb ed="#V" n="99"/>non video. Si autem aliquis temptatus a dyabolo: vincit eum non 
            <lb ed="#V" n="100"/>plene: sed semiplene: non propter hoc ab eo recedit ille temptator: sed 
            <lb ed="#V" n="101"/>iterum temptat eum: quia non est de victoria desperatus. Hic tamen nolo 
            <lb ed="#V" n="102"/>aliquid asserere: quia et Origens. et Magister: de hac questione 
            <lb ed="#V" n="103"/>opinando loquuntur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e391">
            <lb ed="#V" n="104"/>Ad primum argumentum dicendum quod vel Iob
            <lb ed="#V" n="105"/>non habuit illas plures temptationes 
            <lb ed="#V" n="106"/>ab eodem dyabolo. Uel ille dyabolus:rquoniam erat victus 
            <lb ed="#V" n="107"/>a Iob in vno presumebat ipsum vincere in alio. Unde 
            <lb ed="#V" n="108"/>quando in illa fortissima temptatione quam sibi facere potuit: 
            <lb ed="#V" n="109"/>victus est: ipsum amplius non temptauit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e407">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="110"/>dicendum quod Grego. loquitur de illa rebellione que non 
            <lb ed="#V" n="111"/>excludit a dyabolo omne spem victorie contra sibi 
            rebel<lb ed="#V" n="112" break="no"/>lantem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e416">
            ¶ Ad tertium dicendum quod superbis 
            quantun<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cumque odiat illum a quo victus est: ipsum iterum non 
            in<lb ed="#V" n="114" break="no"/>uadit: quamdiu desperat simpliciter et omnimode de 
            vin<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dicta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e425">
            ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de 
            re<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sistentia qua dyabolus: ita plene vincitur: vt omnino 
            <lb ed="#V" n="117"/>desperet de victoria.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f19903-d1e433">
            ¶ Auctoritas tamen Origenesem aut 
            <lb ed="#V" n="118"/>dubia est: autem debet intelligi: quod dyabolus ita plene victus 
            <lb ed="#V" n="119"/>ab aliquo sancto quod simpliciter desperat de victoria 
            haben<lb ed="#V" n="120" break="no"/>da contra illum: amplius eum non temptat: nec alium quam 
            <lb ed="#V" n="121"/>reputat ita firmum. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>