<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="33-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f24075"><!-- l2d8a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f24075-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur sex.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e105">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="116"/>demones sint compositi ex spirituali substantia et corporali. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e110">
               <lb ed="#V" n="117"/>¶ Secundo. 
      <!--00081.xml-->
      <pb ed="#V" n="34-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e121">
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Secundo vtrum aliquando assumant sibi corpora.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e127">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tio vtrum assumant ea de elementari natura.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e132">
      ¶ 
      Quarto<lb ed="#V" n="3" break="no"/>vtrum illa corpora sint talia: quod possint perfici ab anima 
      intelle<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctiua.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e139">
      ¶ Quinto vtrum in illis corporibus possint exercere 
      <lb ed="#V" n="5"/>actus nutritiue
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e144">
      ¶ Sexto vtrum in illis possint exerce 
      <lb ed="#V" n="6"/>re actus generatiue.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f24075-Dd1e149">
               <head xml:id="kzz7yh-f24075-Hd1e151">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum demones sint compositi ex spirituali et corporali substantia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e153">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="7"/>PRimo ostendo quod demones sunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>compositi ex 
      spiritua<lb ed="#V" n="9" break="no"/>li et corporali substantia. Aug. 8. de ci. cap. 15. dicit 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod demones sunt aerei. Et. xi. lib. 22. cap. quod 
      ae<lb ed="#V" n="11" break="no"/>reum corpus possidet pessimus demon.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e166">
      ¶ Item de 
      Ec<lb ed="#V" n="12" break="no"/>clesiasticis dogmatibus. cap. 12. creatura omnis corporea 
      <lb ed="#V" n="13"/>angeli et omnes virtutes celestes corporee sunt: licet non 
      <lb ed="#V" n="14"/>carne subsistant: ergo et angeli sancti et angeli mali 
      corpo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>rei sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e177">
      ¶ Item Ber. 5 libro de consolis. cap. 7. dicit quod 
      an<lb ed="#V" n="16" break="no"/>geli sunt corpore etherei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e182">
      ¶ Item Apuleius libro de deo 
      <lb ed="#V" n="17"/>Socratis dicit: quod demones sunt genere animalia: ingenio rationa 
      <lb ed="#V" n="18"/>bilia. animo passiua corpore aerea tempore eterna. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e190">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Contra Dyo. de diui. no. ca. 4. vltra medium 
      ange<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lus est imago dei: manifestatio occulti lumi 
      <lb ed="#V" n="21"/>nis speculum purum splendidissimum. he autem conditiones 
      <lb ed="#V" n="22"/>non conueniunt rebus corporeis. ergo angeli corporei non 
      <lb ed="#V" n="23"/>sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e203">
      ¶ Item Luc. xi. diabolus dicitur immundus spiritus 
      <lb ed="#V" n="24"/>Sed spiritus non est compositus ex spirituali et corporali substantia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Respondeo quod nec angeli boni nec mali 
      compo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>siti sunt ex spirituali et corporali 
      sub<lb ed="#V" n="27" break="no"/>stantia: nec habent corpora sibi naturaliter vnita: immo sunt 
      sub<lb ed="#V" n="28" break="no"/>stantie intellectuales: vnde Dyo. 5. ca. de diui. no. vocat 
      <lb ed="#V" n="29"/>eos intellectus. deus enim congrue ad perfectionem 
      vni<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uersi fecit et creaturam pure corporalem: et creaturam ex 
      <lb ed="#V" n="31"/>spirituali et corporali compositam: vt homo est: et creaturam 
      <lb ed="#V" n="32"/>pure spiritualem vt angelum. Malos autem angelos esse 
      sub<lb ed="#V" n="33" break="no"/>stantias incorporeas probare possumus per sacram 
      scri<lb ed="#V" n="34" break="no"/>pturam. Quia Mater. 5 et Luc. 8. legitur quod in corpore vnius 
      <lb ed="#V" n="35"/>hominis fuit demonum legio. legio autem continet sexmilia 
      <lb ed="#V" n="36"/>sexcentas. lxviertiei personas. Si autem essent corporei: non 
      po<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tuissent tot esse simul in vno corpore humano: nisi habe 
      <lb ed="#V" n="38"/>rent corpora tam parua quod non decerent eos si corporei essent 
      <lb ed="#V" n="39"/>plura enim corpora simul naturaliter esse non possunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e243">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Ad auctoritates in oppositum allegatas 
      <lb ed="#V" n="41"/>dicendum: quod intelligi debent 
      <lb ed="#V" n="42"/>de corporibus que demones assumunt. Aut quod sancti non 
      <lb ed="#V" n="43"/>intendebant hoc affirmare. Sed loquebantur secundum 
      opinio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nem aliquorum philosophorum qui hoc senserunt: de quorum numero 
      <lb ed="#V" n="45"/>fuit Apuleius: et ideo sua auctoritas non est in proposito re 
      <lb ed="#V" n="46"/>cipienda. Uel potest dici quod sancti dicebant spiritus 
      crea<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tos esse corporeos ad ostendendum in eis tantam 
      materia<lb ed="#V" n="48" break="no"/>litatem et possibilitatem respectu spiritus diuini quod nomine 
      <lb ed="#V" n="49"/>creaturarum corporalium debeant nominari. Unde quamuis 
      <lb ed="#V" n="50"/>Dam. lib. 2. cap. 3. dicat quod angelus est substantia 
      incorpo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rea: postea dicit: incorporeus autem et immaterialis dicitur 
      quam<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tum ad nos. omne enim comparatum ad deum: qui solus est 
      in<lb ed="#V" n="53" break="no"/>comparabilis: grossum et materiale inuenitur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f24075-Dd1e277">
               <head xml:id="kzz7yh-f24075-Hd1e279">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum demones aliquando assumant corpora</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e281">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="54"/>SEcundo quaeritur vtrum demones aliquando 
      <lb ed="#V" n="55"/>assumant corpora. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod non. quia quanto temptatio subtilius intrat: 
      tan<lb ed="#V" n="57" break="no"/>to est efficacior ad decipiendum. Sed subtilius 
      <lb ed="#V" n="58"/>potest temptare sine assumpto corpore quam cum corpore: 
      er<lb ed="#V" n="59" break="no"/>go videtur quod numquam corpus assumat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e297">
      ¶ Item omnis 
      assumptio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>terminatur ad aliquam vnitatem. Sed ex corpore et angelo non potest 
      <lb ed="#V" n="61"/>fieri aliquod vnum: ergo demones numquam corpus assumunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e304">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="62"/>spiritus vnitus non vult separari: ergo separatus non vult vniri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e309">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Contra Auic. x. meta. cap. i. loquens de illo qui est 
      <lb ed="#V" n="64"/>aptus ad prophetiam: dicit quod hoc est ille in cuius 
      <lb ed="#V" n="65"/>virtutibus animalibus sunt he proprietates scilicet vt audiat verbum 
      <lb ed="#V" n="66"/>dei: et videat angelos transfigurantes coram se in forma quae 
      <lb ed="#V" n="67"/>possunt videri. ergo angeli boni assumunt quandoque 
      cor<lb ed="#V" n="68" break="no"/>pora: et etiam a simili demones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e326">
      ¶ Item cum sint spiritus 
      <!--00081.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>non possunt oculis corporalibus videri nisi in assumpto 
      <lb ed="#V" n="70"/>corpore. Sed multotiens oculis corporalibus visi sunt: 
      <lb ed="#V" n="71"/>ergo aliquando corpora assumunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e339">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod sibi aliquando assumunt corpora: 
      <lb ed="#V" n="73"/>quorum sunt motores non forme. 
      As<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sumunt autem ea non tanquam necessaria sue principali 
      ope<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rationi. Sed vt in eis exerceant aliquas operationes 
      sen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sibiles hominibus nociuas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e352">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quanto 
      tem<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ptatio subtilius intrat: tanto est 
      ef<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ficacior ad oecipiendum ceteris paribus. Aliquas tamen 
      tem<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ptationes nociuas facere potest cum assumpto corpore: 
      <lb ed="#V" n="81"/>quas non posset sine assumpto corpore. Quandoque enim cum 
      <lb ed="#V" n="82"/>adeo permittitur hominem ponit extra sensum sibi 
      visi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>biliter apparendo in aliqua multum horribili forma: 
      quan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>doque etiam apparendo mulieri in similitudine 
      pulcherrimi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>corporis humani lasciuo modo: citius et fortius excitat 
      <lb ed="#V" n="86"/>in ea carnalem concupiscentiam: quam faceret per occultam 
      <lb ed="#V" n="87"/>temptationem tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e378">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illa 
      assum<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ptio terminatur ad aliquam vnitatem non per se: sed per 
      <lb ed="#V" n="89"/>accidens: eo modo quo sit vnum ex motore et instrumen 
      <lb ed="#V" n="90"/>to moto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e387">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod non est simile de 
      spiri<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tu vnito quantum ad separationem: et de separato quantum 
      <lb ed="#V" n="92"/>ad coniunctionem: quia ex anima et corpore vna natura 
      con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>posita constituitur: et ideo ipsa anima sicut naturaliter re 
      <lb ed="#V" n="94"/>nuit ruptionem huius vnitatis: ita naturaliter renuit 
      se<lb ed="#V" n="95" break="no"/>parationem. Coniunctio vero spiritus separati ad corpus 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod assumat non est naturalis: sed voluntaria: ncc 
      termina<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tur ad aliquod vnum per se: sed per accidens: vt dictum 
      <lb ed="#V" n="98"/>est: sicut potest velle assumere: ita quando vult potest 
      di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mittere.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f24075-Dd1e411">
               <head xml:id="kzz7yh-f24075-Hd1e413">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum demones assumant corpora de elementari natura</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e415">
      ¶ Questio III. 
      <lb ed="#V" n="100"/>TErtio queritur vtrum demones 
      <lb ed="#V" n="101"/>assumant 
      corpo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ra de elementari natura. Et videtur quod non Glo. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Genesem. 18. dicit de angelis qui apparuerunt 
      abra<lb ed="#V" n="104" break="no"/>he: quod non apparerent et cibos sumerent nisi solidum corpus 
      <lb ed="#V" n="105"/>ex celesti elemento haberent. Si ergo angeli boni assumunt 
      <lb ed="#V" n="106"/>corpus ex celesti natura: videtur similiter quod angeli 
      mali<lb ed="#V" n="107" break="no"/>quia quamuis sicut difformes in moribus conueniunt tamen 
      <lb ed="#V" n="108"/>in natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e437">
      ¶ Item si assumerent corpus ex natura 
      elemen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tari aut esset graue: et ita diabolus in illo corpore cum 
      dif<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ficultate moueretur sursum: aut esset leue: et ita diabolus 
      <lb ed="#V" n="111"/>in illo corpore cum difficultate moueretur deorsum: ergo 
      <lb ed="#V" n="112"/>videtur quod non assumunt corpus ex natura elementari: sed 
      <lb ed="#V" n="113"/>ex natura celesti: que secundum philosophum primo celi et mundi: neque est 
      <lb ed="#V" n="114"/>grauis neque leuis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e453">
      ¶ Item si ipsum assumit de natura 
      ele<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mentari: aut ipsum assumit de vno elemento tantum: aut 
      <lb ed="#V" n="116"/>de pluribus. Non de vno tantum: quia tunc non posset ibi esse 
      <lb ed="#V" n="117"/>color: quia secundum philosophum de sensu et sensato. color est in 
      extremi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tate perspicui terminati. Nec de pluribus elementis: quia 
      <lb ed="#V" n="119"/>tunc illud corpus esset mixtum. Cum ergo forma mixti: sit 
      <lb ed="#V" n="120"/>forma substantialis: diabolus posset tramsmutare materiam ad 
      <lb ed="#V" n="121"/>substantialem formam: quod superius est improbatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e471">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra Glo. Gen. 28 Abraham angelos videns non 
      <lb ed="#V" n="123"/>potuisset hospitio suscipere: et cibos 
      adhibe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>re: nisi corpus ex aere assumpsissent. Si ergo boni 
      angeli<lb ed="#V" n="125" break="no"/>corpus assumunt de natura elemetari que est aer: multo fortius 
      <lb ed="#V" n="126"/>videtur quod angeli mali hoc faciant: cum eorum communis habitatio sit in isto 
      <lb ed="#V" n="127"/>caliginoso aere vsque ad iudicium: vt superius ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e488">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="128"/>corpus celeste non est natum moueri nisi circulariter: ergo si 
      ma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lus angelus assumeret corpus de natura celesti in illo corpore cum 
      <lb ed="#V" n="130"/>difficultate moueretur motu recto: non ergo assumit de 
      <lb ed="#V" n="131"/>natura celesti vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e499">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Respondeo quod demones assumunt corpora de 
      ele<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mentari natura non de celesti: secundum enim quod 
      <lb ed="#V" n="134"/>dicit philosophus scilicet metheurorum. corpus celeste peregrinas 
      impressio<lb ed="#V" n="135" break="no"/>nes non suscipit: peregrine autem impressiones sunt 
      con<lb ed="#V" n="136" break="no"/>densatio rarefactio: et ad nouam figuram transmutatio. 
      <!--00082.xml-->
      <pb ed="#V" n="34-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Istorum ergo corpus celeste susceptibille non est. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="2"/>omnia ista causet diabolus in corpore quod assumit 
      media<lb ed="#V" n="3" break="no"/>te vel immediate: sequitur quod non assumit corpus de 
      na<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tura celesti. Ergo de natura elementari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e527">
      ¶ Preterea 
      cor<lb ed="#V" n="5" break="no"/>pus celeste est incorruptibile secundum naturam secundum 
      philoso<lb ed="#V" n="6" break="no"/>phum primo celi et mundi. Sed si diabolus assumeret 
      <lb ed="#V" n="7"/>corpus de natura celesti: cum non assumeret de tota: sed de 
      <lb ed="#V" n="8"/>parte: vnam partem celi separaret ab alia: et sic in corpore 
      <lb ed="#V" n="9"/>celesti causaret atiquam corruptionem: per alicuius partis 
      <lb ed="#V" n="10"/>sue subtractionem: quod omni creature est impossibile: non 
      er<lb ed="#V" n="11" break="no"/>go assumit de natura celesti: restat igitur quod de elementari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e545">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Ad primum in oppositum dicendum: quo illa Glosu.<!-- abbreviation--> 
      <lb ed="#V" n="13"/>vocat celeste elementum aerem. An
      <lb ed="#V" n="14"/>sancta enim scriptura interdum aer dicitur caelum. Unde 
      <lb ed="#V" n="15"/>in psal. dicitur. Uolucres celi: idest aeris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e556">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="16"/>dicendum: quod in corpore quod assumunt plus est de grauitate quam 
      <lb ed="#V" n="17"/>de leuitate: modicum tamen: nec tamen cum illo corpore cum 
      <lb ed="#V" n="18"/>difficultate mouentur sursum vel ad dextrum vel ad 
      sini<lb ed="#V" n="19" break="no"/>strum: propter magnum excessum virtutis mouentis super 
      <lb ed="#V" n="20"/>ipsum mobile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e569">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: quod assumunt illud 
      <lb ed="#V" n="21"/>de vno elemento tantum aut de pluribus etc. Dico quod 
      dia<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bolus quandoque assumit corpus in ratione motoris quod ipse 
      <lb ed="#V" n="23"/>non format: sicut creditur fecisse quando eue locutus est er 
      <lb ed="#V" n="24"/>serpentem: sed de tali assumptione modo non loquimur: sed 
      <lb ed="#V" n="25"/>de assumptione corporis quod ipse format: et sibi coaptat 
      coa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ptatione que requiritur inter mouens et mobile. Et 
      cre<lb ed="#V" n="27" break="no"/>do quod illud corpus format de pluribus elementis: nec tamen 
      <lb ed="#V" n="28"/>habet formam mixti. elementa enim ibi remanent sub suis 
      <lb ed="#V" n="29"/>formis completis virtute diaboli ita subtiliter confusa 
      <lb ed="#V" n="30"/>vt corporalis visus inter distinctionem partium illorum 
      <lb ed="#V" n="31"/>elementorum distinguere non possit: et ex diuersa confusione 
      <lb ed="#V" n="32"/>eorum in diuersis partibus illius corporis: lumen cadens 
      <lb ed="#V" n="33"/>super ipsum corpus in diuersis partibus diuersimode 
      re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>spondet ad similitudinem diuersorum: ita quod in vna parte 
      co<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lor albus apparet: et in alia parte rubeus. Nec mirum. 
      ha<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bemus enim. 4. Reg. cap. 3 quod moabite orto iam sole ex 
      di<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uerso aquarum situ viderunt aquas rubeas quasi 
      sangui<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nem: quod non fuisset nisi lumen cadens super elementa 
      in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ter se confusa possit creare aliam et aliam coloris apparentiam secundum 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod diuersimode confunduntur: et secundum quod sunt in alio et alio 
      <lb ed="#V" n="41"/>aspectu per comparationem ad aspicientem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f24075-Dd1e618">
               <head xml:id="kzz7yh-f24075-Hd1e620">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum corpora quae demones assumunt sint perfectibilia ab animal intellectiva<!--endings--></head>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e622">
      ¶ Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="42"/>QUarto queritur vtrum 
      corpo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ra quae 
      demo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nes assumunt sint perfectibilia ab anima 
      intel<lb ed="#V" n="45" break="no"/>llectiua<!--ending?-->. Et videtur quod sic. Quia vt habitum est 
      <lb ed="#V" n="46"/>supra demones mediante opere nature: ranas producere 
      <lb ed="#V" n="47"/>possunt et serpentes. Sed nobilior videtur esse serpens 
      <lb ed="#V" n="48"/>vnus: quam corpus perfectibile ab anima intellectiua ante 
      <lb ed="#V" n="49"/>quam sit ea perfectum. Quia secundum Aug. xi. de ciui. cap. 16. 
      viuen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tia preponuntur non viuentibus. Ergo videtur quod 
      diabo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>lus saltem mediante opere nature potest sibi formare 
      cor<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pus ab anima intellectiua perfectibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e648">
      ¶ Item boni 
      an<lb ed="#V" n="53" break="no"/>geli non sunt ministri falsitatis. Sed certum est quod illi 
      ange<lb ed="#V" n="54" break="no"/>li qui apparuerunt abrahe apparuerunt in similitudine 
      vi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rorum. Unde Gene. 18 dicitur quod apparuerunt ei tres viri. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Uidetur ergo quod vera corpora humana sibi adaptauerunt 
      <lb ed="#V" n="57"/>Sed talia ab anima intellectiua sunt perfectibilia. Cum 
      <lb ed="#V" n="58"/>ergo demones bonis angelis sint similes in naturali 
      vir<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tute. Uidetur quod talia corpora possunt sibi formare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e666">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Contra ex decreto diuine libertatis corpori 
      perfe<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctibili ab anima intellectiua in eodem 
      instan<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ti in quo est sufficienter dispositum: deus infundit animam 
      <lb ed="#V" n="63"/>intellectiuam. Si ergo demones possent sibi formare talia 
      <lb ed="#V" n="64"/>corpora: demones possent homines facere quando 
      vel<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lent quod erroneum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e682">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Respondeo quod demones non possunt formare 
      <lb ed="#V" n="67"/>corpora perfectibilia ab anima 
      in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tellectiua: nec per. suam virtutem immediate: quia sic non 
      <!--00082.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>possunt transmutare materiam: ad aliquam formam 
      substan<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tialem: vt superius habitum est. Sed in corporibus 
      per<lb ed="#V" n="71" break="no"/>fectibilibus ab anima intellectiua precedit ordine 
      natu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>re: aliqua forma substantialis ipsam animam intellectiuam 
      <lb ed="#V" n="73"/>Nec mediante opere nature: eo modo quo ranas 
      deduxe<lb ed="#V" n="74" break="no"/>runt et serpentes: corpus enim perfectibile ab anima 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tellectiua: non est producibile per viam putrefactionis: sed 
      <lb ed="#V" n="76"/>ad eius naturalem productionem de necessitate 
      requiri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tur cum virtute celesti virtus et influentia agentis 
      simi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lis in specie. Unde secundum philosophum. 2. physicorum. homo 
      homi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nem generat et sol. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e720">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Ad primum patet solutio ex corpore 
      questio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nis: potest etiam dici quod corpus 
      per<lb ed="#V" n="82" break="no"/>fectibile ab anima consideratum ante suam perfectionem: si non 
      <lb ed="#V" n="83"/>viuit aliqua vita sensitiua: quamuis non esset ita nobile in 
      ac<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tu sicut brutum viuum: tamen esset incomparabiliter nobilius 
      <lb ed="#V" n="85"/>in potentia propter nobilissimam formam ad quam ordinatum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e736">
                  <lb ed="#V" n="86"/>¶ Ad secundum dicendum: quod angeli boni cum assumunt 
      corpo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ra humanis corporibus in apparentia similia non sunt 
      mi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nistri falsitatis: quia hoc non faciunt vt velit significare quod sicut 
      <lb ed="#V" n="89"/>homines: sed vt aliqua circa homines familiarius 
      ope<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rentur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f24075-Dd1e750">
            <!--Left off here-->
               <head xml:id="kzz7yh-f24075-Hd1e752">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum in illis corporibus assumptis possint demones exercere actus virtutis nutritive <!--word?--></head>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e754">
      ¶ Questio II 
      <lb ed="#V" n="91"/>QUinto queritur vtrum in illis 
      <lb ed="#V" n="92"/>corporibus 
      assum<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ptis possint demones exercere actus virtutis 
      <lb ed="#V" n="94"/>nutritiue. Et videtur quod sic. Gen. 18 dicitur de 
      <lb ed="#V" n="95"/>illis tribus angelis qui apparuerunt abrahe quod comederunt: 
      <lb ed="#V" n="96"/>ergo a simili demones in corpore assumpto comedere 
      pos<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e772">
      ¶ Item Aug. in eplura ad Deo gratias in questione de 
      <lb ed="#V" n="98"/>resurrectione dicit: quod legimus angelos escas sumpsisse non 
      <lb ed="#V" n="99"/>ficto fantasmate: sed manifestissima verirate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e779">
      ¶ Item 
      in<lb ed="#V" n="100" break="no"/>corporibus assumptis angeli boni et mali possunt 
      habe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>re actum virtutis visiue et auditiue: quia audiunt et vident 
      <lb ed="#V" n="102"/>et ad interrogata respondent: ergo videtur similiter: quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>habeant actum nutritiue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e790">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra Thob. 12. dicit raphael cum eram per 
      volu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tatem dei vobiscu videbar manducare et 
      bi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>bere: sed ego cibo inuisibili et potu qui ab hominibus 
      vide<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ri non potest vtor. ergo videtur quod cibum corporalem non 
      come<lb ed="#V" n="108" break="no"/>debat veraciter: sed tantummodo appareter: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="109"/>nec angeli mali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e807">
      ¶ Item in nutritione cibi conuertitur 
      <lb ed="#V" n="110"/>in substantiam nutriti. Sed virtus demonis per se: non 
      po<lb ed="#V" n="111" break="no"/>test aliquam formam substantialem de potentia materie 
      edu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cere: vt superius habitum est. Ergo non potest habere 
      <lb ed="#V" n="113"/>actum nutritiue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e818">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Respondeo quod diabolus in assumpto corpore 
      <lb ed="#V" n="115"/>non potest exercere actus 
      nutriti<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ue: quia quamuis possit cibum masticare et in ventrem 
      traiice<lb ed="#V" n="117" break="no"/>re non potest: tamen ipsum in substantiam corporis 
      assumpeti<lb ed="#V" n="118" break="no"/>conuertere. Et quia hoc vltimum completiuum est in actu ipsius 
      <lb ed="#V" n="119"/>nutritiue: ideo concedendum est quod in corpore 
      assumpto<lb ed="#V" n="120" break="no"/>non potest actum nutritiue exercere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e836">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illi 
      ange<lb ed="#V" n="122" break="no"/>li qui apparuerunt abrahe pro 
      tan<lb ed="#V" n="123" break="no"/>to comedisse dicuntur: quia cibum masticabant et intra ventrem 
      <lb ed="#V" n="124"/>trahebant: illum tamen in substantiam corporis non 
      conuerte<lb ed="#V" n="125" break="no"/>bant. prima autem duo facere poterant: non tertium: quia 
      pri<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ma duo sunt in nobis per animam inquantum est motor: sed 
      <lb ed="#V" n="127"/>tertium est in nobis per ipsam inquantum est corporis 
      for<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ma: et quamuis angelus sit corporis assumpti motor: non 
      ta<lb ed="#V" n="129" break="no"/>men est illius forma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e858">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod angeli 
      di<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cuntur comedisse manifestissima veritate: quantum ad 
      ci<lb ed="#V" n="131" break="no"/>bi masticationem et tractionem in ventrem. Sicut 
      au<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tem cibum illum in substantiam corporis non 
      conuerte<lb ed="#V" n="133" break="no"/>bant: ita ipsum propter indigentiam non sumebant. 
      Un<lb ed="#V" n="134" break="no"/>de secundum Augu. in eplura ad Deo gratias. in questione de 
      re<lb ed="#V" n="135" break="no"/>surrectione. illa comestio non fuit necessitate sed potestate: 
      <lb ed="#V" n="136"/>aliter enim absorbet aquam terra sitiens: aliter solis radius 
      <lb ed="#V" n="137"/>ceudende. 
      <!--00083.xml-->
      <pb ed="#V" n="35-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>candens: illa indigentia: ista potentia. In quo dat forte Augustinus 
      <lb ed="#V" n="2"/>intelligere: quod angeli illos cibos mediate vel immediate 
      re<lb ed="#V" n="3" break="no"/>soluebant in aliquos subtiles vapores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e891">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dum: quod in illo corpore non aliter percipiunt colores et sonos 
      <lb ed="#V" n="5"/>quam sine assumpto corpore: vnde ita apprehenderent colores 
      <lb ed="#V" n="6"/>clausis oculis: sicut apertis: et sonos auribus obturatis: 
      <lb ed="#V" n="7"/>si ut non obturatis. illa enim corpora non viuisicant. Unde 
      <lb ed="#V" n="8"/>nec per illa actum sentiendi habent.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f24075-Dd1e905">
               <head xml:id="kzz7yh-f24075-Hd1e907">Quaestio 6</head>
               <head type="question-title">Utrum in illis corporibus possint exercere actus generative</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e909">
      ¶ Quaestio VI 
      <lb ed="#V" n="9"/>SExto queritur vtrum in illis 
      cor<lb ed="#V" n="10" break="no"/>poribus possint 
      <lb ed="#V" n="11"/>exercere actus generatiue. Et quia planum est: quod 
      <lb ed="#V" n="12"/>hoc non potest per suam virtutem immediate: cum sic 
      <lb ed="#V" n="13"/>non possit materiam transmutare ad formam substantialem: 
      <lb ed="#V" n="14"/>vt ante habitum est. Nec possit ex se semen decidere. 
      Ideo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>queratur vtrum mediante humano semine possint 
      homi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nem generare: per hec quod primo fiat succubus: et postea 
      in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cubus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e931">
      ¶ Et videtur quod non: quia si posset semen humanum 
      <lb ed="#V" n="18"/>receptum conseruare in sua virtute quousque illud 
      transfun<lb ed="#V" n="19" break="no"/>deret mulierem: pari ratione posset assumere aliquem 
      va<lb ed="#V" n="20" break="no"/>porem in quo est similitudo alicuius visibilis: et illam 
      si<lb ed="#V" n="21" break="no"/>militudinem conseruare quousque transferret ipsam per 
      va<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cuitates interiores vsque ad sensum communem ceci nati: et sic 
      <lb ed="#V" n="23"/>posset facere ipsam fantasiare de coloribus: quod 
      impossibi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>le est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e949">
      ¶ Item matrix ad contactum rei innaturalis 
      clau<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ditur: vt trahi potest ex sententia Auicem. lib. 9. de 
      anima<lb ed="#V" n="26" break="no"/>libus. cap. primo. Ergo ad contactum virge demonis 
      incu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bi: cum non esset naturalis matrix clauderetur: et sic demo 
      <lb ed="#V" n="28"/>incubus in matricem mulieris semen transfundere non 
      <lb ed="#V" n="29"/>posset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e962">
      ¶ Item si per illam viam posset hominem 
      genera<lb ed="#V" n="30" break="no"/>re: ille genitus non haberet patrem: non enim diabolus esset 
      <lb ed="#V" n="31"/>pater eius: cum de semine eius genitus non esset: nec ille 
      <lb ed="#V" n="32"/>homo a quo diabolus recepit semen: quia non posset dici 
      <lb ed="#V" n="33"/>cum matre illius pueri concubuisse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e974">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Contra Glo. Genm.<!--abbreviation--> 6. super illud videntes filii dei filias 
      <lb ed="#V" n="35"/>hominum. Dicit quod non est incredibile a 
      quibus<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dam demonibus qui mulieribus sunt improbi homines 
      <lb ed="#V" n="37"/>esse procreatos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e985">
      ¶ Item communis opinio clamat 
      merli<lb ed="#V" n="38" break="no"/>num per illam viam fuisse genitum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e990">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod cum diabolus non probibetur a 
      <lb ed="#V" n="40"/>deo immediate: vel mediantibus 
      an<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gelis sanctis: potest accipere corpus ad similitudinem 
      cor<lb ed="#V" n="42" break="no"/>poris mulieris pulchri valde. Et si contingat aliquem vt 
      <lb ed="#V" n="43"/>rum concumbere cum eo: potest semen vtrile recipere: et per 
      <lb ed="#V" n="44"/>aliquantulum temporis obseruare in sua virtute: et postes 
      <lb ed="#V" n="45"/>assumere corpus: vel corpus pristinum mutare in similitu 
      <lb ed="#V" n="46"/>dinem corporis virilis: et ita si cito mulierem potentem 
      con<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cipere sibi consentientem inueniat: potest illud semen in 
      <lb ed="#V" n="48"/>matricem eius transfundere: ita quod ex illo semine et semine 
      <lb ed="#V" n="49"/>mulieris simul concurrentibus in delata proportione: potest 
      <lb ed="#V" n="50"/>puer in illa muliere generari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e1019">
      ¶ Aliqui tamen hoec dicunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>magis debere poni sub dubio: quam aliqua pars asseri. Cum 
      <lb ed="#V" n="52"/>et Aug. 3. de ciui. cap. 5. de hoc sub dubitatione loquatur. Et 
      <lb ed="#V" n="53"/>bene videtur mihi rationabile: quod alteram partem perti 
      <lb ed="#V" n="54"/>naciter affirmare non expedit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e1030">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non est 
      simi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>le de conseruatione similitudinis 
      <lb ed="#V" n="57"/>coloris in spiritu visibili: vel in spiritu qui est in 
      organo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sensus communis: et de conseruatione virtutis anime patris 
      in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>semine: quia illa virtus fundatur in spiritibus qui decidum 
      <lb ed="#V" n="60"/>tur cum semine: qui spiritus in semine conseruabantur tamquam 
      <lb ed="#V" n="61"/>in loco naturali: quamdiu semen non degenerat in extranea: 
      <lb ed="#V" n="62"/>qualitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e1050">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis similitudo membri 
      <lb ed="#V" n="63"/>vtrilis in demone incubo: non sit membrum naturale: tamen 
      <lb ed="#V" n="64"/>matrix non apprehendit illud vt in naturale: et ideo. ad eius 
      <lb ed="#V" n="65"/>contactum non clauditur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f24075-d1e1060">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod ille genitus 
      <lb ed="#V" n="66"/>non vere: sed per similitudinem posset dici genitus a demone 
      <lb ed="#V" n="67"/>sed ab illo homine a quo semen fuit decisum: et culus 
      vir<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tute semen matrix fuit dispositum. Unde et ille genitus 
      <!--00083.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>vere esset filius illius. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>