<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="28-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g19549"><!-- l3d9a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g19549-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e103">
               <lb ed="#V" n="33"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="34" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="35"/>circa hoc queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="36"/>humanitati christi sit culius latrie exhibendus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e117">
               <lb ed="#V" n="37"/>¶ Secundo vtrum imagini christi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum 
      cru<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ci.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e128">
      ¶ Quarto vtrum matri dei.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e130">
      ¶ Quinto vtrum secundum 
      ali<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quos corporales ritus debeat exhiberi.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g19549-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-g19549-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e139">
      Quaestio. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Rimo ostendo quod humanitati christi non 
      <lb ed="#V" n="41"/>sit cultus latrie exhibendus. Glo. 
      <lb ed="#V" n="42"/>super illud verbum psal. Adorate scabellum 
      pe<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dum eius. Dicit quod caro christi a verbo dei 
      assum<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pta sine impietate adoratur a nobis: et paucis interpositis 
      <lb ed="#V" n="45"/>subiungit: non illa dico adoratione: que latria est: que soli 
      <lb ed="#V" n="46"/>creatori debetur: sed illa que in dulia dignior est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e157">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="47"/>minori minor debetur reuerentia: sed christus: inquantum 
      <lb ed="#V" n="48"/>homo minor est patre. Unde dicit Io. 14. Pater maior 
      <lb ed="#V" n="49"/>me est: ergo sibi inquantum homo non debetur illa 
      maxi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ma adoratio que per virtutem latrie exhibetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e168">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="51"/>cultus latrie debetur alicui ratione summi dominii: quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>fundatur in summa potestate saptentia et bonitate: sed 
      hu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>manitas christi non habet summam potestatem: nec 
      sapien<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tiam: nec bonitatem: quia creatura est: ergo sibi cultus 
      <lb ed="#V" n="55"/>latrie non debetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contra. Augu. de verbis domini Hhomelis e6 prope 
      <lb ed="#V" n="57"/>finem. Perfectam in christo humanitatem 
      <lb ed="#V" n="58"/>propterea adoro quod a diuinitate suscepta atque vnita deitati 
      <lb ed="#V" n="59"/>est: vt non alium atque alium: sed vnum eundemque deum et 
      ho<lb ed="#V" n="60" break="no"/>minem dei filium esse confitear: ergo videtur quod humanitas 
      <lb ed="#V" n="61"/>christi adoranda est: illa eadem adoratione qua christus adoratur: 
      <lb ed="#V" n="62"/>illa autem est adoratio latrie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e200">
      ¶ Item purpura qua rex 
      indu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tus est: honoratur illo honore quo honoratur rex: vnde Augu. 
      <lb ed="#V" n="64"/>in Homelis praedicta circa finem. Cum rex purpura fuerit 
      indu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tus periculum mortis incurrit: si eam simul cum rege 
      adora<lb ed="#V" n="66" break="no"/>re quis contempserit: ergo similiter: quamuis humanitas christi: si 
      <lb ed="#V" n="67"/>esset a verbo separata non deberet latria adorari: tamen videtur 
      <lb ed="#V" n="68"/>quod inquantum verbo est vnita vna adoratione: et eadem 
      <!--00068.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cum ipso verbo debeat adorari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Respondeo quod cultum latrie exhiberi 
      humani<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tati christi dupliciter potest 
      intelligi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>aut ita quod exhibeatur ipsi humanitati propter se habendo 
      <lb ed="#V" n="73"/>aspectum ad eam tantum: et sic dico cum creatura sit non 
      obstan<lb ed="#V" n="74" break="no"/>te hoc quod est vnita verbo non est licitum sibi cultum latrie 
      <lb ed="#V" n="75"/>exhiberi: autm ita quod sibi exhibeatur per verbum cum quo 
      <lb ed="#V" n="76"/>vna adoratione adoratur: et sic dico quod humanitati christi cul 
      <lb ed="#V" n="77"/>tus latrie debetur: vna enim adoratione et eadem adoratur 
      <lb ed="#V" n="78"/>suppositum et natura: ita quod natura per suppositum. Christus autem 
      <lb ed="#V" n="79"/>nomen persone est in duabus naturis secundum Damas. lib. 3. c. 3. 
      <lb ed="#V" n="80"/>et ideo vna et eadem adoratione adoratur christus et natura 
      <lb ed="#V" n="81"/>humana in ipso. Huic modo respondendi concordat Dam. 
      <lb ed="#V" n="82"/>lib. 3. cap. 8. Cuius auctoritatem adducit Magister in littera 
      <lb ed="#V" n="83"/>vbi dicitur sic. vnus est christus perfectus deus et 
      homo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>perfectus quem adoramus cum patre et spiritu vna 
      adoratio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ne: cum incontaminata carne eius: non inadorabilem 
      carnem<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dicentes. Adoratur enim in vna verbi hypostasi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e261">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum dicendum: quo illa Glo. intelligenda 
      <lb ed="#V" n="88"/>est de adoratione: que exhibetur 
      ali<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cui primo: et propter se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e270">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      mino<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ri minor debetur reuerentia etc. Dico quod verum est de 
      re<lb ed="#V" n="91" break="no"/>uerentia: que debetur alicui primo et per se: sic autem non 
      <lb ed="#V" n="92"/>debetur cultus latrie humanitati christi: sed primo et per se 
      <lb ed="#V" n="93"/>debetur verbo: et ex consequenti humanitati christi 
      pro<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pter verbum: inquantum eius suppositum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e283">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="95"/>dicendum quod quamuis humanitas christi non habeat summum dominium 
      <lb ed="#V" n="96"/>tamen vna adoratione adoratur cum christo in quo est 
      sum<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mum dominium: quia christus est nomen pesone in 
      dua<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bus naturis: vt dictum est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g19549-Dd1e295">
               <head xml:id="kzz7yh-g19549-Hd1e297">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e299">
     Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="99"/>SEcundo queritur vtrum imagini christi 
      <lb ed="#V" n="100"/>cultus latrie sit exhibendus 
      <lb ed="#V" n="101"/>Et videtur quod non. Exomd. 20. Non facies tibi 
      <lb ed="#V" n="102"/>sculptile: neque omnem similitudinem: que est in 
      <lb ed="#V" n="103"/>celo desuper: et que in terra deorsum: neque eorum que sunt 
      <lb ed="#V" n="104"/>in aquis sub terra non adorabis ea: neque coles.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e315">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="105"/>Damas. lib. 4. cap. 8. dicit quod impietas est figurare quod 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uinum est: ergo si illicitum est figurare imaginem dei 
      mul<lb ed="#V" n="107" break="no"/>to fortius illicitum est adorare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e324">
      ¶ Item in cultu dei non 
      <lb ed="#V" n="108"/>sunt exhibenda: nisi ea que per diuinam legem 
      determi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nantur: sed nec in veteri lege: nec in noua inuenimus 
      de<lb ed="#V" n="110" break="no"/>terminatum quod deus in imaginibus adoretur: ergo 
      imagi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ni christi cultus latrie non debetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e335">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Contra ecclesia sancta hoc obseruat vt christus in 
      <lb ed="#V" n="113"/>sua imagine adoratione latrie adoretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e343">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="114"/>Aug. 3. de doctrina christia. cap 1. qui operatur aut 
      venera<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tur signum diuinitus institutum: cuius vim significationemque 
      <lb ed="#V" n="116"/>intelligit non hoc veneratur quod videtur: et transit illud potius 
      <lb ed="#V" n="117"/>quo talia cuncta referenda sunt: ergo cultus qui exhibetur 
      <lb ed="#V" n="118"/>imagini christi refertur ad christum: et sic idem cultus latrie qui 
      <lb ed="#V" n="119"/>christo debetur: debetur etiam imagini christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e359">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod imago christi dupliciter potest 
      consi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>derari. Uno modo absolute secundum 
      il<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lud quod est. Alio modo in relatione ad christum scilicet sub ratione 
      <lb ed="#V" n="123"/>qua est imago eius. Primo modo non est imagini christi cultus 
      <lb ed="#V" n="124"/>latrie exhibendus nec aliquis cultus: sicut nec alii lapidi vel 
      <lb ed="#V" n="125"/>ligno. Secundo modo sibi est cultus latrie exhibendus: quia sic 
      mo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tus non sistit in imagine: sed fertur in illum cuius est 
      ima<lb ed="#V" n="127" break="no"/>go. vnde Damas. libro 4. ca. 8. sic aite deiformis et magnus in 
      <lb ed="#V" n="128"/>diuinis basilius imaginis honor ad prototypum prouenit id est 
      <lb ed="#V" n="129"/>exemplar prototypum autem est quod imaginatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e383">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in veteri le 
      <lb ed="#V" n="131"/>ge non erat licitum fieri 
      imaginen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>triplici de causa: tum quia ipsa natura diuino non est 
      figura<lb ed="#V" n="133" break="no"/>lis: tum quia populus iudaicus pronus erat ad idolatriam propter 
      <lb ed="#V" n="134"/>exemplum aliarum gentium: tum quia aliqui idolatre estimabant quod ex 
      vi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>constellationis sub qua fiebant imagines attribueretur ipsis 
      <lb ed="#V" n="136"/>imaginibus aliquid diuinum: post incarnationem vero 
      <!--00069.xml-->
      <pb ed="#V" n="29-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>licitum est fieri imaginem dei: quia et si non sit figuralis: 
      <lb ed="#V" n="2"/>inquantum deus: est tamen figurabilis: inquantum 
      ho<lb ed="#V" n="3" break="no"/>mo Fuit etiam et est expediens facere imaginem 
      christi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>et sanctorum: quia sicut dicit Damas. lib. 4. c. 8. loquens 
      <lb ed="#V" n="5"/>de his que christus fecit pro nobis: quia non omnes 
      no<lb ed="#V" n="6" break="no"/>uerunt litteras: neque lectioni vacant: patres 
      excogitaue<lb ed="#V" n="7" break="no"/>runt velut quosdam triumphos in imaginibus hoc 
      de<lb ed="#V" n="8" break="no"/>scribere ad velocem memoriam: cui rationi potest alia 
      su<lb ed="#V" n="9" break="no"/>peraddi scilicet quia magis mouent visa quam audita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e427">
      ¶ Per 
      pre<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dicta patet solutio ad secundum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e432">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod aliqua tradiderunt apostoli que scripta non sunt que 
      <lb ed="#V" n="12"/>diligenter obseruauit: et obseruat sanctam ecclesia. Unde Dam. 
      <lb ed="#V" n="13"/>lib. 4. c. 4 dicit de apostolis. Quod multa non scripta 
      tra<lb ed="#V" n="14" break="no"/>diderunt nobis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e443">
      ¶ Preterea in veteri lege precepit 
      do<lb ed="#V" n="15" break="no"/>minus fieri imagines cherubin que obumbrarent 
      propi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tiatorium: vt habetur Exo. 25. Narrat etiam Damas. libro 
      <lb ed="#V" n="17"/>4. c. 8. ista quod fertur quod quedam hystoria dicit quod dominus 
      <lb ed="#V" n="18"/>Agaro gelisimorum ciuitatis regi qui pictorem miserat 
      <lb ed="#V" n="19"/>imaginem domini similiter picturare et figurare nequeunte 
      <lb ed="#V" n="20"/>pictore propter coruscantes a facie eius claritates ipsum 
      <lb ed="#V" n="21"/>vestimentum proprie speciei diuine et viuifice super 
      impo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nens in vestimento illo sui ipsius imaginem abstersisse: 
      <lb ed="#V" n="23"/>et ita cupienti Agaro misisse: et post eodem. c. Accepimus 
      <lb ed="#V" n="24"/>Luc. euangelistam pinxisse dominum: et matrem eius. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g19549-Dd1e468">
               <head xml:id="kzz7yh-g19549-Hd1e470">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e472">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Tertio queritur vtrum cultus latrie 
      exhi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bendus sit cruci christi. Et 
      vide<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tur quod non: quia si adoretur latria: quia christus 
      <lb ed="#V" n="29"/>in ea fuit extensus secundum humanitatem pari 
      ra<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tione celum deberet adorari latria: quia est sedes dei secundum 
      <lb ed="#V" n="31"/>diuinitatem. Unde Isaie. 56. Hec dicit dominus caelum se 
      <lb ed="#V" n="32"/>des mea: et tamen celo non debetur cultus latrie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e492">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="33"/>cruci non debetur cultus latrie secundum se: nec in relatione: 
      <lb ed="#V" n="34"/>quia imago christi non est: ergo nullo modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e499">
      ¶ Item cui 
      <lb ed="#V" n="35"/>debetur cultus latrie debet orari: sed crucem non 
      debe<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mus orare: orantem enim exaudire non potest. ergo nec adorare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e506">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Contra. Damas. libro quarto. c. 3. Si amator 
      diligi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>bilis domus et lectulus et hortus: 
      quanto<lb ed="#V" n="39" break="no"/>magis que dei et saluatoris per que et saluati sumus 
      ado<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ramus: et typum pretiosi crucis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e518">
      ¶ Item infra eodem. c. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Adorandum signum christi: vbi enim vtique fuerit signum: 
      <lb ed="#V" n="42"/>illic et ipse erit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e525">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Respondeo quod ine et tadem crut in qua 
      epri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>stus pependit: dupliciter potest 
      con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>siderari: vel secundum se: inquantum est res quedam absolute: 
      <lb ed="#V" n="46"/>et sic sibi non debetur cultus latrie: sed tamen est 
      veneran<lb ed="#V" n="47" break="no"/>da: sicut pretiose reliquie: propter contactum sanctissimo 
      <lb ed="#V" n="48"/>rum christi membrorum: et propter multa beneficia: que 
      <lb ed="#V" n="49"/>per mortem christi in cruce nobis sunt collata. Unde 
      <lb ed="#V" n="50"/>Damas. lib. 4. c. 3. Omnibus est mirabilior pretiosa eius 
      <lb ed="#V" n="51"/>crux. Per nullum enim aliud mors euacuata est: primi 
      <lb ed="#V" n="52"/>parentis peccatum solutum est infernus depredatum est: 
      <lb ed="#V" n="53"/>resurrectio donata est: virtus nobis ad contemnendum 
      pre<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sentia: et ipsam mortem tributa est: porte paradisi aperte 
      <lb ed="#V" n="55"/>sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e556">
      ¶ Uel potest considerari in relatione: scilicet 
      inquan<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tum est representatio christi crucifixi: et sic eadem 
      adora<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tione adoratur: qua ipse christus existens: quia 
      adoratio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>non sistit in cruce: sed refertur a christum. Cruces autem 
      <lb ed="#V" n="59"/>que de alia materia fiunt: vt de auro: vel argento: vel aliis 
      <lb ed="#V" n="60"/>lignis adorande sunt: inquantum crucifixum 
      represen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tant. Unde nulla veneratio eis debetur: nisi ratione 
      figu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>re: ratione cuius est crucifixi signum. Unde Damas. libo 
      <lb ed="#V" n="63"/>4. c. 3. Postquam dixit adoramus typum pretiose crucis 
      im<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mediate subiungit: et sic ex alia materia facta est: non 
      ma<lb ed="#V" n="65" break="no"/>teriam honorantes: absit: sed typum: vt christi symbolum id est 
      <lb ed="#V" n="66"/>uotam: et aliquibus interpositis postea subdit: materia ex 
      <lb ed="#V" n="67"/>qua typus crucis consistit: et si aurum: et pretiosi lapides 
      <lb ed="#V" n="68"/>fierent post tepri si contigerit dissolutionem non adoranda 
      <!--00069.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e591">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="70"/>est simile de celo: et cruce: quia 
      ce<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lum representat deum secundum generalem modum: quo 
      om<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nis creatura representat creatorem. Crux autem 
      repre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sentat christum crucifixum secundum specialem modum. Est 
      <lb ed="#V" n="74"/>enim specialissimum memoriale passionis Iesu christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e607">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis crux non sit 
      ima<lb ed="#V" n="76" break="no"/>go christi: tamen est quedam representatio specialis 
      ipsi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>us: et passionis sue. Unde et si non sit imago: tamen signum 
      <lb ed="#V" n="78"/>eius est. Unde saluator Matth. 24. Apparebit signum 
      fi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lii hominis: quod quedam glosa ibidem. et Damas. libro 4. c. 3. 
      <lb ed="#V" n="80"/>exponunt de signo crucis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e623">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>sicut adoramus christum crucifixum in adorando 
      cru<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cem: ita oramus christum in orando crucem. Unde cum 
      <lb ed="#V" n="83"/>dicimus: o crux aue spes vnica: hoc passionis tempore: 
      au<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ge piis iustitiam etc. Hec verba referuntur ad christum 
      cu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ius crux est speciale signum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g19549-Dd1e637">
               <head xml:id="kzz7yh-g19549-Hd1e639">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e641">
      Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="86"/>QUarto queritur vtrum 
      cul<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tus latrie sit 
      <lb ed="#V" n="88"/>exhibendus matri christi. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Cruci debetur cultus latrie: quia est speciale 
      <lb ed="#V" n="90"/>signum christi: sed specialius signum christi est eius 
      ma<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ter: quam ipsa crux. ergo multo fortius debetur cultus 
      latrie<lb ed="#V" n="92" break="no"/>matri christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e659">
      ¶ Item expressior et nobilior est imago a 
      <lb ed="#V" n="93"/>deo nobis impressa: quam imago per hominem facta: si ergo 
      <lb ed="#V" n="94"/>imagini christi per hominem facte: et debetur cultus 
      la<lb ed="#V" n="95" break="no"/>trie: propter christi representationem: multo fortius 
      de<lb ed="#V" n="96" break="no"/>betur imagini a deo impresse. ergo matri sue: et cuilibet 
      <lb ed="#V" n="97"/>rationali creature debetur cultus latrie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e672">
      ¶ Item vt 
      ha<lb ed="#V" n="98" break="no"/>betur Gensem. 18 de Abraham. Apparuerunt tres viri 
      stan<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tes prope eum: quos cum vidisset: occurrit in occursum 
      <lb ed="#V" n="100"/>eorum de ostio tabernaculi sui: et adorauit in terra: sed 
      il<lb ed="#V" n="101" break="no"/>la fuit adoratio latrie: quia secundum glosam ibidem: in illis 
      ado<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rauit deum. ergo multo fortius matri christi debet 
      exhi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>beri cultus latrie in illa filium adorando. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e688">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra non est eiusdem alium adorare: 
      adoratio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ne latrie: et adorari: sed beata virgo 
      adora<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uit filium suum adoratione latrie. ergo beate virgini 
      ta<lb ed="#V" n="107" break="no"/>lis adoratio non debetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e700">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Respondeo quod cultus latrie non est 
      exhiben<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dus matri christi. Ipsi enim cum 
      <lb ed="#V" n="110"/>sit persona quedam debetur aliqua adoratio per se: et cum 
      <lb ed="#V" n="111"/>sit pura creatura: sibi deberi non potest adoratio latrie. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Unde illud verbi Damasceni libro quarto. ca 8. 
      dicen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tis quod honor qui est ad beatam virginem ad deum qui est 
      <lb ed="#V" n="114"/>ex ipsa incarnatus redditur: intelligendum est de 
      redu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctione non sicut ad obiectum: sed sicut ad finem: quia 
      <lb ed="#V" n="116"/>tamen inter creaturas est excellentissima: debetur sibi 
      <lb ed="#V" n="117"/>maximus honor: qui licite potest exhiberi creature. Unde 
      <lb ed="#V" n="118"/>de sibi debetur maximus honor hyperdulie: idest 
      ho<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nor dulie maioris. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e729">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      ma<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tri christi: cum sit nobilis 
      perso<lb ed="#V" n="122" break="no"/>na debetur magnus honor secundum se. Unde magis offert se 
      <lb ed="#V" n="123"/>per modum rei venerabilis secundum se: quam per modum signi: 
      <lb ed="#V" n="124"/>sed crux magis offert se per modum signi ducentis in 
      cru<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cifixum: et ideo crux et crucifixus vna adoratione 
      odoran<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e747">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod imago dei in homine: 
      <lb ed="#V" n="127"/>cum sit valde nobilis creatura magis offert se per modum 
      <lb ed="#V" n="128"/>rei: quam per modum signi: et ideo honor qui defertur ei: non 
      <lb ed="#V" n="129"/>sic refertur ad ipsum deum: sicut honor qui defertur rei: 
      <lb ed="#V" n="130"/>cui veneratio non debetur: nisi inquantum offert. se per 
      <lb ed="#V" n="131"/>modum signi. Et ideo non vult deus: quod exhibeatur sue 
      <lb ed="#V" n="132"/>imagini in creatura rationali: cultus latrie: sicut sue 
      ima<lb ed="#V" n="133" break="no"/>gini artificiali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e765">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod corpora 
      il<lb ed="#V" n="134" break="no"/>lorum angelorum: non erant naturalia: sed artificialia: tres personas 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>trinitate representantia: quod intelligens abraham trinitatem 
      adora<lb ed="#V" n="136" break="no"/>uit in illis: sicut in artificiali signo: et secundum hunc modum dicendi 
      <!--00070.xml-->
      <pb ed="#V" n="29-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non adorauit angelos qui illa corpora assumpserunt: Uel 
      <lb ed="#V" n="2"/>potest dici quod illi angeli ex diuina institutione et speciali 
      <lb ed="#V" n="3"/>precepto trinitatem representabant: et ideo adorari 
      potue<lb ed="#V" n="4" break="no"/>runt: non sicut quedam creature intellectuales absolute: 
      <lb ed="#V" n="5"/>sed sicut trinitatem representantes: sicut angelus 
      median<lb ed="#V" n="6" break="no"/>te quo deus moisi loquebatur in persona dei loquebatur. Unde 
      <lb ed="#V" n="7"/>dicebat: Ego sum deus abraham: deus isaac: deus Iacob: 
      <lb ed="#V" n="8"/>vt habetur exo. 3. vnde in ipso deum moyses adorabat.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g19549-Dd1e800">
               <head xml:id="kzz7yh-g19549-Hd1e802">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e804">
      Quaestio V 
      <lb ed="#V" n="9"/>QUinto queritur vtrum secundum aliquos 
      cor<lb ed="#V" n="10" break="no"/>porales ritus cultus latrie debeat 
      <lb ed="#V" n="11"/>exhiberi. Et videtur quod non: Ioan. 4. spiritus est 
      <lb ed="#V" n="12"/>deus: et eos qui adorant in spiritu et veritate oportet: 
      <lb ed="#V" n="13"/>non ergo requiruntur corporales ritus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e817">
      ¶ Item 
      adoratio<lb ed="#V" n="14" break="no"/>includere videtur orationem vel saltem ab oratione nomen 
      <lb ed="#V" n="15"/>eius tractum est. Sed oratio non requirit aliquos 
      corpo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rales ritus. Sed tota in actu interiori consistit. Unde apost. 
      <lb ed="#V" n="17"/>prima ad Cor. 14. orabo spiritu: orabo et mente: ergo nec 
      <lb ed="#V" n="18"/>adoratio requirit aliquos corporales ritus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e830">
      ¶ Item Auic. 
      <lb ed="#V" n="19"/>6 naturalium lib. 5. c. 7. loquens de virtutibus anime 
      di<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cit. Uerissime scimus quod harum virtutum altera impedit 
      <lb ed="#V" n="21"/>alteram. Cum ergo circa corporales ritus occupetur 
      vir<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tus sensitiua: videtur quod per illos ritus impediatur in sua 
      <lb ed="#V" n="23"/>operatione virtus inteliectiua. ergo videtur quod in 
      adoran<lb ed="#V" n="24" break="no"/>do deum: nocuum est exhibere corporales ritus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e846">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="25"/>adoratio latrie non requirit determinatum locum. Unde 
      <lb ed="#V" n="26"/>Ioan. 4 venit hora: quando neque in monte hoc: neque 
      hie<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rosoiymis adorabitis patrem. In veteri etiam testamento 
      <lb ed="#V" n="28"/>adorabatur ad aquilonem. Ostium enim tabernaculi erat 
      <lb ed="#V" n="29"/>ad orientem: vt trahi potest ex his que habentur Exo. 26. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Modo autem adoramus ad orientem. ergo a simili 
      vide<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tur quod non requirat aliquos corporales ritus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e865">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra sancta ecclesia obseruat quod deus per 
      corpo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rales ritus adoretur: et in locis ad orationem 
      <lb ed="#V" n="34"/>deputatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e874">
      ¶ Item Isa. 56. domus mea domus orationis 
      <lb ed="#V" n="35"/>vocabitur. Si ergo sunt loca deputata ad orationem: 
      vi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>detur etiam quod debeant deputari ad adorationem. ergo a 
      <lb ed="#V" n="37"/>simili: et aliqui corporales ritus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e883">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Respondeo quod cultus latrie exhiberi debet secundum 
      <lb ed="#V" n="39"/>aliquos corporales ritus: et hoc 
      pre<lb ed="#V" n="40" break="no"/>pter proximorum edificationem qui nos iudicare fidem 
      <lb ed="#V" n="41"/>habere non possunt nisi per nostros actus exteriores: quia 
      <lb ed="#V" n="42"/>interiora non vident: et propter deuotionis interioris 
      exci<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tationem: quia enim anima nostra est corporis forma: ideo 
      <lb ed="#V" n="44"/>gestus corporis exteriores excitant motus anime 
      interio<lb ed="#V" n="45" break="no"/>res. et etiam quia a deo tenemus animam: et corpus de vtroque 
      <lb ed="#V" n="46"/>sibi debemus obsequium ad pleni dominii in deo super 
      <lb ed="#V" n="47"/>totum hominem recognitionem. Unde deum adorare 
      <lb ed="#V" n="48"/>per aliquos actus exteriores debemus: non tantum de 
      congrui<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tate: sed etiam de necessitate loco et tempore. Sed sicut 
      cor<lb ed="#V" n="50" break="no"/>pus est propter animam: et viuificatur ab ea: ita cultus: qui 
      <lb ed="#V" n="51"/>consistit in actus corporalibus ordinatur ad illum: qui 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sistit interiori actu anime: et a deo acceptatur propter 
      cul<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tum anime interiorem. determinatio autem loci non est 
      <lb ed="#V" n="54"/>per comparationem ad actus interiores: nec per 
      compa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rationem ad omnes actus exteriores: quia sunt aliqui ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>quos non est necessarius: cuiusmodi sunt manuum 
      iun<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctio: genuflexio: corporum prostratio: quamuis ad hoc vnus 
      <lb ed="#V" n="58"/>locus magis sit congruus: quam alius propter loci 
      consecra<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tionem ex qua spiritualem deuotionem concipiunt 
      oran<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tes: vt magis exanudiantur: sicut patet per orationem 
      Sa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lomonis. 3. Re. c. 8. et etiam propter sanctitatis signa que sunt 
      <lb ed="#V" n="62"/>in locis illis: et quia plures in illis locis orant: et oratio 
      <lb ed="#V" n="63"/>per consortium plurium orantium centeris paribus 
      ma<lb ed="#V" n="64" break="no"/>gis est exaudibilis: cui concordat illud verbum 
      saluato<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ris Matth. 18 Ubi sunt duo: vel tres in nomine meo ibi 
      <lb ed="#V" n="66"/>sum ego in medio eorum. Respectu tamen oblationis 
      sa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cramenti altaris necessarius est determinatus locus pro 
      <lb ed="#V" n="68"/>pter statutum ecclesie: sic intelligendo quod sacerdos aliter 
      <!--00070.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>faciens mortaliter peccaret: quamnis in quocumque loco 
      di<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ceret verba debita super materiam debitam: cum intentione 
      <lb ed="#V" n="71"/>faciendi quod facit ecclesia in rei veritate consecraret. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e964">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ille 
      qui<lb ed="#V" n="73" break="no"/>per aliquos corporales actus 
      ado<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rat procedentes ex spirituali deuotione: et ad interiorem 
      <lb ed="#V" n="75"/>cultum ordinatos dicitur adorare in spiritu: et veritate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e975">
                  <lb ed="#V" n="76"/>¶ Ad secundum dicendum: quod debemus orare principaliter 
      mem<lb ed="#V" n="77" break="no"/>te: et secundario ore: et etiam quadam corporis humilita 
      <lb ed="#V" n="78"/>te propter consimiles rationes que dicte sunt de adoratione 
      <lb ed="#V" n="79"/>in corpore quaestionis: sed oratio vocalis laudabilis est propter 
      <lb ed="#V" n="80"/>mentalem: et ad ipsam ordinatur. Et propter hoc dicit 
      apo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>stolus: Orabo spiritu: orabo et mente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e991">
      ¶ Ad tertium cum 
      <lb ed="#V" n="82"/>dicitur: quod anime virium alia impedit aliam etc. Dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rum est: quando actus vnius non ordinatur ad actum 
      alte<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rius: vel quando vna excessiue: et improportionaliter in suo 
      <lb ed="#V" n="85"/>actu nimis intenditur. oratio autem vocalis debet 
      procede<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re a mentali: et referri ad mentalem: nec ita excessiue 
      de<lb ed="#V" n="87" break="no"/>bet homo intendere vocibus corporis: vt minuatur 
      deuo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tio mentis. Unde saluator Matth. 6. Orantes nolite 
      mul<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tum loqui: sicut ethnici faciunt. Putant enim quod in 
      mul<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tiloquio suo exaudiantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g19549-d1e1014">
      ¶ Ad quartum dicedum: quod 
      il<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lud verbum saluatoris ad litteram intelligitur de cessa 
      <lb ed="#V" n="92"/>tione adorationis secundum ritum iudeorum adorantium in hie 
      <lb ed="#V" n="93"/>rusalem: et secundum ritum samaritanorum adorantium in monte 
      <lb ed="#V" n="94"/>garizi. Adorationis autem iudeorum ad occidentem est ratio 
      <lb ed="#V" n="95"/>litteralis et mystica. Literalis est: quia in tabernaculo non 
      <lb ed="#V" n="96"/>erant fenestre: et ideo introitus erat versus orientem vt 
      <lb ed="#V" n="97"/>sol in suo ortu refulgeret in tabernaculo. Mystica est: quia 
      <lb ed="#V" n="98"/>in hoc significabatur: quia lex mosayca: quantum ad ritum 
      <lb ed="#V" n="99"/>obseruantiarum que erant figura veritatis implende per 
      chri<lb ed="#V" n="100" break="no"/>stum: iret ad occasum veniente veritatis impletione: nunc 
      <lb ed="#V" n="101"/>autem adoramus ad orientem propter motum celi: qui inci 
      <lb ed="#V" n="102"/>pit ab oriente: et propter paradisum terrestrem qui est in 
      ori<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ente: et quia sicut dicit Damas. libro 4. c. 4. licet dominus 
      cru<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cifixus ad occidentem respiciebat: et ita adoramus ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="105"/>respicientes: tamen assumptus ad orientem: sursum fere 
      <lb ed="#V" n="106"/>batur: et ita ipsum apostoli adorauerunt. Cui concordat 
      <lb ed="#V" n="107"/>psal. Dominus ascendit super caelum celi ad orientem: et 
      <lb ed="#V" n="108"/>etiam quia ab oriente primo apparebit aduentus eius ad 
      <lb ed="#V" n="109"/>iudicium. Unde Matth. 24. Sicut fulgur exit ab 
      orien<lb ed="#V" n="110" break="no"/>te: et apparet vsque in occidentem: ita erit aduentus filii hominis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>