<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="106-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f75957"><!-- l2d25a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f75957-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e103">
               <lb ed="#V" n="27"/>COnsequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="29"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e112">
      ¶ Primo vtrum omnes 
      ac<lb ed="#V" n="30" break="no"/>e tus humani sint actus liberi arbitrii.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="31"/>vtrum omne ens sit obiectum liberi arbitrii 3
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f75957-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f75957-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum omnes actus humani sit actus liberi arbitrii</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e126">
      Quaesio I 
      <lb ed="#V" n="32"/>PRimo ostendo quod non omnes actus 
      hu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mani sunt actus liberi arbitrii: 
      <lb ed="#V" n="34"/>quia actuum humanorum quidam sunt 
      natu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rales. Sed actus naturales non sunt actus 
      libe<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ri arbitrii: ergo non omnes actus humani sunt actus 
      libe<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ri arbitrii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e142">
      ¶ Item liberum arbitrium cogi non potest: vt 
      <lb ed="#V" n="38"/>inferius ostendetur: sed aliqui actus humani eogi possunt: 
      <lb ed="#V" n="39"/>ergo non omnes actus human i sunt actus liberi arb.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e149">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="40"/>vt superius dictum est: liberum arbitrium est facultas 
      ra<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tionis et voluntatis: sed in homine sunt aliqui actus qui 
      <lb ed="#V" n="42"/>non sunt actus rationis nec voluntatis nec in earum 
      po<lb ed="#V" n="43" break="no"/>testate. Cuiusmodi sunt actus potentie vegetatiue: ergo 
      <lb ed="#V" n="44"/>non omnes actus humani sunt actus liberi arbitrii
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e162">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="45"/>si omnes actus humani essent actus liberi arbitrii omnes 
      <lb ed="#V" n="46"/>homines haberent liberum arbitrium. Sed non omnes 
      <lb ed="#V" n="47"/>homines habent liberum arbitrium. Quia sicut dicit Ber. 
      <lb ed="#V" n="48"/>de libero arbitrio. Longe post principium insani: et 
      infan<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tes non habent iudicium libertatis: ergo non omnes actus 
      <lb ed="#V" n="50"/>humani sunt actus liberi arbitrii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Contra <ref>Ansel. in lib. de concordi</ref> prescienties et 
      li<lb ed="#V" n="52" break="no"/>beri arbitrii longe ante finem: voluntas 
      in<lb ed="#V" n="53" break="no"/>strumentum mouet omnia alia instrumenta quibus 
      spon<lb ed="#V" n="54" break="no"/>te vtimur: et que sunt in nobis vt manum linguam visum: 
      <lb ed="#V" n="55"/>et que sunt extra nos vt stilum et securim: et facit omnes 
      <lb ed="#V" n="56"/>voluntarios motus: ipsa vero se suis affectibus mouet: 
      <lb ed="#V" n="57"/>ergo videtur quod omnes actus humani sunt a voluntate: 
      <lb ed="#V" n="58"/>et ex consequenti a libero arbitrio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e199">
      ¶ Item Damas. libo 
      <lb ed="#V" n="59"/>secundo cap. 221. dicit quod animal rationale libero arbitrio 
      ap<lb ed="#V" n="60" break="no"/>petit et libero arbitrio vult: et libero arbitrio inquirit et 
      scru<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tatur: et libero arbitrio iudicat: et libero arbitrio disponit 
      <lb ed="#V" n="62"/>et libero arbitrio eligit et libero arbitrii impetum facit: et libe. ar. 
      <lb ed="#V" n="63"/>agit et operatur semper in his que secundum naturam sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e212">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Respondeo quod actus potest dici alicuius potentie 
      <lb ed="#V" n="65"/>dupliciter. Aut quia ab illa elicitur: 
      <lb ed="#V" n="66"/>cuiusmodi est ille qui ab ea immediate procedit: et hoc 
      mo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>do non omnes actus humani sunt actus liberi arbitrii: sed 
      <lb ed="#V" n="68"/>tantummodo actus libere volendi et libere intelligendi: eo 
      <!--00226.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>modo quo intellectus est de ratione liberi arbitrii. Aut 
      <lb ed="#V" n="70"/>quia ab illa imperatur vel elicitur: et sic omnes actus 
      hu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mani sunt actus liberi arbitrii. Quia omnes actus 
      hua<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ni: autem a libero arbitrio eliciuntur: aut imperantur: quia 
      <lb ed="#V" n="73"/>non omnes actus qui sunt in homine actus humani dici 
      <lb ed="#V" n="74"/>debent proprie loquendo. Sed tantum illi qui sunt 
      homi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nis vt homo est: sicut sunt actus intellectus et 
      volunta<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tis: et potentiarum voluntati obedientium: vel 
      persuasi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bilium a ratione cuiusmodi sunt actus irascibilis et 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cupiscibilis: quibus et si non dominentur ratio et voluntas 
      <lb ed="#V" n="79"/>despotice: sicut dominantur potentie motiue manuum et 
      <lb ed="#V" n="80"/>pedum: dominantur tamen eis politice: quia sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="81"/>philosophus primo ethicorum capitulo penultimo: 
      suaden<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tur aliqualiter a ratione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e260">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Ad primum in oppositum dicendum quod actus qui 
      <lb ed="#V" n="84"/>sunt in homine naturales non  
      dicun<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tur proprie actus humani: quia non sunt hominis 
      inquan<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum rationalis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e271">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      libe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rum arbitrium cogi non potest etc. Dico quod verum est 
      re<lb ed="#V" n="88" break="no"/>spectu actus qui ab ipso elicitur: tamen per 
      comparatio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nem ad actum exteriorem quem imperat: cogi potest: sed 
      <lb ed="#V" n="90"/>tunc ille actus non procedit a libero arbitrio: quamuis alias 
      <lb ed="#V" n="91"/>procederet ab ipso mediante alia potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e284">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicendum quod actus potentie vegetatiue proprie non dicuntur 
      <lb ed="#V" n="93"/>actus humani: quia homini non conueniunt inquantum 
      <lb ed="#V" n="94"/>rationalis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e294">
      ¶ Ad quartum dicendum quod quamuis 
      pueri<lb ed="#V" n="95" break="no"/>et insani non habeant vsum liberi arbitrii: habent tamen id 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod est liberum arbitrium scilicet potentiam intellectiuam et 
      vo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>luntatem: sed quia vsum non habent rationis: actus 
      eo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rum non debent dici proprie loquendo actus humani. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f75957-Dd1e307">
               <head xml:id="kzz7yh-f75957-Hd1e309">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum omne ens sit obiectum liberi arbitrii</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e311">
                  <lb ed="#V" n="99"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="100"/>SEcundo queritur vtrum omne ens sit 
      <lb ed="#V" n="101"/>obiectum liberi arbitrii. Et 
      <lb ed="#V" n="102"/>videtur quod non. Quia quod non est obiectum 
      volun<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tatis non est obiectum liberi arbitrii Sed malum 
      <lb ed="#V" n="104"/>non est obiectum voluntatis: Quia secundum <ref>Diony. 4. cap. de 
      <lb ed="#V" n="105"/>diuinis nominibus</ref> non multum ante finem: nemo respiciens 
      <lb ed="#V" n="106"/>malum facit: que facit: ergo malum non est obiectum 
      li<lb ed="#V" n="107" break="no"/>beri arbitrii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e333">
      ¶ Item quod non est obiectum actus 
      eligendi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>non est obiectum liberi arbitrii: quia eligere est proprius 
      <lb ed="#V" n="109"/>actus liberi arbitrii: sed electio non est finis: sed eorum que 
      <lb ed="#V" n="110"/>sunt ad finem: secundum philosophum. 3. ethicorum. cap. 5. ergo finis non 
      <lb ed="#V" n="111"/>est obiectum liberi arbitrii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e344">
      ¶ Item liberum arbitrium 
      <lb ed="#V" n="112"/>includit vel presupponit consilium: quia secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="113"/>3. ethicorum capitu. 5. voluntarium non omne eligibile: sed 
      <lb ed="#V" n="114"/>certe quod preconsiliatum: sed ens quod non est in potestate 
      no<lb ed="#V" n="115" break="no"/>stra non est obiectum consilii. Unde secundum philosophum 3 
      <lb ed="#V" n="116"/>ethicorum. capitulo. 6. de eternis et de his que fiunt ex 
      ne<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cessitate nullus consiliatur: ergo non omne ens est 
      obie<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctum liberi arbitrii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e362">
      ¶ Item Magister in littera liberum 
      <lb ed="#V" n="119"/>arbitrium ad presens vel ad preteritum non refertur: sed 
      <lb ed="#V" n="120"/>ad futura contingentia: ergo non omne ens est obiectum 
      <lb ed="#V" n="121"/>liberi arbitrii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e372">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra quicquid est obiectum voluntatis est 
      obie<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ctum liberi arbitrii: sed omne bonum est 
      <lb ed="#V" n="124"/>obiectum voluntatis. Cum ergo bonum et ens 
      conuer<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tantur omne ens est obiectum liberi arbitrii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e383">
      ¶ Item non 
      <lb ed="#V" n="126"/>tantum actus liberi arbitrii est libere velle: sed etiam 
      li<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bere nolle. Sed quodlibet ens possumus per liberum 
      ar<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bitrium libere velle vel nolle: ergo omne ens est obiectum 
      <lb ed="#V" n="129"/>actus liberi arbitrii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e394">
      ¶ Item Augu. in Ench. cap. 63. 
      di<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cit quod neque voluntas libera dicenda non est qua beati sic 
      <lb ed="#V" n="131"/>esse volumus: vt esse miseri: non solum nolimus: sed 
      ne<lb ed="#V" n="132" break="no"/>quaquam prorsus velle possimus: ergo beatitudo que est 
      <lb ed="#V" n="133"/>res de necessitate volita est obiectum liberi arbitrii: ergo 
      <lb ed="#V" n="134"/>pari ratione quodlibet ens aliud.

      <lb ed="#V" n="135"/>Respondeo quod nostrum liberum arbitrium et
      <lb ed="#V" n="136" break="no"/>est liberum inquantum per ipsum possumus
      <!--00227.xml-->
      <pb ed="#V" n="107-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>possumus libere velle: et est deliberatiuum inquantum 
      <lb ed="#V" n="2"/>per ipsum possumus libere consiliari: et est defectibile 
      in<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quantum est ex nihilo. Si consideretur inquantum est liberum 
      <lb ed="#V" n="4"/>sic omne bonum est obiectum eius: quia per ipsum possumus omne 
      <lb ed="#V" n="5"/>bonum libere velle: etiam finem loquendo de libertate a 
      <lb ed="#V" n="6"/>coactione: quamuis finem in generali velimus noturali 
      ne<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cessitate: quia in volendo finem voluntas sine coactione 
      <lb ed="#V" n="8"/>mouet se: quamuis ad illum motum determinata sit a creante 
      <lb ed="#V" n="9"/>vt planius inferius declarabitur. Si consideretur 
      inquan<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tum deliberatiuum sic non omne ens est eius obiectum primum: 
      <lb ed="#V" n="11"/>sed tantum ens operabile vel disponibile per nos vel per 
      <lb ed="#V" n="12"/>amicos nostros. Quia secundum philosophum. 3. ethicorum. ca. 6. que per 
      <lb ed="#V" n="13"/>amicos per nos aliqualiter sunt. Nullus enim deliberat 
      <lb ed="#V" n="14"/>de necessariis: eo quod non possunt aliter se habere secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="15"/>cap. predicto. Sic tamen omne ens aliqualiter est 
      dbie<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctum eius remotum: inquantum quodlibet potest esse 
      obie<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctum alicuius actus a libero arbitrii imperati. Si autem 
      conside<lb ed="#V" n="18" break="no"/>retur inquantum habet defectibilitatem in libertate sic 
      obie<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ctum eius est malum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e459">
      ¶ Ex dictis faciliter possunt 
      sol<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ui argumenta ad vtramque partem. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="21"/>Primum argumentum deficit dupliciter: quia et si 
      vo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>luntas non velit malum per se: vult tamen 
      <lb ed="#V" n="23"/>malum per accidens: inquantum vult aliquid cui accidit 
      <lb ed="#V" n="24"/>malitia: et hoc velle conuenit voluntati ratione 
      defectibili<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tatis in libertate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e475">
      ¶ Preterea malum formaliter hoc est 
      con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>fideratum ratione deformitatis: non tam debet dici ens quam en 
      <lb ed="#V" n="27"/>titatis priuatio. Unde Aug. xi. de ciui. cap. 10. nulla 
      natu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ra est mali: sed amissio boni: mali nomen accepit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e484">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>secundum cum dicitur quod illud quod non est obiectum actus 
      eli<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gendi non est obiectum liberi arbitrii. Dico quod verum est sub 
      <lb ed="#V" n="31"/>ratione qua deliberatiuum: bene est tamen obiectum eius sub 
      <lb ed="#V" n="32"/>ratione qua liberum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e496">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod liberum 
      <lb ed="#V" n="33"/>arbitrium includit consilium etc. Dico quod verum est 
      inquan<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tum deliberatiuum: non est autem hoc necessarium quando 
      conside<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ratur sub ratione qua liberum tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e505">
      ¶ Ad quartum 
      dicen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dum quod Magister ibi loquitur de libero arbitrio non 
      tan<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tum inquantum est liberum: sed etiam inquantum deliberatiuum. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="38"/>Primum argumentum ad partem aliam procedit de 
      <lb ed="#V" n="39"/>libero arbitrio: non inquantum 
      considera<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tur vt deliberatiuum: sed vt liberum tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e518">
      ¶ Simili 
      <lb ed="#V" n="41"/>modo potest dici ad secundum: quia tamen per hoc 
      videre<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tur posse concludi quod malum esset obiectum liberi arbitrum 
      <lb ed="#V" n="43"/>sub ratione qua est liberum: eo quod potest malum nolle: ideo 
      <lb ed="#V" n="44"/>dicendum quod non propter hoc debet malum dici obiectum 
      li<lb ed="#V" n="45" break="no"/>beri arbitrii sub ratione qua liberum: nisi cum hac 
      deter<lb ed="#V" n="46" break="no"/>minatione ad nolendum vel detestandum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75957-d1e534">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="47"/>dicendum est sicut ad primum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>