<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 7</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 7</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="101-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g71374"><!-- l3d27a7 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g71374-Hd1e101">Articulus 7</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e103">
    <!-- seems like one page is missing -->
    <!-- 213 should be 101r, but instead it is a duplcate of 102r -->
   
  </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g71374-Dd1e110">
               <head xml:id="kzz7yh-g71374-Hd1e112">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e114">
      <!-- seems like one page is missing -->
      <!-- 213 should be 101r, but instead it is a duplcate of 102r -->
      <!--00214.xml-->
                  <pb ed="#V" n="101-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>amare debet: ergo cum per charitatem diligimus 
      proxi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>mum: vt debemus ipsum per charitatem diligimus: aut 
      <lb ed="#V" n="3"/>quia iustus est: aut vt iustus sit: sed sic diligendo eum 
      di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ligimus deum: quia sic eius honorem nolumus: ergo quocumque 
      <lb ed="#V" n="5"/>actu charitatis diligimus proximum illo eodem diligimus 
      <lb ed="#V" n="6"/>deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e140">
      ¶ Item Aug. 4. li. confes. parum vltra medium. Iniuste 
      <lb ed="#V" n="7"/>amatur deserto deo: quicquid ab illo est: sed actu charitatis 
      pro<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ximum iniuste non diligimus: ergo omni actu charitatis: 
      <lb ed="#V" n="9"/>quo proximum diligimus deum diligimus: quia aliter diligendo 
      <lb ed="#V" n="10"/>proximum deum desereremus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e151">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Respondeo quod nullo actu charitatis diligitur 
      <lb ed="#V" n="12"/>proximus: quo non diligatur deus 
      im<lb ed="#V" n="13" break="no"/>plicite vel explicite. Nullus enim actus elicitur ab habitu: 
      ni<lb ed="#V" n="14" break="no"/>si in virtute sui principalis et formalis obiecti: quia sicut secunda 
      <lb ed="#V" n="15"/>mouentia non mouent nisi in virtute primi mouentis: ita 
      secunda<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ria obiecta non mouent nisi in virtute obiectorum primorum et 
      <lb ed="#V" n="17"/>formalium. Primum et formale obiectum eharitatis est deus sub 
      <lb ed="#V" n="18"/>ratione qua summum bonum: in quo solo plene potest beatificari 
      vo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>luntas: et ideo quicquid volutas diligit ex charitate diligit 
      <lb ed="#V" n="20"/>in virtute summi boni: non tantum mouentis per modum cause 
      effi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cientis: sed est finis et obiecti explicite cum actu de ipso 
      co<lb ed="#V" n="22" break="no"/>gitamus explicite: vel implicite cum ex charitate diligendo 
      <lb ed="#V" n="23"/>proximum: non nisi implicite de deo cogitamus. cogitando 
      <lb ed="#V" n="24"/>cilicet de aliquo honesto bono: propter quod ad diligendum proximum ex 
      <lb ed="#V" n="25"/>charitate mouemur: vt aut superius ostensum est libro 2. distin. 
      <lb ed="#V" n="26"/>38 q. vlti. cum voluntas mouetur in id quod est ad finem: propter finem 
      <lb ed="#V" n="27"/>vno actu mouetur in vtrumque: ergo quocunque actu 
      charita<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tis disigitur proximus illo eodem diligitur implicite deus vel 
      <lb ed="#V" n="29"/>explicite. vt enim iam dictum est: non potest ex charitate proximus 
      <lb ed="#V" n="30"/>diligi: nisi in ordine ad deum implicite vel explicite. Unde 
      <lb ed="#V" n="31"/>Glo. super illud ad Ro. 13. Qui diligit proximum legem 
      im<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pleuit: proximus sine deo diligi non potest et ita. Qui sancte 
      ac<lb ed="#V" n="33" break="no"/>spiritualiter diligit proximum quid in eo diligit: nisi deum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      quandocum<lb ed="#V" n="35" break="no"/>que proximum actu ex charitate 
      dili<lb ed="#V" n="36" break="no"/>gimus actu de deo implicite: vel explicite cogitamus: quia 
      <lb ed="#V" n="37"/>cogitando de bono honesto: propter quod proximum ex 
      charita<lb ed="#V" n="38" break="no"/>te diligimus de deo implicite cogitamus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e217">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="39"/>dicendum: quod quamuis deus et proximus sint bona 
      distin<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cta: tantum bonum quod est proximus: non est ex charitate 
      diligi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>bile: nisi propter bonum quod est deus. Deus autem diligibilis est: propter 
      <lb ed="#V" n="42"/>se ipsum: et ideo quamuis aliquo actu charitatis possit 
      dili<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gi deus quo non diligitur proximus: quamuis eodem habitu 
      cha<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ritatis diligatur vterque: tamen nullo actu charitatis potest 
      diligi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>proximus quo non diligatur deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e235">
      ¶ Ad tertium cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="46"/>quod charitas non est: nisi amor boni etc. Dico quod hoc 
      intelligen<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dum est de summo bono: vel de bono relato ad summum 
      bo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>num. Unde diligere bonum creatum: non in relatione ad summum 
      <lb ed="#V" n="49"/>bonum: nec explicite: nec implicite: non est actus 
      chari<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tatis nson
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g71374-Dd1e249">
               <head xml:id="kzz7yh-g71374-Hd1e251">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e253">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Ecundo quaeritur. Utrum principalior 
      <lb ed="#V" n="52"/>actus charitatis sit diligere 
      <lb ed="#V" n="53"/>amore amicitie quam amore concupiscentie. Et 
      vi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>deur quod non. Cum enim ex charitate volo deum 
      mi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>hi: disigo me amore amicitie: et deum amore 
      concupiscen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tie. Sed certum est: quod iste actus est principalior: inquantum 
      <lb ed="#V" n="57"/>fertur in deum quam inquantum reflectitur in me ipsum: ergo 
      prin<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cipalior actus charitatis est diligere amore 
      concupiscen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tie: quam amore amicitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e275">
      ¶ Item ille actus charitatis quo 
      <lb ed="#V" n="60"/>magis vnitur amatum amati est principalior: quia dicit Augu. 8. 
      <lb ed="#V" n="61"/>de triniati. versus finem: quod amor est vita quedam duo aliqua 
      co<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pulans vel copulare appetens: amantem scilicet et quod amatur. Sed 
      <lb ed="#V" n="63"/>illud quod amamus amore concupiscentie magis appetimus 
      <lb ed="#V" n="64"/>nobis vniri: quia illud nobis appetimus: quam illud quod 
      ama<lb ed="#V" n="65" break="no"/>mus amore amicitie tantum: ergo principalior actus 
      charita<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tis est ille quam iste.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e293">
      ¶ Item ille actus quo deus diligitur: vt 
      <lb ed="#V" n="67"/>btitudinis obiectu est actus principalissimus charitatis: quia 
      <lb ed="#V" n="68"/>sub tali ratione est charitatis obiectum. Sed sic diligere deum: 7 
      <!--00214.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>est velle ipsum hebere: quod est ipsum amare amore concupiscentie: 
      <lb ed="#V" n="70"/>ergo hoc amor est actus principalissimus charitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e309">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra quanto amorem minus reflexus tanto magis 
      <lb ed="#V" n="72"/>conuenit charitati: quia vt dicit Apostolus I cor. 13. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Charitas non quaerit que sua sunt: sed amor quo disigimus 
      bo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>num amore concupiscentie reflectitur ad nos: non autem amor 
      <lb ed="#V" n="75"/>quo diligimus amore amicitie. sicut enim dicit philosophus. 3. topi. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Amicos iustos esse per se eligimus: et si nihil nobis debeat 
      <lb ed="#V" n="77"/>ab eis fieri: ergo amor amicitie est principalior actus 
      chari<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tatis: quam actus concupiscentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e330">
      ¶ Item amore amicitie 
      vide<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur se trahere amans ad amatum amore concupiscentie: 
      cona<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tur amans trahere amatum ad se: sed amor est transiormatio 
      <lb ed="#V" n="81"/>amantis in amatum non econuerso: ergo principalior actus 
      amo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ris est amor amicitie quam concupiscentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Respondeo quod amor amicitie et amor 
      concupi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>scentie possunt comparari inter se: 
      <lb ed="#V" n="85"/>inquantum sunt respectu diuersorum amatorum: vel respectu 
      <lb ed="#V" n="86"/>eiusdem amati. Primo modo possunt esse amor 
      concupi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>scentie et amicitie: idem actus secundum rem: vt cum volo deum 
      <lb ed="#V" n="88"/>mihi deum amo amore concupiscentie: et me amore amicitie: 
      <lb ed="#V" n="89"/>et tamen idem actus est. Possunt est esse actus differentes secundum 
      <lb ed="#V" n="90"/>rem. Et sic comparando vnum amorem ad alium possibile est 
      <lb ed="#V" n="91"/>amorem concupiscentie esse nobiliorem: quam amorem 
      ami<lb ed="#V" n="92" break="no"/>citie: propter maiore nobilitatem amati: et sic procedit primum 
      ar<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gumentum ad partem primam. Si autem considerentur 
      respe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ctu eiusdem amati: sic dico quod amor amicitie nobilior est: 
      <lb ed="#V" n="95"/>quam amor concupiscentie ceteris paribus. Sicut enim nobilior 
      <lb ed="#V" n="96"/>ratio naturalis entitatis est existere in se quam existere in alio: vt 
      pa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tet in subslantia et accidente sic nobilior ratio essendi bonum 
      <lb ed="#V" n="98"/>est esse secundum se quam esse alterius bonum. Bonum autem quod amatur 
      <lb ed="#V" n="99"/>amore amicitie amatur: aut quia bonum secundum se: aut vt sit 
      bo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>num secundum se: quia tali amore amans vult amato vel bonum 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod iam habet: vel quod ad hoc nondum habet. Amore autem 
      <lb ed="#V" n="102"/>concupiscentie amatur bonum: ad hoc vt sit bonum 
      ipe<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sius amantis: vel alterius cui illud bonum amans 
      concupi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>scit: et sic patet quod illud quod amatur amore amicitie: amatur 
      <lb ed="#V" n="105"/>simpliciter et per se: amore autem concupiscentie amatur 
      <lb ed="#V" n="106"/>secundum quid et per accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e396">
      ¶ Preterea respectu 
      nobilissi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mi amati: quod est deus. Amor concupiscentie ordinatur: 
      si<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cut ad finem ad amorem amicitie. Qui enim ex charitate 
      <lb ed="#V" n="109"/>vult frui deo: quod est ipsum amare amore concupiscentie: hoc 
      <lb ed="#V" n="110"/>ideo vult: vt deus honoretur et glorificetur in se: quod est 
      ip<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sum amare: amore amicitie. Sic enim vult amans deo 
      princi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>paliter glatiam et honorem. Simpliciter ergo amor amicitie 
      no<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bilior est: ex quo concluditur quod est charitatis principalior actus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e414">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum dicendum: patet 
      so<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lutio ex dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e421">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="116"/>dicendum: quod per amorem amicitie magis vnitur amans: 
      <lb ed="#V" n="117"/>amato quam per amorem concupiscentie: quia sic vnitur 
      ama<lb ed="#V" n="118" break="no"/>to propter ipsum amatum reputans eum quasi alterum se. Sed 
      amo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>re concupiscentie amans tendit ad vnionem cum amato: non 
      <lb ed="#V" n="120"/>propter ipsum amatum: sed propter se. Non enim opto vinum 
      vniri<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mihi propter vinum: sed propter me.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e437">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod de. 
      <lb ed="#V" n="122"/>um diligere vt beatitudinis obiectum: dupliciter pot 
      in<lb ed="#V" n="123" break="no"/>telligi: vno modo ita quod diligens ipsum diligat propter hoc: vt per 
      <lb ed="#V" n="124"/>ipsum consequatur suam perfectionem. Et sic diligere deu non est 
      princi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>palissimus actus charitatis: nec sub ista ratione est principale 
      cha<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ritatis obiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e451">
      ¶ Alio modo ita quod diligatur: quia in ipso 
      <lb ed="#V" n="127"/>sunt omnes perfectiones simpliciter: quod requiritur ad hoc: vt aliquid 
      <lb ed="#V" n="128"/>sit perfecte beatitudinis obiectum: et sic diligere deum est 
      principa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lissimus actus charitatis: et est dilectio amicitie: quia sic diligens 
      <lb ed="#V" n="130"/>perfectius seu principalius vult deum hebere omnes perfectiones quas 
      <lb ed="#V" n="131"/>habet quam velit aliquid aliud. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g71374-Dd1e465">
               <head xml:id="kzz7yh-g71374-Hd1e467">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e469">
      Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Ertio queritur vtrum fortior actus sit 
      di<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ligere: quam gaudere de re dilecta. Et 
      <lb ed="#V" n="134"/>videtur quod non: quia fortius allicit appetitum 
      <lb ed="#V" n="135"/>bonum sub ratione qua presens: quam bonum ab 
      <lb ed="#V" n="136"/>solute. Presentia enim delectabilis fortificat volun¬ 
      <!--00215.xml-->
      <pb ed="#V" n="102-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tatis actum: sed actus disigendi est respectu boni 
      absolu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>te: actus gaudendi est respectu boni sub ratione qua 
      pre<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sens est: ergo gaudere de bono est actus fortior quam 
      dilige<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re illud bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e497">
      ¶ Item ille actus est fortior qui 
      fortio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rem potes causare in corpore transmutationem: sed 
      forti<lb ed="#V" n="6" break="no"/>us transmutat corpus gaudium quam dilectio: quia vt 
      superi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>us visum est excessiuum gaudium: potest causare mortem: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod non potest dilectio. Fortior ergo actus charitatis est 
      <lb ed="#V" n="9"/>gaudere de bono quam diligere bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e510">
      ¶ Item actus 
      dili<lb ed="#V" n="10" break="no"/>gendi non videtur posse dici sortior actus quam actus 
      gau<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dendi: nisi quia est eo prior. Sed hec ratio non valet: quia tunc 
      <lb ed="#V" n="12"/>actus desiderandi esset etiam fortior quam actus gaudendi: 
      <lb ed="#V" n="13"/>cum sit eo prior: sed actus gaudendi fortior est: quam actus de 
      <lb ed="#V" n="14"/>siderandi: quia fortius mouet bonum presens quam absens: 
      er<lb ed="#V" n="15" break="no"/>go actus diligendi: non est fortior actus charitatis quam actus 
      <lb ed="#V" n="16"/>gaudendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e528">
      ¶ Item duorum actuum quorum vnus est 
      al<lb ed="#V" n="17" break="no"/>terius finis: ille qui est finis est fortior. Sed actus 
      gaudem<lb ed="#V" n="18" break="no"/>di de bono finis est actus diligendi illud bonum: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="19"/>dicit philosophus 10 ethi. c. 4. Perficit operationem delectatio: 
      <lb ed="#V" n="20"/>vt superueniens quidam finis: ergo fortior est actus 
      gau<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dendi de bono: quam actus diligendi illud bonum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e542">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Contra Causa fortior est effectu sed diligere bonum 
      <lb ed="#V" n="23"/>ex charitate causa est gaudendi de illo bono 
      <lb ed="#V" n="24"/>cum est presens: ergo fortior est actus charitatis: diligere 
      bo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>num quam gaudere de illo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e553">
      ¶ Item Canati. 8. fortis est vt mors 
      <lb ed="#V" n="26"/>dilectio: ergo videtur quod actus diligendi est inter omnes 
      <lb ed="#V" n="27"/>actus anime fortior. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e560">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Ad istam questionem dixerunt 
      qui<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dam quod 
      dilectio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rei praesentis et gaudere de illa re sunt idem actus secundum rem. Et 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod amor non distinguitur a desiderio et gaudio: sicut nec 
      ge<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nus contra species. Amor enim si sit respectu boni futuri est 
      desi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>derium: et si respectu boni presentis est gaudium 
      allegan<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tes pro se Augu. dicentem 14 de ci. c. 7. quod amor imhians 
      ha<lb ed="#V" n="35" break="no"/>bere quod amatur: cupiditas est illud autem habens eoque 
      fru<lb ed="#V" n="36" break="no"/>en letitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e582">
      ¶ Preterea bonum absolute est quid genera 
      <lb ed="#V" n="37"/>le ad bonum futurum et bonum praesens non distinctum 
      con<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tra illa: ergo amor qui est respectu boni absolute non 
      vide<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur distingui a desiderio quod e respectu boni absentis: nec 
      <lb ed="#V" n="40"/>a gaudio quod est respectu boni presentis. Sed videtur esse 
      <lb ed="#V" n="41"/>aliquid generale ad ilia 
      <lb ed="#V" n="42"/>Sed hec opinio salsa est: et contra communem 
      <lb ed="#V" n="43"/>doctorum opinionem: et 
      eti<lb ed="#V" n="44" break="no"/>am contra philosophum qui in multis locis distineuit 
      pas<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sionem delectationis a passione amoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e604">
      ¶ Preterea 
      si<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cut non est idem actus tendentie in leui respectu ioci sursum: 
      <lb ed="#V" n="47"/>et ipsa motio sursum et ques eius in loco. sursum. Sed sunt 
      <lb ed="#V" n="48"/>res distincte per ordinem se habentes: ita complacentia in 
      bo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>no quod est amor et motus in ipsum: cum est absens et gaude 
      <lb ed="#V" n="50"/>re de ipso cum est proesenus: sunt actus distincti per ordinem sese habentes. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Dicendum ergo ad questionem: quod actus 
      diligen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>di bonum est fortior actus charitatis 
      <lb ed="#V" n="53"/>quam gaudere de illo bono amato: non quia actus diligendi est 
      <lb ed="#V" n="54"/>motus prior: quia non semper motus prior est fortior. motus enim 
      <lb ed="#V" n="55"/>intelligendi ordine nature praecedit actum volendi: et tamen actus 
      <lb ed="#V" n="56"/>volendi est fortior: eadem tamen est causa: quare actus 
      diligen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>di est fortior et prior quam actus gaudendi. Illud enim fortius et 
      <lb ed="#V" n="58"/>per prius conuenit rei quod sibi conuenit ratione sui tantum: 
      quam<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ratione sui cum realia que est extra rationem eius: sed esse 
      <lb ed="#V" n="60"/>amabile conuenit bono sub ratione que bonum tantum. Sed 
      <lb ed="#V" n="61"/>ipsum esse obiectum gaudii non conuenit sibi sub ratione 
      <lb ed="#V" n="62"/>qua bonum tantum: sed sub ratione qua bonum praesens. 
      Ra<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tio autem praesentialitatis non est de ratione bonitatis: fortius 
      <lb ed="#V" n="64"/>ergo mouet appetitum bonum sub ratione qua est 
      obie<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctum actus diligendi cum sit obiectum eius sub ratione 
      <lb ed="#V" n="66"/>qua bonum tantum: quam sub ratione qua est obiectum actus 
      gau<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dendi: et ex conscquenti scquitur quod sortior est actus 
      diligen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>di bonum ex charitate: quam ex charitate gaudere de illo 
      <!--00215.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>eodem bono. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e663">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="71"/>plus concludit: nisi quod bonum proesens 
      <lb ed="#V" n="72"/>fortius dilgitur ceteris paribus quam absens. Sed ex hoc non 
      <lb ed="#V" n="73"/>sequitur quod actus gaudendi sit fortior quam actus dil gendi: 
      <lb ed="#V" n="74"/>quia quamuis vterque actus possit esse respectu boni presentis: 
      <lb ed="#V" n="75"/>tamen dilectio respicit bonum praesens: sub ratione fortiori quam 
      <lb ed="#V" n="76"/>gaudium: sicut in corpore questionis dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e682">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="77"/>secundum dicendum quod minor est falsa. Amor enim fortissimas 
      <lb ed="#V" n="78"/>tramsmutationes potest facere in corpore: quod patet: si 
      redu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cantur ad memoriam ea que superius dicta sunt de 
      pas<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sione amoris. Unde gaudium principalius corpus trans 
      <lb ed="#V" n="81"/>mutat in virtute amoris: quam in virtute sua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e695">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="82"/>dicendum: quod ratio quare actus diligendi est fortior quam actus 
      <lb ed="#V" n="83"/>gaudendi non est quia sit prior: sed illud quod in corpore 
      que<lb ed="#V" n="84" break="no"/>stionis dictum est. Utrum tamen gaudium sit motus fortio: 
      <lb ed="#V" n="85"/>quam desiderium vel non: dubium est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71374-d1e706">
      ¶ Ad quartum 
      dicen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dum: quod minor est falsa. Gaudium enim magis est propter di 
      <lb ed="#V" n="87"/>lectionem boni de quo est gaudium quam econuerso. non enim 
      ef<lb ed="#V" n="88" break="no"/>fectus est finis cause: sed causa sinis est effectus. Amor 
      an<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tem causa est gaudendi. bonum enim praesens causat gaudium: 
      <lb ed="#V" n="90"/>per hoc quod est amatum. Unde dicendum quod 
      philosophu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>in auctoritate preallegata: non loquitur de fine propter 
      <lb ed="#V" n="92"/>quem sit operatio: sed vocat finem quodcunque bonum 
      su<lb ed="#V" n="93" break="no"/>perueniens: vt patet per exemplum quod ponit de 
      pul<lb ed="#V" n="94" break="no"/>chritudine in iuuenibus. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>