<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="195-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k141784"><!-- l4d44a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e103">
    Distinctio. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e105">
      <!--00422.xml-->
               <pb ed="#V" n="195-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="2"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e118">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="3"/>circa hoc queruntur decem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e123">
      ¶ Primo vtrum sit 
      in<lb ed="#V" n="4" break="no"/>fernus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e129">
      ¶ Secundo vtrum sit sub terra.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e131">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tio vtrum sit ignis corporeus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e136">
      ¶ Quarto vtrum sit eiusdem 
      <lb ed="#V" n="6"/>speciei cum igne elementari.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e141">
      ¶ Quinto vtrum sit perpetuus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e143">
               <lb ed="#V" n="7"/>¶ Sexto vtrum corpora damnatorum ab illo igne 
      calefi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ent.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e150">
      ¶ Septimo vtrum per illum ignem corrumpentur vel 
      <lb ed="#V" n="9"/>consumentur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e156">
      ¶ Octauo vtrum per agens intrinsecum 
      na<lb ed="#V" n="10" break="no"/>turaliter corrumpentur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e161">
      ¶ Nono vtrum spiritus 
      separa<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ti ab illo igne cruciabuntur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e166">
      ¶ Decimo vtrum 
      damna<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ti cruciabuntur perpetuo a tribus aliis elementis ab 
      <lb ed="#V" n="13"/>igne. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k141784-Dd1e173">
               <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e175">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e177">
      Questio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="14"/>PRimo ostendo quod non sit infernus: quia 
      infer<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nus nominat cruciatum eternum: 
      <lb ed="#V" n="16"/>vel locum eius: sed non est aliquis cruciatus 
      eter<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nus: quia vt dicitur Matth. 7. Qua mensura mensi 
      <lb ed="#V" n="18"/>fueritis remetietur vobis: sed mensura peccati non est 
      infinita<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cum sit a virtute finita: ergo nec cruciatus pro peccato est in 
      <lb ed="#V" n="20"/>finitus: ergo infernus non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e197">
      ¶ Item Iaco. 2. 
      Misericor<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dia superexaltat iudicium: sed si pro malo actu transitorio 
      ho<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mo cruciatur in eternum: iudicium superexaltaret miserico: 
      <lb ed="#V" n="23"/>diam: ergo res significata per hoc nomen infernus non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e206">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="24"/>omnis cruciatus si iustus est: autem est ad correctionem 
      cru<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ciatorum: seu ad promotionem boni eorum: aut ad 
      exemplar<lb ed="#V" n="26" break="no"/>aliorum: sed cruciatus eternus non esset ad correctionem 
      cru<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ciatorum: nec ad promotionem boni eorum nec ad exemplum 
      <lb ed="#V" n="28"/>aliorum: quia talis cruciatus non est manifestus: ergo nullus est 
      <lb ed="#V" n="29"/>iustus cruciatus eternus: ergo nec videtur quod infernus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e223">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="30"/>philosophus primo celi et mundi. Nos videmus res accidentales 
      corrum<lb ed="#V" n="31" break="no"/>pi velociter et finiri: sed cruciatus accidentalis est 
      rationa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>li creature: ergo nullus cruciatus est eternus: et sic non est infernus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e232">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Contra secundum Aug. 21. de ci. c. 12. Dignus est cruciatum 
      <lb ed="#V" n="34"/>eterno qui in se voluntarie corrumpit bonum 
      <lb ed="#V" n="35"/>maximum quod in eo posset esse eternum: sed omnis peccans 
      <lb ed="#V" n="36"/>mortaliter in se gratiam dei corrumpit: vel aliquam habilitatem 
      <lb ed="#V" n="37"/>ad gratiam post corruptionem gratie. gratia autem est 
      ma<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ius bonum quod sit in homine: ergo omnis exiens statum 
      me<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rendi in mortali peccato dignus est cruciatum eterno: sed 
      <lb ed="#V" n="40"/>deus reddet vnicuique secundum opera sua: ergo concedendum est 
      <lb ed="#V" n="41"/>esse infernum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e254">
      ¶ Item malo culpe infinito debetur crucia 
      <lb ed="#V" n="42"/>tus eternus: sed omne peccatum mortale est malum 
      cul<lb ed="#V" n="43" break="no"/>pe infinitum: quia non tantum mensuratur actus secundum potentiam a 
      <lb ed="#V" n="44"/>qua egreditur: sed etiam secundum magnitudinem obiecti. omne 
      <lb ed="#V" n="45"/>n. peccatum mortale directe est contra bonitatem dei que 
      <lb ed="#V" n="46"/>infinita est: ergo omnes morientes in peccato mortali 
      eter<lb ed="#V" n="47" break="no"/>naliter cruciabuntur: sed infernus est cruciatus etetuus 
      <lb ed="#V" n="48"/>vel locus eius: vt dictum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e272">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod insernus vno modo nominat 
      cru<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ciatum eternum: alio modo locum 
      <lb ed="#V" n="51"/>illius cruciatus: et vtroque modo loquendo de inferno dico 
      <lb ed="#V" n="52"/>quod infernus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e283">
      ¶ Ad cuius intelligentiam primo declarandum 
      <lb ed="#V" n="53"/>est aliquas animas cruciari post recessum a corpore. 
      secun<lb ed="#V" n="54" break="no"/>do quod aliqui eternaliter cruciantur. tertio quod aliquis est 
      locn<lb ed="#V" n="55" break="no"/>in quo est ille cruciatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e292">
      ¶ Primum probo sic. deus est 
      <lb ed="#V" n="56"/>summe iustus: sed summa iustitia exigit vt ille qui magis 
      pec<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cat magis puniatur: sed in hac vita videmus multos bonos 
      <lb ed="#V" n="58"/>in magnis calamitatibus vitam corporalem finire: et 
      mul<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tos sceleratos in magnis prosperitatibus temporalibus: 
      <lb ed="#V" n="60"/>oportet ergo secundum iustitiam vt illi in vita alia praemientur: et 
      <lb ed="#V" n="61"/>isti puniantur: vt premium respondeat merito: et pena 
      de<lb ed="#V" n="62" break="no"/>merito. vnde auicen. 9. metaphy. c. 7. Est promissio que 
      <lb ed="#V" n="63"/>apprehenditur intellectu et argumentatione demonstratiua: 
      <lb ed="#V" n="64"/>et prophetia hoc probat: et hec est felicitas et miseria 
      ani<lb ed="#V" n="65" break="no"/>marum postquam sunt exute a corporibus suis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e317">
      ¶ Secundum 
      ar<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ticulum probo sic. Illi qui exeunt statum merendi in 
      pec<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cato mortali in sua malitia voluntarie obstinantur: ita quod 
      di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>gne penitere non possunt: sed in malo actu voluntatis per¬ 
      <!--00422.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>seuerant: que patent per ea que dicta sunt libro 2. disti. 7. in illa 
      <lb ed="#V" n="70"/>questione. vtrum diabolus possit digne penitere. et in 
      il<lb ed="#V" n="71" break="no"/>la. vtrum semper sit in actu culpe: sed quamdiu peccator non 
      <lb ed="#V" n="72"/>vult de peccato digne penitere: sed permanet in actu volunm 
      <lb ed="#V" n="73"/>tatis male: debet secundum rectitudinem eius pena durare: 
      er<lb ed="#V" n="74" break="no"/>go malorum angelorum et omnium hominum in 
      pecca<lb ed="#V" n="75" break="no"/>to mortali decedentium est cruciatus eternus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e346">
      ¶ 
      Terti<lb ed="#V" n="76" break="no"/>um articulum declaro sic. demeritum opponitur 
      meri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>to: et premium quo redditur pro merito pene que infligitur ceo 
      <lb ed="#V" n="78"/>demerito: ergo cum sit locus determinatus in quo electi 
      <lb ed="#V" n="79"/>pro bono merito eternaliter premiabuntur: qui locus est 
      ce<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lum empyreum. est similiter aliquis locus determinatus: 
      <lb ed="#V" n="81"/>in quo reprobi pro demerito eternaliter cruciabuntur: et ue 
      <lb ed="#V" n="82"/>le locus est infernus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e364">
      ¶ Ad predicta autem probanda sunt 
      <lb ed="#V" n="83"/>auctoritates multe in sacra scriptura: et auctoritates 
      sancto<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rum: quarum ad praesens allegentur due. dicitur enim in persona 
      chri<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sti apoc. primo. Habeo claues mortis et inferni. dicitur etiam 
      <lb ed="#V" n="86"/>apoca. 20 quod mors et infernus dederunt mortuos suos qui in 
      <lb ed="#V" n="87"/>ipsis erant: et iudicatum est de singulis secundum opera ipsorum. Aug. etiam 
      <lb ed="#V" n="88"/>in primo libro retrac. c. 5. dicit quod inferi sunt in hoc mundo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e380">
                  <lb ed="#V" n="89"/>¶ Ad primum in oppositum dicendum quod minor 
      <lb ed="#V" n="90"/>est falsa: nec valet eius probatio: quia 
      <lb ed="#V" n="91"/>et si peccatum sit mensure finite per comparationem ad 
      po<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tentiam a qua egreditur: est tamen infinite mensure per 
      compa<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rationem ad summam bonitatem contra quam est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e393">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="94"/>dici quod sicut peccatum damnatorum est finitum intensiue: 
      <lb ed="#V" n="95"/>ita pena finita est intensiue: et sicut est infinite mensure quo 
      <lb ed="#V" n="96"/>ad durationem: quia nunquam finietur. sic et pena est infinite 
      men<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sure: quia nunquam finietur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e404">
      ¶ Ad secundum dicendum quod in 
      cru<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ciatu perpetuo reproborum etiam misericordia superexaltat 
      <lb ed="#V" n="99"/>iudicium: quia sicut dicit Augu. 22 de ci. c. 24. quanuis ille 
      <lb ed="#V" n="100"/>cruciatus nunquam finietur: tamen ibi deus non continet 
      miseratio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nes suas: quia non cruciantur tanta penarum atrocitate quanta 
      <lb ed="#V" n="102"/>digni sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e418">
      ¶ Ad tertium dicendum quod cruciatus ille 
      no<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bis est manifestus per fidem et sacram scripturam: quamuis 
      <lb ed="#V" n="104"/>ipsum non videamus oculo corporali: vnde dico quod crucia 
      <lb ed="#V" n="105"/>tus ille ad hoc ordinatur vt boni a peccato caueant: et mali 
      <lb ed="#V" n="106"/>ante mortem peniteant: et vt diuina iustitia manifestetur: et 
      <lb ed="#V" n="107"/>aliquod accidentale bonorum gaudium: quia sicut dicit psalmo. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Letabitur iustus cum viderit vindictam: iquantum illa vin 
      <lb ed="#V" n="109"/>dicta est iusta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e436">
      ¶ Ad quartum dicendum quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="110"/>philosophi intelligendum est secundum naturam. cruciatus autem eternus: et per 
      di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>uinam iustitiam infligetur: et per diuinam potentiam 
      perpetua<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bitur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k141784-Dd1e446">
               <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e448">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e450">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e452">
                  <lb ed="#V" n="113"/>SEcundo queritur vtrum infernus sit sub 
      <lb ed="#V" n="114"/>terra. Et videtur quod non. Sap. 
      <lb ed="#V" n="115"/>II. Per que peccat quis per hec et torquetur: ergo 
      <lb ed="#V" n="116"/>a simili vbi peccat quis ibi et torquetur: sed 
      mali<lb ed="#V" n="117" break="no"/>peccant super terram: ergo super terram est locus cruciatus 
      <lb ed="#V" n="118"/>eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e468">
      ¶ Item corpora omnium hominum facta sunt: 
      <lb ed="#V" n="119"/>et fiunt de materia primo creata: quia cum secundum philosophum primo physi. 
      <lb ed="#V" n="120"/>materia sit ingenerabilis et incorruptibilis non plus est de materiam quae 
      <lb ed="#V" n="121"/>fuerit a principio mundi: sed in resurrectione in corporibus 
      <lb ed="#V" n="122"/>omnium hominum resurget tota materia que fuit de essentia 
      <lb ed="#V" n="123"/>eorum: ergo terra vt videtur in tantum minorabitur quod nulla conca 
      <lb ed="#V" n="124"/>uitas infra eam posset continere multitudinem corporum 
      dam<lb ed="#V" n="125" break="no"/>natorum: quia plures damnabuntur quam saluabuntur: secundum sententiam 
      sal<lb ed="#V" n="126" break="no"/>uatoris. Matth. 7.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e488">
      ¶ Item inconueniens esset infernum esse 
      <lb ed="#V" n="127"/>in loco illo: vel prope vbi est nobilissima celi influentia: 
      <lb ed="#V" n="128"/>sed nobilissima celi influentia est in centro: quia a qualibet 
      <lb ed="#V" n="129"/>parte celi influentia deriuatur per radios perpendiculares ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>centrum. fortior autem est perpendicularis radius quam alius: 
      <lb ed="#V" n="131"/>cuius signum est: quia ad superficiem secundi diaphoni non 
      <lb ed="#V" n="132"/>frangitur: sed si infernus esset sub terra esset in centro: vel 
      <lb ed="#V" n="133"/>prope centrum: ergo non est sub terra. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e507">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Contra glo. super illud Isa. 14 Infernus subter te 
      con<lb ed="#V" n="135" break="no"/>turbatus est. dicit quod infernus est sub terra. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e514">
                  <lb ed="#V" n="136"/>¶ Item Augu. 2. libo retrac. c. 214. retractans illud quod de 
      <!--00423.xml-->
      <pb ed="#V" n="196-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>inferno dixerat super Gen. 12 dicit de inferis. magis mihi 
      vi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>deor dicere debuisse quod sub terris sint quam rationem 
      redde<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re cur sub terra esse credantur siue dicantur: quasi non ita sit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e532">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Respondeo quod infernus est sub terra: quod sic 
      <lb ed="#V" n="5"/>declaro sicut dicit Augu. 19 diffinte. 
      <lb ed="#V" n="6"/>c. 13. Ordo est parium dispariumque rerum sua cuique loca 
      <lb ed="#V" n="7"/>tribuens dispositio: sed sicut dicit. 5 de ciui. c. 9. Deus 
      ni<lb ed="#V" n="8" break="no"/>hil inordinatum relinquit: ergo deus vnicuique rei locum 
      <lb ed="#V" n="9"/>conuenientem tribuit. loca autem non sunt rebus 
      conuent<lb ed="#V" n="10" break="no"/>entia: nisi conueniant earum ponderibus: vnicuique ergo 
      <lb ed="#V" n="11"/>rei tribuit locum conuenientem suo ponderi: sed sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="12"/>Augu. 13 confes. ionge post principium. Pondus meum 
      <lb ed="#V" n="13"/>amor meus. et 11 de ci. c. 28 Ita corpus pondere sicut 
      ani<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mus amore fertur quocumque fertur. quod ergo est pondus in 
      cor<lb ed="#V" n="15" break="no"/>poribus: hoc est amor in creaturis rationalibus. sicut 
      er<lb ed="#V" n="16" break="no"/>go deus ordinat corpora in suis locis secundum exigentiam 
      suo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rum naturalium ponderum sic ordinat creaturas 
      ratio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nales in locis secundum exigentiam suorum amorum: et ideo 
      si<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cut electi sunt in celo: quia in suo amore celestia terrenis 
      prae<lb ed="#V" n="20" break="no"/>posuerunt: ita reprobi per diuinam iustitiam sunt et erunt in 
      <lb ed="#V" n="21"/>loco infimo: quia in suo amore infima et terrena superioribus et 
      <lb ed="#V" n="22"/>celestibus preposuerunt. locus autem infimus est in 
      medio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>terre: quia locus omnium infimus est in centro. vnde glo. 
      <lb ed="#V" n="24"/>super illud Ione. 2. Proinecisti me in profundum in corde 
      ma<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ris. dicit. quod sicut cor est in medio animalis: sic infernus in 
      <lb ed="#V" n="26"/>medio terre esse perhibetur. medium autem terre cum sit in 
      <lb ed="#V" n="27"/>centro sub terra est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e587">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      conue<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nientius est hominem puniri per que 
      <lb ed="#V" n="30"/>peccat: et non vbi peccat quam econuerso: quamuis vtrumque simul 
      <lb ed="#V" n="31"/>sit conuenientius quando vnum alii non preiudicat: sicut est 
      <lb ed="#V" n="32"/>in punitione secundum iudicium ecclesie militantis. vbi simul 
      <lb ed="#V" n="33"/>potest homo puniri per quae peccauit: et vbi peccat absque. hoc 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod vnum alii praeiudicet: quia adhuc homines quamdiu sunt in 
      <lb ed="#V" n="35"/>via. sunt in motum ad sua loca. res autem non est in suo loco: 
      <lb ed="#V" n="36"/>qui sibi debetur finaliter: quamdiu est in motu: sed creatura 
      <lb ed="#V" n="37"/>rationalis reproba post hanc vitam non ita conuenienter 
      <lb ed="#V" n="38"/>puniretur per que peccauit super terram: sicut sub terra: quia 
      pec<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cauerunt per amorem terrenorum. in hoc autem puniuntur 
      <lb ed="#V" n="40"/>per terram: quia incarcerantur sub terra: et secundum hunc modum non 
      <lb ed="#V" n="41"/>punirentur per terram si infernus non esset sub terra.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e620">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>secundum dicendum quod propter hoc argumentum quidam dicere 
      <lb ed="#V" n="43"/>voluerunt quod totus aer iste nubilosus vsque ad illam 
      par<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tem ad quam ascenderunt aque diluuii inflammabitur: et erit pars 
      <lb ed="#V" n="45"/>inferni. vnde et demones iam in isto aere imhabitant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e631">
      ¶ Alii 
      <lb ed="#V" n="46"/>dicunt quod alia tria elementa conuertentur in ignem. iuxta illud. 
      <lb ed="#V" n="47"/>secundo Pet 3. Elementa calore soluentur. et hi dicunt quod 
      to<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tum erit infernus vsque ad orbem lune. Sed vtraque 
      predi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctarum opini. falsa est. secundum enim magistrum infra. distin. 48 c. 
      <lb ed="#V" n="50"/>vlti. Impii in inferno non habebunt lumen solis nec lune: sed 
      <lb ed="#V" n="51"/>secundum opinionem primam pars inferni vtroque lumine 
      illumi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>naretur: et secundum secundam totus infernus: vt etiam inferius 
      osten<lb ed="#V" n="53" break="no"/>detur 4 elementa in suis essentiis remanebunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e652">
      ¶ Ideo 
      di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cendum ad argumentum quod damnati in inferno ita 
      compri<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mentur quod contineri poterunt in concauitate terre. vnde secundum 
      <lb ed="#V" n="56"/>quosdam erunt ita compressi in quadam rotunditate quod erunt 
      <lb ed="#V" n="57"/>quasi quedam rota. iuxta illud psal. Deus meus pone 
      il<lb ed="#V" n="58" break="no"/>los vt rotam. ad quam compressionem significandum 
      po<lb ed="#V" n="59" break="no"/>test aptari illud quod dicit psal. sicut oues in inferno 
      posi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ti sunt. oues enim fortiter comprimunt se in ouili propter 
      fri<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gus in hyeme et in estate in vmbra ad fugiendum estum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e672">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Uel potest dici quod si concauitas que modo est sub terra 
      <lb ed="#V" n="63"/>non sufficiat deus terram augebit: vel de nihilo sicut de 
      ni<lb ed="#V" n="64" break="no"/>hilo eam creauit: vel totam partem aeris quam 
      occupaue<lb ed="#V" n="65" break="no"/>runt aque diluuii conuertet in terram: nec propter hoc erit 
      va<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cuum: quia rarefiet terra et aqua: et aeris pars residua. Quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>tamen dicitur in argumento quod christus dicit quod plures erunt 
      <lb ed="#V" n="68"/>damnati quam saluaci. dicunt aliqui quod christus hoc non di¬ 
      <!--00423.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>xit. verba enim sua sunt hec. Intrate per angustam portam 
      <lb ed="#V" n="70"/>quia lata porta et spaciosa est via que ducit ad perditionem: et 
      <lb ed="#V" n="71"/>multi sunt qui intrant per eam: quoniam angusta est 
      porta<lb ed="#V" n="72" break="no"/>et arta via que ducit ad vitam: et paucisunt qui inueniunt 
      <lb ed="#V" n="73"/>eam: quamuis ex his verbis habeatur expresse quod tempore quia 
      <lb ed="#V" n="74"/>precessit redemptoris aduentum plures erat mali quam 
      bo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ni: et quamuis ita sit: tamen expresse per hoc non habetur quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>in argumento dicebatur. posset enim deus tantam gratiam 
      face<lb ed="#V" n="77" break="no"/>re hominibus: qui nascituri sunt: quod tot de illis saluarentur 
      <lb ed="#V" n="78"/>et tam pauci de illis damnarentur: quod ante finem mundi essent 
      <lb ed="#V" n="79"/>plures illi qui saluabuntur quam illi qui damnabuntur: et vt 
      di<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cunt aliqui: forte ita fiet: vt sicut plures angeli saluati sunt 
      <lb ed="#V" n="81"/>quam damnati. sic plures homines erunt saluati quam 
      damna<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ti: et ad confirmationem sue opinionis sic arguut. secundum 
      bea<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tum Diony. libro de angelica Hierar. c. 14. Multitudo 
      <lb ed="#V" n="84"/>sanctorum angelorum excedit multitudinem 
      materiali<lb ed="#V" n="85" break="no"/>um rerum: sed quot sunt angeli sancti tot erunt homines 
      <lb ed="#V" n="86"/>beati: ergo numerus saluandorum excedit omnem 
      nume<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rum rerum materialium: sed non est probabile quod tanta sit 
      <lb ed="#V" n="88"/>multitudo hominum damnatorum: quia tanta hominum 
      <lb ed="#V" n="89"/>multitudo non posset infra concauitatem terre comprehendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e740">
                  <lb ed="#V" n="90"/>¶ Preterea. secundum Ansel. lib. ii. Cur deus homo. c. 16. 
      Ma<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ior est numerus hominum electorum quam fuerit numerus 
      <lb ed="#V" n="92"/>omnium hominum qui fuerunt mortui ante christum: 
      <lb ed="#V" n="93"/>et qui tempore mortis sue viuebant. dicit enim sic. quod non 
      <lb ed="#V" n="94"/>tot presentes eius morti esse potuerunt quot ad superne 
      <lb ed="#V" n="95"/>ciuitatis constitutionem necessarii sunt: etiam si omnes 
      <lb ed="#V" n="96"/>qui eiusdem mortis tempore vbicumque erant mortui ad 
      il<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lam redemptionem admitterentur: sed non est 
      probabi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>le: quod tanta sit multitudo hominum damnatorum: quia 
      vi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>detur quod tot corpora hominum non possint intra 
      cocaui<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tatem terre comprehendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e766">
      ¶ Preterea inconueniens 
      vide<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tur quod aliquis naturalis appetitus vnius speciei 
      frustra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>retur perpetuo in maiori parte indiuiduorum suorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e773">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="103"/>predicta opinio videtur esse contra sacram scripturam 
      <lb ed="#V" n="104"/>dicitur enim Matth. 22 quod multi sunt vocati: pauci vero 
      <lb ed="#V" n="105"/>electi. et etiam contra augustinum. dicit enim. 20. de ciui. 
      <lb ed="#V" n="106"/>capitulo 2I quod plures homines erunt in penis quam in gloria. 
      <lb ed="#V" n="107"/>dicit etiam infra libro. 21. capitulo 12 quod multo plures sunt 
      <lb ed="#V" n="108"/>in vniuersa generis humani massa damnata quam in luce. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Ad ea autem que adducta sunt pro opinione 
      <lb ed="#V" n="110"/>contraria possunt faciliter solui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e793">
                  <lb ed="#V" n="111"/>¶ Potest enim dici ad primum quod non sequitur. plures 
      <lb ed="#V" n="112"/>sunt angeli saluati quam damnati: ergo plures homines erunt 
      <lb ed="#V" n="113"/>saluati quam damnati: quia angeli fuerunt procreati absque 
      vlla<lb ed="#V" n="114" break="no"/>pronitate ad malum: et cum aliqua inclinatione ad bonum. 
      <lb ed="#V" n="115"/>homines autem descendentes ab adam secundum naturalem 
      le<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gem propagationis nascuntur in peccato: et cum 
      habitua<lb ed="#V" n="117" break="no"/>li pronitate ad malum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e812">
      ¶ Ad illud autem quod 
      diceba<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tur quod tot erunt homines saluati quot sunt angeli sancti. 
      <lb ed="#V" n="119"/>dicunt aliqui quod falsum est. non enim erunt: nisi tot quoi 
      <lb ed="#V" n="120"/>sunt angeli qui ceciderunt: quia de hominibus electis 
      re<lb ed="#V" n="121" break="no"/>parabitur angelica ruina.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e823">
      ¶ Uel potest dici et melius quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>in concauitate terre poterit comprehendi maior 
      multitu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>do hominum damnatorum quam sit multitudo angelorum 
      <lb ed="#V" n="124"/>sanctorum. Et preterea si quantitas terre que modo est non 
      <lb ed="#V" n="125"/>sufficeret: deus eam augere posset
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e834">
      ¶ Per hoc potest 
      sol<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ul ad illud quod dicebatur quod tanta multitudo hominum 
      <lb ed="#V" n="127"/>quanta suit multitudo omnium illorum qui mortem 
      chri<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sti precesserunt: et qui tempore mortis eius viuentes 
      sue<lb ed="#V" n="129" break="no"/>runt non posset comprehendi infra concauitatem terre. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e845">
                  <lb ed="#V" n="130"/>¶ Ad illud autem quod dicebatur de frustratione 
      natu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ralis appetitus dicendum quod quamuis sit impossibile 
      ma<lb ed="#V" n="132" break="no"/>iorem partem indiuiduorum alicuius speciei srustrari 
      per<lb ed="#V" n="133" break="no"/>petuo aliqui suo naturali appetitu loquendo de 
      frustratio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ne proueniente ex aliquo naturali accidente et errore 
      na<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ture. hoc tamen est possibile loquendo de frustratione pro 
      <lb ed="#V" n="136"/>ueniente ex voluntate creata hoc demerente et ordine diuine 
      <!--00424.xml-->
      <pb ed="#V" n="196-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>iustitie illam penam infligente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e871">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dum quod minor est falsa. nobilior est influentia celi simplici 
      <lb ed="#V" n="3"/>ter que est in circunferentia quam in centro: et super terram 
      <lb ed="#V" n="4"/>quam sub terra per comparationem ad habitationem 
      homi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>num: quamuis sub terra vel prope centrum sit nobilior in 
      <lb ed="#V" n="6"/>fluentia secundum quid scilicet quantum ad generationem aliquorum 
      <lb ed="#V" n="7"/>metallorum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k141784-Dd1e888">
               <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e890">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e892">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e894">
                  <lb ed="#V" n="8"/>TErtio queritur vtrum ibi fit ignis 
      corpo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>reus. Et videtur quod non. Aug. 12. 
      <lb ed="#V" n="10"/>super Gen. versus finem. Est prorsus inferorum 
      <lb ed="#V" n="11"/>substantia: sed eam spiritualem arbitror esse non 
      <lb ed="#V" n="12"/>corporalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e907">
      ¶ Item Dam. lib. 4. quasi in fine dicit de 
      il<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lo igne quod non est materialis qualis est apud nos: sed 
      qua<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lis sit nouit deus: sed si esset corporalis esset materialis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e914">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Contra Aug. 2 de ci. c. 10. Gehenna illa quod stagnum 
      <lb ed="#V" n="16"/>ignis et sulphuris dictum est corporeus ignis 
      <lb ed="#V" n="17"/>erit et cruciabit corpora damnatorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e924">
      ¶ Item Grego. 
      <lb ed="#V" n="18"/>4. libro dialo. parum ante medium. Ignem gehenne 
      cor<lb ed="#V" n="19" break="no"/>poreum esse non ambigo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e931">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Respondeo quorundam est opinio quod ille ignis 
      <lb ed="#V" n="21"/>non est corporeus: sed est quedam 
      <lb ed="#V" n="22"/>spiritualis pena que propter suum acumen metaphorice 
      <lb ed="#V" n="23"/>dicitur ignis: quia vt ipsi dicunt: cum diuina potentia 
      repro<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bos possit cruciare sufficienter spirituali pena: superfluum 
      <lb ed="#V" n="25"/>fuisset in inferno ponere corporeum ignem ad cruciatum 
      <lb ed="#V" n="26"/>eorum. Et ad hoc adducunt illud quod habetur Luce. 16 
      <lb ed="#V" n="27"/>de diuite qui dicebat linguam suam cruciari in flamma. cum 
      <lb ed="#V" n="28"/>enim constet animam illius diuitis linguam corporalem 
      <lb ed="#V" n="29"/>non habuisse: videtur quod sicut scriptura ibi de lingua 
      loque<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tur metaphorice aliquid spirituale vocans linguam: ita 
      <lb ed="#V" n="31"/>aliquam penam metaphorice vocet ignem. vnde Augu. 21 
      <lb ed="#V" n="32"/>de ci. c. 10. dicit talem fuisse illam flammam quales oculi 
      <lb ed="#V" n="33"/>quos eleuauit: et Lazarum vidit: qualis lingua: cuius 
      hu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>morem exiguum desiderauit infundi: qualis digitus La 
      <lb ed="#V" n="35"/>3ari: de quo illud fieri sibi postulauit: vbi tamen erant sine 
      <lb ed="#V" n="36"/>corporibus anime: et immediate concludit quod suit 
      incorpo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ralis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e973">
      ¶ Sed opinio praedicta falsa est: et contra scripturam 
      <lb ed="#V" n="38"/>que distinguit inter ignem et spiritualem damnatorum 
      pe<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nam: que vocatur nomine vermis. dicitur enim Eccle. 7. quod 
      vin<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dicta carnis impii ignis et vermis: et Iudith vlti. dicitur de 
      <lb ed="#V" n="41"/>damnatis: quod deus in die iudicii visitabit illos. dabit enim 
      ignem<lb ed="#V" n="42" break="no"/>et vermes in carnes eorum. Isido. etiam primo libro de 
      sun<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mo bono. c. 29. Duplex damnatorum pena est in 
      gehen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>na: quorum et mentem vrit tristitia: et corpus flamma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e991">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cendum ergo ad questionem quod ignis in inferno 
      corpore<lb ed="#V" n="46" break="no"/>us ordinatur ad reprobos cruciandum. quanuis enim 
      deue<lb ed="#V" n="47" break="no"/>posset si vellet eos punire pena spirituali tantum: tamen 
      con<lb ed="#V" n="48" break="no"/>grue voluit eos punire pena spirituali et corporali: vt sicut 
      <lb ed="#V" n="49"/>dicit Isid. primo libro de summo bono. c. 29. Qui mente 
      tra<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ctauerunt quod perfecerunt corpore simul et animo 
      punia<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur et corpore: quod non est sic intelligendum vt pena 
      cor<lb ed="#V" n="52" break="no"/>poralis ignis se non extendat ad animam etiam 
      immedia<lb ed="#V" n="53" break="no"/>te: cum modo anime reprobe illo igne cruciantur. et 
      demo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nes qui sunt spitritus: sic illo igne post iudicium cruciabum 
      <lb ed="#V" n="55"/>tur: sed quia pena spiritualis principalius animam respicit: 
      <lb ed="#V" n="56"/>et pena ignis principalius respicit corpus. pena tamen 
      spi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ritualis redundabit in corpus: et pena corporis in animam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1022">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Nec obstat illud quod allegatum est pro opinione alia: 
      <lb ed="#V" n="59"/>quia non sequitur. ibi est flamma spiritualis de qua loquebatur 
      <lb ed="#V" n="60"/>diues eo quod magis ea cruciabatur quam corporali: quia vt 
      infe<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rius ostendetur acerbior est pena vermis quam ignis: ergo 
      <lb ed="#V" n="62"/>ibi non est ignis corporalis: vnde et ipse Augu. eo. c. post 
      <lb ed="#V" n="63"/>verba predicta. in inferno ponit ignem corporeum: qui vt 
      <lb ed="#V" n="64"/>habetur primo libro de mirabilibus sacre scripture. c. secundo 
      <lb ed="#V" n="65"/>preparatus est in perfectione creaturarum omnium. hoc 
      <lb ed="#V" n="66"/>est in prima conditione rerum. Sed vtrum hoc fuit 
      pri<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ma die qua angeli fuerunt creati: aut sexta die qua creatus 
      <lb ed="#V" n="68"/>est homo apud aliquos dubium est. probabilius tamen vi¬ 
      <!--00424.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>detur et magis auctoritate consonum quod hoc fuit sexta die. 
      <lb ed="#V" n="70"/>etr .¬ 
      <lb ed="#V" n="71"/>verbum intelligi potest de impsu 
      <lb ed="#V" n="72"/>sione penali facta in anima: quamuis enm ignis corporeus 
      <lb ed="#V" n="73"/>affligat animam: afflictio tamen illa spiritualis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1063">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="74"/>secundum dicendum quod illum ignem dicit non esse 
      mate<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rialem non simpliciter: sed qualis est apud nos: quia non 
      in<lb ed="#V" n="76" break="no"/>diget somentis materialibus eo modo quo ille ignis qui 
      <lb ed="#V" n="77"/>apud nos est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k141784-Dd1e1076">
               <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e1078">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1080">
      Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1082">
                  <lb ed="#V" n="78"/>QUarto queritur vtrum ignis 
      inferna<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lis sit eiusdem speciei cum 
      igne<lb ed="#V" n="80" break="no"/>elementari. Et videtur quod non. philosophus. 5. 
      <lb ed="#V" n="81"/>etopic. Non est tantum vna species ignis. diuersum 
      <lb ed="#V" n="82"/>enim est carbo flamma et lux specie. sed ignis lux est ignis 
      ele<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mentaris. ignis autem gehenne magis videtur esse ignis 
      <lb ed="#V" n="84"/>carbo. si enim esset ignis lux non diceretur infernus 
      ter<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ra tenebrosa. ergo differt specie ab igne elementari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1102">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="86"/>naturalis locus ignis elementaris est circunferentia: sed 
      <lb ed="#V" n="87"/>naturalis locus ignis infernalis est sub terra: quia si esset 
      ibi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>violenter non esset ibi perpetuo. secundum enim philosophum 
      <lb ed="#V" n="89"/>primo celi et mundi. Res accidentalis velociter finitur. 
      er<lb ed="#V" n="90" break="no"/>go non est eiusdem speciei cum igne elementari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1115">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="91"/>Dam. lib. 3. c. 15. Quorum natura eadem horum actio ea 
      <lb ed="#V" n="92"/>dem: sed actio ignis elementaris est alterius nature quam actio 
      <lb ed="#V" n="93"/>ignis infernalis: quia ignis elementaris consumptiuus est 
      <lb ed="#V" n="94"/>extranee materie. ignis autem infernalis non: quia ad vel 
      <lb ed="#V" n="95"/>timum totam consumeret terram: ergo non est eiusdem 
      <lb ed="#V" n="96"/>speciei cum igne elementari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1132">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Contra Augu. 27. q. ad Qosum dicit ignem quiest 
      <lb ed="#V" n="98"/>quartum elementum esse in terra.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1139">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="99"/>secundum Aug. eadem questione. Aque que super celos sunt cum 
      <lb ed="#V" n="100"/>istis aquis eiusdem speciei sunt: ergo a simili ignis qui 
      su<lb ed="#V" n="101" break="no"/>per terram est eiusdem speciei est cum illo igne qui sub 
      <lb ed="#V" n="102"/>terra est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1150">
      ¶ Item philosophus primo topicorum. 
      Om<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nis aqua omni aque eadem specie dicitur: ergo similiter 
      <lb ed="#V" n="104"/>omnis ignis omni igni. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1157">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Respondeo quod ignis gehenne quantum ad illuo 
      <lb ed="#V" n="106"/>quod in eo de essentia ignis est 
      eius<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dem speciei est cum elementari igne: manteria tamen quo 
      <lb ed="#V" n="108"/>ad dispositionem videtur diuersa: ratione cuius sibi 
      com<lb ed="#V" n="109" break="no"/>petit aliqua diuersa actio: que igni elementari non 
      conue<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nit. Ignis enim in aliena materia multum diuersificatur in 
      <lb ed="#V" n="111"/>operibus suis secundum exigentiam dispositionis materie: quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>aperte patet in fulgure vbi ignis aspectum habet ad 
      di<lb ed="#V" n="113" break="no"/>uersas materias secundum diuersitatem materie et celestis 
      influ<lb ed="#V" n="114" break="no"/>entie in materia incorporate: vnde aliquando non sedit 
      <lb ed="#V" n="115"/>materiam mollem: et dissoluit duram: aliquando calefacit 
      <lb ed="#V" n="116"/>et non comburit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1186">
      ¶ Alqui tamen opinantur quod in 
      infer<lb ed="#V" n="117" break="no"/>no sit ignis in materia. propria: quamuis ibi non luceat vel 
      <lb ed="#V" n="118"/>imperfecte: quod ideo dixi: quia sicut dicit Isido primo libro 
      <lb ed="#V" n="119"/>de summo bono. c. 29. Illle ignis ad aliquid habet lumen: 
      <lb ed="#V" n="120"/>et ad aliquid non habet. Ignis enim ex duplici causa non 
      lu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cet scilicet quia aut nimis rarus: et hac de causa non lucet in 
      spe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ra sua: aut quia circunfusus: aut circundatus terrestribus 
      fu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mis: et vaporibus grossis et turbidis: et hac de causa non 
      lu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cet: aut modicum lucet in inferno. prima tamen opinio 
      <lb ed="#V" n="125"/>videtur verior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1208">
      ¶ Alii dicunt quod ignis inferni est ignis 
      <lb ed="#V" n="126"/>carbo: vnde sicut ignis carbo non est corporeus ignis quia 
      <lb ed="#V" n="127"/>duo corpora simul naturaliter esse non possunt: neque 
      for<lb ed="#V" n="128" break="no"/>masubstantialis ignis: quia due forme specifice in eadem 
      par<lb ed="#V" n="129" break="no"/>te materie simul esse non possunt: sed est aliqua forma 
      ac<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cidentalis multum participans de virtute subslantiali ignis. 
      <lb ed="#V" n="131"/>sic dicunt quod ignis inferni est quedam forma accidetalis 
      <lb ed="#V" n="132"/>multum participans de virtute forme ignis in affligendo 
      <lb ed="#V" n="133"/>acute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1229">
      ¶ Sed his dictis occurrit difficultas: quia carbo 
      <lb ed="#V" n="134"/>potest generare ignem flammam: que flamma verus est ignis. 
      <lb ed="#V" n="135"/>Sed hoc non multum cogit: quia non ignis potest 
      partici<lb ed="#V" n="136" break="no"/>pare virtutem ignis in generando ignem: non generatio¬ 
      <!--00425.xml-->
      <pb ed="#V" n="197-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ne vniuoca: sed equiuoca. videmus enim ignem 
      genera<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ri per motum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1249">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ignis 
      <lb ed="#V" n="4"/>carbo flamma et lux specie non 
      diffe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>runt quo ad illud quod in eis est de essentia ignis: sed quo ad 
      <lb ed="#V" n="6"/>dispositiones materie. ignis enim lux id est in sua puritate: 
      si<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cut est in spera sua quamuis sit constitutus ex essentia 
      mate<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rie communis quantum ad essentiam omnibus generabilibus 
      <lb ed="#V" n="9"/>et corruptibilibus: et ex forma ignis: tamen illa materia 
      di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>citur propria ignis quantum est sub dispositionibus 
      conue<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nientibus puritati ignis: et ab extraneis dispositionibus 
      quam<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tum possibile est denudata. dicitur autem esse in extranea 
      <lb ed="#V" n="13"/>materia inquantum est in essentia materie in qua sunt 
      extra<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nee dispositiones: et que si sint in eadem materia 
      igneita<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tem compatientes: non tamen sunt eius puritati conuenientes. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Et sic inquantum est in materia cum dispositionibus 
      mul<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tum terrestribus. dicitur ignis carbo. Inquantum est in ea 
      <lb ed="#V" n="18"/>cum dispositionibus aereis loquendo de aere commixto cum 
      <lb ed="#V" n="19"/>vaporibus terrestribus et aqueis. sic est ignis flamma. vnde 
      <lb ed="#V" n="20"/>dicit philosophus secundo de generatione. quod ignis flamma est 
      <lb ed="#V" n="21"/>fumus ardens. vnde principalius et per prius dicitur ignis 
      <lb ed="#V" n="22"/>de igne in spera sua: quam de igne stamma: et per prius de igne 
      flan<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ma quam de igne in carbone: et pro tanto forte dicit 
      philosoph<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quod differunt specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1299">
      ¶ Ad secundum patebit solutio in 
      que<lb ed="#V" n="25" break="no"/>stione sequenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1304">
      ¶ Ad tertium dicendum quod illa diuersitas 
      <lb ed="#V" n="26"/>actionis est propter diuersitatem et dispositionem 
      mate<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rie influentie celestis illi materie incorporate: vt dictum est in 
      <lb ed="#V" n="28"/>corpore questionis. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Argumenta ad partem aliam gratis 
      principa<lb ed="#V" n="30" break="no"/>lis conclusionis possunt concedi: quid 
      ta<lb ed="#V" n="31" break="no"/>men de illis aquis que super celos sunt tenendum sit: dictum 
      <lb ed="#V" n="32"/>est lib. 2. di. 14. 
     </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k141784-Dd1e1323">
               <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e1325">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1327">
        Questio V
      </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1329">
                  <lb ed="#V" n="33"/>QUinto queritur vtrum ignis insernalis 
      <lb ed="#V" n="34"/>sit perpetuus. Et videtur quod non: 
      <lb ed="#V" n="35"/>quia corruptibile et incorruptibile non sunt eiusdem 
      <lb ed="#V" n="36"/>speciei: quia secundum philosophum 10 metaphysi. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Corruptibile et incorruptibile differunt secundum genus: sed ignis 
      <lb ed="#V" n="38"/>elementaris est corruptibilis: cum ergo ignis infernalis sit 
      <lb ed="#V" n="39"/>eiusdem speciei cum eo: vt patet in questione precedenti non 
      <lb ed="#V" n="40"/>est incorruptibilis: ergo nec perpetuus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1349">
      ¶ Item ignis non 
      <lb ed="#V" n="41"/>potest perpetuari in aliena materia nisi sibi 
      administre<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tur materia sine sine: quia vt dicitur Prouer. 30. Ignis 
      nun<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quam dicit sufficit: sed terra aqua et aer finita sunt: ergo ignis 
      <lb ed="#V" n="44"/>infernalis cum sit in aliena materia non perpetuabitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1360">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Contra Math. 2t. Ille ignis dicitur eternus quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>non est intelligendum a parte ante: sed a parte post. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1368">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Ad istam questionem dixerut quidam 
      <lb ed="#V" n="48"/>ignem illum 
      per<lb ed="#V" n="49" break="no"/>petuari ibi per naturam: quia ille ignis est ibi in sua 
      mate<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ria propria: et influentia celestis: quia ad centrum terre 
      immitti<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur a quolibet puncto celi perpendicularis radius est ibi in 
      <lb ed="#V" n="52"/>illa proportione in qua est conseruatiua ignis in materia propria 
      si<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cut in circunferentia. Quantum enim tali influentie per 
      elonga<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tionem a celo detrahitur tantum per fortitudinem radiorum 
      <lb ed="#V" n="55"/>perpendicularium a quolibet puncto celi immissorum ad 
      cem<lb ed="#V" n="56" break="no"/>trum recompensatur. Sed hec opinio fantastica est et 
      friuo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>la. cum enim celestis influentia quam requirit ignis in sua 
      ma<lb ed="#V" n="58" break="no"/>teria propria repugnans sit proportioni illius influentie quam 
      re<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quirit puraterra: non esset naturale terre tendere ad centrum: 
      <lb ed="#V" n="60"/>sed magis centrum resurgere: nec esset ita pura terra 
      ver<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sus centrum sicut in superficie: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1403">
      ¶ Alii autem 
      <lb ed="#V" n="62"/>tenentes illum ignem esse in aliena materia dicunt ipsum in 
      <lb ed="#V" n="63"/>illo loco perpetuari per naturam: sed alio modo quam primi. 
      <lb ed="#V" n="64"/>dicunt enim quod continue depascit suam materiam: sed quia 
      <lb ed="#V" n="65"/>in illo loco est celestis influentia conuertens continue aquam in 
      <lb ed="#V" n="66"/>terram et partem aeris: et est interdum partem illius ignis. 
      <lb ed="#V" n="67"/>ideo perpetuari potest: quia sicut ex vna parte sua 
      mate<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ria consumitur ita per influentiam praedictam proportionaliter 
      <!--00425.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>regeneratur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1427">
      ¶ Sed hec opinio non sufficit: quia cum 
      post<lb ed="#V" n="70" break="no"/>iudicium cessatura sit generatio et corruptio in elementis: 
      si<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cut in hominibus quibus pro statu corruptibili deseruit non 
      assi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>gnat rationem perpetuationis illius ignis post iudicium. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Ego autem dico illum ignem in aliena materia esse: et ipsum 
      per<lb ed="#V" n="74" break="no"/>petuo duraturum: ad quod credendum nititur Aug. manuduce 
      <lb ed="#V" n="75"/>re homines referendo multa mirabilia: quorum causa occulta est: 
      <lb ed="#V" n="76"/>vt patet 21 de ci. c. 4. 5. et. 6. sed hoc erit per potentiam sut 
      <lb ed="#V" n="77"/>naturalem. sicut enim per virtutem supernaturalem affligit spiritum. sic per 
      <lb ed="#V" n="78"/>virtutem supernaturalem eius duratio perpetuabitur hoc 
      exi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gente ordine diuine iustitie. Si tamen dicatur quod deus a 
      princi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>pio sibi posuit materiam talis dispositionis: et in ipsa talem 
      <lb ed="#V" n="81"/>influentiam celi vt ardere possit: vel igni praestare somentum: 
      <lb ed="#V" n="82"/>et non consumi: a ratione recedere non videtur. et Augu. 
      concorda<lb ed="#V" n="83" break="no"/>re videtur in capitulis supradictis. maxime quia post iudicium 
      <lb ed="#V" n="84"/>cessabit mutua generatio et corruptio elementorum et 
      mixto<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rum: et ita ille ignis a nullo alio poterit corrumpi: nec a se 
      <lb ed="#V" n="86"/>ipso: quia nullum elementum habet in se causam corruptionis 
      <lb ed="#V" n="87"/>sue manente prime cause influentia generali. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1469">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior 
      in<lb ed="#V" n="89" break="no"/>telligenda est de incorruptibili secundum 
      <lb ed="#V" n="90"/>cursum nature: qui nobis notus est. ignis autem infernalis 
      <lb ed="#V" n="91"/>non est incorruptibilis secundum ordinem nature nobis 
      manife<lb ed="#V" n="92" break="no"/>stum: sed aut secundum ordinem nature nobis occultum: aut secundum 
      <lb ed="#V" n="93"/>ordinem diuine iustitie: aut secundum vtrunque: nec enim 
      discre<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dendum est elementum in materia illius ignis naturalem 
      virtu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tem posuisse quam ignoramus: cum tot effectus videamus 
      <lb ed="#V" n="96"/>manifestos: quorum causas quasi penitus ignoramus: 
      quo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rum multos refert Aug. 2I. de ci. in pluribus locis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1493">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>secundum solui potest modo praedicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1498">
      ¶ Ex dictis autem in 
      <lb ed="#V" n="99"/>hac quaestione patet solutio ad secundum argumentum factum ad primam partem 
      <lb ed="#V" n="100"/>quaestionis praecedentis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k141784-Dd1e1506">
               <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e1508">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1510">
       Questio VI
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1512">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Exto queritur vtrum corpora damnatorum ab 
      <lb ed="#V" n="102"/>illo igne calefient. Et videtur quod non. secundum 
      <lb ed="#V" n="103"/>philosophum 8. phy. Si non esset continuus 
      mo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tus primi mobilis quod mouet primum mouens: 
      ni<lb ed="#V" n="105" break="no"/>hil posset generari vel corrumpi: nec augmentari vel 
      altera<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ri: sed post resurrectionem cessabit motus primi mobilis: vt 
      <lb ed="#V" n="107"/>inserius ostendetur: ergo tunc corpora damnatorum ab illo 
      igne<lb ed="#V" n="108" break="no"/>non poterunt calefieri: cum calefieri sit alterari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1532">
      ¶ Item 
      ca<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lefactio via est ad generationem vnius et corruptionem 
      al<lb ed="#V" n="110" break="no"/>terius. alteratio enim secundum qualitates actiuas et passiuas 
      dispo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sitio est ad generationem et corruptionem: sed post 
      iudici<lb ed="#V" n="112" break="no"/>um cessabit generatio et corruptio: ergo nulla erit 
      altera<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tio secundum qualitates actiuas et passiuas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1545">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Contra Augu. 12 de ci. c. 4 dicit quod nihilem igne vrem 
      <lb ed="#V" n="115"/>te molestius: ergo ignis molestat corpus 
      ca<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lefaciendo: sed corpora damnatorum ab igne infernali 
      molesta<lb ed="#V" n="117" break="no"/>buntur: ergo ab illo igne calefient. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1557">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod copo 
      <lb ed="#V" n="119"/>ra damnatorum ab igne 
      in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sernali non calefient: et tamen eo cruciabuutur. passiuum enim 
      <lb ed="#V" n="121"/>potest dupliciter recipere formam agentis: aut 
      materiali<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ter: autem immaterialiter: seu intentionaliter: secundum quem modum 
      <lb ed="#V" n="123"/>recipit sensus formam sensibilis. vnde philosophus 2. de anima. 
      opor<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tet de omni sensu accipere vniuersaliter: quoniam est 
      suscepti<lb ed="#V" n="125" break="no"/>uus specierum sensibilium sine materia. corpus humanum 
      <lb ed="#V" n="126"/>primo modo recipiens formam ignis ab eo calesit: sed 
      secun<lb ed="#V" n="127" break="no"/>do modo recipiens non calesit ab eo: quamuis tactus sentiat 
      <lb ed="#V" n="128"/>caliditatem: sicut visus non coloratur: et sentit colorem. hoc 
      <lb ed="#V" n="129"/>autem secundo modo corpora damnatorum in se recipient 
      for<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mam ignis infernalis non primo modo. Cum enim celum sit 
      prae<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mum alterans per suum localem motum: et omnia alia 
      agen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tia secunda in virtute ipsius agant quasi ab ipso mota: 
      cessan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>te motu celi nullum corpus poterit aliud per alterationem 
      <lb ed="#V" n="134"/>aliquam tramsmutare a sua naturali proprietate: remanere 
      ta<lb ed="#V" n="135" break="no"/>men poterit passio animalis et intentionalis: et ideo quamuis ille 
      <lb ed="#V" n="136"/>ignis non sit calefacturus corpora damnatorum: affligentur 
      <!--00426.xml-->
      <pb ed="#V" n="197-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tamen ab eo: quia sicut obiecti proportionati sensui 
      proportio<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nata receptio delectat sensum: sic improportionata 
      contri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>stat. ignis autem infernalis est obiectum excellens super 
      ta<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctum corporum damnatorum: et receptio sue similitudinis 
      in<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tactum est improportionaliter vinces ipsum: et ideo in 
      cor<lb ed="#V" n="6" break="no"/>poribus eorum erit vehementissimus dolor in sensu tactus 
      ex<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cessiuum sentiendo calorem. Et huic opinioni concordare 
      <lb ed="#V" n="8"/>videtur illud verbum Aug. 21. de ci. c. 3. quod etia recitat 
      <lb ed="#V" n="9"/>magister huius di. c. scilicet quod hoc erit tuc in corporibus 
      dan<lb ed="#V" n="10" break="no"/>natorum quod nunc esse scimus in animis hominum. 
      Cer<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tum autem est quod si homo modo ponatur in igne anima 
      <lb ed="#V" n="12"/>dolet et non calesit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1633">
      ¶ Sed contra hoc arguunt aliqui per 
      il<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lud quod dicitur Iob 24. de quolibet damnato scilicet quod ad 
      ni<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mium calorem transiet ab aquis niuium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1640">
      ¶ Preterea secundum 
      <lb ed="#V" n="15"/>illam opinionem pena ignis principalius respiceret animam 
      <lb ed="#V" n="16"/>quam corpus. Isido. autem primo libro de summo bono. c. 29. 
      affli<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctionem ignis principalius attribuit corpori: sicut aliam 
      pe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nam principalius meti. quelibet tamen pena in totum 
      re<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dundabit compositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1653">
      ¶ Preterea. secundum Dam. lib. 2. c. 22. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Impossibile est substatiam expartem esse naturali 
      operatio<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ne: ergo postquam caelum quiescit adhuc habebit naturalem 
      <lb ed="#V" n="22"/>operationem: nisi ea virtus diuina: vel indispositio 
      suscipi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>entis impediat. corpora autem damnatorum non erunt 
      indispo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sita ad suscipiendum excessiuam calefactionem non enim 
      habe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>bunt impassibilitatis dotem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1669">
      ¶ Ideo dicunt aliqui quod 
      cor<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pora damnatorum ab illo igne calesient vehementer: quia cum 
      <lb ed="#V" n="27"/>illa corpora sint ex quatuor elementis composita: nec 
      fi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ent impossibilia: non tantum caliditatem sentientia: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="29"/>caliditatis susceptiua: neque tamen per illum ignem 
      consu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>mentur: vt declarabitur in questione sequenti. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Qui vult tenere hanc secundam opinionem potest 
      <lb ed="#V" n="32"/>dicere ad primum: quod intentio 
      philosophi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>non fuit: vel esse debuit quod si caelum staret quod ignis nullam 
      <lb ed="#V" n="34"/>actionem posset habere. vnde a domino Stephano 
      parisien<lb ed="#V" n="35" break="no"/>si episcopo excommunicatus est iste articulus scilicet quod si celum 
      <lb ed="#V" n="36"/>staret quod ignis in stupam non ageret: sed sic debet verbum 
      <lb ed="#V" n="37"/>eius intelligi quod si celu staret non esset alteratio seu 
      vicissitu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>do diuersarum alterationum prouenientium a naturali 
      prin<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cipio extrinseco. vnde illa calefactio quam faciet naturalis 
      <lb ed="#V" n="40"/>ignis in corporibus damnatorum in principio perpetuabitur 
      <lb ed="#V" n="41"/>nisi per virtutem supernaturalem fiat ibi alteratio calidi 
      <lb ed="#V" n="42"/>tatis et frigiditatis: de quo queretur inferius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1708">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="43"/>dicendum quod illam calefactionem non sequitur aliqua substantie 
      <lb ed="#V" n="44"/>corporis corruptio: cuius ratio in sequenti quaestione dicetur. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Qui vult aliam tenere opinionem faciliter potest 
      de<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cere ad argumentum in contrarium: quia ignis 
      <lb ed="#V" n="47"/>non tantum affligit calefaciendo: sed etiam sensum tactus vltra 
      <lb ed="#V" n="48"/>quam exigat tactus proportio immutando. sicut enim sentit 
      ocu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lus colorem et non coloratur. sic corpora damnatorum sentient 
      <lb ed="#V" n="50"/>sensu tactus intemperatum calorem: quapropter diur transferem 
      <lb ed="#V" n="51"/>da ad calorem nimium et tamen non calefient: non enim est idem sentire 
      ca<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lorem et calefieri. cum lignum calefieri videamus: et non sentire 
      <lb ed="#V" n="53"/>calorem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k141784-Dd1e1735">
               <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e1737">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1739">
     Questio. VII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1741">
                  <lb ed="#V" n="54"/>SEptimo queritur vtrum corpora 
      dam<lb ed="#V" n="55" break="no"/>natorum per illum: ignem 
      com<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sumentur vel corrumpentur. Et videtur quod sic. 
      Au<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gu. in libo de natura boni parum post principium. 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cit quod reprobi quia volentes corrupti sunt in peccatis: 
      inuiti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>corrumpentur etiam in penis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1757">
      ¶ Item Augu. enchi. c. 5 quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>nullo bono priuatur non nocet. nocet autem adimendo bonum: 
      <lb ed="#V" n="61"/>sed ignis infernalis nocebit corporibus damnatorum: ergo 
      com<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tinue adimit de substantia eorum: ergo ad vltimum totaliter 
      <lb ed="#V" n="63"/>consumentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1768">
      ¶ Item secundum philosophum 6 topicorum. Omnis 
      passio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>magis facta abucit a substantia: sed corpora damnatorum ab 
      <lb ed="#V" n="65"/>illo igne patientur fortissima passione: ergo continue 
      abiicie<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tur aliquid ab eorum substantia: et sic ad vltimum consumentur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1778">
                  <lb ed="#V" n="67"/>¶ Item ex vehementia doloris aliquando corpora 
      corrum<lb ed="#V" n="68" break="no"/>puntur. vnde vt habetur primo lib. Macha. c. 6. Anthiocnus lan¬ 
      <!--00426.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>guorem de quo mortuus est incidit pre tristitia: sed 
      corpo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ra damnatorum per illum ignem vehementissime affligentur: 
      <lb ed="#V" n="71"/>ergo per illam afflictionem corrumpentur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1796">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Contra de quolibet damnato dicitur Iob. 20. Luet 
      <lb ed="#V" n="73"/>omnia que fecit: nec tamen consumetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1803">
                  <lb ed="#V" n="74"/>¶ Item Apoc. 9. de damnatis dicitur quod desiderabunt 
      mo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ri: et fugiet mors ab eis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1810">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod corpora damnatorum non 
      consumen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tur per illum ignem: cuius ratio 
      <lb ed="#V" n="78"/>est secundum aliquos: quia non recipient formam illius ignis: nisi in 
      <lb ed="#V" n="79"/>tentionaliter: seu immaterialiter: sicut recitatum est in 
      questio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ne praecedenti. vnde ab illo igne non patientur nisi passione anima 
      <lb ed="#V" n="81"/>li secundum quod sensus patitur a sensibili nimis excellenti: vnde 
      ca<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lorem ignis sentient et non calefient: non consumitur autem corpus 
      <lb ed="#V" n="83"/>ab igne: nisi eius formam materialiter recipiat: et ab ea materialiter 
      <lb ed="#V" n="84"/>patiatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1832">
      ¶ Sed hec ratio non est conueniens: tum quia falso vel 
      <lb ed="#V" n="85"/>improbabili fundamento innititur: vt patet ex praecedenti 
      quaestio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ne: tum quia si illud esset verum quod supponut adhuc non 
      <lb ed="#V" n="87"/>sufficeret ad ostendendum illa corpora ab illo igne non 
      cor<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rumpi: quia sicut dicit philosophus 2 de anima. Excellentie 
      sen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sibilium corrumpunt sensus: sed certum est quod ignis 
      inferna<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lis est superexcellens sensibile: ergo nisi aliud obstaret quam 
      te<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tigerit illa opinio corrumperet tactum in corporibus 
      dam<lb ed="#V" n="92" break="no"/>natorum et ex consequenti vitam: quia sicut dicit philosophus 
      <lb ed="#V" n="93"/>3. de anima. Impossibile est animal sine tactu esse: et parum post: 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod sine tactu: nec vnum alium contingit hebere sensum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1856">
      ¶ Ideo 
      <lb ed="#V" n="95"/>videtur mihi dicendum quod ratio quare illa corpora non 
      <lb ed="#V" n="96"/>consumentur ab illo igne partim est ex parte dispositionis 
      <lb ed="#V" n="97"/>materie in qua incorporatus est ignis ille: et partim ex 
      par<lb ed="#V" n="98" break="no"/>te dispositionis illorum corporum quam accipient in 
      resurrectio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ne principaliter autem ex ordine diuine iustitie. Aliqua enim 
      <lb ed="#V" n="100"/>forma propter dispositionem extranee materie cui 
      corpora<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tur diuersificatur in sua actione: quod patet: quia ignis 
      fuigu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ris quandoque incorporatur in materia talis dispositionis quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>calefacit et non comburit: et quandoque facit vtrumque: et 
      quan<lb ed="#V" n="104" break="no"/>doque non ledit materiam mollem et dissoluit duram: 
      quan<lb ed="#V" n="105" break="no"/>doque econuerso. lumen etiam solis incorporatum lune 
      reci<lb ed="#V" n="106" break="no"/>pienti ipsum a sole propter dispositionem lune cui 
      incorpo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ratur alium habet effectum in istis inferioribus quam habet 
      <lb ed="#V" n="108"/>lumen immediate immissum a sole: quia immissum a luna propter 
      <lb ed="#V" n="109"/>virtutem propriam ipsius lune: que cum ipso immittitur: et 
      <lb ed="#V" n="110"/>in cuius virtute operatur: humectat. immissum autem a 
      so<lb ed="#V" n="111" break="no"/>le desiccat. sic dico possibile esse vt propter dispositionem 
      <lb ed="#V" n="112"/>materie: et aliquam celestem influentiam sibi incorporatam 
      <lb ed="#V" n="113"/>ignis infernalis habere potest actionem calefaciendi et 
      at<lb ed="#V" n="114" break="no"/>fligendi: et non consumendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1903">
      ¶ Ex parte etiam 
      dispositio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nis quam accipient illa corpora in resurrectione potest esse 
      <lb ed="#V" n="116"/>partim ratio quare non consumetur ab igne: quod Augu. 
      ni<lb ed="#V" n="117" break="no"/>titur declarare per exempla. Dicit enim 22 de ci. c. 2. esse 
      ani<lb ed="#V" n="118" break="no"/>malia profecto corruptibilia: que tamen in mediis ignibus 
      <lb ed="#V" n="119"/>viuunt: nonnullum etiam genus vermium in aquarum 
      ca<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lidarum scaturigine reperiri: quarum feruorem nemo 
      im<lb ed="#V" n="121" break="no"/>pune contractat: et illos sine vlla sui lesione ibi esse. Dicit 
      <lb ed="#V" n="122"/>etiam eo libro c. 4 quod scripserunt qui naturas animalium 
      curiosi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>us indagarunt quod salamandra in ignibus viuit: quod siue 
      ve<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rum sit siue non quod ideo dico: quia secundum philosophum in libro de 
      <lb ed="#V" n="125"/>proprietatibus elementorum. Nullum animal in igne 
      viue<lb ed="#V" n="126" break="no"/>re potest. supple diu: certum est tamen pilos eius ab illo 
      <lb ed="#V" n="127"/>igne non consumi: quod ego ipse expertus sum. Ex quibus 
      <lb ed="#V" n="128"/>patet in corpore ex elementis composito talem esse posse 
      <lb ed="#V" n="129"/>dispositionem vt ab igne non consumatur. vnde concludit 
      Au<lb ed="#V" n="130" break="no"/>gu. in. c. vltimo allegato non esse incredibile vt hominum 
      <lb ed="#V" n="131"/>corpora sempiterno supplicio punitorum: et in igne animam 
      <lb ed="#V" n="132"/>non amittant: et sine detrimento ardeant: et sine interitu 
      dole<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ant. habebit enim tunc ista carnis substantia qualitatem ab 
      <lb ed="#V" n="134"/>illo inditam qui tam miras et varias naturas tot rebus 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>didit quas videmus: vt eas quia multe sunt non miremur¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e1951">
                  <lb ed="#V" n="136"/>¶ Ex parte tamen ordinis diuine iustitie sumi debet ratio¬ 
      <!--00427.xml-->
      <pb ed="#V" n="198-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>principalis. ille enim ordo exigit illa corpora in eternis 
      <lb ed="#V" n="2"/>suppliciis fore permansura: et ideo assistente dei influentia 
      ge<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nerali ad hoc vt ignis infernalis illa corpora fortiter 
      ca<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lefaciat et afiligat: non adest tamen ad hoc vt consumat: sicut 
      <lb ed="#V" n="5"/>autem creatura non potest manere in esse suo: nisi praesupposita in 
      <lb ed="#V" n="6"/>fluentia dei generali. secundum quod dicit augu. 4 super Gen. et etiam 
      <lb ed="#V" n="7"/>commentator super primam propositionem de causis. sic dico quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>actionem suam habere non potest: nisi illa influentia 
      assisten<lb ed="#V" n="9" break="no"/>te: sicut patuit in passione Iesu christi: quando fuerunt tenebre 
      <lb ed="#V" n="10"/>super vniuersam terram: non super terram iudeorum tantum: vt 
      <lb ed="#V" n="11"/>aliqui senserunt et male. Eclipsis autem solis quo ad 
      vni<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uersum orbem non potuisset esse per solam interpositionem 
      <lb ed="#V" n="13"/>lune. vnde cum interpositione lune fuit alia causcilicet quia 
      influen<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tia generalis cause perme tunc non affuit soli ad 
      irradian<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dum: et sicut hec influentia adesse potest ad hoc vt res sit et 
      <lb ed="#V" n="16"/>non operetur: ita aliquando adest ad hoc vt creatura habeat 
      <lb ed="#V" n="17"/>vnam sui occasionem et non alia: et hec est principalis 
      ra<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tio quare ignis infernalis calefaciet damnatorum 
      corpo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ra: et affliget: nec tamen consumet. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2003">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="21"/>augu. intelligendum est non de 
      sub<lb ed="#V" n="22" break="no"/>stantiali corruptione: sed de corruptione quietis: quod patet: 
      <lb ed="#V" n="23"/>quia hoc dixit de spiritibus quos certum est non posse 
      substan<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tialiter corrumpi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2016">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ignis ille 
      corpori<lb ed="#V" n="25" break="no"/>bus damnatorum nocebit non adimendo eorum substantiam: sed 
      <lb ed="#V" n="26"/>dispositionem que requiritur ad delectationis quietem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2023">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="27"/>tertium dicendum quod illud verbum intelligi debet de passione 
      na<lb ed="#V" n="28" break="no"/>turali secundum cursum nature nobis manifestum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2030">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="29"/>dicendum quod ex vehementia doloris nunquam corpus corrumpitur: 
      <lb ed="#V" n="30"/>nisi inquantum ex illo dolore in anima sit impressio in corpus 
      <lb ed="#V" n="31"/>qua corrumpitur ipsius corporis dispositio naturalis. secundum 
      <lb ed="#V" n="32"/>enim augu. 221 de ci. cap. 3. Dolor per se et immediate non 
      ox<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ponitur vite: quia vt ibidem dicit. certum est viuere omne quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>dolet doloremque omnem: nisi in re viuente esse non posse: vt 
      au<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tem ex superius dictis patet in corporibus damnatorum non 
      <lb ed="#V" n="36"/>poterit fieri impressio qua corrumpatur in eis. naturalis 
      <lb ed="#V" n="37"/>dispositio necessaria ad conseruationem corporalis vite. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k141784-Dd1e2053">
               <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e2055">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2057">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Questio. VIII 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2062">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Octauo queritur vtrum corpora damnatorum 
      <lb ed="#V" n="40"/>peragens intrinsecum naturaliter 
      <lb ed="#V" n="41"/>corrumpentur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2071">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod non: vt dictu est in quaestione praecedenti 
      <lb ed="#V" n="43"/>quia non aderit generalis influentia 
      <lb ed="#V" n="44"/>cause prime adhoc vt naturalis calor consumat humidum 
      radica<lb ed="#V" n="45" break="no"/>le in quo radicatur: per cuius consumptionem calor naturalis 
      <lb ed="#V" n="46"/>extinguitur et causatur mors: et ideo dico quod in corporibus 
      <lb ed="#V" n="47"/>damnatorum calor naturalis humidum radicale non consumet: 
      <lb ed="#V" n="48"/>nec corrumpetur in eis illa dispositio que necessaria est ad 
      <lb ed="#V" n="49"/>corporalem vitam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2091">
      ¶ Et per hoc patet solutio ad illam quaestionem 
      <lb ed="#V" n="50"/>qua solet queri vtrum corpora damnatorum iterum naturaliter 
      <lb ed="#V" n="51"/>morientur: quia planum est quod non. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k141784-Dd1e2099">
               <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e2101">Quaestio 9</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2103">
      Questio. IX.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2105">
                  <lb ed="#V" n="52"/>NOno queritur vtrum spiritus separati igne 
      <lb ed="#V" n="53"/>corporeo cruciabuntur. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="54"/>quod non. Augu. 12. super Gensem longe ante finem 
      di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>oncit quod non sunt corporalia: sed similia corporibus 
      <lb ed="#V" n="56"/>quibus anime corporibus exute afficiuntur: seu bene: seu male: 
      <lb ed="#V" n="57"/>cum et ipse corporibus suis similes sibimet appareant: sunt 
      <lb ed="#V" n="58"/>tamen et vera letitia et vera molestia facta de substantia 
      <lb ed="#V" n="59"/>spirituali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2125">
      ¶ Item eodem libro non multum ante medium. Omni 
      <lb ed="#V" n="60"/>modo prestantior est qui facit ea re de qua aliquid facit: nec 
      <lb ed="#V" n="61"/>vllo modo spiritu prestantius est corpus: immo perspicuo 
      <lb ed="#V" n="62"/>modo spiritus corpore. ergo spiritus separatus non potest ab 
      igne<lb ed="#V" n="63" break="no"/>corporeo cruciari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2136">
      ¶ Item Boetius in lib. de duabus 
      na<lb ed="#V" n="64" break="no"/>turis. et vna persona christi parum vltra medium. Illa 
      sola<lb ed="#V" n="65" break="no"/>que habent vnius materie commune substantiuum possunt 
      <lb ed="#V" n="66"/>in se facere et pati: sed spirituum et corporum non est vnius 
      <lb ed="#V" n="67"/>materie substantiuum: ergo impossibile e spiritus separatos igne 
      <lb ed="#V" n="68"/>corporeo cruciari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2150">
      ¶ Item secundum philosophum primo de generatione 
      <!--00427.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Omne corporeum agens agit per contactum: sed ignis 
      <lb ed="#V" n="70"/>corporei et spiritus separati non potest esse contactus aliquis: quia 
      <lb ed="#V" n="71"/>secundum philosophum. 5 physi. Illa se tangunt quorum vltima sunt simul. 
      <lb ed="#V" n="72"/>In spiritum autem non est assignare primum medium et vltimum: 
      <lb ed="#V" n="73"/>ergo impossibile est spiritum separatum igne corporeo cruciari. 
      <lb ed="#V" n="74"/>Item omne quod patitur recipit aliquid ab agente: sed 
      quic<lb ed="#V" n="75" break="no"/>quidreci pitur a corpore inseparato spiritu: recipitur 
      in<lb ed="#V" n="76" break="no"/>telligibiliter et immaterialiter. dicitur enim in commento super 
      <lb ed="#V" n="77"/>octauam propositionem de causis: quod res corporee sensibiles sunt 
      <lb ed="#V" n="78"/>in intelligentia intelligibiles. Et super decimam 
      propositio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nem de causis: ettiam dicitur quod recipiens recipit secundum modum suum: 
      <lb ed="#V" n="80"/>non secundum modum rei recepte: cum ergo forme rerum in spiritu 
      intel<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ligibiliter et immaterialiter existentes sint pertinentes ad ei 
      <lb ed="#V" n="82"/>secundariam perfectionem: non ad cruciatum: spiritus separatus 
      <lb ed="#V" n="83"/>igne corporeo cruciari non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2189">
      ¶ Item secundum philosophum primo de 
      <lb ed="#V" n="84"/>generatione. c. de facere et pati: verliter faciens assimilat sibi 
      <lb ed="#V" n="85"/>patiens: sed ignis corporeus non potest sibi assimilare 
      spiri<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum separatum: ergo spiritus non potest pati ab ipso. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2198">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Contra vt in 2. liro ostensum est. mali angeli sunt 
      in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>corporei: spiritus enim sunt: sed illi 
      cruciabun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tur igne corporeo. dicitur enim Matth. 25. Ite maledicti in 
      ignem<lb ed="#V" n="90" break="no"/>eternum qui preparatus est diabolo et angelis eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2209">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="91"/>grego. 4. lib. dialogorum parum ante medium. Si 
      diabo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lus eiusque angeli cum sint incorporei corporeo igne sunt 
      <lb ed="#V" n="93"/>cruciandi: quid mirum si anime etiam antequam recipiant 
      corpo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ra possint corporea sentire tormenta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2220">
      ¶ Item eo. libro parum 
      <lb ed="#V" n="95"/>ante auctoritatem prealle. si viuentis hominis 
      incorpore<lb ed="#V" n="96" break="no"/>us spiritus tenetur incorpore cur non post mortem cum 
      incorpo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>reus sit spiritus etiam corporeo igne teneatur: sed ab illo a 
      <lb ed="#V" n="98"/>quo potest detineri spiritus potest cruciari. ergo spiritus 
      separa<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tus ab igne corporeo potest cruciari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2233">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad istam quaestionem dixerunt quidam spiritur 
      <lb ed="#V" n="101"/>separatos non affligi 
      n<lb ed="#V" n="102" break="no"/>si per priuationem desiderati boni ex qua priuatione tanquam 
      <lb ed="#V" n="103"/>quodam malo praesenti in eis vehemens tristitia generatur. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Unde algazel. 5 libro phy. c. 5. dicit de anima que in 
      corpo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>re fuit amatrix corporalium voluptatum quod illa dispositio 
      <lb ed="#V" n="106"/>propter vsum imprimitur in ea et inheret vehementer 
      desi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>derium eius ad illam: postea vero per mortem instrumento rei 
      <lb ed="#V" n="108"/>desiderate amisso remanet desiderium eius et amor: et hic est 
      <lb ed="#V" n="109"/>cruciatus ineffabilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2258">
      ¶ Sed quod hec ratio non sufficiat 
      <lb ed="#V" n="110"/>patet per auctoritates allegatas ad partem secundam: et per illud 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod dicit Augu. xxi. de ci. c. x. dicit enim spiritus 
      incorpore<lb ed="#V" n="112" break="no"/>os posse pena corporalis ignis affligi: et parum post dicit 
      <lb ed="#V" n="113"/>de demonibus quod ardebunt: sed eis nulla sunt corpora 
      spi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ritus demonum: imo spiritus demones licet incorporei 
      corpo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>reis ignibus cruciandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2274">
      ¶ Alii dicunt spiritus separatos 
      cru<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ciari in igne corporeo inquantum vident ipsum preparatum 
      <lb ed="#V" n="117"/>ad hoc vt eo crucientur in corporibus suis: sicut latro 
      su<lb ed="#V" n="118" break="no"/>spendendus in vno patibulo ipsum videndo cruciatur antequam 
      <lb ed="#V" n="119"/>suspendatur in eo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2285">
      ¶ Sed hec responsio non sufficit: quia 
      <lb ed="#V" n="120"/>nullo modo potest ad malos angelos applicari: que tamen 
      <lb ed="#V" n="121"/>illo igne in perpetuum cruciabuuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2292">
      ¶ Alii dicunt quod 
      cru<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ciantur igne corporeo inquantum intellectui eorum imprimitur 
      <lb ed="#V" n="123"/>superexcellens illius ignis similitudo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2299">
      ¶ Sed hec 
      respositio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sio non satisfacit: quia secundum philosophum tertio de anima. Non sic 
      ex<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cellentia intelligibilis ledit intellectum sicut excellentia 
      <lb ed="#V" n="126"/>sensibilis sensum: quia post excellens sensibile sensus 
      impe<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ditur in sentiendo: sed intellectus post excellens 
      intelligi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bile non minus intelligit infima: sed etiam magis: quia 
      sen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sus apprehendit per organum corporeum: intellectus 
      au<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tem non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2317">
      ¶ Preterea dici non potest quod ignis quisque sit im 
      <lb ed="#V" n="131"/>proportionabile obiectum intellectui cum possit 
      intelli<lb ed="#V" n="132" break="no"/>gere et illud quod est igne superius et inferius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2325">
      ¶ Alii 
      di<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cunt quod spiritus separati igne corporeo cruciantur: non 
      <lb ed="#V" n="134"/>inquantum ipsum apprehendunt apprehensione 
      simplici<lb ed="#V" n="135" break="no"/>sed cum firma extimatione: quia est contrarius sue nature. 
      <lb ed="#V" n="136"/>quamuis extimatio falsa sit: quod confirmant per Grego. dicen¬ 
      <!--00428.xml-->
      <pb ed="#V" n="198-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tem. 4 lib.o dia. non multum ante medium. Teneri per 
      <lb ed="#V" n="2"/>ignem spiritum dicimus: vt in tormento ignis sit 
      viden<lb ed="#V" n="3" break="no"/>do atque sentiendo ignem: namque eo ipso patitur: quia videt: et 
      <lb ed="#V" n="4"/>quia concremari se aspicit crematur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2351">
      ¶ Ad hoc etiam 
      addu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cunt auctoritatem primam augu. adductam ad partem primam 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2356">
                  <lb ed="#V" n="6"/>¶ Preterea. huic concordare videtur: quia dicit Auicena 9 
      <lb ed="#V" n="7"/>meta. c. vlti. loquens de dispositione animarum humanarum 
      <lb ed="#V" n="8"/>cum sunt exute a corporibus suis. dicit enim sic. Anime male 
      <lb ed="#V" n="9"/>videntur penam quam imaginauerant in hoc mundo: et 
      affligun<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tur ea: forma enim imaginata non est debilior sensibili: sed 
      <lb ed="#V" n="11"/>maior impressione et claritate: sicut videmus in somnis: 
      <lb ed="#V" n="12"/>fortasse enim somniatum maius est pro modulo suo quam 
      <lb ed="#V" n="13"/>sensibile: tunc quanto magis illud quod est in alio seculo 
      <lb ed="#V" n="14"/>fortius est quam quod in somnis propter paucitatem 
      impedien<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tium et expoliationem anime et claritatem recipientis. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Sed hec opinio inconueniens videtur et 
      <lb ed="#V" n="17"/>improbabilis: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="18"/>hoc spiritus non paterentur ab igne corporeo: sed a sua 
      fal<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sa extimatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2389">
      ¶ Preterea non est probabile quod mali 
      spi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ritus qui subtilitate ingenii vigent illum ignem extimarent 
      <lb ed="#V" n="21"/>sue nature contrarium et lesiuum: nisi ita esset in re.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2396">
      ¶ Alii 
      di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cunt quod spiritus patiuntur ab igne corporeo: non. per 
      virtu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tem nature illius ignis absolute: sed inquantum est 
      instrumen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tum diuine iustitie: videmus enim res multas habere actio 
      <lb ed="#V" n="25"/>nes in virtute principalis agentis que eis non competerent 
      <lb ed="#V" n="26"/>absolute. verbi gratia. calor naturalis in virtute anime 
      <lb ed="#V" n="27"/>conuertit nutrimentum in carne. lumen solare a luna 
      re<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ceptum: et cum virtute lune ab ea deriuatum in virtute lune 
      <lb ed="#V" n="29"/>generat humiditatem: fantasma in virtute luminis 
      intelle<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctus agentis mouet intellectum possibilem: corpora celestia cum 
      <lb ed="#V" n="31"/>inanimata sint: vt in secundo libro ostensum est: tamen in virtute 
      <lb ed="#V" n="32"/>intelligentiarum motricum generant in his inferioribus vitam 
      <lb ed="#V" n="33"/>vt patet in generatis per putrefactionem: securis in 
      vir<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tute motoris scindit arborem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2427">
      ¶ Tenendo ergo quod affligat 
      <lb ed="#V" n="35"/>spiritus inquantum est instrumentum diuine iustitie: adhuc vel 
      <lb ed="#V" n="36"/>terius perquirendum est magis in speciali per quem modum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2435">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Dicunt ergo aliqui quod supernaturaliter impressa est 
      <lb ed="#V" n="38"/>igni infernali: quedam spiritualis virtus per quam spiritus 
      <lb ed="#V" n="39"/>affligit naturali virtute ignis: ad hoc non cooperante nec 
      <lb ed="#V" n="40"/>disponente: quia vt dicunt non est possibile vt aliqua virtus 
      <lb ed="#V" n="41"/>naturalis cooperetur in supernaturali actione: cum ad eam per 
      <lb ed="#V" n="42"/>se nullo modo nec complete: nec incomplete possit attingere: 
      <lb ed="#V" n="43"/>pro tanto ergo ille ignis affligere spiritus dicitur: quia super 
      <lb ed="#V" n="44"/>naturalis virtus existens in ipso sicut in subiecto illos 
      affli<lb ed="#V" n="45" break="no"/>git: sicut aliqua substantia supernaturaliter dealbata posset 
      <lb ed="#V" n="46"/>dici visum disgregare. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Sed hec opinio viletur in tribus. 
      defice<lb ed="#V" n="48" break="no"/>re.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2464">
      ¶ Unum est quod 
      secun<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dum eam ignis non affligit illos spiritus vt 
      instrumen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tum: quia oportet quod in instrumento sit aliqua naturalis 
      <lb ed="#V" n="51"/>aptitudo ad illam actionem ad quam applicantur a 
      vir<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tute motoris: vt patet in securi respectu actus 
      scinden<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dendi: et in malleo respectu actus conterendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2477">
      ¶ Aliud est quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>non videtur probabile virtutem spiritualem esse immediate 
      <lb ed="#V" n="55"/>in re corporali: sicut in subiecto: ita vt sit ibi manens: et non 
      <lb ed="#V" n="56"/>in fieri: sicut ponit opinio praedicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2486">
      ¶ Aliud quia videmus 
      <lb ed="#V" n="57"/>naturale lumen rationis: per quod solum intellectus nullo 
      <lb ed="#V" n="58"/>modo potest attingere ad visionem dei: cooperari cum 
      lu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mine glorie ad illam visionem. Uerum est tamen quod in actione 
      <lb ed="#V" n="60"/>supernaturali que a deo non est mediante finita virtute: sed 
      <lb ed="#V" n="61"/>tantummodo immediate: vt creare non potest eooperari 
      <lb ed="#V" n="62"/>virtus naturalis: quia nec ad hoc potest vllo modo: attin 
      <lb ed="#V" n="63"/>gere etiam virtus supernaturalis finita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2504">
      ¶ Uidetur ergo 
      mi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>hi dicendum quod ignis infernalis: non obstante quod sit corporeus 
      <lb ed="#V" n="65"/>spiritus separatos affligit in quantum est diuine iustitie 
      in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>strumentum: quia eos asfligit afflictione ad quam dispotonit 
      vir<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tus naturalis ignis illius: nec tamen qualencumque 
      afflictio<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nem potest causare in illis spiritibus nisi in virtute increate 
      <!--00428.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>iustitie principaliter illos spiritus punientis mouentis et 
      di<lb ed="#V" n="70" break="no"/>rigentis illum ignem ad illorum spirituum cruciatum In illo 
      <lb ed="#V" n="71"/>igne enim est naturalis aptitudo vt eius species recipiatur 
      <lb ed="#V" n="72"/>in intellectu spiritus separati: sed quod per talem modum in illo 
      <lb ed="#V" n="73"/>intellectu imprimatur: et cum vehementia tali quod ita ad 
      se<lb ed="#V" n="74" break="no"/>reuocet seu conuertat intentionem ipsius spiritus quod per hoc 
      <lb ed="#V" n="75"/>ita notabiliter impediatur in aliarum consideratione 
      contra<lb ed="#V" n="76" break="no"/>suam voluntatem: quod tale impedimentum sibi sit pro 
      graui<lb ed="#V" n="77" break="no"/>onere: hoc est per virtutem iustitie increate: in illo etiam 
      <lb ed="#V" n="78"/>igne est aptitudo naturalis: vt in ipso sit spiritus separa 
      <lb ed="#V" n="79"/>tus: sicut in loco diffinitiue: sed quod spiritum 
      separa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tum detineat contra voluntatem suam hoc ei 
      conue<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nit in virtute iustitie increate. illa enim inuoluntaria 
      deten<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tio est ipsi reprobo spiritui ineffabilis cruciatus: quamuis etiam 
      <lb ed="#V" n="83"/>ille ignis sua virtute naturali tantum non posset in spiritu 
      <lb ed="#V" n="84"/>separato causare dispositionem repugnantem illi 
      dispo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sitioni que conuenit essentie spiritus secundum 
      debi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum statum sue nature: tamen in eius causatione 
      co<lb ed="#V" n="87" break="no"/>operatur virtuti increate iustitie: inquantum est 
      instru<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mentum eius: sicut videmus quod quamuis fantasma per se non 
      <lb ed="#V" n="89"/>possit aliquid educere de potentia intellectus possibilis 
      <lb ed="#V" n="90"/>vel ipsum mouere motu intellectionis: alterum tam en eorum 
      <lb ed="#V" n="91"/>potest in virtute intellectus agentis. ipse enim intellectus 
      <lb ed="#V" n="92"/>per suum actiuum mouet seipsum vt est possibilis medi 
      <lb ed="#V" n="93"/>ante fantasmate tamquam instrumentali agente. ex 
      appreben<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sione autem predicte dispositionis que contraria est bono 
      <lb ed="#V" n="95"/>statui nature: generatur in ipso reprobo spiritu cruciatus 
      <lb ed="#V" n="96"/>experimentalis. vnde Grego. 4. libro dialogorum. parum 
      an<lb ed="#V" n="97" break="no"/>te medium: dicit quod anima non solum videndo: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="98"/>experiendo incendium patitur: per peccatum autem est in 
      spi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ritu dispositio vt igni infernali modo predicto patiendo 
      <lb ed="#V" n="100"/>subdatur. Unde. Greg. libro nono mora. versus finem 
      di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cit. Sicut vno sole omnes tangimur: nec tamen sub eo 
      <lb ed="#V" n="102"/>vno ordine omnes estuamus: quia iuxta qualitatem 
      cor<lb ed="#V" n="103" break="no"/>poris sentitur etiam pondus caloris: sic damnatis et vna 
      <lb ed="#V" n="104"/>est gehenna que afficit: et tamen non vna qualitate 
      om<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nes comburit: quia quod hic agit dispar valitudo 
      corpo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rum: hoc illic exhibet dispar causa meritorum: dicit etiam 
      <lb ed="#V" n="107"/>Augu. 21 de. ci. c. 16. ipsum eternum ignem pro diuersitate 
      <lb ed="#V" n="108"/>meritorum: quamuis malorum aliis leuiorem: et aliis 
      fu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>turum esse grauiorem: siue ipsius vis atque ardor pro pena 
      <lb ed="#V" n="110"/>digna cuiuscumque varietur: siue ipse equaliter ardeat: sed non 
      <lb ed="#V" n="111"/>equali molestia sentiatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2615">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Ad primum in opositum dicendum quod autem. 
      Au<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gustinus ibi loquitur inquirendo 
      <lb ed="#V" n="114"/>non determinando: aut loquitur de affligente proximo 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod est apprehensio ignis: vt nociui: quamuis ignis 
      cor<lb ed="#V" n="116" break="no"/>poreus extra spiritum existens sit remotum affligens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2629">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Ad secundum dicendum quod quamuis natura spiritus 
      <lb ed="#V" n="118"/>sit nobilior quocunque corpore: tamen spiritus peccator 
      <lb ed="#V" n="119"/>inferior est illo igne: non simpliciter: sed inquantum est 
      in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>strumentum diuine iustitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2640">
      ¶ Uel potest dici quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="121"/>principium agens principaliter oporteat esse nobilius 
      <lb ed="#V" n="122"/>patiente: non tamen oportet hoc esse verum de instrumen 
      <lb ed="#V" n="123"/>tali agente. non enim fantasma nobilius est intellectu 
      pos<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sibili: nec corpus celi nobilius aliqua substantia viuente 
      <lb ed="#V" n="125"/>quia secundum Augu. xi. de ciui. c. 16. In his que a deo facta sunt 
      <lb ed="#V" n="126"/>preponuntur viuentia non viuentibus ordine nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2656">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="127"/>tertium dicendum quod illa auctoritas intelligenda est de illa 
      <lb ed="#V" n="128"/>actione: per quam patiens tramsmutatur in naturam 
      agen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tis: et sic intelligendum est etiam quod dicit philosophus primo de 
      <lb ed="#V" n="130"/>generatione. vbi dicit similem sententiam illi que 
      conti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>netur in auctoritate allegata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2669">
      ¶ Uel potest dici quod loquii 
      <lb ed="#V" n="132"/>de naturali actione et passione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2674">
      ¶ Ad quartum dicendum 
      <lb ed="#V" n="133"/>quod inter spiritu reprobum et ignem infernalem est maior 
      <lb ed="#V" n="134"/>approximatio quam illa que est inter corpora per contactum 
      <lb ed="#V" n="135"/>inquantum spiritus simul est cum substantia illius ignis 
      <lb ed="#V" n="136"/>et quamlibet eius partem tangit secundum se totum: sim¬ 
      <!--00429.xml-->
      <pb ed="#V" n="199-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>plex enim se tangens secundum se totum tangit secundum 
      phi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>losophum sexto physico. similitudo etiam illius ignis 
      in<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ipso spiritu impressa est vt in subiecto mediante qua 
      <lb ed="#V" n="4"/>ab illo igne affligitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2700">
      ¶ Ad quintum cum dicit quod 
      for<lb ed="#V" n="5" break="no"/>me rerum in spiritu immaterialiter existentes sunt 
      spe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctantes ad eius secundariam perfectionem non ad 
      cru<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ciatum eius. Dico quod falsum est quando supernaturali 
      vir<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tute tali impressione imprimuntur quod in essentia spiritus 
      <lb ed="#V" n="9"/>ipsius causant dispositionem repugnantem dispositioni 
      <lb ed="#V" n="10"/>conuenienti bono statui sue nature et intellectum eius 
      in<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pedit in aliarum terum consideratione: sic autem est in 
      <lb ed="#V" n="12"/>proposito: vt dictum est in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2721">
      ¶ Ad sextum dice 
      <lb ed="#V" n="13"/>dum secundum aliquos quod illa auctoritas non est 
      intelli<lb ed="#V" n="14" break="no"/>genda de instrumentali agente: sed de principali. 
      diuina<lb ed="#V" n="15" break="no"/>autem iustitia que est causa principalis in spiritu 
      punien<lb ed="#V" n="16" break="no"/>do ipsum sibi equidem assimilat: non assimilatione vni 
      <lb ed="#V" n="17"/>uoca secundum quem modum ignis assimilat sibi 
      mate<lb ed="#V" n="18" break="no"/>riam de qua generat ignem: sed assimilatione analoga 
      <lb ed="#V" n="19"/>que in quadam imitatione consistit. secundum quem 
      mo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dum homo alium puniens assimilat ipsum illi forme 
      quam<lb ed="#V" n="21" break="no"/>habet in mente sua tanquam exemplar punitionis illius 
      <lb ed="#V" n="22"/>Certum est autem quod punitio reproborum cum sit iusta: 
      <lb ed="#V" n="23"/>tustitiam imitatur eternam: et exemplar suum habet in 
      <lb ed="#V" n="24"/>mente diuina.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2750">
      ¶ Uel potest dici breuius et aperttus quod 
      ma<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ior intelligenda est de actione que in passo causat 
      passio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nem: que est salus: que actio est constructiua: talis autem 
      <lb ed="#V" n="27"/>non est illa actio qua diuina iustitia vt principale agens 
      <lb ed="#V" n="28"/>mediante igne vt instrumento agit in spiritum 
      damna<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k141784-Dd1e2765">
               <head xml:id="kzz7yh-k141784-Hd1e2767">Quaestio 10</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2769">
      Questio. X
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2771">
                  <lb ed="#V" n="30"/>DEcimo queritur vtrum damnati 
      cru<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ciabuntur perpetuo a tribus 
      <lb ed="#V" n="32"/>aliis elementis ab igne. Et videtur quod non: 
      <lb ed="#V" n="33"/>quia si puniuntur ab omnibus elementis: aut 
      <lb ed="#V" n="34"/>sunt in inferno confusa: aut ordinata non confusa: quia 
      <lb ed="#V" n="35"/>impedirent se se in actionibus suis: cum inter se habeant 
      <lb ed="#V" n="36"/>qualitates contrarias: nec ordinata: quia vt dicitur Iob 
      <lb ed="#V" n="37"/>decimo. ibi nullus est ordo. ergo non cruciantur ab aliis 
      ele<lb ed="#V" n="38" break="no"/>mentis ab igne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2793">
      ¶ Item ab illis non affliguntur simul: 
      <lb ed="#V" n="39"/>quia habent actiones contrarias: et contraria non 
      pos<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sunt simul esse in eodem. saltem in complementis suis: 
      <lb ed="#V" n="41"/>nec alternatim: quia afflicto per ignem consolatorium est 
      <lb ed="#V" n="42"/>transferi in aquam. ergo a solo igne affliguutur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2804">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Contra Sapien. quito. Pugnabit pro illo orbis 
      ter<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rarum contra insensatos: sed sicut dicit. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Martianus. Hic mundus corruptibilis constat ex qua 
      <lb ed="#V" n="46"/>tuor elementis in modum spere globatus. ergo 
      reprobi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>qui significantur per insensatos a quatuor elementis 
      cru<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ciabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2821">
      ¶ Item psal. Ignis sulphur et spiritus 
      pro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cellarum pars calicis eorum. ergo affliguutur igne et 
      ter<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ra fetida que significatur per sulphur. et aere procelloso 
      <lb ed="#V" n="51"/>qui dicitur spiritus tempestatis: secundum Augustinum 
      <lb ed="#V" n="52"/>duodecimo super Genesim: longe post principium. Dicitur 
      <lb ed="#V" n="53"/>etiam Sapien. quinto quod scandescet in illos aqua maris: 
      <lb ed="#V" n="54"/>et flumiua concurrent duriter per testimonium. ergo 
      sa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cre scripture videtur quod affligantur a quatuor elementis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2839">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo quod damnati non tantum 
      affigen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tur ab igne: sed etiam ab aliis sele 
      <lb ed="#V" n="58"/>mentis vt bene ostendunt auctoritates inducte: cuius 
      <lb ed="#V" n="59"/>congrua ratio est: vt enim habetur Sapien. vndecimo. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Per que peccat quis. per hec et torque 2ar: homines 
      ve<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ro reprobi per quatuor elementa peccauerunt 
      inquan<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tum peccauerunt in corporibus compositis ex quatuor 
      <lb ed="#V" n="63"/>elementis et inquantum inordinate dilexerunt elementa 
      <lb ed="#V" n="64"/>et elementata: neque solum secundum aliquos punientur ab 
      <lb ed="#V" n="65"/>elementis: sed etiam corporum celestium influentia 
      pu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>niet eos: iustum enim est: vt quia rebelles fuerunt 
      crea<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tori quod omnis creatura contrarietur eis in vltione. iuxta 
      <lb ed="#V" n="68"/>illud Sapientie. 5 Amabit creaturam ad vltionem inimico¬ 
      <!--00429.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>rum: quia tamen ignis et aqua ex sui natura magis sunt 
      affli<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ctiua quam aer et terra: ideo magis sit mentio in cruciatu 
      eo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rum de igne et aqua: quam terra et aere. Quia ignis magis 
      <lb ed="#V" n="72"/>est actiuus quam aqua: ideo sub nomine ignis dominus 
      <lb ed="#V" n="73"/>comprehendit omnem penam quam a rebus corporeis 
      <lb ed="#V" n="74"/>patientur: vt cum dicit Matth. vigesimoquinto. Item 
      <lb ed="#V" n="75"/>maledicti in ignem eternum. Quia autem illi qui sunt 
      <lb ed="#V" n="76"/>in purgaaorio puniuntur vt purgentur: et ignis habet 
      <lb ed="#V" n="77"/>naturam purgatiuam: ideo videtur aliquibus quod 
      ani<lb ed="#V" n="78" break="no"/>me in purgatorio a nullo alio elemento nisi ab igne 
      <lb ed="#V" n="79"/>puniuntur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2898">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      ele<lb ed="#V" n="81" break="no"/>menta ibi sunt in quadam 
      confu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sione: nec tamen vnum alterius remittit virtutem eo quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>agunt inquantum instrumenta diuine iustitie: que ad 
      <lb ed="#V" n="84"/>agendum in reprobos et non in seipsa mouentur et 
      deter<lb ed="#V" n="85" break="no"/>minantur. Si tamen dicatur quod ibi sunt ordinata: potest 
      <lb ed="#V" n="86"/>dici ad illud Iob. Non est ibi ordo: quod hoc intelligitur 
      <lb ed="#V" n="87"/>in corporibus damnatorum. Unde Gregorius nono 
      li<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bro mora. versus finem exponens illud verbum dicit: quod ipsa 
      <lb ed="#V" n="89"/>supplicia que ordinata per iustitiam inueniuntur: 
      ordi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nata in corporibus damnatorum non sunt. Et infra. Uel 
      <lb ed="#V" n="91"/>certe abesse suppliciis ordo dicitur: quia quibuslibet 
      re<lb ed="#V" n="92" break="no"/>bus in penam surgentibus propria qualitas non 
      serua<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tur: quod inferius in eodem libro in pluribus 
      inducen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>do declarat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2933">
      ¶ Ad secundum dicunt quidam quod ab 
      om<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nibus elementis simul affliguntur: quia sicut forme 
      eo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>rum immaterialiter recepte in spiritu non sunt 
      contra<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rie: sic nec actionens earum et similiter dicunt in sensu: 
      si<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mul enim in vsu est similitudo albedinis et nigredinis et 
      <lb ed="#V" n="99"/>actiones earum. A simili dicunt quod ita potest esse in actu: 
      <lb ed="#V" n="100"/>sed hoc aliis non placet: quia quauis similitudines 
      con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>trariorum in intellectu non sint contrarie: non tamen 
      <lb ed="#V" n="102"/>ita perfecte mouetur intellectus a pluribus simul: vt ab 
      <lb ed="#V" n="103"/>vna tantum similitudines etiam contrariorum recepte 
      <lb ed="#V" n="104"/>in eadem parte pupille sese in actione sua impediunt: vt 
      <lb ed="#V" n="105"/>patet cum per vitrum coloratum colore rubeo 
      respici<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tur aliquid album: videtur enim tunc quasi quoddam 
      <lb ed="#V" n="107"/>aliquo modo confusum ex vtroque: et multo fortius forme 
      <lb ed="#V" n="108"/>calidi et frigidi simul in tactu recepte sese in suis 
      actioni<lb ed="#V" n="109" break="no"/>bus impedirent: cum tactus sit sensus longe minus 
      spi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ritualis quam visus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k141784-d1e2970">
      ¶ Preterea dicitur Iob 
      vigesimoquar<lb ed="#V" n="111" break="no"/>to de quolibet damnato quod ad nimium calorem transiet 
      <lb ed="#V" n="112"/>ab aquis niuium: quod verbum sonare videtur 
      damna<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tos puniri a frigido et calido alternatim: nec tamen erit 
      <lb ed="#V" n="114"/>aliqua mitigatio vnius per aliud: quia per virtutem 
      di<lb ed="#V" n="115" break="no"/>uinam supernaturaliter fiet vt in eodem instanti cesset 
      <lb ed="#V" n="116"/>tota afflictio que fuit a calido et introducatur completa 
      <lb ed="#V" n="117"/>afflictio a frigido: ita vt nec successue vna recedente alia 
      <lb ed="#V" n="118"/>successiue adueniet.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>