<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="128-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a88116"><!-- l1d41a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a88116-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e103">
          <lb ed="#V" n="6"/>COnsequenter queritur de secundo 
          prin<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cipali et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="8"/>queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e112">
          ¶ Primo vtrum prescientia meritorum 
          <lb ed="#V" n="9"/>rnteto ddeinotionio liuundor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e117">
          ¶ Secundo. 
          <lb ed="#V" n="10"/>vtrum in ipso deo sit aliqua ratio quecumque sit illa: quia 
          praede<lb ed="#V" n="11" break="no"/>stinauit aliquos et non alios. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a88116-Dd1e124">
          <head xml:id="kzz7yh-a88116-Hd1e126">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a88116-Hd1e130" type="question-title">Utrum prescientia meritorum sit ratio predestinationis saluandorum</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e128">
            <lb ed="#V" n="12"/>PRimo ostendo quod praescia 
            merito<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rum sit ratio 
            prede<lb ed="#V" n="14" break="no"/>stinationis saluandorum. Dicit enim glo. super illud 
            <lb ed="#V" n="15"/><ref xml:id="kzz7yh-a88116-Rd1e142">Gen 25</ref> depraecatus est Isaac dominum pro vxore sua etcoe 
            <lb ed="#V" n="16"/>quod sanctorum precibus adiuuanda est dei prefinitio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e141">
            ¶ Et 
            <lb ed="#V" n="17"/>Aug. in libo de bono perseuerantie inter medium et finem: siqu 
            <lb ed="#V" n="18"/>nondum sunt vocati pro eis vt vocentur oremus. Fortasse enim 
            <lb ed="#V" n="19"/>sic praedestinati sunt vt nostris orationibus concedantur. 
            Si<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ergo potest aliquid praedestinari propter merita aliorum: multo 
            for<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tius propter scientiam propriorum meritorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e154">
            ¶ Item Aug. 
            <lb ed="#V" n="22"/>lio 83. q. q. 6. dicit quod voluntas dei iniustam esse non potest. venit 
            <lb ed="#V" n="23"/>enim de occultissimis meritis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e161">
            ¶ Item esse saluandum et 
            <lb ed="#V" n="24"/>esse praedestinatum conuertibilia sunt: sed quod est ratio vnius 
            <lb ed="#V" n="25"/>conuertibilium est ratio alterius. Cum ergo merita saluandi 
            <lb ed="#V" n="26"/>sint causa vt saluentur: videtur quod sint causa vt predestinentur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e171">
            <lb ed="#V" n="27"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-a88116-Rd1e181">magister in praesenti Di. c. i.</ref> loquens de electione 
            Ia<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cob et de reprobatione Esau: dicit quod non 
            pro<lb ed="#V" n="29" break="no"/>pter futura merita: que praeuidit: vel illum elegit: vel illum 
            <lb ed="#V" n="30"/>reprobauit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e182">
            ¶ Item Aug. in libro de praedestinatione 
            sancto<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rum non multum ante finem elegit nos ante mundi 
            constitutio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nem: vt essemus sancti et immaculati: non ergo quia futuri 
            <lb ed="#V" n="33"/>eramus: sed vt essemus: et parum post: ideo quippe tales 
            futu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ri eramus: quia elegit ipse predestinans: vt tales per 
            gra<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tiam eius essemus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e195">
            <lb ed="#V" n="36"/>Respondeo quod prescientia meritorum esse rationem 
            pre<lb ed="#V" n="37" break="no"/>destinationis saluandorum: dupliciter 
            <lb ed="#V" n="38"/>potest intelligi: autem ita quod sit ratio actus praedestinantis et sic 
            fal<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sum est. Ille enim actus idem est realiter quod ipse deus: aut 
            <lb ed="#V" n="40"/>ex parte obiecti praedestinationis: et ordinis eius ad actum 
            prae<lb ed="#V" n="41" break="no"/>destinantis: et hoc est vtrum praeordinauit se daturum effectum 
            <lb ed="#V" n="42"/>praedestinationis alicui propter prescientiam meritorum. 
            <!--TODO: insert para break here-->
            <lb ed="#V" n="43"/>Ad quod dixerunt quidam quod praiordinauit se 
            datu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rum aliquibus effectum praedestinationis propter 
            <lb ed="#V" n="45"/>merita animarum antequam essent corporiibus vnite cui opinioni 
            <lb ed="#V" n="46"/>dicunt quidam Origenem fauisse. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e221">
            <lb ed="#V" n="47"/>Sed contra hoc est quod anime create non sunt ante 
            cor<lb ed="#V" n="48" break="no"/>pora que informant. Preus <ref xml:id="kzz7yh-a88116-Rd1e238">apostolus ad 
              <lb ed="#V" n="49"/>Ro. 9.</ref> loquens de electione Iacob: et reprobatione Esau 
            <lb ed="#V" n="50"/>dicit: cum nondum nati fuissent: aut aliquid boni egissent: 
            <lb ed="#V" n="51"/>aut mali vt secundum electionem propositum dei maneret: non ex 
            <lb ed="#V" n="52"/>operibus: sed ex vocante dictum est ei: quia maior seruiet 
            mi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nori: sicut scriptum est Iacob dilexi: Esau autem odio haui. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e239">
            <lb ed="#V" n="54"/>Alii dixerunt quod ratio praedestinationis 
            electo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rum fuit prescientia meritorum 
            quan<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tum ad initium bene operandi: dicentes initium operandi ita esse 
            <lb ed="#V" n="57"/>effectum liberi arbitrii: quod non est affectum 
            praedestinatio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nis: cuius opinionis videntur fuisse pelagiani. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e252">
            <lb ed="#V" n="59"/>Sed contra hoc est <ref xml:id="kzz7yh-a88116-Rd1e271">apostolus ad Corinth. 3 di.</ref> Quia 
            <lb ed="#V" n="60"/>non sufficientes sumus cogitare 
            ali<lb ed="#V" n="61" break="no"/>quid a nobis quasi ex nobis: sed sufficientia nostra ex deo est 
            <lb ed="#V" n="62"/>Sed primum initium bene operandi est cogitatio bona: 
            er<lb ed="#V" n="63" break="no"/>go initium in nobis bone operationis non solum est effectus 
            <lb ed="#V" n="64"/>liberi arbicui sed etiam predestinationis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e269">
            <lb ed="#V" n="65"/>Alii dixerunt quod deus praedestinauit se aliquibus 
            <lb ed="#V" n="66"/>daturum effectum 
            praedestinatio<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nis: quia presciuit eos illo effectu bene vsuros: sicut rex 
            ali<lb ed="#V" n="68" break="no"/>quando dat equum militi quem prescit eo bene vsurum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e280">
            <!--00270.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Sed contra hoc est quia non tantummodo gratia: sed etiam 
            <lb ed="#V" n="70"/>bonus vsus gratiae est praedestinationis 
            <lb ed="#V" n="71"/>effectus. Unde <ref xml:id="kzz7yh-a88116-Rd1e309">Augustinus in libro de bono perseue.</ref> prope principium 
            <lb ed="#V" n="72"/>et est inter medium et finem vult quod perseuerentia donum dei sit 
            <lb ed="#V" n="73"/>ex quo sequitur quod sit praedestinationis effectus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e298">
            ¶ Uidetur 
            er<lb ed="#V" n="74" break="no"/>go mihi dicendum quod si consideremus effectum 
            praedestinatio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nis in particulari quod prescientia vnius effectus bene est ratio 
            qua<lb ed="#V" n="76" break="no"/>re deus praeordinaint se daturum saluando alium effectum 
            <lb ed="#V" n="77"/>vt quia presciuit se daturum aliquibus finalem gratiam: 
            ordina<lb ed="#V" n="78" break="no"/>uit eis se daturum interminabilem glutiam: et econuerso. secundum quod 
            <lb ed="#V" n="79"/>gloria est causa gratiae secundum rationem causae finalis: et gratia causa 
            glo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rie secundum rationem meritorie cause
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e316">
            ¶ Si autem consideramus 
            effe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctum praedestinationis totaliter scilicet accipiendo omnes effectus 
            <lb ed="#V" n="82"/>praedestinationis coniunctim: sic dico quod prescientia meritoum non 
            <lb ed="#V" n="83"/>est ratio quare deus praeordinauit se daturum aliquibus 
            praedestina<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tionis totum effectum: quia omnis actus qui est in homine ordinans 
            <lb ed="#V" n="85"/>ipsum ad salutem etiam quantum ad initium totum 
            comprehe<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ditur sub effectu praedestinationis: et huius opinionis videtur 
            fuis<lb ed="#V" n="87" break="no"/>se magister sicut ptet in auctoritatibus adductis pro parte ista 
            <lb ed="#V" n="88"/>in opponendo: et etiam apostolus secundum quod videntur sonare 
            verba<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ad Romanos. 9. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e338">
            <lb ed="#V" n="90"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod sanctorum 
            <lb ed="#V" n="91"/>precibus adiutanda est dei 
            praefi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nitio etc. Dico quod hoc intelligendum est non respectu totius 
            <lb ed="#V" n="93"/>effectus praedestinationis coniunctim: quia sic sub effectu 
            praede<lb ed="#V" n="94" break="no"/>stinationis comprehenditur omnis actus promouens 
            praede<lb ed="#V" n="95" break="no"/>stinatum ad salutem siue sit actus proprius siue alterius. Unde 
            <lb ed="#V" n="96"/>oratio vnius qui iuuat alium ad consequendam salutem 
            compre<lb ed="#V" n="97" break="no"/>henditur sub effectu praedestinationis illius: sed orationibus 
            <lb ed="#V" n="98"/>sanctorum intelligitur iuuari dei praefinitio quantum ad aliquem 
            <lb ed="#V" n="99"/>effectum particularem ipsius prefinitionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e362">
            ¶ Ad 2m cum 
            <lb ed="#V" n="100"/>diciturquod electio saluandorum venit de occultissimis 
            meri<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tis etc. potest dicit secundum magistrum in praesenti. d. Aug. hoc retractas 
            <lb ed="#V" n="102"/>se in suo simili prae libro retractationum. c. 22. vbi satis claret ex 
            <lb ed="#V" n="103"/>sua sententia quod si Iacob propter merita electus fuisset iam non 
            <lb ed="#V" n="104"/>ex gratia esset eiectio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e376">
            ¶ Ad 3m cum dicitur quod illud quod est ratio 
            <lb ed="#V" n="105"/>vnius conuertibilium est ratio alterius etc. dico quod hoc non 
            <lb ed="#V" n="106"/>est vniuersaliter verum. Quandoque enim vnum conuertibilium est 
            <lb ed="#V" n="107"/>causa alterius et sic est hic. Nostra enim praedestinatio causa est 
            sa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lutis nostre.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a88116-Dd1e389">
          <head xml:id="kzz7yh-a88116-Hd1e391">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a88116-Hd1e412" type="question-title">Utrum in deo sit aliqua ratio quecumque sit illa quare predestinauit aliquos et non illos</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e393">
            ¶ Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="109"/>SEcundo quaeritur vtrum in deo sit aliqua 
            ra<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tio quecumque sit illa quare 
            praedesti<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nauit aliquos: et non illos: et videtur quod non: quia 
            sa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cra scriptura totum hoc videtur referre ad dei 
            vo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>luntatem absque ratione aliqua: sicut patet in psal. vbi dicitur. 
            Sal<lb ed="#V" n="114" break="no"/>uum me fecit: quoniam voluit me: et ad Roma. 9. Cui vult 
            mi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>seretur: et quem vult indurat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e411">
            ¶ Item prime cause et prime 
            <lb ed="#V" n="116"/>rectitudinis non est querenda alia rectitudinis ratio: sed 
            <lb ed="#V" n="117"/>secundum Aug. 3 lib. de trinitate. c. 4. Uoluntas dei est prima et summa 
            <lb ed="#V" n="118"/>causa: ergo voluntatis eius non est querenda alia ratio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e420">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="119"/>Augu. super Ioannem tractatu. 26. super illud verbum. Io. 6. 
            <lb ed="#V" n="120"/>Nemo potest venire ad me etc. quare hunc trahat et illum 
            <lb ed="#V" n="121"/>non trahat noli velle diudicare si non vis errare: ergo 
            vi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>detur quod huius non sit alia ratio nisi tantum sua voluntas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e431">
            <lb ed="#V" n="123"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-a88116-Rd1e458">Ansel. in libro de veritate. c. 2.</ref> Omnis 
            volun<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tas sicut vult aliquid: ita vult propter aliquid: 
            er<lb ed="#V" n="125" break="no"/>go si voluntas dei voluit praeordinare Iacob ad salutem et 
            <lb ed="#V" n="126"/>non Esau aliqua ratio fuit propter quam hoc voluit. Item 
            <lb ed="#V" n="127"/>peribus praeordinare imparia est personas accipere nisi sit ratio 
            <lb ed="#V" n="128"/>quare hoc fiat. Si ergo ab eterno non fuit preuisa 
            dispa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ritas in Esau et Iacob quare vnus preordinaretur ad 
            salu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tem: alius non. Si non fuit aliqua ratio ex parte dei 
            praeordina<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tionis illius fuisset personarum acceptio apud deum 
            con<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tra illud quod dicit beatus Petrus actuum. x. Quod non est 
            <lb ed="#V" n="133"/>personarum acceptator deus. Si autem preuisa fuit illorum 
            <lb ed="#V" n="134"/>disparitas: propter quam deus sic ordinauit fuit aliqua 
            ra<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tio apud deum: quare non Esau: sed Iacob elegit. 
            <!--00271.xml-->
            <pb ed="#V" n="129-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod quamuis praescientia meritorum 
            <lb ed="#V" n="2"/>non sit apud deum ratio necessitatis 
            praede<lb ed="#V" n="3" break="no"/>stinationis quorundam ad effectum predestinationis 
            pre<lb ed="#V" n="4" break="no"/>scientia tamen quorundam meritorum est apud deum ratio 
            co<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gnitionis illius predestinationis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e480">
            <lb ed="#V" n="6"/>Sed contra hoc videtur: quia effectus praedestinationis non potest esse ratio 
            <lb ed="#V" n="7"/>necessitatis: nec congruitatis quod homo praedestinatus sit ad 
            <lb ed="#V" n="8"/>illum eundem effectum: et sicut dictum est in quaestione precedenti 
            <lb ed="#V" n="9"/>Omnis actus creatus promouens hominem in salutem 
            comprhen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ditur sub effectu predestinationis illius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e493">
            <lb ed="#V" n="11"/>Alii dicunt quod quamuis perscia alicuius meriti non 
            <lb ed="#V" n="12"/>possit esse ratio nec necessitatis: nec 
            con<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gruitatis ordinationis totius effectus praedestinationis ad actum 
            pre<lb ed="#V" n="14" break="no"/>destinationis: tamen huius est aliqua ratio apode deum: quia si non 
            ponere<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mus aliam rationem nisi voluntate dei: tunc ratio huius non esset 
            oc<lb ed="#V" n="16" break="no"/>culta: sed manifesta nobis: quod falsum est: cum propter eius 
            oc<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cultationem exclamet apostolus ad Ro. xi. O altitudo ditiarum 
            <lb ed="#V" n="18"/>sapientie et scientie dei quam incompehensibilia sunt iudicia eius et 
            inue<lb ed="#V" n="19" break="no"/>stigabiles vie eius. Dunt ergo quod ad hoc est ratio congruitatis: 
            quam<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uis non sit nobis sub certitudine manifesta. vnde potest dici quod 
            <lb ed="#V" n="21"/>quia deus praesciuit aliquos si relinquerentur naturalibus suis cum 
            in<lb ed="#V" n="22" break="no"/>fluentia dei generali tantum: non ita cito consentire malo: vel non tot 
            <lb ed="#V" n="23"/>malis consentire: vel non tantis sicut facerent alii suis naturalibus 
            re<lb ed="#V" n="24" break="no"/>licti: ideo deus praeordinauit de congruo se daturum istius 
            praedena<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tionis effectu: et non illis vel quia praesciuit aliquos cum equali gratia 
            <lb ed="#V" n="26"/>non ita cito: vel non ita turpiter ab ea cadem: sicut si sibi 
            di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mitterentur: ideo de congruo praeordinauit se manutenem istos per se 
            <lb ed="#V" n="28"/>ipsum ne a gratia finaliter cadant et non alios: non consentire autem 
            <lb ed="#V" n="29"/>malo non semper est meritum nec semper est cum aliquo actu: et ideo dicunt 
            <lb ed="#V" n="30"/>quod ad hanc opinionem non sequitur quod prescientia alicuius meriti sit 
            ra<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tio preordinationis supradicte. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e541">
            <lb ed="#V" n="32"/>Sed contra hanc opinionem videtur esse: quia non tantummodo 
            per<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ficere: sed est non cadem in defectu videtur esse effectus 
            praedestina<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tionis divinae. vnde libro de eccliasticis dogmatibus. c. 20. Sicut 
            ini<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tium falutis nostre deo miserante et inspirante habere nos credimus: 
            <lb ed="#V" n="36"/>ita arbitrium nature nostre se: quax esse divine inspiraitionis libere 
            confite<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mur: igitur vt non labamur a bono vel nature vel meriti 
            solicitu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dinis nostre est et celestis periter adiutorii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e559">
            ¶ Premous si est aliqua 
            <lb ed="#V" n="39"/>ratio quecumque sit illa quare deus praeordinauerit Iacob ad 
            ef<lb ed="#V" n="40" break="no"/>fectum praedestinationis et non Esau tunc rationabilius fuit 
            prae<lb ed="#V" n="41" break="no"/>destinare Iacob quam Esau: sed inconueniens est deum facere 
            <lb ed="#V" n="42"/>factum minus rationabile dimisso facto magis rationabili: 
            er<lb ed="#V" n="43" break="no"/>go impossibile fuit quod. deus praedestinasset Esau: et reprobasset 
            Ia<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cob. Necesarium ergo fuit ipsum praedestinare Iacob: et non 
            praede<lb ed="#V" n="45" break="no"/>stinare Esau. Dicit enim Ansel. lib i. cur deus et homoc. x. 
            Si<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cut in deo quodlibet peruum inconueniens sequitur impossilblitas: ita 
            quam<lb ed="#V" n="47" break="no"/>libet peruam rationem si maiori non vincitur communicatur necessitas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e581">
            <lb ed="#V" n="48"/>¶ Contra autem istam opinionem videtur esse quedam Glo. super 
            il<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lud Ioan. xi. O altitudo ditiarum d. quod gratia praestatur indignis 
            <lb ed="#V" n="50"/>et quod eque indignis aliis denegatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e590">
            <lb ed="#V" n="51"/>Ideo decent alii ad quaestionem quod ratio quaere deus predestinare 
            <lb ed="#V" n="52"/>quosdam ad effectum perdestinationis et non alios: 
            quam<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uis nulla sit ex parte actus praedestinantis: tamen aliqua est respectu 
            <lb ed="#V" n="54"/>ordinis obiecti praedestinationis ad actum praedestinationis. Hoc enim 
            <lb ed="#V" n="55"/>est quia vult manifestare maxime misericordiam suam in effectum 
            <lb ed="#V" n="56"/>praedestinationis et iustitiam suam in effectu reprobonis. vnde 
            <lb ed="#V" n="57"/>Aug. de ciui. dei li. 21. c. 12. Si omnes termanerent in penis iuste 
            <lb ed="#V" n="58"/>damnationis in nullo appareret misericos gratia redimentis 
            <lb ed="#V" n="59"/>Rursus se omnes a tenebris transferrentur in lucem in nullo 
            ap<lb ed="#V" n="60" break="no"/>paret seueritas vltionis in qua propter ea multo plurles quam in illa sunt 
            <lb ed="#V" n="61"/>vt sic ostendatur quid omnibus deberetur: quod si omnibus redderetur: iustitiam 
            <lb ed="#V" n="62"/>iudicantis iuste nemo reprehenderet: huic est videtur concordare 
            <lb ed="#V" n="63"/>apostolus ad Ro. 9. d. quod si deus volens ostendere iram et notam facere 
            <lb ed="#V" n="64"/>potentiam suam sustinuit in multa patientia vasa ire apta in 
            <lb ed="#V" n="65"/>interitum: vt ostenderet ditias glalie in vasa misericordie que 
            <lb ed="#V" n="66"/>preperauit in gluliam. Ordinauit est deus hoc volens 
            manifesta<lb ed="#V" n="67" break="no"/>re decorem vniuersi: et suam magnificentiam: cui videtur 
            concorda<lb ed="#V" n="68" break="no"/>re apostolus 2. ad. Ti. 20. c. In magna domo non solum sunt va¬ 
            <!--00271.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>sa aurea et argentea: sed etiam lignea et fictiilia: et quedam 
            <lb ed="#V" n="70"/>in honorem: quedam in contumeliam comperari vasa 
            honorabi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lia praedestinatis: et vasa in contumeliam reprobis. Sed si 
            quae<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ratur ratio praeordinationis istorum signatorum ver. ergo vt ratio 
            <lb ed="#V" n="73"/>praeordinationis Iacob ad effctum praedestestinationis: et non 
            <lb ed="#V" n="74"/>praeordinationis Esau ad illum effanctum. sic dicunt quod huiusmodi: non est 
            as<lb ed="#V" n="75" break="no"/>signare aliquam rationem nisi dei voluntatem. Eo enim ipso quo de 
            <lb ed="#V" n="76"/>noluit Iacob ordinare ad illum effctum: et non Esau: iustum fuit 
            <lb ed="#V" n="77"/>quod si fuerit: nec iuste potest non praedestinatus de deo conqueri: quod 
            <lb ed="#V" n="78"/>videtur sentire apostolus ad Ro. 9. d. nunquid dicit sigmentum ei 
            <lb ed="#V" n="79"/>qui se finxit quid me fecisti sic. An non habet potestatem figulus 
            <lb ed="#V" n="80"/>ex eadem massa facere aliud quidem vas in honorem: alid. 
            <lb ed="#V" n="81"/>vero incontumeliam. q. d. immo. Idem etiam videtur sentire 
            <lb ed="#V" n="82"/>Hieremias 18 c. d. descendi in domum figuli recte ipse 
            fa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ciebat opus super totam: et dissipatum est vas: quod ipse 
            facie<lb ed="#V" n="84" break="no"/>bat e luto manibus suis: conuersusque fecit illud vas alterum 
            si<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cut placuerat in oculis eius vt faceret: et factum est verbum 
            <lb ed="#V" n="86"/>domini ad me dicens. Nunquid sicut figulus iste non potero 
            <lb ed="#V" n="87"/>vobis facere domus israel ait dominus. Et te sicut lutum in 
            ma<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nu figuli sit vas in manum mea domus israel.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e680">
            ¶ Ad hoc est 
            <lb ed="#V" n="89"/>est exemplum cum prima materia tota sit in se vniformis quod 
            <lb ed="#V" n="90"/>aliqua pars eius fuerit in principio posita sub forma ignis: 
            <lb ed="#V" n="91"/>et alia sub forma terre: et sic de aliis. ratio huius fuit vt esset 
            <lb ed="#V" n="92"/>diuersitas specierum in naturalibus rebus. Sed quare hec pars signata. 
            <lb ed="#V" n="93"/>que prius fuit posita sub forma ignis non fuit eadem in 
            nu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mero posita sub forma terre: et ea que fuit posita sub forma 
            <lb ed="#V" n="95"/>terre non fuit eadem in numero posita sub forma ignis 
            hu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ius non fuit assignare aliam causam quam divinam voluntatem: 
            <lb ed="#V" n="97"/>vnde eo ipso quod voluit sic fieri melius fuit sic fieri quam 
            ali<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ter. Qui vult tenere hanc vltimam opinionem potest rndere 
            <lb ed="#V" n="99"/>ad argumenta que sunt contra eam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e706">
            <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod omnis voluntas 
            <lb ed="#V" n="101"/>sicut vult aliquid ita vult propter 
            <lb ed="#V" n="102"/>aliquid etc. dico quod verum est vel in generali vel in singulari: et 
            <lb ed="#V" n="103"/>bendico quod deus ordinauit Iacob ad effectum praedestinationis 
            <lb ed="#V" n="104"/>et non Esau propter manifestationem sue materie et iustitie quamuis 
            <lb ed="#V" n="105"/>illis ita potuisset eam manifestare: si voluisset 
            preordina<lb ed="#V" n="106" break="no"/>re ad effectum praedestinationis ipsum Esau: et non Iacob: vnde 
            <lb ed="#V" n="107"/>si in singulari queras rationem quare magis praeordinauit ad 
            <lb ed="#V" n="108"/>illum effectum Iacob quam Esau: responderi debet: quia sic volunt 
            <lb ed="#V" n="109"/>nec alia ratio reddenda est: eo quod voluntas dei est rectitudo 
            <lb ed="#V" n="110"/>prima.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e732">
            ¶ Ad 2m cum dicitur quod paribus praeordinare imparia est 
            <lb ed="#V" n="111"/>personas accipere: nisi sit ratio: quare hoc fiat etc. dico quod verum 
            <lb ed="#V" n="112"/>est. Ubi ordinans ad hoc tenetur ex debito: deus autem non 
            <lb ed="#V" n="113"/>tenebatur ex debito aliquem praedestinare: sed ex mera libera 
            <lb ed="#V" n="114"/>litate aliquos praedestinauit ad vitam eternam et aliquos 
            il<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lorum ad altiorem gradum vite eterne: nec propter hoc iuste 
            <lb ed="#V" n="116"/>potest deus reprehendi de inequalitate: quia hoc faciendo 
            nulli<lb ed="#V" n="117" break="no"/>denegat debitum. In his enim que ex mera liberalitate dantur 
            <lb ed="#V" n="118"/>potest dans aliquibus dare: et aliis non dare secundum plus et minus 
            <lb ed="#V" n="119"/>absque praeiudicio iustitie sicut optime ostendit saluator in 
            parabo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>la Math. 20. dicens vni operariorum murmurantium de hoc 
            <lb ed="#V" n="121"/>quod tantum dabat illis qui tarde venerant quantum illis qui 
            ve<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nerant citius. Tolle quod tuum est: et vade: volo et huic 
            no<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uissimo dare sicut et tibi. An non licet mihi quod volo 
            fa<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e765">
            ¶ Qui vult sustinere vnam de duabus primis 
            opinio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nibus potest sic ad argumenta prameo facta respondere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e770">
            <lb ed="#V" n="126"/>Ad primum dicendum quod sacra scriptura 
            po<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tissime nobis expresse illam 
            ratio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nem quam nos expediebat faciliter scire dimittens aliam 
            <lb ed="#V" n="129"/>vt inuestigaremus: cum dei adiutorio et nos humiliantes 
            <lb ed="#V" n="130"/>profunditatem iudiciorum dei admiraremur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e783">
            ¶ Ad 2m dicendum 
            <lb ed="#V" n="131"/>quod quamuis divinae voluntatis non sit querenda nec causa nec 
            ratio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ex parte actus volendi tamen ex parte ordinationis ipsius voliti ad 
            <lb ed="#V" n="133"/>actum volendi: imquantum vult alid a se est ratio non necessitatis: sed 
            congru<lb ed="#V" n="134" break="no"/>itatis
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88116-d1e795">
            ¶ Ad 3m dicendum quod Aug. intendebat per illud 
            <lb ed="#V" n="135"/>verbum extendere rationem necessitatis non congruitatis 
            <lb ed="#V" n="136"/>causam: et excludere respectu diuini velle. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>