<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 12</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 12</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="103-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k73892"><!-- l4d18a12 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k73892-Hd1e101">Articulus 12</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e103">
    Dist. XII.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e105">
               <lb ed="#V" n="39"/>Consequenter queritur de ius 
      prin<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="41"/>queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e114">
      ¶ Primo vtrum sacrilegi sint 
      <lb ed="#V" n="42"/>excommunicati ipso iure.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum violans 
      <lb ed="#V" n="43"/>immunitatem ecclesie sit excommunicatus ipso iure.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e125">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="44"/>impetrans litteras domini pape tacita veritate vel 
      suggesta<lb ed="#V" n="45" break="no"/>falsitate sit excomsicatus ipso isure.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e132">
      ¶ Quarto vtrum 
      inueni<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ens litteram domini pape cuius efficacia iam expirauit: vtpote: quia 
      <lb ed="#V" n="47"/>fuit data ad tempus: quod iam transunt: et ludo: non intentione 
      vte<lb ed="#V" n="48" break="no"/>di aliquam litteram in ea male formatam reformet: vel 
      pun<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctum faciat: vel per quencumque alium modum aliquid in ea immutet 
      <lb ed="#V" n="50"/>fit excommunicatus ipso iure.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e145">
      ¶ Quinto vtrum aliquis de 
      no<lb ed="#V" n="51" break="no"/>uo veniens ad studium portans arma antequam sciat sentem 
      <lb ed="#V" n="52"/>tiam contra portantes arma per episcopum loci latam incurrat 
      <lb ed="#V" n="53"/>excommunicationem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k73892-Dd1e154">
               <head xml:id="kzz7yh-k73892-Hd1e156">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e158">
      Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="54"/>PRimo ostendo quod sacrilegi sint excommunica 
      <lb ed="#V" n="55"/>ti ipso iure. xi. q. 3. canonica. 
      Ec<lb ed="#V" n="56" break="no"/>clesiarum dei violatores auctoritate dei: et 
      iudi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cio sancti spiritus a gremio sancte matris 
      ecclesie<lb ed="#V" n="58" break="no"/>et a confortio totius christianitatis eliminamus. Sed 
      facrilegi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sunt ecclesiarum dei violatores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e174">
      ¶ Item. 17. q. 4. Omnes 
      ec<lb ed="#V" n="60" break="no"/>clesie raptores atque suarum facultatum alienatores a liminibus 
      <lb ed="#V" n="61"/>eiusdem matris ecclesie anathematizamus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e181">
      ¶ Item extra de sen. 
      <lb ed="#V" n="62"/>exco. conquesti. memoratos sacrilegos nuncietis: et faciatis 
      <lb ed="#V" n="63"/>sicut excommunicatos arctius euitari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Contra 12 q. 2. indigne. Indigne ad altare domini 
      <lb ed="#V" n="65"/>priparare permittitur qui res ecclesiasticas 
      <lb ed="#V" n="66"/>audet inuadere: aut iniuste possidere: autem iniusta vel 
      ini<lb ed="#V" n="67" break="no"/>qua defensione in eis perdurare. de quibus tamen tanta debet esse 
      <lb ed="#V" n="68"/>pruisio: vt vindictam admonitio praecedat: quod non esset verum si¬ 
      <!--00235.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>essent excommunicati ipso iure.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e209">
      ¶ Item. 17. q. 4. Quisquis. §. 
      Si<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quis domum dei. Si quis domum dei violauerit et aliqua sine 
      <lb ed="#V" n="71"/>licentia illius cui commissa dignoscitur: inde abstulerit: et 
      pau<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cis interpositis: sequitur quod si post secundam et tertiam conuentionem 
      <lb ed="#V" n="73"/>coram episcopo satisfacere detrectauerit nemini fidelium 
      <lb ed="#V" n="74"/>misceatur: ergo tales non sunt ipso iure excommunicati: sed excommunicandi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo vt dicitur. 7. q. 4. Quisquis. 
      Sacrile<lb ed="#V" n="76" break="no"/>gium committitur auferendo sacrum 
      de<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sacro: vel non sacrum de sacro: siue sacrum de non sacro: et 
      quo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cumque istorum modorum quis committat sacrilegium: non incurrit 
      <lb ed="#V" n="79"/>maiorem excommunicationem ipso iure: nisi hoc faciat cum 
      viola<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tione ecclesie seu incendio. extra de sen. exco. conquesti. in 
      glo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>Quod bene ostendunt iura allegata ad partem secundam. 
      excommunican<lb ed="#V" n="82" break="no"/>di tamen sunt tales si moniti satisfacere contempserint: videtur tamen 
      <lb ed="#V" n="83"/>probabiliter aliquibus: quod ipso iure minorem excommunicationem 
      <lb ed="#V" n="84"/>incurrunt. 17. q. 4. Quisquies. §. Si quis domum dei. ibi non 
      di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>citur quod donec in conuentum admonitus legitime satisfaciat 
      <lb ed="#V" n="86"/>sciat se communione priuatum esse. Ex predictis patet quod deflorans 
      <lb ed="#V" n="87"/>monialem benedictam quamuis auferat rem sacram id est 
      virginita<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tem de muliere sacra: excommunicationem non incurrit ipso iure 
      <lb ed="#V" n="89"/>communi: nisi eam per violentiam opprimat. Si tamen episotus in 
      consecran<lb ed="#V" n="90" break="no"/>do sententiam excommunicationis ferat in omnes: qui cum 
      ta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>li se carnaliter copulabunt post hoc eam carnaliter 
      cogno<lb ed="#V" n="92" break="no"/>scens excommunicationem incurrit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e264">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud decre 
      <lb ed="#V" n="94"/>tum loqutur de violatoribus 
      ecclesia<lb ed="#V" n="95" break="no"/>rum: que violatio sit cum effractione. Sacrilegium autem sine 
      <lb ed="#V" n="96"/>redicta violatione potest committi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e275">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      il<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lud decretum intelligendum est de raptoribus rerum 
      ecclesiastica<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tum violentiam ecclesie inferendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e282">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod illa 
      <lb ed="#V" n="99"/>decre. loqutur de sacrilegis qui cum sacrilegio ecclesias 
      regni<lb ed="#V" n="100" break="no"/>episcopatus violenter confregerint: vnde ratione effractionis 
      <lb ed="#V" n="101"/>fuerunt ipso iure excommunicati. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k73892-Dd1e292">
               <head xml:id="kzz7yh-k73892-Hd1e294">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e296">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e298">
                  <lb ed="#V" n="102"/>SEcundo queritur vtrum violans 
      immu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nitatem ecclesie sit excommunicatus 
      <lb ed="#V" n="104"/>iure. Et videtur quod sic. extra de sen. excom. cum pro causa. 
      <lb ed="#V" n="105"/>videtur dominus papa approbare quod archiepsus Lug.¬ 
      <lb ed="#V" n="106"/>dumensis quendam propter violationem immunitatis ecclesie 
      se<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cit excommunicatum publice nunciari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e314">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra. extra de immunitate ecclesiarum. Cum ecclesia dicitur 
      <lb ed="#V" n="109"/>in Glo. quod iudices causas de sanguinis effusio 
      <lb ed="#V" n="110"/>ne et corporali pena in ecclesiis agitantes: non sunt excommunica 
      <lb ed="#V" n="111"/>ti ipso iure: sed post ammonitionem si se non corrigunt sunt 
      <lb ed="#V" n="112"/>excommunicandi: et tamen vt in eadem decre. habetur in tex. 
      <lb ed="#V" n="113"/>tales faciunt contra immunitatem ecclesie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Respondeo quod non est idem violare ecclesam: et 
      imu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nitatem ecclesie: quia ecclesiam violare 
      <lb ed="#V" n="116"/>est ipsam frangere vel incendere: violare immunitatem 
      eccle<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sie est facere contra ecclesie libertatem. violans ecclesiam: vt 
      <lb ed="#V" n="118"/>dictum est excommunicationem incurrit ipso iure communi. violans autem 
      <lb ed="#V" n="119"/>immunitatem ecclesie ipso iure communi: excommunicatus non est: sed post 
      <lb ed="#V" n="120"/>monitionem sufficientem si emendare contempserit est 
      excommunican<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dus. Unde extrahens hominem violenter de ecclesia: qui ad 
      <lb ed="#V" n="122"/>ipsam pro refugio confugerat: excommunicatus non est a iure communi: si 
      <lb ed="#V" n="123"/>hoc faciat sine effractione ecclesie et rerum sacrarum que sunt 
      <lb ed="#V" n="124"/>in ecclesia: excommunicandus tamen est si post sufficientem 
      monitio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nem emendare noluerit: nisi ille qui ad ecclesiam confugerat 
      <lb ed="#V" n="126"/>sit publicus latro vel nocturnus populator agrorum: qui 
      dum<lb ed="#V" n="127" break="no"/>itinera frequentata vel publicas stratas obsidet 
      aggressio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nis insidiis ab ecclesia extrahi potest extra de immuni. ecclesie. 
      <lb ed="#V" n="129"/>Inter alia. Si est seruus fuerit qui ad ecclesiam confugerit: 
      <lb ed="#V" n="130"/>postquam de impunitate sua dominus eius clericis iuramentum 
      praesti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>terit ad seruitium domini sui redire compellitur etiam inuitus: 
      alio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>quan a domino poterit occupari: vt habetur in praedicta decret §. 
      <lb ed="#V" n="133"/>Si vero seruus nisi ex aliquibus circunstantiis verisimiliter 
      praesu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>matur quod dominus non seruaret iuramentum. in quo casu cum in 
      <lb ed="#V" n="135"/>ramento: erit etiam alia cautio exigenda. Illum etiam qui 
      ho<lb ed="#V" n="136" break="no"/>minem in ecclesia occidit: ecclesia non defendt: quia vt dicitur. exta 
      <!--00236.xml-->
      <pb ed="#V" n="103-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>de vsuris. Quia frustra. frustra legis auxilium innuocat quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>committit in legem. Nec defendit tantum ecclesia christianum 
      confu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gientem ad eam: sed etiam iudeum: dummodo absit simulatio. exim 
      <lb ed="#V" n="4"/>de immunitate ecclesie. Inter alia. in glo. et. C. de his qui ad 
      <lb ed="#V" n="5"/>ecclesiam confugiunt l id est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e401">
      ¶ Sed vtrum defenderet excommunicatum 
      <lb ed="#V" n="6"/>excommunicatione maiori: apud aliquos dubium est: magis tamen 
      <lb ed="#V" n="7"/>videtur dicendum quod sic de iure: consuetudo tamen regionis 
      appro<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bata quo ad hoc debet obseruari: nec tantum defendit 
      confu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>giente ad se ecclesia consecrata: sed etiam non consecrata: in qua 
      <lb ed="#V" n="10"/>diuina mysteria celebrantur: quia vt dicitur. extra de immunitate 
      eccle<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sie. Ecclesia. Ecclesia in qua diuina mysteria celebrantur: 
      li<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cet adhuc non extiterit consecrata nullo iure praeuilegium 
      emu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nitatis adimitur: et hoc quia obsequiis diuinis data nullius est 
      <lb ed="#V" n="14"/>temerariis ausibus prophananda: nec hoc priuilegium amittit 
      <lb ed="#V" n="15"/>ecclesia etiam interdicta: secundum dominum hosti. in summa: et est secundum 
      <lb ed="#V" n="16"/>eundem. si confugiens ad ecclesiam obuiet sacerdoti portanti 
      <lb ed="#V" n="17"/>corpus christi: et sibi adhereat defendi debet ab ecclesia: quamuis 
      in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>iure non fit expressum. Cui congruit illud quod dicitur in euangelio 
      <lb ed="#V" n="19"/>de muliere fluxum sanguinis patiente: que dicit de christo. 
      Si<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tamen tetigero fimbriam vestimenti eius salua ero: quamuis autem 
      <lb ed="#V" n="21"/>extrahentes violenter hominem de ecclesia: ad quam pro 
      refu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>gio confugerat: non sint excommunicati a iure communi: vt visum est: 
      <lb ed="#V" n="23"/>credo tamen quod in regno Francie excommunicati sunt per concilium 
      <lb ed="#V" n="24"/>bituricense. In eodem etiam concilio dicitur de immunitate ecclesie. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Cum nonnulli. Statuimus inhibentes ne qui in foro 
      ecclesiasti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>co litigantes seu litigare volentes in causis mere 
      ecclesiasti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cis seu ad forum ecclesiasticum de antiqua et approbata consue 
      <lb ed="#V" n="28"/>tudine et hactenus pacifice obseruata pertinere noscuntur 
      <lb ed="#V" n="29"/>ad desistendum compellant per ipsorum vel parentum: aut 
      consan<lb ed="#V" n="30" break="no"/>guineorum siue rerum eorum vel personarum huiusmodi captionem 
      <lb ed="#V" n="31"/>vel modis aliis quibuscunque. Qui vero contra praesumpserit 
      <lb ed="#V" n="32"/>excommunicationis sententie praesentis auctoritate concilii se 
      noue<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rint subiacere. Dicitur etiam in alia constitutione de penis: quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>si quis cuiuscumque conditionis aut status extiterit nucios 
      seu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>executores iudicium: autem alias litteras eorundem acta iudicialia 
      <lb ed="#V" n="36"/>deferentes hac occasione verberare: capere: detinere: 
      occul<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tare: carceri mancipare: mutilare: aut quod grauius est 
      cen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sendum interficere: litteras vel acta praedicta personis 
      memo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ratis auferre: seu eas rumpere canacellare: autem alias 
      destrue<lb ed="#V" n="40" break="no"/>re quoquo modo: vel sic ablata celare praesumpserint: aut 
      <lb ed="#V" n="41"/>vt ista fiant procurauerint: autem facientibus opem duxerint 
      <lb ed="#V" n="42"/>adhibendum: excommunicationis sententie quam ex nunc in ipsos 
      fe<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rimus subiaceant ipso facto: a qua nisi prius tam iudici: 
      cu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ius auoritatem contempserunt quam passo iniuriam et ceteris 
      quo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>rum intererit: prout excessus postulabit atrocitas: 
      satisfece<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rint competenter: nullatenus absoluantur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e492">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Ad primum argumentum dicendum: quod ille non tamum in 
      <lb ed="#V" n="48"/>munitatem ecclesie violauerat: sed 
      <lb ed="#V" n="49"/>etiam in succentorem in communi dormitorio manus iniecerat 
      te<lb ed="#V" n="50" break="no"/>mere violentas: et eum traxerat verberando per claustrum. Unde 
      <lb ed="#V" n="51"/>quamuis propter hoc a iure communi incurrerit excommunicationem maio 
      <lb ed="#V" n="52"/>rem: tamen vt dicit Glo. ibidem. propter aliam causam scilicet violatio 
      <lb ed="#V" n="53"/>nem ecclesie non incidit ipso iure nisi in excommunicationem 
      mi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>norem. Sed quia non satisfecit post trinam ammonitionem fuit 
      <lb ed="#V" n="55"/>excommunicatus a suo praelato: et ideo dicitur in decre. ob duplicem 
      cau<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sam excommunicatus fuisse.  121: 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k73892-Dd1e517">
               <head xml:id="kzz7yh-k73892-Hd1e519">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e521">
      Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="57"/>TErtio queritur vtrum impetrans litteras domini 
      pa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pe tacita veritate: vel suggesta 
      fal<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sitate sit excommunicatus ipso iure. Et videtur quod sic. 
      Fal<lb ed="#V" n="60" break="no"/>Esarii litterarum domini pape sunt excommunicati ipso iure. exa 
      <lb ed="#V" n="61"/>de crimine falsi. Ad falsariorum. Sed qui litteras impetrat falsa 
      <lb ed="#V" n="62"/>suggestione seu falsis praecibus falsarius est. 25. q. 2. dicenti: 
      <lb ed="#V" n="63"/>ergo excommunicatus est ipso iure.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e539">
      ¶ Item extra. de crimine 
      fal<lb ed="#V" n="64" break="no"/>si. Ad falsariorum dicitur quod laici qui falsis litteris vtuntur per alios 
      <lb ed="#V" n="65"/>impetratis tam diu maneant excommunicationi subiecti donec 
      sa<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tisfaciant competenter: quod et de his qui falsas litteras impetrant: 
      <lb ed="#V" n="67"/>statuimus obseruandum: sed impetrare litteras suggestione 
      fal<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sa: est falsam litteram impetrare: quia illud singnificat quam fit in rei¬ 
      <!--00236.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>veritate: ergo sic impetrans est excommunicatus ipso iure. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e559">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra extra de rescriptis super litteris habetur quod qui 
      <lb ed="#V" n="71"/>per malitia vel fraudem litteras impetrat 
      taci<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ta veritate vel suggesta falsitate littere indistincte non 
      va<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lent propter fraudem: tamen non dicitur ibi quod sic impetrantes 
      <lb ed="#V" n="74"/>excommunicationem incurrant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e572">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo quod impetrans iteras a domino 
      papa<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tacita veritate vel suggesta falsita 
      <lb ed="#V" n="77"/>te: siue hoc faciat impetrans scienter siue ignoranter: etiam si 
      ta<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lis veritas taceatur: vel talis falsitas suggeratur: qua veritate 
      <lb ed="#V" n="79"/>manifestata: vel qua falsitate non suggesta dominus papa illas 
      <lb ed="#V" n="80"/>litteras non concederet: non est excommunicatus a iure communi: nec est ille 
      <lb ed="#V" n="81"/>qui litteris apstulicis vtitur sub alio nomine impetratis: et quam 
      <lb ed="#V" n="82"/>uis tam isti quam illi digni sint magna pena et confusione: tamen non 
      <lb ed="#V" n="83"/>oportuit ius concedere quo tales ipso facto excommunicationem 
      <lb ed="#V" n="84"/>incurrerent: quia talis fraus a parte aduersa vel a iudice 
      con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tra vtentes illis litteris faciliter et certitudinaliter probari potest. 
      <lb ed="#V" n="86"/>verbi gratia. si talis littera est impetrata sub nomine. B clerici vel 
      <lb ed="#V" n="87"/>orphani: vel cruce signati: et sic de aliis: et non est ita: 
      faci<lb ed="#V" n="88" break="no"/>liter et certitudinaliter potest excipi contra vtentem 
      tali<lb ed="#V" n="89" break="no"/>libus litteris: ostendendo quod non est clericus vel orphanus 
      <lb ed="#V" n="90"/>vel cruce signatus: et sic de aliis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e610">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis sic im 
      <lb ed="#V" n="92"/>petrans falsarius sit extendendo 
      fal<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sarii nomen: non est tamen falsarius litterarum domini pape: quia veras 
      lir<lb ed="#V" n="94" break="no"/>teras impetrat: quamuis falsa suggestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e621">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod tales nec impetrant falsas litteras: vt dictum est: nec 
      falsifica<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tis vtuntur: excommunicatio autem que fertur in falsarios. extra de 
      cri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mine falsi. Ad falsariorum fertur super falsarios: qui litteras dcinti 
      <lb ed="#V" n="98"/>pape falsificant aliquo modorum expressorum e eo. ti. licet ad 
      <lb ed="#V" n="99"/>regimen: vel aliquo modo simili vel equiualenti alicui 
      mo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dorum ibidem expressorum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k73892-Dd1e639">
               <head xml:id="kzz7yh-k73892-Hd1e641">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e643">
      Quaestio IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e645">
                  <lb ed="#V" n="101"/>QUarto queritur vtrum inueniens 
      <lb ed="#V" n="102"/>litteras domini pape 
      <lb ed="#V" n="103"/>cuius efficacia iam expirauit: vtpote: quia fuit 
      da<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ta ad tempus quod iam transit: et ludo: non intentione 
      <lb ed="#V" n="105"/>vtendi litteram aliquam in ea male formatam reformet vel 
      pun<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ctum faciat: vel per quencumque alium modum aliquid in ea im 
      <lb ed="#V" n="107"/>mutet: sit excommunicatus ipso iure. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e663">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod talis 
      <lb ed="#V" n="109"/>non est excommunicatus ipso 
      <lb ed="#V" n="110"/>iure: quia illa excommunicatio non intelligitur nisi de litteris quai aliis 
      <lb ed="#V" n="111"/>possunt vtiles esse: praedicta autem littera quo ad omnem hominem esset 
      in<lb ed="#V" n="112" break="no"/>utilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e676">
      ¶ Sed contra hoc sic potest argui: quamuis illa littera non 
      <lb ed="#V" n="113"/>immutata facta sit inutilis: tamen per rasuram sic immutari posset 
      <lb ed="#V" n="114"/>vt vtilis appareret. verbi gratia. si ibi erat scriptum post 
      trien<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nium minime valituris: et pro triennio poneretur quinquennium 
      <lb ed="#V" n="116"/>iam appareret vtilis que ante erat inutilis. Cum ergo quecum 
      <lb ed="#V" n="117"/>quam immutatio siue parua siue magna circa litteram domini pape: 
      <lb ed="#V" n="118"/>que per immutationem potest apparere vtilis plusquam erat: vel 
      <lb ed="#V" n="119"/>vtilis cum ante non esset: sit prohibita sub pena excommunicationis 
      <lb ed="#V" n="120"/>iam late: videtur quod immutans aliquid circa litteram de qua est 
      quaestio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sit excommunicatus ipso iure: quod mihi concedendum videtur: vt enim 
      <lb ed="#V" n="122"/>habetur extra de crimine falsi. ic in glo. super illud per rasuram 
      <lb ed="#V" n="123"/>tenuem. quicumque radit vel immutat rescriptum domini pape 
      excomuni<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tus est et falsarius: et in hoc nullam distinctionem 
      adhi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>beo. Nec moueat aliquem ad opinandum contrarium illud quod dicitur 
      <lb ed="#V" n="126"/>extra de fide instrorum. Ex litteris. vbi dicit dominus papa de 
      quibus<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dam litteris quas pars aduersa falsitatis arguebat: quia in 
      narra<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tione facti abrase erant: quod propter abrasionem illam iudicari false 
      <lb ed="#V" n="129"/>non possunt. vt enim habetur extra de crimine falsi. lic3 in glo. rasura illa 
      <lb ed="#V" n="130"/>facta fuit per eum qui litteras scripsit: et non per illum qui illis vtebatur. 
      <lb ed="#V" n="131"/>De litteris tamen que per nullam rasuram possent apparere vtiles: 
      <lb ed="#V" n="132"/>vtpote littera citatoria data a ducentis annis vel trecentis 
      ali<lb ed="#V" n="133" break="no"/>esset iudicandum: quia si tota raderetur: et de nouo scxiberetur non 
      <lb ed="#V" n="134"/>posset apparere vtilis propter bullam: quia in creatione 
      cu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>iuslibet noui pape aliquid circa bullam immutatur: et 
      no<lb ed="#V" n="136" break="no"/>men eius in bulla ponitur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k73892-Dd1e732">
               <head xml:id="kzz7yh-k73892-Hd1e734">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e736">
      <!--00237.xml-->
                  <pb ed="#V" n="103-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Questio II 
      <lb ed="#V" n="2"/>QUinto queritur vtrum aliquis de nouo 
      ve<lb ed="#V" n="3" break="no"/>niens ad studium portans 
      arma<lb ed="#V" n="4" break="no"/>antequam sciat sententiam contra portantes arma per 
      <lb ed="#V" n="5"/>epsum loci latam incurrat excommunicationem. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod sic. extra de crimine falsi. Dura sepe. in glo. Si 
      falsifica<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tis litteris aliquis simpliciter vtitur ignoranter non excusatur: quia per 
      <lb ed="#V" n="8"/>alios debet hoc inquerere: ergo a simili nesciens sententiam contra 
      por<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tantes arma latam non excusatur: quia per alios debuit hoc 
      inquoe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>rere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e767">
      ¶ Item si statutum est in aliqua ciuitate quod percutiens 
      ma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>iorem aliqua determinata pena puniatur: si aliquis 
      alienige<lb ed="#V" n="12" break="no"/>na de nouo ciuitatem intrans: et statutum ignorans maiorem 
      <lb ed="#V" n="13"/>percutiat illa determinata pena punietur: sua 
      ignoran<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tia non obstante: ergo a simili etc. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e778">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Contra extra de clerico excommunicato ministrant. 
      Apo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>stolice. quia tempore suspensionis ignari celebra 
      <lb ed="#V" n="17"/>tis diuina: vos reddit ignorantia probabilis excusatos: ergo 
      <lb ed="#V" n="18"/>a simili cum iste ignarus sententie late portet arma eum 
      <lb ed="#V" n="19"/>reddit ignorantia probabilis excusatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e791">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Respondeo quod si ille de quo est quaestdo nibil penitus 
      <lb ed="#V" n="21"/>audiuit de sententia lata contra 
      portan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tes arma: nec per famam: nec aliter: non credo quod excommunicationem 
      <lb ed="#V" n="23"/>incurrat: quia talis habet probabilem ignorantiam: et talis 
      igno<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rantia excusat: vt habetur in decre. vltim alle. in tex. et in glo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e805">
                  <lb ed="#V" n="25"/>¶ Preterea. excommunicationem que est a iure nullus incurrit 
      <lb ed="#V" n="26"/>realiter nisi per peccatum mortale: nec iudex sententiam 
      excommunica<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tionis ferre debet contra aliquem nisi propter peccatum mortale 
      <lb ed="#V" n="28"/>vel praesumptum: nullus autem diceret quod de nouo veniens ad 
      ci<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uitatem: et sententiam ignorans ignorantia probabili portando 
      arma<lb ed="#V" n="30" break="no"/>mortaliter peccaret: nisi alias illa arma portare esset illi 
      <lb ed="#V" n="31"/>mortale peccatum: presumendum est: ergo quod episctus ferens sententiam 
      <lb ed="#V" n="32"/>contra portantes arma: per illam non intendat inuolui nisi illos 
      <lb ed="#V" n="33"/>qui sciunt sententiam: aut eam ignorantes ignorantia affectata vel 
      <lb ed="#V" n="34"/>crassa et supina: si tamen clericus postquam diu mansisset in 
      lo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>co sententiam ignoraret: contra eum praesumeretur quod sua 
      igno<lb ed="#V" n="36" break="no"/>rantia aut esset affectata vel crassa. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e834">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud quod est 
      al<lb ed="#V" n="38" break="no"/>legatum de glo. dictum est arguendo: 
      <lb ed="#V" n="39"/>vnde parum post in eadem glo. sequitur quod si falsitas est ita 
      la<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tens: quod non potuit videri etiam a perito: si habuerit 
      diligen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tiam qua potuit per se et par alios: non credo ipsum teneri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e847">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>2m dicendum: quod nisi pena determinata per illud statutum: ita sit 
      tem<lb ed="#V" n="43" break="no"/>perata quod ipsa vel equalis iuste deberet inferri 
      percutien<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ti malorem: etiam si ciuitas de hoc statutum non fecisset: iniuste 
      <lb ed="#V" n="45"/>inferretur illi: de quo constaret quod tempore quo percussit 
      ma<lb ed="#V" n="46" break="no"/>iorem habebat inuincibilem seu probabilem ignorantiam de 
      statu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>to: recta enim ratio dictat quod ceteris paribus maior pena inferri debet 
      <lb ed="#V" n="48"/>facienti contra statutum scienter quam facienti contra statutum ignoranter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e865">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Distinctio. XLII.
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e870">
                  <lb ed="#V" n="50"/>COnsequenter queritur de 
      tertio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>decimo principali.
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e877">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Et circa hoc queritur de quique casibus. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Rimus casus talis est. Quidam 
      secula<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ris iniecit manus violentas in 
      <lb ed="#V" n="55"/>clericum: et non absolutus ab excommunicatione quam 
      pro<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pter hoc incurrit intrauit in religionem: modo 
      quae<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ritur vtrum ab excomunicatione predicta posset absolui a 
      pre<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lato illius monasterii quod intrauit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e896">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Respondeo quod aut illa iniectio fuit difficiuis et 
      <lb ed="#V" n="60"/>enormis: aut non. Si sic. ab illo 
      pre<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lato non potest absolui. extra de sen. exco. Cum illorum et 
      voco<lb ed="#V" n="62" break="no"/>inectionem difficilem et enormem si processum est ad 
      mutila<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tionem membri: vel grauem sanguinis effusionem: aut si ila 
      in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ilectio fuit in episctum: autem in abbatem: aut si facta est cum 
      notabi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>li scandalo. ex. eo. cap. vbi prius. Dominus tamen Hosti. in 
      appara<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tu magis specificat praedicta dicens: quod dicitur excessus difficilis 
      <lb ed="#V" n="67"/>et enormis: si oculus effodiatur: siue quodcumque membrum magnum 
      <lb ed="#V" n="68"/>vel paruum auferatur: vel inutile reddatur: et si quis vulneret: 
      <!--00237.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>siue fustibus cedatur: siue in theatro vel in foro vel in 
      conspe<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ctu iudicis quis percutiatur: siue in ecclesia: siue in cymiterio: 
      <lb ed="#V" n="71"/>vel dormitorio verberetur: si ad grauem sanguinis effusionem 
      <lb ed="#V" n="72"/>et ex graui inctu procedentem perueniatur: si etiam in episcotum vel 
      abba<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tem siue in priorem locum abbatis tenentem manus violente 
      <lb ed="#V" n="74"/>iniiciantur. Idem intelligas quandocumque inferior et subditus in 
      <lb ed="#V" n="75"/>suum superiorem manus iniicit violentas. Si autem non fuit 
      inie<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ctio difficilis et enormis: tunc distinguo: quia aut ille qui 
      re<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ligionem intrauit adhuc est in probatione: aut iam est 
      pro<lb ed="#V" n="78" break="no"/>fessus. Si in probatione. sic dicunt quidam quod a prielato illius: 
      mo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nasterii non potest absolui: et hoc videtur sentire dominus Inno. et 
      <lb ed="#V" n="80"/>pro hac opinione est apparens ratio: quia talis potest religionem 
      <lb ed="#V" n="81"/>exire licite: et sic in seculo remaneret absolutus: quia 
      obliga<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tio semel extincta iterum non reuiuiscit. Argumentum. extra 
      <lb ed="#V" n="83"/>de sen. exco. Decetero. in tex. et in glo. ibidem expresse habetur. 
      <lb ed="#V" n="84"/>Sed dominus hosti. in apparatum tenet quod talis a suo prelato 
      <lb ed="#V" n="85"/>absolui potest: quia littera hoc sonare videtur: que quo ad hoc non 
      <lb ed="#V" n="86"/>distinguit inter nouitium et professum. Si autem professus est 
      <lb ed="#V" n="87"/>omnes concordant quod a suo praelato potest absolui: nec solum est 
      <lb ed="#V" n="88"/>hoc concessum abbatibus: sed est secundum dominum hosti. in 
      appara<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tu ibidem. hoc concessum est prioribus: et aliis quibuscunque 
      reli<lb ed="#V" n="90" break="no"/>giosorum praelatis exceptis templariis et hospitalariis: quia 
      magi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>stros laicos habent secundum dominum Inno. Unde postea facta est 
      de<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cretalis quod per priorem suum qui sacerdos esse dicitur: 
      hospitala<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rii absoluantur: vt habetur infra. e. canonica. et vt dicit glo. ibidem 
      <lb ed="#V" n="94"/>Idem credendum est de templariis: dum tamen consimilem habeant 
      <lb ed="#V" n="95"/>priorem: vt habent hospitalarii: ad omnes enim claustrales hoc 
      <lb ed="#V" n="96"/>beneficium extenditur: cum eadem subsit causa in omnibus: et sicut 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cit dominus hosti. satis patet quod dominus Inno. senserit: ne quis a 
      tali<lb ed="#V" n="98" break="no"/>vinculo absolui valeat: nisi ab illo qui ordinem presbyte 
      <lb ed="#V" n="99"/>ratus habet. Si autem prialatus non est sacerdos: vel est excommunicatus 
      <lb ed="#V" n="100"/>vel mortuus: vel aliter qualitercumque deficit vt absoluere non 
      <lb ed="#V" n="101"/>possit semper est ad diocesanum proprium recurrendum: vt patet 
      per<lb ed="#V" n="102" break="no"/>illud supra. e. ti. Monachi. Et per illud quod habetur infra. e. ti. 
      <lb ed="#V" n="103"/>cap. Canonica: et sic religiosorum priuilegium ne ipsos 
      eua<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gari oporteat remanet semper saluum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e1003">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Ecundus casus talis est. Quidam 
      reli<lb ed="#V" n="106" break="no"/>giosus manus violentas 
      inie<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cit in alium religiosum eiusdem religionis et 
      <lb ed="#V" n="108"/>monasterii: modo queritur vtrum a suo 
      prela<lb ed="#V" n="109" break="no"/>to possit ab illa excommunicatione absolui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e1016">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Respondeo quod aut illa iniectio fuit difficilis et 
      <lb ed="#V" n="111"/>enormis: aut non. Si sic: a prelato 
      <lb ed="#V" n="112"/>illius monasterii absolui non potest extra de sen. exco. Cum 
      illo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rum. Si non. tunc subdistinguendum est: quia aut illa iniectio fuit 
      <lb ed="#V" n="114"/>facta in claustro proprio: vel infra septa domus: aut extra. 
      Si<lb ed="#V" n="115" break="no"/>in claustro vel infra septa domus: tunc a prelato proprio potest 
      <lb ed="#V" n="116"/>absolui. extra de sen. exco. Monachi. et. c. Cum illorum. Si extra. 
      <lb ed="#V" n="117"/>tunc mihi videtur subdistinguendum: quia aut illa iniectio fuit 
      fa<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cta cum scandalo: aut non. si sic. non credo quod a primtlato illius 
      mo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nasterii possit absolui: quia ratione scandali iam est difficilis et 
      <lb ed="#V" n="120"/>enormis iniectio. Argumentum ad hoc. extra de sen. exco. Cum 
      <lb ed="#V" n="121"/>illorum. Si autem non fuit facta cum scandalo: vtpote: quia vnus alium 
      <lb ed="#V" n="122"/>percussit nullo alio hoc vidente: tunc videtur multis et 
      probabi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>liter quod a prielato suo possit absolui. Argumentum ad hoc. extra 
      <lb ed="#V" n="124"/>de sen. exco. Canonica. ibi enim dicitur. qundocumque se percusserint: et 
      <lb ed="#V" n="125"/>non additur in claustro: quia talis iniectio grauior non videtur quam 
      si<lb ed="#V" n="126" break="no"/>infra septa domus facta fuisset
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e1055">
      ¶ Sed contra hoc est dominus 
      <lb ed="#V" n="127"/>Hhosti. in expositione illius decre. Cum illorum allegans pro se quod in 
      <lb ed="#V" n="128"/>eadem decre. dicitur si se in claustro percusserint: in quo videtur dare 
      <lb ed="#V" n="129"/>intelligi: quia si extra septa domus se percutiunt: per priaelatum proprium 
      <lb ed="#V" n="130"/>absolui non possunt: sed secundum eundem dominum host. est ad 
      pro<lb ed="#V" n="131" break="no"/>prium diocesanum recurrendum. Argumentum ad hoc 
      <lb ed="#V" n="132"/>extra de priuitl. Cum capella. 1
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e1071">
                  <lb ed="#V" n="133"/>TErtius casus talis est. Quidam 
      religio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sus iniecsit manus violentas P 
      <lb ed="#V" n="135"/>religiosum alterius claustri: modo queritur vtrum 
      <lb ed="#V" n="136"/>a prelato proprio possit absolui. 
      <!--00238.xml-->
      <pb ed="#V" n="104-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e1089">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod aute fuit inectio difficilis et enor 
      <lb ed="#V" n="2"/>mis: et tunc dico quod a proprio 
      pre<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lato absolui non potest. Si autem non fuit difficilis et 
      enor<lb ed="#V" n="4" break="no"/>mis: aut fuit facta in claustro proprio: vel infra septa 
      do<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mus: aut non. si sic. per prelatum proprium et prelatum eius qui 
      <lb ed="#V" n="6"/>passus est iniuriam: potest et debet absolui. extra de sen. exco. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Cum illorum quod secundum dominum hosti. ibidem. sic debet intelligi quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>prelatus illius qui percussit iuramentum recipiet et absoluet: 
      <lb ed="#V" n="9"/>et saltem semel percutiet vt seruetur forma consueta. Prelatus 
      <lb ed="#V" n="10"/>vero percussi ipsum percussorem verberabit: quia praelato 
      percussi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>satisfieri debet de iniuria suo subdito irrogata et monasterium 
      <lb ed="#V" n="12"/>percussoris pro percussore satisfacere non tenetur: quia delictum 
      perso<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ne non debet in detrimentum monasterii redundare. extra de 
      ex<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cepti. Cum venerabilis. §. intelleximus. si tamen vnus illorum 
      pre<lb ed="#V" n="15" break="no"/>latorum suam vicem alii committere vellet hoc facere posset: 
      <lb ed="#V" n="16"/>et congruum videretur. Si autem non fuit infra septa domus 
      <lb ed="#V" n="17"/>tunc dicas sicut dictum est in casu priori. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e1129">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Uartus casus talis est. Quidam religio 
      <lb ed="#V" n="19"/>sus manus violentas inniecit 
      <lb ed="#V" n="20"/>in clericum secularem: modo quaeritur vtrum a suo 
      pre<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lato ab excommunicatione quam propter 
      predi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ctam iniectionem incurrit: possit absolui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e1142">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Respondeo quod siue illa iniectio manus violenta 
      <lb ed="#V" n="24"/>fuerit difficilis et enormis: siue non: 
      <lb ed="#V" n="25"/>non nisi per sedem apostolicam: vt scandalum euitetur 
      absolutio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nis gratiam poterit promereri. extra de sen. exco. Cum illorum nec 
      <lb ed="#V" n="27"/>contra hoc est quod infca. eo. ti. de monialibus dicitur quod si in se 
      inur<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cem: vel conuersos: vel conuersas suas manus iniecerit 
      teme<lb ed="#V" n="29" break="no"/>re violentas: per episcotpum: in cuius diocesi monasterium fuerit 
      <lb ed="#V" n="30"/>absoluantur: quia vt dicitur in glo. episcopus illas absoluit auctoritate 
      <lb ed="#V" n="31"/>pape sibi per hanc decre. indulta tamquam delegatus ad hoc. et sic 
      <lb ed="#V" n="32"/>absoluit omnes tam exemptas quam non exemptas. et sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="33"/>dominus Host. in expositione eiusdem decreta. ex hoc quod specialiter 
      con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ceditur monialibus: videtur hoc monachis denegatum. Aliqui 
      <lb ed="#V" n="35"/>tamen dicunt quod si religiosus in clericum secularem eiusdem 
      <lb ed="#V" n="36"/>monasterii manus iniecerit violentas: et iniectio fuerit 
      le<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uis quod ab episco loci potest absolui. Argumentum ad hoc. extra de 
      <lb ed="#V" n="38"/>sen. exco. Ex tenore. iu fine. Audiui est aliquos dicentes: quod 
      <lb ed="#V" n="39"/>siue clericus percussus sit clericnus monasterii: siue non: si 
      inie<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ctio fuit leuis: et exinde non est ortum scandalum: ab episco 
      loci<lb ed="#V" n="41" break="no"/>potest absolui: quod probatur per hoc quod dicitur in illa decre. Cum 
      <lb ed="#V" n="42"/>illorum. Ron quare religiosus percutiens secularem non nisi per 
      <lb ed="#V" n="43"/>sedem apostolicam debet absolui assignatur scilicet vt scandalum euitetur. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Sed illi qui tenent partem contrariam: dicunt quod et si ex hoc non sit 
      <lb ed="#V" n="45"/>ortum aliquod scandalum: tamen factum ex se aptum natum est: vt in 
      <lb ed="#V" n="46"/>pluribus scandalum generare: et ideo non sic potest absolui sicut si 
      <lb ed="#V" n="47"/>percussisset ante religionis ingressum: factum enim maio. 
      <lb ed="#V" n="48"/>ris scandali est vt religiosus percutiat clericum secularem 
      <lb ed="#V" n="49"/>quam si secularis secularem percutiat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e1203">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Uintus casuia tauiseni quiuiuum 
      iui<lb ed="#V" n="51" break="no"/>giosus manus violentas 
      iniecit<lb ed="#V" n="52" break="no"/>in clericum: et aneequam absolueretur 
      abexcommunica<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tione: quam propter predictam iniectionemincurrit 
      <lb ed="#V" n="54"/>ordines suscepit: et sic irregularis factus est: modo quaeritur vtrum per 
      <lb ed="#V" n="55"/>suum praelatum possit cum eo super illa irregularitate dispensare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k73892-d1e1219">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo quod aut ille quando se ordinari permisit 
      <lb ed="#V" n="57"/>non habebat facti memoriam: vel 
      ne<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sciebat quod pro illo facto esset excommunicatus: quia ius positiuum 
      <lb ed="#V" n="59"/>ingnorabat: aut habebat memoriam facti: et notitiam iuris. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Si autem erat memor facti: et sciebat se pro illo facto esse 
      ex<lb ed="#V" n="61" break="no"/>communicatum: praelatus suus super praedicta irregularitate cum eo 
      <lb ed="#V" n="62"/>dispensare non potest extra de sen. exco. Cum illorum in tex. et in glo. 
      <lb ed="#V" n="63"/>et hoc siue iniectio pro qua fuit excommunicatus fuerit 
      diffici<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lis et enormis siue non eet siue praedicta excommunicationem et irre 
      <lb ed="#V" n="65"/>gularitatem incurrit antequam intraret religionem: siue post 
      re<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ligionis ingressum. Si autem quando fecit se ordinari 
      facti<lb ed="#V" n="67" break="no"/>memoriam vel iuris peritiam non habebat: tunc distinguendum 
      <lb ed="#V" n="68"/>est: quia aut iniectio per quam supradictam excommunicationem in¬ 
      <!--00238.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>currit fuit difficilis et enormis: aut non. si sic. ad hoc dico 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod prelatus suus super predictam irregularitatem dispensare 
      <lb ed="#V" n="71"/>non potest: vt habetur. e ti. quia maiora intelliguntur illis prohibita: 
      <lb ed="#V" n="72"/>quibus vetita sunt minora: praelatus autem suus a tali excommunicatione 
      <lb ed="#V" n="73"/>ipsum absoluere non potuisset: et quaedam glo. super decre. praedicta 
      <lb ed="#V" n="74"/>dicit quod miniora vocat absolutionem: et maiora dispensationem: 
      <lb ed="#V" n="75"/>cuius credo esse rationem: quia quamuis excommunicatio quamdiu durat sit 
      <lb ed="#V" n="76"/>pena grauior quam irregularitas: tamen irregularitas est pena 
      <lb ed="#V" n="77"/>diuturnior. Si autem non fuit difficilis et enormis: tunc 
      ad<lb ed="#V" n="78" break="no"/>huc videtur aliquibus subdistinguendum: quia aut praedictam 
      irre<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gularitatem incurrit ante ingressum monasterii: aut post: 
      <lb ed="#V" n="80"/>si ante: tunc suus prelatus cum eo potest dispensare post 
      iniun<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctam regularem penitentiam et peractam: monasterii vtilitate 
      pem<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sata: vt habetur. c. sepe dicto. Si autem ipsam contraxerit post 
      religio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nis ingressum: tunc dicunt quidam quod prelatus suus cum eo dispensa 
      <lb ed="#V" n="84"/>re non potest: quam opinionem dominus Inno. approbare videtur: non 
      <lb ed="#V" n="85"/>enim sequitur quod si dominus papa concedit alicui potestatem 
      absol<lb ed="#V" n="86" break="no"/>uendi alique ab excommunicatione: quod propter hoc ille possit cum 
      <lb ed="#V" n="87"/>illo dispensare super irregularitate quam incurrit per hoc quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>excommunicatus celebrauit. Sed dominus Host. in apparatum super 
      <lb ed="#V" n="89"/>predictum capitulum tenet quod in casu predicto prelatus potest 
      dis<lb ed="#V" n="90" break="no"/>spensare: quia tex. predicti capituli concedere videtur ei et 
      potesta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tem absoluendi et dispensandi: nisi iste religiosus adultus 
      fue<lb ed="#V" n="92" break="no"/>rit et discretus: vt violenter contra obliuionem vel ignorantiam 
      <lb ed="#V" n="93"/>presumatur: quod referendum est ad forum iudicii: quia in foro 
      pe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nitentie sibi credi debet si affirmet se habuisse ignorantiam 
      fa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cti vel iuris quando ordinatus fuit. Et hoc approbare videtur 
      <lb ed="#V" n="96"/>dominus hosti. in apparatu super. c. supradicto. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>