<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="57-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g40458"><!-- l3d17a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g40458-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e103">
               <lb ed="#V" n="91"/>Consequenter Queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="92"/>principali: et 
      cir<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e112">
      ¶ Primo vtrum congruum
      <lb ed="#V" n="94" break="no"/>fuerit christum orare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum orauerit 
      pro<lb ed="#V" n="95" break="no"/>se.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum oratio qua orauit pro se imminente passione 
      <lb ed="#V" n="96"/>fuerit actus sensualitatis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e128">
      ¶ Quarto vtrum omnis 
      ora<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tio christi fuerit exaudita. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g40458-Dd1e133">
               <head xml:id="kzz7yh-g40458-Hd1e135">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g40458-Hd1e139" type="questiont-title">Utrum congruum fuerit christum orare</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e137">
      Questio I
      <lb ed="#V" n="98"/>PRimo ostendo quod non fuerit congruum christum 
      <lb ed="#V" n="99"/>orare. Dicit enim <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e148">Damas. lib. 3. c. 
      <lb ed="#V" n="100"/>23.</ref> Quod oratio est ascensus intellectus ad deum. Sed in 
      <lb ed="#V" n="101"/>tellectus christi non potuit ascendere ad altiorem 
      gra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dum coniunctionis cum deo quam fuerit ille quem habuit a sua 
      conce<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ptioe: ergo non decuit ipsum orare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e153">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e163">Damas</ref>. vbi prius 
      <lb ed="#V" n="104"/>Oratio est petitio decentium a deo: sed nullus petit aliquid a 
      se<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ipso: ergo cum christus sit deus orare non debuit et videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e160">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e174">Luc. 6</ref> dicitur de christo quod <quote xml:id="kzz7yh-g40458-Qd1e176" source="http://scta.info/resource/lc6_12@7-16">exiit in monte orare: et 
      <lb ed="#V" n="107"/>erat per noctem in oratione dei</quote>: sed nihil fecit nisi 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod ipsum facere decuit: ergo ipsum decuit orare. I 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e169">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod congruum fuit christum orare inquantum 
      <lb ed="#V" n="110"/>homo est: et hoc propter quatuor scilicet per meritum 
      <lb ed="#V" n="111"/>quia oratione sua meruit: vt in sequenti dia. ostendetur: et propter veritatis 
      <lb ed="#V" n="112"/>humane nature argumentum: et propter exemplum: vt scilicet orando exemplo nos 
      do<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ceret in tribulatione a deo auxilium esse petendum: et vt patri a quo 
      <lb ed="#V" n="114"/>missus erat ostendere se concordem non contrarium quem orando 
      <lb ed="#V" n="115"/>honorabat sint suum principium et hec quatuor rationes mihi 
      <lb ed="#V" n="116"/>possunt ex sententia <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e204">Damas. libro 3. c. 23.</ref> 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e190">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod omeo est ascensus 
      <lb ed="#V" n="118"/>intellectus ad deum etc. dico quod ibi 
      <lb ed="#V" n="119"/>ascensus ad deum accipitur pro actu mentis create respectum dei: et hic 
      <lb ed="#V" n="120"/>actus ascensus dicitur quia est in subiecto inferiori: respectum obiecti superio 
      <lb ed="#V" n="121"/>ris: vnde cum mens christi intenderet in deum aliquid impetrandum quamuis 
      <lb ed="#V" n="122"/>per hoc deum clarisu non videret: tamen ille actus rationem orationis 
      <lb ed="#V" n="123"/>habebat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e208">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod quamuis christus sit homo et deus: tamen non 
      ora<lb ed="#V" n="124" break="no"/>urt inquantum deus sed inquantum homo: nec est inconueniens quod ipse ratione 
      <lb ed="#V" n="125"/>humane nature peteret et exaudiret ratione diuine. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g40458-Dd1e216">
               <head xml:id="kzz7yh-g40458-Hd1e218">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g40458-Hd1e238" type="question-title">Utrum oraverit pro se</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e220">
      Quaestdo II. 
      <lb ed="#V" n="126"/>SEcundo Queritur vtrum christus orauerit pro
      <lb ed="#V" n="127"/>se. Et videtur quod non. <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e247">Aug.</ref> in quodam
      <lb ed="#V" n="128"/>sermone de oratione et ieiunio dicit. Quod oratio est 
      ascen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sio anime de terrestribus ad celestia: inquisitio supernorum 
      <lb ed="#V" n="130"/>inuisibilium desiderium: sed christus sibi non imquisiuit eterna: nec 
      fi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>bi desiderauit inuisibilia: quia inquisitio et desiderium sunt respectu 
      <lb ed="#V" n="132"/>non habitus: ipse autem de supernis inuisibilibus habuit ab instanti sue 
      <lb ed="#V" n="133"/>conceptionis quantum hebere poterat: ergo christus pro se non orauit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="134"/>¶ Item pro beatis non est orandum: vnde nec pro aliquo sanctio missa 
      <lb ed="#V" n="135"/>de requiem celebratur: sed christus fuit beatus ab instanti conceptionis sue 
      <lb ed="#V" n="136"/>ergo pro se orare non debuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e249">
      ¶ Item sicut ad sacerdotem  
      spe<pb ed="#V" n="58-r"/><cb ed="#V" n="a"/><lb ed="#V" n="1" break="no"/>ctat hostias offerre ita orare: sed christus non obtulit hostiam 
      <lb ed="#V" n="2"/>pro se: sed pro nobis: vt habetur <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e282">Heb. 7.</ref> ergo non pro se: 
      <lb ed="#V" n="3"/>sed pro nobis tantum orauit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e265">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e292">Math. 26</ref> Exprimit se orasse dicens. <quote xml:id="kzz7yh-g40458-Qd1e294" source="http://scta.info/resource/mt26_39@12-20">Pater si 
      <lb ed="#V" n="5"/>possibile est transeat a me calix iste. </quote>
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e273">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quo ortio est ad excludendum aliquem de 
      <lb ed="#V" n="7"/>fectum ab illo pro quo oratur: duplex 
      <lb ed="#V" n="8"/>autem est defectus scilicet culpabilis et penalis: et quia in christo nullus 
      <lb ed="#V" n="9"/>fuit defectus culpabilis nec esse potuit: non orauit pro se: secundum 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod oratio ordinatur ad exclu dendum aliquem culpabilem defectum 
      <lb ed="#V" n="11"/>ab illo pro quo oratur: sed sic orauit pro nobis: sed quia in christo 
      <lb ed="#V" n="12"/>fuit defectus penalis tam ex parte corporis quam ex parte 
      <lb ed="#V" n="13"/>anime inquantum erat passibilis: vt natura: ideo secundum quod oratio ordinatur ad 
      <lb ed="#V" n="14"/>exclusionem penalis defectus orauit non tantum pro aliis: sed est pro se. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e295">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa descriptio
      <lb ed="#V" n="16"/>orationis accipitur prout est in pure 
      via<lb ed="#V" n="17" break="no"/>toribus. Christus autem non fuit purus viator: quia cum hoc 
      fu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>it perfectissimus comprehensor. Uel potest dici quod ibi accipit 
      in<lb ed="#V" n="19" break="no"/>uisibilia pro quibuscumque beneficiis spectantibus ad glariam siue anime 
      <lb ed="#V" n="20"/>siue corporis. Christus autem dum erat viator glatriam corporis non 
      <lb ed="#V" n="21"/>habebat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e313">
      ¶ Ad 2m cum dicitur: quod pro beatis etc. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="22"/>hoc est de illis beatis qui simul cum sua beatitudine non sunt 
      <lb ed="#V" n="23"/>viatores. Christus aut simul fuit beatus et viator. Unde 
      <lb ed="#V" n="24"/>inquantum fuit viator pro illo statu ipsum orare decuit pro se 
      ip<lb ed="#V" n="25" break="no"/>so.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e324">
      ¶ Ad 3m dicendum quod non est simile de hostiarum oblatione et 
      <lb ed="#V" n="26"/>oratione: quia hostia offerri solet pro defectu culpabili tantum qui 
      defe<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ctus non fuit in christo. ortio autem consueta est fieri non tantum pro 
      defe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctu culpabili: sed etiam pro penali qui bene in christo fuit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g40458-Dd1e334">
               <head xml:id="kzz7yh-g40458-Hd1e336">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g40458-Hd1e366" type="question-title">Utrum oratio qua oravit pro se imminente passione fuerit actus sensualitatis.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e338">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="29"/>TErtio Queritur vtrum oratio qua christus orauit pro 
      <lb ed="#V" n="30"/>se imminente passione fuerit actus 
      sen<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sualitatis. Et videtur quod sic eius est orare cuius est 
      <lb ed="#V" n="32"/>optare quod petitur: sed ipsa sensualitas optabat non 
      <lb ed="#V" n="33"/>mori: ergo illa oratio qua christus orauit mori fuit actus 
      sensua<lb ed="#V" n="34" break="no"/>litatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e354">
      ¶ Item magister in littera ex affectu humane 
      sensua<lb ed="#V" n="35" break="no"/>litatis non rationis illud voluit et petiit: quod non impetrauit: et 
      <lb ed="#V" n="36"/>intelligitur hic de oratione qua petiuit calicem transire a se: 
      <lb ed="#V" n="37"/>ergo illa orato actus fuit sensualitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e363">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra orare est actus vite contemplatiue: sed nullus 
      <lb ed="#V" n="39"/>actus sensualitatis est actus vite 
      contemplati<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ue: ergo orare non fuit actus sensualitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e372">
      ¶ Item orare de 
      <lb ed="#V" n="41"/>um includit dei cognitionem: sed sensualitas christi non 
      attinge<lb ed="#V" n="42" break="no"/>bat ad cognitionem dei cum deus sit spiritus: ergo illa oratio qua 
      <lb ed="#V" n="43"/>christus orauit imminente passione cum dirigeretur ad deum non fuit 
      <lb ed="#V" n="44"/>sensualitatis actus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo sicut dicit <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e419">Isidorus. x. libsi etymo.</ref>
      <lb ed="#V" n="46"/>bene vltra medium orare dicere 
      <lb ed="#V" n="47"/>est. Unde sicut vocalis oratio est quedam locutio qua 
      propo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ponitur illi cui porrigitur oratio desiderium rei pro qua oratur. Sic 
      <lb ed="#V" n="49"/>dico quod mentalis oratio: qua deus oratur est quedam intellectualis 
      <lb ed="#V" n="50"/>locutio qua deo exprimitur desiderium illius rei pro qua oratur 
      <lb ed="#V" n="51"/>appetitus ergo est quasi materiale in oratione: expressio autem ipsius desierii 
      <lb ed="#V" n="52"/>quasi formale. Quia ergo sensualitas iesu christi appetebat 
      <lb ed="#V" n="53"/>non mori: et ratio iesu christi appetitum eius deo lucutione expres 
      <lb ed="#V" n="54"/>sit. Ideo potest dici quod orato qua deus orauit: vt transiret ab 
      <lb ed="#V" n="55"/>eo calix passionis fuit actus sensualitatis materialiter: rationis autem 
      <lb ed="#V" n="56"/>formaliter. Unde satis congrue dicunt illi qui dicunt quod ratio fuit ad 
      <lb ed="#V" n="57"/>uocatus sensualitatis: quia sicut aduocatus desiderium: et causam 
      <lb ed="#V" n="58"/>illius pro quo aduocat exprimit modo supplicatiuo 
      iudici<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sic ratio christi appetitum sensualitatis modo supplicatio deo ex 
      <lb ed="#V" n="60"/>pressit: non quia christus vellet deliberatiua voluntate: vt fieret quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>sensualitas appetebat: sed vt veritatem humane nature 
      ostende<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ret: et vt homo si secundum passionem horret pericula non diffidat 
      ne<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quam desperet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e428">
      ¶ Prima duo argumenta procedunt de actu qui quasi 
      maeria<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lis est in oratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e433">
      ¶ Argumenta ad parte aliam procedunt de actu qui 
      for<lb ed="#V" n="65" break="no"/>malis est in oratione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g40458-Dd1e439">
               <head xml:id="kzz7yh-g40458-Hd1e441">Quaestio 4</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g40458-Hd1e477" type="question-title">Utrum oratio qua oravit pro se imminente passione fuerit actus sensualitatis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e443">
      Questio IIII. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e445">
                  <lb ed="#V" n="66"/>¶ QUarto Queritur vtrum omnis otio christi fuerit 
      <lb ed="#V" n="67"/>exaudita. Et videtur quod non. <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e489">Ioan. 17.</ref> 
      <lb ed="#V" n="68"/>orauit pro discipulis suis dominus dices <quote xml:id="kzz7yh-g40458-Qd1e493" source="http://scta.info/resource/io17_15@1-13">non rogo: vt 
      <!--00127.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tollas eos de mundo: sed vt serues eos a malo</quote>: et tamen non omnes 
      <lb ed="#V" n="70"/>fuerunt a malo seruati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e463">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e508">luc. 23.</ref> dicebat. <quote xml:id="kzz7yh-g40458-Qd1e510" source="http://scta.info/resource/lc23_34@4-11">Pater 
      di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mitte illis: quia nesciunt quid faciunt</quote>: nec tamen omnibus 
      crucifixori<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bus suis fuit illud peccatum dimissum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e470">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e521">Matth. 26.</ref> 
      <lb ed="#V" n="73"/>Orauit vt transiret ab eo calix: nec tamen transiuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e476">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e530">Io. xi.</ref> dicit Iesus ad patrem. <quote xml:id="kzz7yh-g40458-Qd1e532" source="http://scta.info/resource/io11_42@1-7">Ego sciebam: quia 
      <lb ed="#V" n="75"/>semper me audis:</quote> et accipitur hic audire 
      <lb ed="#V" n="76"/>exaudire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e485">
      ¶ Item ad <ref xml:id="kzz7yh-g40458-Rd1e542">Heb. 5</ref> dicitur de christo quod <quote xml:id="kzz7yh-g40458-Qd1e544" source="http://scta.info/resource/hebr5_7@24-27">exauditus est 
      <lb ed="#V" n="77"/>pro sua reuerentia.</quote> Si ergo sua reuerentia causa est: vt exaudiatur 
      <lb ed="#V" n="78"/>oro sua: qua ratione exauditur vna exauditur quecunque alia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g40458-d1e492">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo orare deum est ei supplicando  
      exprime<lb ed="#V" n="80" break="no"/>re appetitum illius pro quo funditur
      <lb ed="#V" n="81"/>oratio. In christo autem inquantum homo est triplicem possumus 
      conside<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rare appetitum scilicet appetitum sensualitatis qui non est nisi 
      respe<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ctu apprehensorum per aliquam sensitiuam virtutem: et appetitum 
      <lb ed="#V" n="84"/>naturalis volutatis qui est a voluntate: vt est natura regulata per 
      natura<lb ed="#V" n="85" break="no"/>le dictamen rationis: cuius obiectum est bonum absolute. Et 
      ap<lb ed="#V" n="86" break="no"/>petitum voluntatis deliberatiue qui est a voluntate regulata per 
      <lb ed="#V" n="87"/>aliquam regulam non naturalem rationi cuius obiectum est bonum 
      in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>relatione: vel ad finem: vel ad circunstantias: vel ad aliquid 
      ali<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ud. Dico ergo quod orato que fuit expressiua appetitus sensuali 
      <lb ed="#V" n="90"/>tatis non semper fuit exaudita: quia ipse volutate deliberati 
      <lb ed="#V" n="91"/>ua nolebat vt fieret quicquid sensualitas appetebat: similiter non 
      <lb ed="#V" n="92"/>omnis oratio que fuit expressiua appetitus voluntatis naturalis fuit 
      <lb ed="#V" n="93"/>exaudita: quia multa volebat voluntate naturali que nolebat 
      vo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lutate deliberatiua: quia multa sunt bona absolute: que tamen 
      <lb ed="#V" n="95"/>in relatione ad aliquid aliud non inueniuntur bona et multa 
      <lb ed="#V" n="96"/>absoluta secundum se mala que tamen in ratione ad aliquid aliud sunt 
      <lb ed="#V" n="97"/>bona: sed omnis oratio que fuit expressiua appetitus sue 
      volun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tatis deliberatiue fuit exaudita: quia deliberatiue volebat 
      <lb ed="#V" n="99"/>omnem talem orationem exaudiri. Duo prima argumenta procedunt 
      <lb ed="#V" n="100"/>de oratione exprimente appetitum naturalis voluntatis. Et tertium 
      <lb ed="#V" n="101"/>de oratione exprimente appetitum sensualitatis. Argument ad partem aliam 
      <lb ed="#V" n="102"/>procedunt de oratione exprimente appetitum deliberatiue voluntatis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>