<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="61-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k43430"><!-- l4d14a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k43430-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e103">
      <!--00151.xml-->
               <pb ed="#V" n="61-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Onsequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="2"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e116">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="3"/>circa hoc queruntur 2
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e121">
      ¶ Primo vtrum 
      peni<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tentia sit in voluntate: sicut in subiecto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e126">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cundo vtrum sit in beatis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k43430-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-k43430-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e136">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="6"/>PRimo ostendo quod penitentia non sit in 
      <lb ed="#V" n="7"/>voluntate sicut in subiecto: 
      pe<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nitentia: enim cum sit pars potentialis iustitie: 
      vi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>detur esse in eodem subiecto in quo est iustitia: 
      <lb ed="#V" n="10"/>sed iustitia est in ratione: cum actus eius sit iudicare: quod 
      pertiner<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ad rationem: ergo poenitentia est in ratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e152">
      ¶ Item gaudium de 
      <lb ed="#V" n="12"/>bono est in concupiscibili: ergo a simili dolor de malo: cum 
      <lb ed="#V" n="13"/>ergo actus penitentie sit dolere de malo culpe: poenitentia est in 
      <lb ed="#V" n="14"/>concupiscibili. concupiscibilis autem est potentia partis 
      sensi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e163">
      ¶ Item vindicare est actus virtutis irascibilis. Ira. 
      <lb ed="#V" n="16"/>enim est appetitus vindicte: sed penitentia est virtus 
      <lb ed="#V" n="17"/>vindicatiua peccati: ergo videtur quod sit in irascibili: non 
      <lb ed="#V" n="18"/>in voluntate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Contra. Ansel io de veritate c. 12 Iuuitia est 
      recti<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tudo voluntatis: sed penitentia est quedam 
      <lb ed="#V" n="21"/>iustitia: ergo est in voluntate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e182">
      ¶ Sed quod sit in qualibet 
      po<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tentia videtur quia virtus non operatur nisi vbi est: sed poenitentia ope 
      <lb ed="#V" n="23"/>ratur circa quamlibet potentiam: quia quamlibet purgat 
      <lb ed="#V" n="24"/>a culpa: ergo est in qualibet potentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Respondeo quod in illa potentia est habit: in quo 
      <lb ed="#V" n="26"/>est principalis eius actus: sed actus 
      <lb ed="#V" n="27"/>penitentie est in voluntate. actus enim eius est punire 
      pro<lb ed="#V" n="28" break="no"/>prium peccatum: inquantum est contra iustitiam legis diuine: et 
      ex<lb ed="#V" n="29" break="no"/>piabile per actum penitentis. in punitione autem peccati 
      prin<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cipaliter est efficax peccati displicentia: displicere autem est 
      <lb ed="#V" n="31"/>actus existens in voluntate: sicut in subiecto: penitentia 
      <lb ed="#V" n="32"/>ergo est in voiuntate sicut in subiecto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e211">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod iuaitis non 
      <lb ed="#V" n="34"/>est in ratione: sed in voluntate: 
      iudi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>care enim per modum dictantis seu consulentio non est actus 
      <lb ed="#V" n="36"/>iustitie: sed iudicare per modum diffinientis seu mouentis 
      <lb ed="#V" n="37"/>ad dictamen sententie iuste: et sic iudicare est actus 
      volun<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tatis: sed iudicare primo modo actus est rationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e227">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cundum dicendum quod gaudium secundum quod est passio appetitus 
      sen<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sibilis est in concupiscibili: que est in parte sensitiua: et 
      simi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>liter dolere de malo: sed gaudere de bono inquantum est secundum 
      <lb ed="#V" n="42"/>iustitiam diuine legis actus est voluntatis: et similiter dolere 
      <lb ed="#V" n="43"/>de peccato inquantum est contra iustitiam legis diuine: hic enim 
      do<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lor est formaliter displicentia peccai sub ratione praedicta: quamuis 
      <lb ed="#V" n="45"/>quandoque concomitantem habeat sensibilem passionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e245">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tium dicendum: quod vindicta seu eius appetitus inquantum dicit 
      <lb ed="#V" n="47"/>motum appetitus sensitiui est in irascibili sensitiua: tamen 
      ap<lb ed="#V" n="48" break="no"/>petitus faciendi de peccato vindictam: secundum quod est poenitentie actus: 
      <lb ed="#V" n="49"/>dicitur voluntatis motus: non irascibilis sensitiue. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Primum ad parte aliam bene concludit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e258">
      ¶ Ad int 
      <lb ed="#V" n="51"/>iud quod probabat quod est in qualibet 
      vir<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tute: dicendum quod vna virtus existens in voluntate: sicut in sub 
      <lb ed="#V" n="53"/>iecto potest purgare aliam potentiam a peccato. Unde 
      cha<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ritas quae est in voluntate: sicut in subiecto rectificando 
      volun<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tatem omnes vires purgat a peccato. Unde prima Pe 4. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Charitas operit multitudinem peccatorum: similiter 
      de<lb ed="#V" n="57" break="no"/>co quod virtus penitentie remouendo obstaculum 
      preclu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dens aditum gratie dei qua remittuntur peccata 
      dispo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nit omnes potentias anime ad purgationem peccati. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k43430-Dd1e281">
               <head xml:id="kzz7yh-k43430-Hd1e283">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e285">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e287">
                  <lb ed="#V" n="60"/>SEcundo queritur vtrum penitentia sit 
      <lb ed="#V" n="61"/>in beatis. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="62"/>INullus habitus moralis qui est in beatis: est in 
      <lb ed="#V" n="63"/>damnatis: sed penitentia est in damnatis secundum illud 
      <lb ed="#V" n="64"/>quod dicitur de eis Sap. 5 quod sunt penitentiam agentes: ergo 
      <lb ed="#V" n="65"/>penitentia non est in beatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e303">
      ¶ Item de pe. di. 3. c. poenitentiam 
      in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>fine. Penitentiam veram agere est commissa plangere: et inte 
      <lb ed="#V" n="67"/>rum plangenda declinare: sed in beatis non est luctus nec 
      <lb ed="#V" n="68"/>planctus Apoc. 2 ergo in beatis non est poenitentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e312">
      ¶ Item 
      <!--00151.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>penitentia non est vbi non potest habere actum suum: nec 
      <lb ed="#V" n="70"/>vnquam potuit: quia ibi superflua esset: sed in angelis beatis non 
      <lb ed="#V" n="71"/>habet poenitentia aliquem actum: quia actus eius pena est: nec habere 
      <lb ed="#V" n="72"/>potest: quia peccare non possunt: neque habere potuit: quia 
      quam<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uis peccare potuerunt: tamen si peccassent penitere non potuist 
      <lb ed="#V" n="74"/>sent: exgo saltem non est in angelis beatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e333">
      ¶ Item quia spes 
      <lb ed="#V" n="75"/>et fides annexam habent imperfectionem essentialem: ideo 
      <lb ed="#V" n="76"/>non sunt in beatis: sed penitentia annexam habet 
      imperfe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctionem essentialem: quia presupponit in penitente 
      pecca<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tum fuisse: ergo non est in beatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e344">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Contra Sapiea primo. Iustitia perpetua est: sec 
      peniter<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tia est iustitia quaedam: ergo perpetua est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e351">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="81"/>quamuis beati nihil possint pati: tamen in eis est patientia: 
      <lb ed="#V" n="82"/>secundum illud psal. Patientia pauperum non peribit 
      <lb ed="#V" n="83"/>in fine: ergo a simili quamuis non possunt dolere: tamen in 
      <lb ed="#V" n="84"/>eis est penitentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e362">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Ad istam questionem dicunt aliqui beatorum quidam 
      <lb ed="#V" n="86"/>sunt qui numquam peccauerunt: peccare tamen 
      po<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tuerunt: et si peccassent in eis peccatum remitti potuisset. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Alii sunt qui nunquam peccauerunt: sed peccare potuerunt. 
      <lb ed="#V" n="89"/>tamen si peccassent non potuisset in eis peccatum remitti: 
      cuius<lb ed="#V" n="90" break="no"/>modi sunt angeli sancti. Alii sunt qui peccare potuerunt et 
      pec<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cauerunt: vt in beato Petro et in multis sanctio patet quod peccatum 
      <lb ed="#V" n="92"/>fuit in eis remissum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e382">
      ¶ In primis est hitus penitentie: 
      <lb ed="#V" n="93"/>quia quamuis in eis nunquam habuerit actum: tamen habere potuit: 
      ha<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bitus enim infusus non praesupponit actum: nec includit: sed 
      <lb ed="#V" n="95"/>praesupponit in subiecto suo possibilitatem ad actum possibilem 
      <lb ed="#V" n="96"/>elici per illum eundem haietum in numero: vel per alium 
      eius<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dem speciei: quamuis autem ille idem habitus poenitentie in numero: quod 
      <lb ed="#V" n="98"/>in eis est: nunquam in eis actum habere potuerit respectu 
      <lb ed="#V" n="99"/>mortalis peccati: quia peccare non potuissent mortali 
      pec<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cato: quin illum habitum corrupissent: tamen in eis potuisset 
      ha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bere actum suum respectu venialis peccati: et alius hitus poenitentie 
      <lb ed="#V" n="102"/>eiusdem speciei cum isto potuisset in eis habere actum suum etiam 
      <lb ed="#V" n="103"/>respectu mortalis peccati. In tertiis etiam est hitus poenitentie: 
      <lb ed="#V" n="104"/>quia in eis et potuit habere actum suum et habuit: et adhuc habet: 
      <lb ed="#V" n="105"/>non actum qui est de peccato dolere: sed qui est gaudere de pet 
      <lb ed="#V" n="106"/>remissione: et se velle nunquam peccasse si esset possibile. In 
      me<lb ed="#V" n="107" break="no"/>diis vero non est virtus poenitentie: quia nunquam potuisset 
      haber<lb ed="#V" n="108" break="no"/>actum in eis: quia quamuis peccare potuerint: tamen si peccassent 
      <lb ed="#V" n="109"/>nunquam virtuose penitere potuissent: sicut patet in 
      ange<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lis qui peccauerunt. In christo etiam quia nunquam peccauit nec 
      <lb ed="#V" n="111"/>peccare potuit: non est penitentie virtus: vt enim dictu 
      <lb ed="#V" n="112"/>est: habitus presupponit esse vel fuisse in illo in quo est: 
      <lb ed="#V" n="113"/>possibilitatem ad eius actum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e430">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum dicendum quod virtus poenitentie non 
      <lb ed="#V" n="115"/>est in damnatis: quia quamuis peniteant de 
      pec<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cato suo propter penam horribilem: quam pro eo sustinent: tamen 
      <lb ed="#V" n="117"/>uon penitent de peccato inquantum est contra iustitiam legis 
      diui<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ne: nec ad hoc vt expietur in eis: vnde non penient in 
      spe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>venie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e447">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod penitentia in beatis non habet 
      <lb ed="#V" n="120"/>actum quem habuit in via: qui est de peccato dolere: sed actum 
      <lb ed="#V" n="121"/>conuenientem sini: qui est gaudere de remissione peccati: 
      <lb ed="#V" n="122"/>eiusdem enim virtutis est de peccato dolere: et de eius 
      re<lb ed="#V" n="123" break="no"/>missione gaudere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e458">
      ¶ Tertium bene concludit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e460">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="124"/>quartum dicendum: quod in poenitentia non est aliqua essentialis 
      im<lb ed="#V" n="125" break="no"/>perfectio repugnans glorie: sicut est in fide et spe: sed actus 
      <lb ed="#V" n="126"/>eius quem habet in via talem habet perfectionem: et quantum ad il 
      <lb ed="#V" n="127"/>lum actum non dico eam in prima remanere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43430-d1e471">
      ¶ Ex dictis 
      <lb ed="#V" n="128"/>satis patet virtutem penitentie esse in illis qui sunt in 
      purgato<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rio: et quantum ad habitum et quantum ad actum: qui est de 
      <lb ed="#V" n="130"/>peccato dolere: et aliquo modo quantum ad ilium qui est 
      gan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dere de remissione peccati: et ideo de hoc non oportet hic 
      <lb ed="#V" n="132"/>facere questionem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>