<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="36-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a24262"><!-- l1d9a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a24262-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e103">
          <lb ed="#V" n="55"/>Consequenter queritur. de tertio 
          <lb ed="#V" n="56"/>principali. Et 
          cir<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e112">
          ¶ Primo vtrum 
          conue<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nientius significetur eterna generatio per 
          ver<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bum presentis temporis: quam per verbum preteriti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e119">
          ¶ 
          Se<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cundo vtrum conuenientius per verbum preteriti quam 
          per<lb ed="#V" n="61" break="no"/>verbum futuri.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a24262-Dd1e126">
          <head xml:id="kzz7yh-a24262-Hd1e128">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a24262-Hd1e132" type="question-title">Utrum conuenientius significetur eterna generatio per verbum presentis temporis quam praeteriti</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e130">
            ¶ Questio prima. 
            <lb ed="#V" n="62"/>Primo ostendo quod conuenientius 
            signifi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cetur eterna generatio per verbum 
            <lb ed="#V" n="64"/>presentis temporis quam preteriti: quia in 
            eternita<lb ed="#V" n="65" break="no"/>te nihil preterit: sed in eternitate presens est: 
            er<lb ed="#V" n="66" break="no"/>eo cum generatio filii sit eterna: conuenientius 
            exprimi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tur per verbum praesentis temporis dicendo pater ab eteruo gene¬ 
            <!--00085.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>rat filium quam per verbum preteriti dicendo pater ab 
            eter<lb ed="#V" n="69" break="no"/>no genuit filium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e154">
            ¶ Item Isidorus libro 7. ethy. cap. primo 
            de<lb ed="#V" n="70" break="no"/>us non nouit fuisse vel futurum esse: sed non negatur quin 
            <lb ed="#V" n="71"/>deus nouerit presens tempus. ergo ad significandum rem 
            <lb ed="#V" n="72"/>diuinam magis competit presens tempus quam preteritum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e163">
            <lb ed="#V" n="73"/>¶ Item deus qui conuenientissime se nominare nouit 
            <lb ed="#V" n="74"/>magis nominauit se Exod. iii. per verbum presentis 
            temn<lb ed="#V" n="75" break="no"/>poris dicendo. Ego sum qui sum: et qui est misit me ad 
            <lb ed="#V" n="76"/>vos: quam per verbum preteriti temporis: ergo cum eterna 
            <lb ed="#V" n="77"/>generatio realiter idem sit quod ipse deus conuenientius 
            ex<lb ed="#V" n="78" break="no"/>primitur per verbum presentis temporis quam preteriti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e179">
            <lb ed="#V" n="79"/>¶ Item sicut dictum est in questione precedenti pater 
            <lb ed="#V" n="80"/>semper generat filium: ita quod semper est ibi potentia actui 
            <lb ed="#V" n="81"/>coniuncta. sed hoc magis representatur per verbum 
            pre<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sentis temporis quam preteriti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e191">
            <lb ed="#V" n="83"/>Contra quod significatur vt in fieri non 
            significa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tur per modum ita perfectum: sicut quod 
            <lb ed="#V" n="85"/>significatur vt in facto esse: sed eterna generatio cum 
            si<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gnificatur per presens tempus: significatur vt in fieri. 
            <lb ed="#V" n="87"/>Sed per preteritum tempus significatur vt in facto esse. 
            <lb ed="#V" n="88"/>ergo conuenientius significatur per preteritum quam per 
            <lb ed="#V" n="89"/>presens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e209">
            ¶ Item preteritum inquantum preteritum 
            im<lb ed="#V" n="90" break="no"/>portat immutabilitatem: non aut presens inquantum 
            pre<lb ed="#V" n="91" break="no"/>sens: quamuis presens inquantum eternum immutabilitatem 
            <lb ed="#V" n="92"/>importet: ergo cum diuina generatio sit omnino 
            immutabi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lis videtur apertius significari per verbum preteriti 
            tem<lb ed="#V" n="94" break="no"/>poris quam per verbum presentis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e222">
            ¶ Item Augustinus lib. lxxxiii. 
            <lb ed="#V" n="95"/>quaestionum: quaestione. xxxvi. Melior est semper natus quam qui sem 
            <lb ed="#V" n="96"/>per nascitur: sed eo modo conuenientius significatur 
            fi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lii dei generatio quo expressius bonitas eius exprimitur 
            <lb ed="#V" n="98"/>ergo conuenientius per verbum preteriti temporis quam 
            pre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sentis eterna filii dei generatio significatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e235">
            ¶ Item 
            eter<lb ed="#V" n="100" break="no"/>na sapientia qui est filius dei generationem suam exprimit. 
            <lb ed="#V" n="101"/>Prouerb 8 per verbum preteriti temporis: dicendo. Dominus 
            <lb ed="#V" n="102"/>possedit me in initio viarum suarum. Et dicendo. Ante omnes 
            <lb ed="#V" n="103"/>colles ego parturiebar. sed ipsa conuenientissime nominare se 
            <lb ed="#V" n="104"/>nouit. ergo conuenientissime per verbum praeteriti temporis nominatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e248">
            <lb ed="#V" n="105"/>Respondeo quod cum presens eternitati conueniat secundum se: 
            <lb ed="#V" n="106"/>non aut preteritum: quia non dicimus de deo 
            <lb ed="#V" n="107"/>fuit nisi inquantum aliqua pars durationis successiue 
            si<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bi coextitit. Uidetur quod simpliciter dicendo et habendo 
            aspe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ctum ad naturam rei: conuenientius exprimitur eterna 
            gene<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ratio per verbum presentis temporis tantum quam per verbum 
            pre<lb ed="#V" n="111" break="no"/>teriti temporis per se. Unde Orige. super illud verbum 
            <lb ed="#V" n="112"/>Ieremie. Inuenta est coniuratio. Saluator noster semper 
            <lb ed="#V" n="113"/>nascitur. Unde ait in libro Sapientie. Ante omnes 
            col<lb ed="#V" n="114" break="no"/>les me dominus generat: et non vt quidam male legunt 
            <lb ed="#V" n="115"/>generauit: habendo tamen respectum ad excludendum 
            <lb ed="#V" n="116"/>errorem de cordibus hominum simplicium: ne possent 
            <lb ed="#V" n="117"/>estimare illam generationem esse in fieri: conuenientius 
            <lb ed="#V" n="118"/>exprimitur per verbum preteriti temporis per se 
            dicen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>do. Ab eterno pater genuit filium quam per verbum 
            pre<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sentis temporis per se dicendo. pater ab eterno generat 
            <lb ed="#V" n="121"/>filium: quia tamen illa generatio talis est quod semper est 
            <lb ed="#V" n="122"/>perfecta: et tamen genitus semper generatur: vt in 
            prece<lb ed="#V" n="123" break="no"/>denti questione declaratum est. Ideo conuenientissime 
            <lb ed="#V" n="124"/>declaratur per verbum praesentis temporis et participium 
            preteri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ti: dicendo. Pater generat genitum ab eterno: vel per 
            <lb ed="#V" n="126"/>verbum preteriti temporis et aduerbium presentis: 
            dicen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>do. Ego hodie genui te. sicut scribitur in psalus. quia sic 
            si<lb ed="#V" n="128" break="no"/>gnificatur ipsa generatio vt perfecta et vt permanens: 
            <lb ed="#V" n="129"/>quia preteritum exprimit eam vt perfectam: et presens vt 
            <lb ed="#V" n="130"/>permanentem. Unde et Gregorius. xxix. moralis in 
            prin<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cipio: exprimens ipsam generationem passiuam: dicit de 
            <lb ed="#V" n="132"/>filio dei congruentius dici semper natus quam semper 
            na<lb ed="#V" n="133" break="no"/>scitur: quia per hoc quod dicitur natus ostenditur esse 
            per<lb ed="#V" n="134" break="no"/>fecta. Et per hoc quod dicitur semper esse: permanens demonstratur. 
            <!--00086.xml-->
            <pb ed="#V" n="36-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>Ex his patet facilius Responsio ad argumenta ad 
            <lb ed="#V" n="2"/>vtramque partem: Argumenta ad primam 
            par<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tem ostendunt quod conuenientius exprimitur per verbum 
            pre<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sentis temporis per se: quam per verbum preteriti temporis 
            <lb ed="#V" n="5"/>per se habendo aspectum ad naturam rei. Et hoc videtur 
            <lb ed="#V" n="6"/>verum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e335">
            ¶ Argumenta autem ad partem aliam ostendunt 
            <lb ed="#V" n="7"/>quod conuenientius exprimitur per verbum preteriti 
            tempo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ris per se: quam per verbum presentis temporis per se 
            haben<lb ed="#V" n="9" break="no"/>do respectum ad excludendum errorem de cordibus 
            sim<lb ed="#V" n="10" break="no"/>plicium. Sed omnibus computatis conuenientius 
            exprimi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tur: vt dictum est per verbum preteriti temporis cum 
            ali<lb ed="#V" n="12" break="no"/>qua nota presentis. vel per verbum presentis temporis 
            <lb ed="#V" n="13"/>cum participio preteriti temporis simul quam per alterum 
            <lb ed="#V" n="14"/>tantum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a24262-Dd1e357">
          <head xml:id="kzz7yh-a24262-Hd1e359">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a24262-Hd1e368" type="question-title">Utrum convenientius significetur eterna generatio per verbu preteriti temporis quam per verbum futuri</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e361">
            ¶ Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="15"/>Secundo queritur sine argumentis. Utrum 
            con<lb ed="#V" n="16" break="no"/>uenientius significetur eterna 
            <lb ed="#V" n="17"/>generatio per verbum preteriti temporis quam per 
            <lb ed="#V" n="18"/>verbum futuri: hoc est querere quod conuenientius
            <!--TODO: missing a line--> 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a24262-d1e372">
            <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quod longe conuenientius dicitur 
            pa<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ter genuit quam generabit: quia per 
            ver<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bum preteriti temporis significatur generatio esse 
            perfe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cta quamuis non esse in actu: quia per hoc quod dico genuit ex 
            <lb ed="#V" n="23"/>vi verbi prenteriti temporis non ostenditur permanentia 
            <lb ed="#V" n="24"/>generationis: quamuis ex natura rei bene sequatur: in 
            diui<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nis fuit generatio: ergo adhunc permanet. Per verbum 
            <lb ed="#V" n="26"/>autem futuri temporis non ostenditur neque perfecta neque 
            <lb ed="#V" n="27"/>permanens: quia futurum caret actualitate: et perfectione. 
            <lb ed="#V" n="28"/>Et ideo non ita conuenienter dicitur pater generabit: sicut 
            pa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ter genuit. Utrumque tamen dici potest: quia sicut verbum 
            pre<lb ed="#V" n="30" break="no"/>teriti temporis dicitur de deo inquantum aliqua pars 
            du<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rationis successiue sibi coexistit: ita verbum futuri 
            tem<lb ed="#V" n="32" break="no"/>poris dicitur de deo inquantum futura duratio sibi 
            coex<lb ed="#V" n="33" break="no"/>istit. Unde et vere dicitur deus fuit: deus est: et deus erit. 
            <lb ed="#V" n="34"/>et pater genuit: pater generat: pater generabit. Unde Esa. 
            vl<lb ed="#V" n="35" break="no"/>timo. Annunciatur generatio per verbum futuri 
            tempo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ris: cum in persona patris dicitur. Si ego qui ceteris 
            ge<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nerationem tribuo sterilis ero dicit dominus. quasi dicat: non. 
            <lb ed="#V" n="38"/>Ecce dicendo non ero sterilis. idem est quod generabo vel 
            <lb ed="#V" n="39"/>sine generatione non ero. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>