<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="141-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a97056"><!-- l1d45a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a97056-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e103">
               <lb ed="#V" n="15"/>COnsequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cipali et circa hoc quaerum 
      <lb ed="#V" n="17"/>tur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e112">
      ¶ Primo vtrum divine voluntatis sint tantum 
      <lb ed="#V" n="18"/>quinque signa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum quodlibet illorum 
      <lb ed="#V" n="19"/>signorum conformetur voluntati beneplaciti. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a97056-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-a97056-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e126">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="21"/>PRimo ostendo quod dine 
      volunta<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tis non sint. 5 
      si<lb ed="#V" n="23" break="no"/>gna: quia deus nullum vult malum: ergo cum 
      permis<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sio sit respectu mali non est signum divinae voluntat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e139">
                  <lb ed="#V" n="25"/>¶ Item Ansel. in libro de concor. prescientie et liberi arbitrio inter 
      princi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pium et medium adire et abire sunt idem motus: ergo 
      re<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cedere a malo et sacere bonum sunt idem motus: cum 
      er<lb ed="#V" n="28" break="no"/>go per prohibitionem sit recessus a malo: et per praeceptum 
      acces<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sus ad bonum videtur quod preceptum et prohibitio sint idem 
      si<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e155">
      ¶ Preterea comminatio et permissio signa sunt 
      diui<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ne voluntatis: ergo divinae voluntatis non sunt. 5 signa tantum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e160">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra. Magister in praesenti Di. diuine voluntatis 
      alle<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gat tantum 5 signa que sunt preceptio: 
      prohibi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tio: consilium permissio: operatio: que alio nomine vocatur impletio: 
      <lb ed="#V" n="35"/>ergo sunt diuine voluntatis quinque signa tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Respondeo quod voluntatis dine sunt. 5 signa tantum: 
      <lb ed="#V" n="37"/>quia illa dicantur signa divinae voluntatis 
      <lb ed="#V" n="38"/>eque sunt manifesta causa illius. Manifestatur autem divina 
      vo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>luntas aut per effectum quem deus facit: et sic est impletio: aut 
      <lb ed="#V" n="40"/>per effectum alienum: quem ipse permittit: et sic est permissio: et hoc 
      <lb ed="#V" n="41"/>duo signa consistunt in facto: et respectu rei: prout est in fieri: 
      <lb ed="#V" n="42"/>Manifestatur etiam divina voluntas verbo approbante aliquid 
      <lb ed="#V" n="43"/>vt ad salutem necessarium et sic est praeceptio: aut vt ad salutem vtile 
      <lb ed="#V" n="44"/>non necessarium: et sic est consilium. Manifestatur etiam diu 
      <lb ed="#V" n="45"/>na voluntas verbo reprobante: et sic est prohibitio: et hec. 5. 
      <lb ed="#V" n="46"/>signa notantur hoc versu. Precipit et prohibet: permittit 
      <lb ed="#V" n="47"/>consulit implet. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis deus 
      <lb ed="#V" n="49"/>non velit malum tamen vult bonum 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod elicit ex malo: et ideo permittit malum. Uel potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>permissio non est signum quod deus velit malum: sed quod non vult 
      <lb ed="#V" n="52"/>impedire illud malum quod fieri permittit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e214">
      ¶ Ad 2m 
      dicen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dum quam quamuis recedere a malo: et accedere ad bonum non 
      <lb ed="#V" n="54"/>illummalo oppositum sint idem. motus: tamen a malo raecedere: et ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>bonum accedere non illi malo oppositum nisi sub generali 
      ra<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tione boni et mali non est idem motus. Sic autem se habet 
      <lb ed="#V" n="57"/>bonum de quo est signum quod est praeceptio ad malum: de quo 
      <lb ed="#V" n="58"/>est signum quod est prohibitio: verur. gratia praecepit deus honorare 
      pa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rentes: et prohibet fornicationem. Malum autem 
      fornicatio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nis et bonum honorificationis parentum non opponuntur 
      <lb ed="#V" n="61"/>nisi secundum generalem rationem boni et mali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e236">
      ¶ Ad 3m dicendum quod commima 
      <lb ed="#V" n="62"/>tio reducitur ad prohibitionem et permissio ad praeceptum vel consilium. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a97056-Dd1e243">
               <head xml:id="kzz7yh-a97056-Hd1e245">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e247">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Questio. II. 3 
      <lb ed="#V" n="64"/>SEcundo quaeritur vtrum quodlibet illorum 
      signo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rum conformetur voluntati 
      bene<lb ed="#V" n="66" break="no"/>placiti: et videtur quod non: quia Gen. 22 praecepit deus 
      Abra<lb ed="#V" n="67" break="no"/>he quod immolaret filium suum: et tamen hoc nolebat fieri 
      <lb ed="#V" n="68"/>vt patet ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e263">
      ¶ Item Isaie. 38 dicit dominus per Isaiam regi¬ 
      <!--00295.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Eechie quod moreretur de infirmitate quam laborabat: et tamen 
      <lb ed="#V" n="70"/>hec oratio enunciatiue non fuit consona veritati: cum de illa 
      <lb ed="#V" n="71"/>infirmitate non fuerit mortuus: ergo a simili non omnis dei 
      <lb ed="#V" n="72"/>praeceptio vel prohibtio concors est divine voluntati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e279">
      ¶ Item 
      sal<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uator Math. 8. leproso quem mundauerat praecepit vt 
      nemi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ni diceret: nec tamen taceri voluit quod ille mudatus intelligens 
      <lb ed="#V" n="75"/>factum publicauit: vt hebetur Math id est ergo videtur quod 
      perce<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dit quod non placebat sibi fieri. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e290">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Contra. Pretendere in signo aliud quam habeatur: in 
      vo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>luntate est contra veritatem vite de qua 
      <lb ed="#V" n="79"/>loqutur philosophus. 4. ethi. c. 14. Sed deus nihil facit contra veritatem 
      <lb ed="#V" n="80"/>vite: ergo quodlibet signum voluntatis diuine eius 
      benepla<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cito conformatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e304">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Respondeo quod quodlibet illorum praedictorum 
      signo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rum conformatur voluntati 
      benepla<lb ed="#V" n="84" break="no"/>citi secundum sensum qui in signis illis accipitur a deo signante: quamuis 
      <lb ed="#V" n="85"/>non semper conformentur voluntati beneplaciti secundum sensum qui in eis 
      <lb ed="#V" n="86"/>intenditur ab homine cui illa signa praesentantur: et per comparationem aque 
      <lb ed="#V" n="87"/>eos intelligendum est verbum magistri in praesenti Di. in. c. antepe¬ 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e320">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum dicendum quod deus cum 
      pr<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cepit Abrahe imolare filium suum 
      <lb ed="#V" n="90"/>non intendebat significare se velle hoc fieri: sed intende 
      <lb ed="#V" n="91"/>bat significare se velle quod Abraham promptam haberet 
      volun<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tatem hoc faciendi: et ita habuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e333">
      ¶ Ad 2m dicendum quod illa 
      enun<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ciatio fuit vera secundum sensum intentum a deo per prophetam 
      enuncian<lb ed="#V" n="94" break="no"/>te. Intendebat enim enunciare Eechiam moriturum de illa 
      <lb ed="#V" n="95"/>infirmitate secundum exigentiam causarum inferiorum: et certum est quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>secundum illas erat de illa infirmitate moriturus. Unde Augu. 
      <lb ed="#V" n="97"/>6 super. Gene inter medium et finem loquens de 
      infirmita<lb ed="#V" n="98" break="no"/>te Ehechie dicit quod secundum aliquas causas inferiores iam 
      vi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tam finierat: secundum autm illas que sunt in voluntate: et prescientia 
      <lb ed="#V" n="100"/>dei: qui ex eternitate nouerat quid illo tempore facturus erat: tunc 
      <lb ed="#V" n="101"/>erat finiturus vitam: quando finiuit eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a97056-d1e355">
      ¶ Ad 3m dicendum quod cum 
      <lb ed="#V" n="102"/>Iesus dixit leproso mundato. Uade nemini dixeris: non 
      <lb ed="#V" n="103"/>intendebat significare se velle illud factum taceri: sed se 
      vel<lb ed="#V" n="104" break="no"/>le dare exemplum suis laudem humanam fugiendi. Unde Glo. 
      <lb ed="#V" n="105"/>ibidem taceri iussit: nec tamen taceri potuit: non quod aliquid 
      vo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>luit et non potuit: sed dat exipitum vt sui in magnis qui faciut latem 
      <lb ed="#V" n="107"/>velint: et vt prosint aliis probantur inuiti: et Glo. super illud Math 
      <lb ed="#V" n="108"/>i. Uade nemini dixeris. vbi est mentio de illo leproso 
      mun<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dato: sic dicit: decet nostra beneficia reprimi non tantum a 
      merce<lb ed="#V" n="110" break="no"/>de pecunie: sed et gratie supple humane.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>