<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="17-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g11397"><!-- l3d5a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g11397-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e103">
               <lb ed="#V" n="3"/>Consequenter queritur de quarto 
      <lb ed="#V" n="4"/>prinncipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="5"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      assumptio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>humane nature terminata fuerit ad vnitatem 
      <lb ed="#V" n="7"/>nature.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum ad vnitatem persone. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g11397-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-g11397-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g11397-Hd1e128" type="question-title">Utrum assumptio humane nature terminata fuerit ad unitatem nature.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e125">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="8"/>PRimo ostendo quod assumptio praedicta 
      fue<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rit terminata ad vnitatem nature: 
      <lb ed="#V" n="10"/>sicut ex anima et corpore sit vnus homo: ita deus 
      <lb ed="#V" n="11"/>et homo vnus est christus: vt in symbolo Athanasii 
      <lb ed="#V" n="12"/>habetur. Sed vnio corporis et anime terminatur ad vnitatem 
      na<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ture ex duobus composite: ergo similiter videtur: quod humane nature 
      <lb ed="#V" n="14"/>vnio cum diuina persona: et natura terminata fuerit ad naturam 
      <lb ed="#V" n="15"/>vnam compositam ex duabus naturis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e145">
      ¶ Item seruata 
      verita<lb ed="#V" n="16" break="no"/>te corporis et anime: nihilominus per vnionem ex illis 
      con<lb ed="#V" n="17" break="no"/>stituitur vna natura: ergo a simili: quamuis in 
      assumptio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ne humane nature fuerit seruata veritas humane 
      natu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>re: et diuine nihilominus ex illis per vnionem suit 
      con<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stituta natura vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e158">
      ¶ Item Dam. libro 3. c. 3. dicit duas 
      na<lb ed="#V" n="21" break="no"/>turas vnitas inuicem secundum veritatem in vnam hypostasim 
      con<lb ed="#V" n="22" break="no"/>positam filii dei: secundum hypostasim filii dei non posset esse 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>posita: nisi ex illis duabus naturis constitucreaur vna. ergo 
      <lb ed="#V" n="24"/>videtur quod vnio illarum naturarum terminata fuit ad 
      vnita<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tem alicuius nature composite ex duabus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-g11397-Rd1e182">Dam. eodem libro et eodem. c. 1</ref>
      Incommunicabi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>liter et inalterabiliter vnite sunt adinuicem due 
      <lb ed="#V" n="28"/>nature: neque diuina natura excedente a propria simplicita 
      <lb ed="#V" n="29"/>te: neque vtique conuersa humana in deitatis naturam: neque 
      <lb ed="#V" n="30"/>vtique ex duabus vna facta composita natura: ergo 
      predi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cta assomptio non fuit terminata ad vnitatem nature
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e188">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="32"/>secundum <ref xml:id="kzz7yh-g11397-Rd1e200">Dam. eodem liro et eodem. c.</ref> vna natura contrariarum substantia 
      <lb ed="#V" n="33"/>lium differentiarum susceptiua non est: sed christus est eternus: et est ex 
      <lb ed="#V" n="34"/>tempore natus que repugnantia sunt circa eandem naturam. 
      <lb ed="#V" n="35"/>ergo videtur quod assumptio nature humane terminata non 
      <lb ed="#V" n="36"/>fuerit ad vnitatem nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Respondeo quod assumptio humane nature 
      ter<lb ed="#V" n="38" break="no"/>minata non fuit ad vnitatem 
      na<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ture: quia si fuisset ad vnitatem nature terminata oportuisset 
      <lb ed="#V" n="40"/>vdam tramsmutari in aliam: aut vnam ex duabus constitui: 
      quod<lb ed="#V" n="41" break="no"/>est immpole matura n diuina tramutari non potest in 
      u<lb ed="#V" n="42" break="no"/>manam: nec econuerso ex natura etia diuina cum sit purus aceum: 
      <lb ed="#V" n="43"/>et quacumquam alia natura son potest vnduam natura componi. 
      Compo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nibilitas enim includit in quolibet componentium aliquam poxitantem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum dicendum: quod illa similitudo non 
      <lb ed="#V" n="46"/>est attendenda in omnibus: sed in hoc 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod sicut in homine sunt due nature in vna persona: ita in christo 
      <lb ed="#V" n="48"/>unt due naunture ice diuina: et humana ir venea personascicet in 
      praeso<lb ed="#V" n="49" break="no"/>a si.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e234">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non est simile de vnione 
      cor<lb ed="#V" n="50" break="no"/>poris et anie: et nature diuinem: et humane: quia in corpore est 
      nan<lb ed="#V" n="51" break="no"/>turalis aptitudo: vt perficiatur in quocum quam gradum essendi: 
      <lb ed="#V" n="52"/>pomini debito per ipsam animam intellectiuam: sicut per 
      tor<lb ed="#V" n="53" break="no"/>mam: in anima est etiam naturalis abtitudo au peroficiendum 
      cor<lb ed="#V" n="54" break="no"/>pus eo modo quo forma est fuem materie perfectio. Unde nec 
      cor<lb ed="#V" n="55" break="no"/>pus der ste: nec aima der se haebsent suum completum existendi 
      mo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dume sec diuina natura petr se patet compietissimum existentie 
      <lb ed="#V" n="57"/>modum abisquam aliqua possibilitante: et ideo ex ipsa: et humama 
      <lb ed="#V" n="58"/>natura: quamuis vnite sunt in persona filui non fiuit hostre vnuam 
      <lb ed="#V" n="59"/>naturam constitui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e258">
      ¶ Au 3m dicendum: quod Dam non intellexit quod 
      hr<lb ed="#V" n="60" break="no"/>postasis filii dei eset composita secundum rer veritatem. Sedlocutus 
      <lb ed="#V" n="61"/>est ibi der quandam similitudinem volens der hoc expiterimen 
      <lb ed="#V" n="62"/>te qua ila persona est in duabus naturis sec hoenc est abecquam filius 
      <lb ed="#V" n="63"/>prnaitione compositione: vt inferius ostendetut. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g11397-Dd1e271">
               <head xml:id="kzz7yh-g11397-Hd1e273">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g11397-Hd1e287" type="question-title">Utrum assumptio humane nature terminata fuerit ad unitatem persone.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e275">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Secundo vtrum assumptio humane 
      na<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ture terminata fuerit ad 
      vni<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tatem persone. Et videt quod non: quia esse persona 
      parti<lb ed="#V" n="67" break="no"/>net ad nobilitatem: sequ nobilior est natura 
      humamma<lb ed="#V" n="68" break="no"/>thimsi: quam alterius hominis: ergo cum in natura aliorum homi¬ 
      <!--00043.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>num sit ratio personalitatis proprie multo fortius videtur quod 
      na<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tura humana in christo propriam hebeat personalitate ercom 
      pio<lb ed="#V" n="71" break="no"/>pria vernio non fuit ierminata ad vnitatem persone.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e299">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod conuenit alicui nature per sua principia enssentialia non 
      <lb ed="#V" n="73"/>potest ab ea autoletri ipsius nature et principiorum suorum essentia 
      <lb ed="#V" n="74"/>lium integritate seruata: serro persosalitutis conuensuit nature 
      <lb ed="#V" n="75"/>umane petr sua principia essenentialia. Personam enim non est accidens 
      <lb ed="#V" n="76"/>hummane nature. Eum ergo natura humana in christo: et sua prinia 
      esen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tialia remnsernt saluma videtur quod dropriam sbenat persoalitates: 
      <lb ed="#V" n="78"/>et ita quam in christo sit persona increanta et creatra.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e317">
      ¶ Iatem que non 
      <lb ed="#V" n="79"/>sunt vernum: nenc geste: nec speci: nec sunt venum in priona: quia este 
      <lb ed="#V" n="80"/>vnum in personm est esste vernum nunero: sec natura diuina: et 
      u<lb ed="#V" n="81" break="no"/>manam non sunt vnum: nec gntene: nec specie: ergo nec in phesonam 
      <lb ed="#V" n="82"/>quam non esset verum: st assumptio humane nature fustet 
      <lb ed="#V" n="83"/>terminata ad vnitatem perioine. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Contra omnis vnio terminatur ad aliquam unitatem: sed 
      <lb ed="#V" n="85"/>vnio nature humane: et diuine non fuit
      ter<lb ed="#V" n="86" break="no"/>minata ad vnitatem nature: vt in praecedenti quaestione ostensum 
      <lb ed="#V" n="87"/>est ergo fuit termimata ad vnitatem persone: cum non videatur 
      <lb ed="#V" n="88"/>oste dari alia vnitas ad quem potuerit terminari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e344">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="89"/>si paedictua assummptio non fuisset terminata ad vnitatem 
      per<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sone: in christo eseut piures hersone: sed in christo non est nisi vna 
      <lb ed="#V" n="91"/>nsona Aiter ennim idiomatum fiii dei non communicarentur 
      fiuio<lb ed="#V" n="92" break="no"/>hominis: nec econuerso ergo videtur quam predicta eum 
      <lb ed="#V" n="93"/>petio terminata fuerit ad vnitatem derione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Circa hanc quaestionem errauit Nestorius dicens esse
      ese<lb ed="#V" n="95" break="no"/>in christo duas personas: quia in ipso sunt 
      <lb ed="#V" n="96"/>due nature. Sed hunc redarguit Boetius in libro de duabus 
      <lb ed="#V" n="97"/>naturis: et vna persona christi ante medium dicens: si duabus 
      per<lb ed="#V" n="98" break="no"/>sonis manentibus coniunctio facta est naturarum: vnum ex 
      duo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bus effici: nihil enim potuit omnino ex duabus personis: nihil 
      <lb ed="#V" n="100"/>vnquam fieri potest: nihil ergo vnum secundum nestorium christus est: ac 
      <lb ed="#V" n="101"/>per hoc omnino nihil: quod enim non est vnum: nec esse omnino potest. 
      <lb ed="#V" n="102"/>esse enim atque vnus conuertuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e379">
      ¶ Alio modo circa istam 
      quaestio<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nem exrauit <ref xml:id="kzz7yh-g11397-Rd1e398">Eutices</ref> dicens in christo vnam tammodo naturam: 
      <lb ed="#V" n="104"/>sicut et vnram personam: secundum enim Soetium in libro de duabus 
      na<lb ed="#V" n="105" break="no"/>turis: et vnda persona christi. <ref xml:id="kzz7yh-g11397-Rd1e404">c. 5.</ref> ita asserebat esse assumptum pomo 
      <lb ed="#V" n="106"/>minem: vt eam sit adunatio facta cum deo: vt natura huma 
      <lb ed="#V" n="107"/>na non manserit: sed hoc etiam hereticum est: quia ad iliam 
      obi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nionem sequeretur quod christus non esset homo
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e395">
      ¶ Dicendum ergo
      <lb ed="#V" n="109"/>ad quaestionem secundum veritatem fidei catholice quod assumptio 
      natum<lb ed="#V" n="110" break="no"/>re humane terminata fuit ad vnditatem pesone: non consetritute 
      <lb ed="#V" n="111"/>et natura humana: et diuina: nec ex humana natura: et haver 
      postasi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>diuina: sed conestitute per personalem proprietatem in 
      creatan<lb ed="#V" n="113" break="no"/>d cus vnitatem po tanto fuit assumptio humane naturem 
      <lb ed="#V" n="114"/>terminata: quia per ilam assumptionem in iliam persona vna fuit 
      <lb ed="#V" n="115"/>natura humana substantifcata: et non in aliqua alia versiona: nec 
      sn<lb ed="#V" n="116" break="no"/>treanta: quiam nuila persona incarnata est nisi vna: nec creata quam 
      <lb ed="#V" n="117"/>natura humana christi: nec est persona: nec i aliquai creata existit psonam. 
      <!--TODO pgph break-->
      <lb ed="#V" n="118"/>d primum in oppositum dicendum: quod quamuis esse 
      <lb ed="#V" n="119"/>personam pertineat ad nobilitatem 
      perti<lb ed="#V" n="120" break="no"/>net substantificari in persona increata: quam substantificari in 
      perso<lb ed="#V" n="121" break="no"/>na creata: vel quam esse personam creatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e426">
      ¶ Ad secundum:
      di<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cendum: quod minor vera est supposita dei influentia fine qua 
      <lb ed="#V" n="123"/>causari non potest in natura illa proprietas: que sibi conuenire
      <lb ed="#V" n="124"/>dicitur pro sua principia essentialia: praedicta autem influentia nunquam 
      <lb ed="#V" n="125"/>affuit nature humane christi ad hoc quod existeret in seipa: quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>tamen requiritur aqua rationem persone.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g11397-d1e439">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="127"/>qua aliqua duo esse vnum in persona dupliciter potest inteligi: aut
      <lb ed="#V" n="128"/>ita quam sint vna persona: et sic natura diuina et humanam non sunt 
      <lb ed="#V" n="129"/>vnum persona. Natura humana enim non est ipsa 
      derfona<lb ed="#V" n="130" break="no"/>fiuim dei: aut ita quam sint in vendea persona et sic posiunt esse 
      vnum<lb ed="#V" n="131" break="no"/>in dersona quaem non sunt vnum nec generem: nec speciem: sicut 
      <lb ed="#V" n="132"/>patet in hoc quam nantura subuantie et natura accidentium: quem 
      <lb ed="#V" n="133"/>nec suunt vnum: nec genere: nec specie: sunt in dersona pieatum 
      <lb ed="#V" n="134"/>vei ioannis. Unde secundum quam dicimus ea ese vnum numero: que 
      <lb ed="#V" n="135"/>sunt vnum supposito: hossuut dici alioua esse vnum 
      nu<lb ed="#V" n="136" break="no"/>mero que non sunt vnum nec genere nec speciem. Substantia tamen 
      <!--00044.xml-->
      <pb ed="#V" n="17-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>et eius accidens secundum aliquem modum sunt vnum numero: 
      <lb ed="#V" n="2"/>et secundum alium modum non sunt vnum numero. Sed hoc 
      <lb ed="#V" n="3"/>explicare non est pertinens ad propositum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>