<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="10-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k69111"><!-- l4d3prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-k69111-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!--<p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e103">
          <lb ed="#V" n="101"/>¶ Quid sit baptismus. Distinctio III
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e108">
          <lb ed="#V" n="102"/>Post hec videndum 
          <lb ed="#V" n="103"/>est quid sit baptismus: et quae sit forma: et 
          <lb ed="#V" n="104"/>quando institutus: et causa institutionis: 
          Da<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ptismus dicitur intinctio id est ablutio corporis 
          <lb ed="#V" n="106"/>exterior facta sub forma verborum praescripta. Si enim 
          <lb ed="#V" n="107"/>ablutio fiet sine verbo: non est ibi sacramentum. Sed 
          ac<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cedente verbo ad elementum: sit sacramentum: non vtique 
          <lb ed="#V" n="109"/>ipsum elementum sit sacramentum: sed ablutio facta in 
          ele<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mento. Unde Aug. Uerbo baptisma consecratur. de 
          <lb ed="#V" n="111"/>trahe verbum: et quid est aqua nisi aqua: accedit 
          ver<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bum ad elementum: et fit sacramentum. Unde est hec tanta 
          vir<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tus aque vt corpus tangat et cor abluat: nisi 
          fa<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ciente verbo: non quia dicitur: sed quia creditur. Namque et 
          in<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ipso verbo aliud est sonus transiens: aliud est virtus 
          <lb ed="#V" n="116"/>intus manens. In duobus ergo consistit sacramentum 
          bapti<lb ed="#V" n="117" break="no"/>smi scilicet in verbo et elemento. ergo et si alia desunt quae 
          <lb ed="#V" n="118"/>ad decorem sacramenti instituta sunt: non ideo minus est 
          <lb ed="#V" n="119"/>verum sacramentum et sanctum: si verbum sit ibi et elementum. 
          <lb ed="#V" n="120"/>Nam et in hoc scramento et in aliis quedam solent fieri 
          <lb ed="#V" n="121"/>ad decorem et honestatem sacramenti: quedam ad substantiam et 
          <lb ed="#V" n="122"/>causam scramenti pertinentia. De substantia huius scramenti sunt verbum 
          <lb ed="#V" n="123"/>et elementum: cetera ad solennitatem eius pertinent. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e158">
          <lb ed="#V" n="124"/>¶ De forma baptismi. 
          <lb ed="#V" n="125"/>Sed quod est illud verbum quo 
          acce<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dente ad elementum. sit 
          <lb ed="#V" n="127"/>sacramentum: veritas que docet huius scramenti formam tradens 
          <lb ed="#V" n="128"/>ait discipulis. Ite docete omnes gentes 
          baptizan<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tes eos. in nomine patris et filii et spiritus sancti. Inuoca 
          <!-\-00048.xml-\->
          <pb ed="#V" n="10-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tio igitur trinitatis verbum dicitur quo baptisma 
          conse<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cratur: et hec est forma verborum sub qua traditur 
          ba<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ptismus. Unde Bonifacio episco 3acharias papa ait: 
          <lb ed="#V" n="4"/>firmissime praeceptum est in synodo anglorum vt quicumque 
          <lb ed="#V" n="5"/>sine inuocatione trinitatis mersus fuisset: quod sacramentum 
          <lb ed="#V" n="6"/>regenerationis non haberet: quod omnino verum est. quod si 
          mer<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sus in fonte baptismi quis fuerit sine inuocatione 
          <lb ed="#V" n="8"/>trinitatis perfectus christianus non est nisi. in nomine 
          <lb ed="#V" n="9"/>patris et filii et spiritus sancti fuerit baptizatus. Legitur 
          <lb ed="#V" n="10"/>tamen in actibus apstolorum aptulos baptizasse in nomine christi 
          <lb ed="#V" n="11"/>sed in hoc nomine vt expotesit Ambro. tota trinitas 
          <lb ed="#V" n="12"/>intelligitur. Intelligitur enim cum christum dicis: et pater a quo 
          <lb ed="#V" n="13"/>vnctus est: et ipse qui vnctus est: et spiritus sanctus per 
          quem<lb ed="#V" n="14" break="no"/>vnctus est: Unde Nicolaus papa ad consulta 
          bulga<lb ed="#V" n="15" break="no"/>rorum. A quodam iudeo multos baptizatos 
          asseri<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tis: et quid inde agendum sit consulitis. Hi profecto 
          si<lb ed="#V" n="17" break="no"/>in nomine sancte trinitatis. vel in nomine christi sicut 
          <lb ed="#V" n="18"/>in actibus aptlorum legimus baptizentur: baptizati sunt 
          <lb ed="#V" n="19"/>vnum enim idemque est: vt exponit Ambrosius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e221">
          <lb ed="#V" n="20"/>¶ Si in nomine patris tantum vel spiritus 
          sancti<lb ed="#V" n="21" break="no"/>possit tradi baptismus. 
          <lb ed="#V" n="22"/>hic queritur an baptisnus esset 
          <lb ed="#V" n="23"/>verus si diceretur in 
          <lb ed="#V" n="24"/>nomine patris tantum: vel spiritus sancti tantum: vt cum dicitur in 
          <lb ed="#V" n="25"/>nomine christi: Ambro. videtur differe quod si fide mysterium 
          <lb ed="#V" n="26"/>trinitatis teneatur: et vna persona tantum nominetur: 
          ple<lb ed="#V" n="27" break="no"/>num est sacramentum. Et econuerso si tres nominentur et non 
          <lb ed="#V" n="28"/>recte de aliquo illorum sentiatur. vacuum fieret 
          my<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sterium trinitatis. ait enim sic. Ubi non est plenum 
          <lb ed="#V" n="30"/>baptismi scramentuam: nec principium nec species aliqua 
          bapti<lb ed="#V" n="31" break="no"/>smi estimatur. Plenum autem est si patrem et filium et spircitum 
          <lb ed="#V" n="32"/>sanctum fatearis. Si vnum neges: totum subrues 
          <lb ed="#V" n="33"/>et si vnum in sermone comprehendas: vel patrem vel 
          fi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lium vel spritum sanctum: fide autem nec patrem nec filium 
          <lb ed="#V" n="35"/>nec spiritum sanctum abneges: plenum est fidei sacramentum. Ita 
          <lb ed="#V" n="36"/>est licet patrem et filium et spiritum saecntum dicas: et patris et filii et 
          <lb ed="#V" n="37"/>spiritus sancti minuas potestatem: vacuum est omnem 
          mpy<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sterium. Cum enim dicitur in nomine christi: per virtutem nominis 
          imple<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum est mysterium: nec a christi baptismate spiritus 
          <lb ed="#V" n="40"/>separatur: quia christus baptizauit in spiritu. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e270">
          <lb ed="#V" n="41"/>¶ Questio Ambrosii. 
          <lb ed="#V" n="42"/>Nunc consideremus vtrum sic 
          <lb ed="#V" n="43"/>christi 
          no<lb ed="#V" n="44" break="no"/>mine legimus baptismi plenum esse sacramentum: ita est 
          spiritu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sancto nuncupato: nihil desit ad mysterii 
          pleni<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tudinem: Raitionem sequimur qui vnum dixerit: 
          trinita<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tem significauit. Si christum dicas: et patrem a quo 
          vn<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctus est filius: et ipsum qui vnctus est scilicet filium: et spicitum 
          <lb ed="#V" n="49"/>sanctum quo vnctus est designasti. Scriptum est enim 
          <lb ed="#V" n="50"/>hunc esse Iesum a nazareth quem vnxit deus 
          spiritu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sancto: et si patrem dicas: filium eius et spiritum oris eius 
          <lb ed="#V" n="52"/>pariter indicas: si tamen id est corde compaeohendas. Et 
          <lb ed="#V" n="53"/>si spicritumsanctum dicas: deum patrem a quo procedit: et filium 
          <lb ed="#V" n="54"/>eius cuius est spiritus nuncupasti. Unde vt rationi copuletur 
          <lb ed="#V" n="55"/>auctoritas dominus dicit. Uos autem 
          baptizabi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mini in spiritu sancto: ex quo indicat nos recte 
          <!-\-00048.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>posse baptizari in spiritu sancto. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e314">
          <lb ed="#V" n="58"/>¶ Perstringit premissorum intelligentiam scum de 
          <lb ed="#V" n="59"/>terminatione cuiusdam dicti. 
          <lb ed="#V" n="60"/>Ex his aperte intellexisti in noic christi verum 
          <lb ed="#V" n="61"/>baptisma tradi: vnde nihilominus 
          <lb ed="#V" n="62"/>insinuari videtur verum baptisma dari posse in nomine 
          <lb ed="#V" n="63"/>patris tantum vel spiritus sancti: si tamen ille qui baptizat fidem 
          <lb ed="#V" n="64"/>trinitatis teneat: quae trinitas in quolibet horum nominum 
          <lb ed="#V" n="65"/>intelligitur. Si autem aliquis peruerse credens et 
          erro<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rem inducere intendens vnum de tribus tantum nun 
          <lb ed="#V" n="67"/>cupet: nen impleuit mysterium. Quod vero ait nominatis 
          <lb ed="#V" n="68"/>tribus vacuum mysterium si baptizans minuat 
          potestatem<lb ed="#V" n="69" break="no"/>patris et filii vel spiritus sancti id est male sentiat de 
          poten<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tia alicuius horum: non credens vnam potentiam trium: 
          <lb ed="#V" n="71"/>intelligendum est hoc super eum qui non intendit: nec 
          <lb ed="#V" n="72"/>credit baptizare qui non tantum caret fide: sed est 
          in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tentionem baptizandi non habet. Qui ergo baptizat 
          <lb ed="#V" n="74"/>in nomine christi: baptizat in nomine trinitatis quando ibi in 
          <lb ed="#V" n="75"/>telligitur. tutius est tamen tres personas ibi nominare: vt 
          di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>catur in nomine patris et filii et spiritus sancti: non in 
          nomi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nibus sed in nomine id est inuocatione: vel in confessione patris 
          <lb ed="#V" n="78"/>et filii et spiritus sancti. Inuocatur enim ibi tota trinitas 
          <lb ed="#V" n="79"/>vt inuisibliter ibi operetur per se sicut extra visibliter per 
          mini<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sterium. Si autem dicatur in nominibus: non est ibi 
          <lb ed="#V" n="81"/>sacramentum quia non seruat forma baptismi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e369">
          <lb ed="#V" n="82"/>¶ De institutione baptismi. 
          <lb ed="#V" n="83"/>De institutione baptismi quando ceperit varie sunt 
          <lb ed="#V" n="84"/>estimationes. Alii dicunt tunc esse institutum 
          <lb ed="#V" n="85"/>cum Nichodemo christus ait. Nisi quis renatus fuerit 
          <lb ed="#V" n="86"/>ex aqua et spiritu sancto etc. Alii dicunt institutionem 
          ba<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ptismi factam cum apostolis dixit. Ite docete omnes 
          gono<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tes baptizantes eos in nomine patris et filii et spiritus 
          san<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cti. Sed hoc dixit eis post resurrectionem: praecipiens 
          <lb ed="#V" n="90"/>eis de vocatione gentium quos ante passionem binos 
          <lb ed="#V" n="91"/>miserat ad praedicandum in iudea et ad baptizandum 
          <lb ed="#V" n="92"/>dicens. In viam gentium ne abieritis. Iam ergo institu 
          <lb ed="#V" n="93"/>tus erat baptismus quia baptizabant simul et praedicabant. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e398">
          <lb ed="#V" n="94"/>¶ De forma in qua baptizauerunt apostoli ante 
          <lb ed="#V" n="95"/>passionem christi. 
          <lb ed="#V" n="96"/>Si vero queritur in qua forma tunc 
          bapti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gdauerunt. Sane dici potest in 
          no<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mine trinitatis scilicet in ea forma in qua 
          baptizaue<lb ed="#V" n="99" break="no"/>runt postea gentes: quae ante passionem potest 
          intelligi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>fuisse tradita: licet non sit scriptum. Non ergo tunc illam 
          <lb ed="#V" n="101"/>formam christus prius tradidit cum ad euangelizandum 
          <lb ed="#V" n="102"/>gentibus misit: sed quam ante tradiderat mittens eos 
          <lb ed="#V" n="103"/>in iudeam post iterauit cum ad gentes misit. 
          Con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>modius ergo dicitur institutio facta quando christus a 
          Ioan<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ne baptizatus est in iordane. quod dispensauit non 
          <lb ed="#V" n="106"/>quia mundari voluit cum sine peccato fuerit: sed quia 
          con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tactus munde carnis sue vim regeneratiuam contulit 
          <lb ed="#V" n="108"/>aquis: vt qui postea immergeretur inuocato nomine 
          trinita<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tis a peccatis purgaretur. Tunc ergo institutus est 
          bapti<lb ed="#V" n="110" break="no"/>smus christi in quo trinitas cuius mysterium ibi 
          inno<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tuit interius hominem baptizat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e440">
          <lb ed="#V" n="112"/>¶ Quare in aqua tantum fiat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e445">
          <!-\-00049.xml-\->
          <pb ed="#V" n="11-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Celebratur autem hoc sacramentum tamen in 
          <lb ed="#V" n="2"/>aqua non in alio 
          liquo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re: vt ait christus. Nisi quis renatus fuerit etc. Ideo 
          <lb ed="#V" n="4"/>vniformiter id fieri in aqua praecipitur vt intelligatur 
          <lb ed="#V" n="5"/>quod sicut aqua sordes corporis ac vestes abluit: ita 
          <lb ed="#V" n="6"/>baptismus maculas anime sordesque viciorum 
          emun<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dando abstergit: vel ideo vt nullum imopia excusa 
          <lb ed="#V" n="8"/>ret: quod potest fieri siin vino vel oleo fieret: et vt communis 
          <lb ed="#V" n="9"/>materia baptizandi inueniretur apode omnes: quod aqua 
          si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>gnauit que de latere christi manauit: sicut sanguis 
          <lb ed="#V" n="11"/>alterius scramenti signum fuit. Non ergo in alio liquo 
          <lb ed="#V" n="12"/>re potest consecrari baptismus nisi in aqua. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e481">
          <lb ed="#V" n="13"/>¶ De immersione quotiens fieri debeat. 
          <lb ed="#V" n="14"/>De immersione vero si 
          queri<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tur quomodo fieri 
          <lb ed="#V" n="16"/>debeat: praecise respondemus: vt semel vel tertio pro 
          va<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rio more ecclie. Unde Grego. De trina 
          immersio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ne baptismi nil verius responderi potest quam quod 
          vosipsi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sensistis: quia in vna fide nihil officit ecclie sancte 
          <lb ed="#V" n="20"/>consuetudo diuersa. Quia enim in tribus subsistentiis vna 
          <lb ed="#V" n="21"/>substantia est: reprehensibile esse nullatenus potest infantem 
          <lb ed="#V" n="22"/>in baptismo ter vel semel mergere: quia et in tribus 
          <lb ed="#V" n="23"/>mersionibus personarum trinitas: et in vna potest 
          diuini<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tatis singlaritas designari. Nos vero qui tertio 
          im<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mergimus est triduane sepulture sacramentum signamus 
          <lb ed="#V" n="26"/>Secundum hoc licet non modo ter sed est sel mergetur tantum. 
          <lb ed="#V" n="27"/>Ibi tamen duntaxat mergere semel licet: vbi 
          consuetu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>do ecclie talis existit. Si quis vero id facere 
          inci<lb ed="#V" n="29" break="no"/>piat vbi consuetudo talis no est: vel semel tantum 
          mer<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gendum asserat: reprehensibilem se esse constituit. Unde 
          <lb ed="#V" n="31"/>Haymo. In suo sensu habundabat. Cyprianus 
          <lb ed="#V" n="32"/>cum semel mergebat in baptismo peruulos: qui quod 
          <lb ed="#V" n="33"/>intelligebat studiose implebat bonis operibus abum 
          <lb ed="#V" n="34"/>dando: licet in hoc nescius delinquaret: sed quia bonis 
          <lb ed="#V" n="35"/>operibus abundabat postea correctus a deo 
          abun<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dauit altiori sensu: ter illos mergendo. Ecce 
          <lb ed="#V" n="37"/>habemus quia deliquit qui semel mersit. Sed hoc 
          <lb ed="#V" n="38"/>ideo: quia aliter se habebat consuetudo illius eccliem: 
          <lb ed="#V" n="39"/>vel quia vnam tantum faciendam mersionem asserebat. 
          <lb ed="#V" n="40"/>De trina mersione Aug. ait. Postquam nos 
          cre<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dere promisimus: tertio capita in sacro fonte 
          di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>mersimus: qui ordo baptizandi duplici mysteri 
          <lb ed="#V" n="43"/>significatione celebratur. Recte enim tertio 
          immer<lb ed="#V" n="44" break="no"/>si estis quia accepistis baptismum in nomine trinitatis. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Recte tertio immersi: quia accepistis baptismum in 
          <lb ed="#V" n="46"/>nomine christi: qui die tertia resurrexit a mortuis. Illa 
          <lb ed="#V" n="47"/>enim tertio repetita immersio: typum dominice 
          expri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mit sepulture. Constat ergo baptizandos 
          tertio<lb ed="#V" n="49" break="no"/>debere immergi: et tamen si semel tantum immergantur: verum 
          <lb ed="#V" n="50"/>baptisma accipiunt: et qui semel immergit tantum: non 
          <lb ed="#V" n="51"/>peccat: nisi consuetudo ecclesie obsistat vel hoc 
          <lb ed="#V" n="52"/>modo tantum debere fieri asserat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e570">
          <lb ed="#V" n="53"/>¶ Quando circuncisio amisit vim suam. 
          <lb ed="#V" n="54"/>Solet etiam quaerisi circuncisio 
          ami<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sit statum ab institutio¬ 
          <!-\-00049.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>ne baptismi: Ad quod dicimus in christi morte termis 
          <lb ed="#V" n="57"/>nata esse legalia omnia. Ex tunc ergo circuncisio 
          per<lb ed="#V" n="58" break="no"/>didit vim suam: ita quod postea non profecerit: sed 
          po<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tiusobfuit obseruatoribus suis. Sed vsque ad 
          obla<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tionem vere hostie potuit prodesse. Si enim ante 
          <lb ed="#V" n="61"/>passionem legalia finem habuissent: non ea 
          im<lb ed="#V" n="62" break="no"/>minente vetus pascha cum discipulis manducasset. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e599">
          <lb ed="#V" n="63"/>¶ De causa institutionis. 
          <lb ed="#V" n="64"/>Causa vero institutionis bAPTIismi 
          <lb ed="#V" n="65"/>est innouato mentis: vt 
          <lb ed="#V" n="66"/>homo qui per peccatum vetus fuerat: per gratiam baptismi 
          re<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nouetur: quod sit depositione viciorum et collatione 
          vir<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tutum. Sic enim fit quisque nouus homo: cum abolitis 
          <lb ed="#V" n="69"/>peccatis ornatur virtutibus. Abolitio peccatorum 
          <lb ed="#V" n="70"/>pellit feditatem. Appositio virtutum affert 
          deco<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rem: et hec est res huius scramentui scilicet interior munducia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e621">
          <lb ed="#V" n="72"/>¶ Queritur an baptismus aperuit celum quod non aperuit circuncius 
          <lb ed="#V" n="73"/>Si queritur vtrum baptismus apuit 
          <lb ed="#V" n="74"/>caelum quod non aperuit 
          <lb ed="#V" n="75"/>circuncisio: Dicimus quia nec baptismus nec 
          circun<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cisio regni nobis aditum aperuit: sed hostia salua 
          <lb ed="#V" n="77"/>toris: que si tempore circuncisionis oblata fuisset: illius 
          <lb ed="#V" n="78"/>temporis homines in regnum intrassent. Res 
          <lb ed="#V" n="79"/>ergo huius sacramenti iustificatio est.
          </p>-->
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e641">
          <lb ed="#V" n="80"/>SUperius determinauit magister de 
          sacra<lb ed="#V" n="81" break="no"/>mentis in geneali: et de 
          cir<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cuncisione in speciali: et de quibusdam psiambulis ad 
          <lb ed="#V" n="83"/>sacramenta no l. hoc determinat de sacramentis no. legis in 
          spe<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ciali. Et diuiditur in partes. 7.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e654">
          ¶ Primo determinat de 
          ba<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ptismo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e660">
          ¶ Secundo de confirmatione di. 7. ibi. Nuuc de 
          <lb ed="#V" n="86"/>sacramento confirmationis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e665">
          ¶ Tertio de sacramento eucharistie 
          <lb ed="#V" n="87"/>di. 8. ibi. Post sacramentum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e670">
          ¶ Quarto de 
          sacramento<lb ed="#V" n="88" break="no"/>penitentie. di. 14. ibi. Post hec de penitentia.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e675">
          ¶ Quin 
          <lb ed="#V" n="89"/>to de sacramento vnctionis extreme. di. 23 ibi.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e680">
          ¶ 
          Pretermis<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sa.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e685">
          ¶ Sexto de sacramento ordinis dis. 24. ibi. (Nunc ad 
          con<lb ed="#V" n="91" break="no"/>siderationem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e691">
          ¶ Septimo de sacramento matrimonii. di. 
          <lb ed="#V" n="92"/>27. ibi. Cum alia sacramenta.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e696">
          ¶ Prima diuiditur in quatuor. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e698">
          <lb ed="#V" n="93"/>¶ Primo determinat de baptismo quantum ad ipsum 
          sacra<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mentum secundum se.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e705">
          ¶ Secundo quantum ad suscipientem. di. se. 
          <lb ed="#V" n="95"/>quenti. ibi. Dicedum est hoc.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e710">
          ¶ Tertio quantum ad 
          mi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nistros. dis. 5. ibi. Post hoc sciendum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e715">
          ¶ Quarto quantum 
          <lb ed="#V" n="97"/>ad vsum baptizandi. di. 6. ibi. Nunc quibus liceat et c. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e721">
          <lb ed="#V" n="98"/>¶ Prima in. 7.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e726">
          ¶ Primo determinat de baptismi quidi 
          <lb ed="#V" n="99"/>tate ostendens in quibus consistit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e731">
          ¶ Secundo de batismi 
          <lb ed="#V" n="100"/>forma. ibi. Sed quod est.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e736">
          ¶ Tertio de institutione. ibi. De 
          <lb ed="#V" n="101"/>institutione.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e741">
          ¶ Quarto de materia. ibi. Celebratur 
          ap<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e746">
          ¶ Quinto de baptizandi vsu. ibi. De immersione. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e749">
          <lb ed="#V" n="103"/>¶ Sexto de euacuatione circuncisionis ibi. Solet
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e754">
          ¶ 
          Se<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ptimo de causa institutionis baptismi. ibi. Causa: vero. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e759">
          <lb ed="#V" n="105"/>¶ Secunda istarum diuiditur in partes tres.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e764">
          ¶ Primo 
          <lb ed="#V" n="106"/>determinat de forma baptismi quantum ad omne tempus. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e769">
          <lb ed="#V" n="107"/>¶ Secundo de forma baptismi pro tempore primitiue 
          <lb ed="#V" n="108"/>ecclesie tantum. ibi. Legitur tamen.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e776">
          ¶ Tertio incidenter 
          <lb ed="#V" n="109"/>mouet et soluit quedam dubia circa formam verborum ibi. 
          <lb ed="#V" n="110"/>Hic queritur.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e784">
          ¶ Illa pars que incipit. De instutione: 
          <lb ed="#V" n="111"/>diuiditur in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e789">
          ¶ Primo determinat de institutione 
          <lb ed="#V" n="112"/>baptismi secundum opinionem alienam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e794">
          ¶ Secundo secundum 
          opi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nionem propriam. ibi. Si vero queretur
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e799">
          <sic>Di.</sic> I. 
          <lb ed="#V" n="114"/>CIrca hanc distinctionem 
          queren<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dum est principaliter de 
          <lb ed="#V" n="116"/>quinque.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e810">
          ¶ Primo de baptismi quiditate.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e812">
          ¶ 
          Se<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nno de qus ioo. ¶E ETcno de ngion. 
          <!--00050.xml-->
          <pb ed="#V" n="11-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e824">
          <lb ed="#V" n="1"/>¶ Quarto de vnitate.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k69111-d1e829">
          ¶ Quinto de institutione.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>