<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="34-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k23796"><!-- l4d8a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k23796-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e103">
    Distinctio 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e105">
               <lb ed="#V" n="7"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="8"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="9"/>circa hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="10"/>hoc sacramentum ante prandium debeat confici.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e123">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cundo vtrum deficiente vno sacerdote in ministrando 
      <lb ed="#V" n="12"/>ministerium per sacerdotem alium debeat suppleri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e130">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tio vtrum hoc sacramentum a ieiunis solum debeat sumi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e135">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="14" break="no"/>to vtrum licitum sit statim comedere post susceptionem 
      <lb ed="#V" n="15"/>aius sacramenti.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k23796-Dd1e142">
               <head xml:id="kzz7yh-k23796-Hd1e144">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e146">
     Quaestio. 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e148">
                  <lb ed="#V" n="16"/>PRimo ostendo quod hoc sacramentum non 
      debe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>at confici ante prandium: sed post 
      <lb ed="#V" n="18"/>cenam. In operando enim debemus nos 
      confor<lb ed="#V" n="19" break="no"/>mare christo tamquam exemplari. iuxta illud Exodi. 
      <lb ed="#V" n="20"/>a5. Inspice et fac secundum exemplar: quod tibi in monte 
      mon<lb ed="#V" n="21" break="no"/>stratum est. Sed christus hoc sacramentum post cenam confecit: 
      er<lb ed="#V" n="22" break="no"/>go et a nobis debet confici post cenam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e166">
      ¶ Item hoc 
      sa<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cramentum est memoriale passionis christi: sed expressius 
      <lb ed="#V" n="24"/>representat causs confectum post cenam quam ante prandium. 
      <lb ed="#V" n="25"/>quia passio christi quasi statim post cenam incepit: ergo post 
      <lb ed="#V" n="26"/>cenam debet confici. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e177">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Contra. 7. q. 1. mihi. nullus post cibum potumque 
      <lb ed="#V" n="28"/>quemlibet minimum sumptum missas 
      facere<lb ed="#V" n="29" break="no"/>presumat: sed hoc sacramentum non debet confici nisi in missa: ergo 
      <lb ed="#V" n="30"/>non debet confici post cenam: sed ante prandium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Respondeo quod hoc sacramentum non debet confici potest 
      <lb ed="#V" n="32"/>cenam: sed ante prandium propter 
      <lb ed="#V" n="33"/>maiorem sobrietatem ministri: et maiorem reuerentiam 
      <lb ed="#V" n="34"/>sacramenti: et expressiorem representationem passionis christi: 
      quan<lb ed="#V" n="35" break="no"/>uis enim cito post cenam fuerit captus: tamen inter 
      ter<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tiam et sextam fuit crucifixus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e205">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum in oppositum dicendum quod in 
      ope<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rando debemus nos conformare 
      <lb ed="#V" n="39"/>christo in operibus in quibus a nobis voluit imitari: non in 
      <lb ed="#V" n="40"/>aliis. non enim: quia ambulanit super aquas debemus 
      cona<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ri vt super aquas ambulemus. noluit autem a nobis 
      imitari<lb ed="#V" n="42" break="no"/>in conficiendo sacramentum eucharistie post cenam: quia fuit ratio 
      <lb ed="#V" n="43"/>quare bora illa fuit conueniens hoc sacramentum institui: que non 
      <lb ed="#V" n="44"/>conuenit ad hoc vt a nobis post cenam debeat confici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e225">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="45"/>secundum dicendum quod minor est falsa: vt patet ex dictis in 
      <lb ed="#V" n="46"/>corpore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k23796-Dd1e233">
               <head xml:id="kzz7yh-k23796-Hd1e235">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e237">
      Quaestio II. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e239">
                  <lb ed="#V" n="47"/>SEcundo queritur vtrum deficiente vno 
      <lb ed="#V" n="48"/>sacerdote in ministrando 
      mi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nisterium per sacerdotem alium deberet 
      supple<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ri. Et videtur quod sic. 7. q. 1. Nibil. Censuimus 
      <lb ed="#V" n="51"/>conuenire: vt cum a sacerdotibus missarum tempore sacra 
      my<lb ed="#V" n="52" break="no"/>teria consecrantur: si egritudinis accidit cuiusset euentus 
      <lb ed="#V" n="53"/>quo ceptum nequeant consecrationis explere mysterium: 
      <lb ed="#V" n="54"/>sit licitum episcopo vel presbytero alteri 
      consecratio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nem exequi cepti officii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e261">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contra myterium vnitatis non videtur debere 
      perfici<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nisi ab vno: sed hoc sacramentum est mysterium 
      vni<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tatis: ergo non videtur debere perfici nisi ab vno. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e270">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Ad istam quaestionem dicunt aliquid quod si sciatur vbi 
      pri<lb ed="#V" n="60" break="no"/>mus sacerdos deficit: alius sacerdos ibi 
      <lb ed="#V" n="61"/>debet inchoare: et totum perficere. si vero nescitur vbi 
      desi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>erit a capite debet inchoare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e282">
      ¶ Sed contra esto quod certum sit quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>quando desitiam dixerat. hoc est: tunc secundum illam opinionem 
      de<lb ed="#V" n="64" break="no"/>alius sacerdos dicere corpus meum. et vltra procedere: quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>absurdum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e291">
      ¶ Uidetur ergo mihi dicendum. ad questio 
      <lb ed="#V" n="66"/>nem quod si nesciatur vbi primus sacerdoo desierit: debet 
      ho<lb ed="#V" n="67" break="no"/>stia cum reuerentia reseruari: quia nescitur vtrum sit 
      conse<lb ed="#V" n="68" break="no"/>crata vel non: et alia accepta hostia debet alius sacerdoo my¬ 
      <!--00095.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sterium a capite inchoare. Si autem certum esset 
      primun<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sacerdotem antequam deficeret consecrasse corpus et 
      sangui<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nem: credo quod alius sacerdos posset vbi ille defecit 
      inci<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pere: et missam perficere: nec opetet a capite in choare: et sic 
      po<lb ed="#V" n="73" break="no"/>test intelligi decretum ad partem primam allegatum. Si 
      au<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tem certum esset primum consecrasse corpus et non 
      sangui<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nem: deberet alia hostia accipi: et totum a capite inc hoa 
      <lb ed="#V" n="76"/>ri: quia consecratio corporis et sanguinis ad vnum pertinet 
      sa<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cramentum: quod ab vno debet perfici: et hostia per primum 
      sa<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cerdotem consecrata: cum sub illa vere sit corpus christi: cum 
      <lb ed="#V" n="79"/>consecratio corporis consecrationem sanguinis non 
      expe<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctet: vt inferius ostendetur: deberet soleniter reseruari: 
      <lb ed="#V" n="81"/>aut per secundum sacerdotem sumi. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Ad argumentum ad partem aliam dicendum quod 
      myste<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rium vnitatis maxime consistit in confectione 
      cor<lb ed="#V" n="84" break="no"/>poris et sanguinis: et hoc non nisi ab vno debet fieri. Sed quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>vna missa a duobus sacerdotibus in casu necessitatis 
      perfi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ciatur non repugnat vnitati corporis mystici. Ut enim 
      <lb ed="#V" n="87"/>dicitur preallegato decreto: cum simus omnes in vnum in christo: 
      <lb ed="#V" n="88"/>nihil contrarium diuersitas personarum format: vbi efficatiam 
      <lb ed="#V" n="89"/>itatis vnitas fidei representat. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k23796-Dd1e351">
               <head xml:id="kzz7yh-k23796-Hd1e353">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e355">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Tertio queritur vtrum sacramentum soluma 
      ie<lb ed="#V" n="91" break="no"/>iunis debeat sumi. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="92"/>de conse. di. prima. Sacramenta. Sacramenta altaris non 
      <lb ed="#V" n="93"/>nisi a ineiunis hominibus celebrentur: excepto vno 
      <lb ed="#V" n="94"/>die anniuersario quo cena domini celebratur: ergo illo 
      <lb ed="#V" n="95"/>die licet post cenam sumere hoc sacramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e373">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="96"/>non est consuetum hoc sacramentum sumi a ieiunis nisi propter 
      so<lb ed="#V" n="97" break="no"/>brietatem sumentis et reuerentiam sacramenti. Sed potus 
      aque<lb ed="#V" n="98" break="no"/>vel aliquid simile nec est contra sobrietatem suscipientis: nec 
      <lb ed="#V" n="99"/>contra reuerentiam sacramenti: ergo ab aliquo non ieiuno potest sumi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra: de conse di. 2. Liqudo: et sumptum est ab Aug.¬ 
      <lb ed="#V" n="101"/>li I1. ad inqusitiones inanuarii sere eque 
      distan<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ter inter medium et finem: et recitat magister in littera 
      hu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ius di. c. 3. Placuit spiritui sancto vt in bonore tanti 
      sacra<lb ed="#V" n="104" break="no"/>menti prius mos christiani dominicum corpus intraret quam 
      exte<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ri cibi. ideo per vniuersum orbem mos iste seruatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e401">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Respondeo quod corpus christi non debet sumi niia 
      ie<lb ed="#V" n="107" break="no"/>iunis ieiunio nature: quod dicitur a 
      pri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>uatione cuiuslet alimenti: quo quis ieiunus dicitur quousque 
      ali<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quem cibum vel potum sumpserit: etiam si postea in die 
      plu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ries comesturus sit: et hoc institutum est et consuetum 
      pro<lb ed="#V" n="111" break="no"/>pter reuerentiam sacramenti. In casu tamen necessitatis iminente 
      <lb ed="#V" n="112"/>mortis periculo potest hoc sacramentum post cibos alios sumi: quia 
      <lb ed="#V" n="113"/>etiam si sacerdos ante missam lauat os suum ob sacramenti 
      re<lb ed="#V" n="114" break="no"/>uerentiam: et casu aliqua gutta intrauerit stomachum: non 
      <lb ed="#V" n="115"/>credo quod propter hoctenetur dimittere missam celebrare 
      ma<lb ed="#V" n="116" break="no"/>xime in die solenni: quia hoc non videtur impedire dignam 
      <lb ed="#V" n="117"/>preparationem presbyteri: neque reuerentiam sacramenti: et de 
      si<lb ed="#V" n="118" break="no"/>milibus simile iudicium habeatur. Nec est acquiescendum 
      <lb ed="#V" n="119"/>dicentibus quod illi qui post dictum matutinum in sero bibit 
      <lb ed="#V" n="120"/>non est licitum sequenti die celebrare nisi prius iterum 
      di<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cto matutino. hoc enim non inuenitur statutum: sufficit enim 
      <lb ed="#V" n="122"/>quod digestum sit quod sumpsit in sero antequam celebret siue 
      <lb ed="#V" n="123"/>de nocte dormierit sine non. Si autem de die in mane ita 
      <lb ed="#V" n="124"/>modicum scienter accipiat quam digestum sit plenarie ante 
      <lb ed="#V" n="125"/>horam tertie: non tamen debet celebrare: quia sic obseruat 
      consue<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tudo approbata: que est optima legum interpres: extra 
      <lb ed="#V" n="127"/>de consue. Cum dilectus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Ad primum in oppositus dicendum quod ilud de 
      <lb ed="#V" n="129"/>cretum abrogatum est per alia 
      capi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tula et per contrariam consuetudinem secundum apparatum ibidem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e460">
                  <lb ed="#V" n="131"/>¶ Ad secundum dicendum quod potus aque scienter 
      sum<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ptus et si non esset contra sumentis sobrietatem: esset tamen 
      con<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tra eius dignam preparationem: et contra sacramenti 
      reueren<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tiam: ideo enim hoc sacramentum ante omnem cibum et potum debet 
      <lb ed="#V" n="135"/>sumi: vt ostendatur quod sumens hoc sacramentum rei 
      con<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tente in hoc sacramento super omnia debet vniri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e476">
      ¶ Au¬ 
      <!--00096.xml-->
      <pb ed="#V" n="34-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>etoritas ad partem aliam intelligi debet casu 
      necessita<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tis ex cepto. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k23796-Dd1e491">
               <head xml:id="kzz7yh-k23796-Hd1e493">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e495">
      Quaestio. IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e497">
                  <lb ed="#V" n="3"/>QUarto queritur vtrum licitum sit statim 
      <lb ed="#V" n="4"/>comedere post sumptionem 
      hu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ius sacramenti. Et videtur quod non. de conse. di. 2. 
      <lb ed="#V" n="6"/>tribus. Qul residua corporis domini: que in 
      sacra<lb ed="#V" n="7" break="no"/>rio sunt relicta consumunt: non statim ad accipsendos commnes 
      <lb ed="#V" n="8"/>cibos conueniant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e513">
      ¶ Item. eo. ca. si mane dominica portio 
      <lb ed="#V" n="9"/>editur vsque ad sextam ieiunent ministri qui eam 
      comsum<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pserunt. Et si tertia vel quarta hora acceperunt ieiunent 
      <lb ed="#V" n="11"/>vsque ad vesperum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e522">
      ¶ Contrarium tenet consuetudo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e525">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Respondeo quod potest sumptionem sacramenti eum 
      <lb ed="#V" n="13"/>charistie propter reuerentiam eiue 
      <lb ed="#V" n="14"/>que sibi est exhibenda: non tantum sumendo: sed iam 
      sumpto<lb ed="#V" n="15" break="no"/>debet suscipiens aliquantulum postea a cibis aliis abstine 
      <lb ed="#V" n="16"/>re: ne ille: sacre species: que quamdiu in forma remanent 
      pro<lb ed="#V" n="17" break="no"/>pria: corpus christi continent commisceantur cum illis: quia 
      <lb ed="#V" n="18"/>tamen cito ille species transmutantur: non oportet diu ab 
      <lb ed="#V" n="19"/>aliis cibis abstinere post huius sacramenti sumptionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23796-d1e545">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Ad auctoritates in oppositum dicendum quod 
      intelligen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>de sunt de debito honestatis non necessitatis.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>