<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="77-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g54197"><!-- l3d23a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g54197-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e103">
               <lb ed="#V" n="25"/>Consequenter queritur de 
      ter<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tio principali: et 
      <lb ed="#V" n="27"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      vir<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tutes theologice sint nobis necessarie ad 
      con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sequendum nostrum vltimum finem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum sint 
      <lb ed="#V" n="30"/>tres tantum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum ordine nature fides precedat 
      <lb ed="#V" n="31"/>spem: et spes charitatem.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g54197-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-g54197-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e134">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="32"/>PRimo ostendo quod virtutes 
      theologice<lb ed="#V" n="33" break="no"/>non sunt nobis necessarie ad 
      con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sequendum vltimum finem. Dicit enim 
      Damas<lb ed="#V" n="35" break="no"/>li 1 c. 1. Quod omnibus cognitio existendi deum ab ipso 
      <lb ed="#V" n="36"/>naturalite est inserta: ergo a simili eius dilectio: sed ad consequendum 
      <lb ed="#V" n="37"/>nosterum vltimum finem sufficit dei cognitio et dilectio cum in 
      <lb ed="#V" n="38"/>eius cognitione et dilectione consistunt: ergo ad consendum 
      <lb ed="#V" n="39"/>nostrm vltimum finem: nullis virtutibus indigemus: cum 
      <lb ed="#V" n="40"/>ad ipsum simus determinati per naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e156">
      ¶ Item nature 
      in<lb ed="#V" n="41" break="no"/>feriores natura humana suum proprium finem consequuntur per 
      <lb ed="#V" n="42"/>suam naturam: ergo multo fortius: homo suum vltimum finem 
      <lb ed="#V" n="43"/>consequi potest per naturam: sed ad illud ad quod nostra natura sufficit 
      vir<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tutes theologice non sunt necessarie: ergo ad consecutionem 
      <lb ed="#V" n="45"/>nostri vltimi finis virtutibus theologicis non indigemus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e169">
                  <lb ed="#V" n="46"/>¶ Item ad consecutionem nostri vltimi sinis. sufficiunt 
      vir<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tutes per quas nos habemus bene ad ipsum: sed bene 
      possu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mus nos habere ad aliquid per virtutem cuius illud non est 
      <lb ed="#V" n="49"/>obiectum: vnde per humilitatem bene habemus nos ad 
      <lb ed="#V" n="50"/>superiorem: cum tamen superior non sit obiectum illius: ergo 
      <lb ed="#V" n="51"/>ad consecutionem vltimi finis: non sunt necessarie virtutes 
      <lb ed="#V" n="52"/>que deum habeant obiectum: sed virtutes theologice: deum 
      <lb ed="#V" n="53"/>habent pro obiecto: vt in precedenti quaestione habitum est: ergo 
      <lb ed="#V" n="54"/>virtutibus theologicis non indigemus ad consequendum 
      <lb ed="#V" n="55"/>finem vltimum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e193">
      ¶ Item illud per quod possumus deum 
      di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ligere ex toto corde: et ex tota anima: et ex tota mente nobis 
      <lb ed="#V" n="57"/>sufficit ad consecutionem vltimi sinis: sed hoc possumus per 
      <lb ed="#V" n="58"/>ea que sunt infra nostram facultatem naturalem. Aliter enim possumus 
      <lb ed="#V" n="59"/>esse certi nos charitatem habere: quod superius improbatum est li. 1 
      <lb ed="#V" n="60"/>ergo cum virtutes theologice sint supra nostram facultatem 
      <lb ed="#V" n="61"/>naturalem non sunt nobis necessarie ad vltimi finis consecutionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e210">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Contra apostolus ad hebte. 1 Sine fide impossibile est 
      place<lb ed="#V" n="63" break="no"/>re deo: sed illud sine quo non possumus 
      pla<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cere de o necessarium est nobis ad vltimi finis consecutionem: 
      er<lb ed="#V" n="65" break="no"/>go fides que est virtus theologica: ad hoc est necessaria: ergo 
      <lb ed="#V" n="66"/>a simili spes et charitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e223">
      ¶ Item vltimus finis noster in 
      cla<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ra dei visione consistit: sicut enim dicit Augu. i. li. de trinitate. c. vlti. 
      <lb ed="#V" n="68"/>Uiso dei facie ad faciem est summum praemium: quod promittitur iustis: 
      <!--00165.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sed ad illam visionem attingere non possumus per naturalem nostram 
      <lb ed="#V" n="70"/>facultatem vt superius ostensum est. Di. 14. Sed omnes virtutes 
      <lb ed="#V" n="71"/>preter theologicas sunt infia nostram facultatem naturalem: ergo 
      <lb ed="#V" n="72"/>theologice sunt nobis necessarie ad consendum nostrm vltimum finem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e243">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Respondeo quod virtutes theologice sunt nobis 
      <lb ed="#V" n="74"/>necessarie ad conseqendum nosterum vltimum finem. 
      <lb ed="#V" n="75"/>Ad hoc enim requiritur quod determinemur ad intendendum finem 
      <lb ed="#V" n="76"/>illum: sed ipsum intendere non possumus: nisi ipsum 
      cogno<lb ed="#V" n="77" break="no"/>scamus et amemus: requiritur ergo quod determinemur ad eius 
      <lb ed="#V" n="78"/>cognitionem: et amorem: sed ad hoc determinari non 
      possu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mus: nec per naturam: nec per virtutes existentes infra nostram 
      <lb ed="#V" n="80"/>facultatem naturalem: quia ipse deus sub ratione speciali: qua est vltimus 
      <lb ed="#V" n="81"/>finis noster: in quo possumus solo beatificari perfecte: nostram 
      <lb ed="#V" n="82"/>naturalem excedit facultatem. ergo oportet quod ad hoc determinemur 
      <lb ed="#V" n="83"/>per virtutes existentes supra nostram naturalem facultatem: sed 
      vir<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tutes existentes supra nostram naturalem facultatem: et 
      determinan<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tes ad actus: quorum deus est obiectum: sunt theologice ad 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod sequitur quod theologice sunt necessarie ad vltimi finis comparationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e276">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
      Dde<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mas. intelligendum est de 
      cognitio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ne dei quantum ad generales conditiones ratione quarum 
      cognoscis<lb ed="#V" n="90" break="no"/>a nobis per ea que sunt infra nostram naturalem facultatem: sed sic 
      <lb ed="#V" n="91"/>non consequimur ipsum: nisi imperfecte et insufficienter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e289">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Ad secundum dicendum quod sicut ex nobilitate generatiue hominis est: 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod producit tam nobilem dispositionem in materia: quod creata natura non 
      <lb ed="#V" n="94"/>potest producere complementum: sed habetur a deo per creationem: 
      <lb ed="#V" n="95"/>ita dico quod ex nobilitate humane nature est: quod ordinatur ad 
      <lb ed="#V" n="96"/>finem: ita altum quod ad ipsum non potest pertingere: nec se 
      sufficien<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ter disponere per suam naturalem facultatem: et ideo oportet quod si nature 
      <lb ed="#V" n="98"/>inferiores attingant finem suum proprium per naturam: quod propter hoc 
      <lb ed="#V" n="99"/>ita sit in humana natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e309">
      ¶ Ad tertium dicendum quod per nullam 
      vir<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tutem habemus nos sufficienter bene ad deum: sine 
      vir<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tutibus theologicis per quas immediate vnimur deo: cum 
      <lb ed="#V" n="102"/>non tantum sit earum finis: sed est obiectum: nec est per 
      humilita<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tem: vel aliam virtutem bene me habeo simpliciter ad hominem: 
      <lb ed="#V" n="104"/>nisi per efficaciam talis virtutis que ipsum respiciat vt 
      obie<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctum: vtpote est amicitia: vnde si humilio me sub homine: 
      <lb ed="#V" n="106"/>quem non diligo: non propter hoc potest dici quod me simpliciter bene 
      <lb ed="#V" n="107"/>habeam ad ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e330">
      ¶ Ad quartum dicendum quod predictam dile 
      <lb ed="#V" n="108"/>ctionem habere non possumus: nisi per charitatem: nec tamen 
      ex<lb ed="#V" n="109" break="no"/>hoc sequitur quod de lege communi certi simus nos charitatem habere: 
      <lb ed="#V" n="110"/>quia nec certi sumus: vtrum diligamus deum modo praedicto 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod patet: et quia aliquando credit homo se deum fortiter diligere: qui tamen 
      <lb ed="#V" n="112"/>in temptatione positus experitur se non ita fortiter diligere: vt 
      cre<lb ed="#V" n="113" break="no"/>debat. Aliquando autem est econtrario: et propter hoc bene dixit 
      Gre<lb ed="#V" n="114" break="no"/>go. in Homelis pentecostes. Quia probatio dilectionis: 
      <lb ed="#V" n="115"/>exhibitio est operis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g54197-Dd1e351">
               <head xml:id="kzz7yh-g54197-Hd1e353">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e355">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="116"/>SEcundo queritur: vtrum sint tres virtutes 
      <lb ed="#V" n="117"/>theologice tantum: et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="118"/>Isint nisi due: quia deo vnimur per cognitionem et 
      amo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>rem: sed ad cognitionem sufficit fides: ad amorem 
      <lb ed="#V" n="120"/>charitas. Cum ergo nulla virtus sit theologica: nisi per illam 
      vnia<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mur deo vt obiecto: sequitur quod theologice non sunt: nisi praedicte 
      <lb ed="#V" n="122"/>due.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e373">
      ¶ Item intervirtutes ordinatas ad finem existentem intra faculta 
      <lb ed="#V" n="123"/>tem nature non est nisi vna naturalis scilicet in tellectum principiorum. Alie autem omnes 
      <lb ed="#V" n="124"/>sunt acquisite: ergo similiter: ad finem existentem super nostram facultatem naturalem: non 
      <lb ed="#V" n="125"/>est nobis necessaria: nisi vna virtus super naturalis. Sed non potest esse virtus 
      <lb ed="#V" n="126"/>theologica: quin sit supernaturalis: ergo sola vna est theologica 
      vir<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tus. Sed quod sint plus quam tres probo: quia ad vniendum nos cum 
      <lb ed="#V" n="128"/>deo: non tantum requiritur quod in ipsum credamus et in ipso speremus 
      <lb ed="#V" n="129"/>et ipsum diligamus: sed est quod in ipso et de ipso gaudeamus: et 
      <lb ed="#V" n="130"/>go sicut ad primum requiritur vna virtus theologica que est 
      <lb ed="#V" n="131"/>fides. ad secundum alia: que est spes. ad tertium alia que est 
      cha<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ritas: videtur quod ad quartum requiratur vna alia a 
      predi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ctis: et sic sunt quatuor. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e399">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Contra apost. 1. or. 13 mue manet fidem spes 
      cha<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ritas tria hec.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e406">
      ¶ Item tres sunt potentie 
      <lb ed="#V" n="136"/>per quas sumus vnibiles cum deo scilicet tationalis irascibi¬ 
      <!--00166.xml-->
      <pb ed="#V" n="77-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>lis et concupiscibilis. Sed ad istam vnionem rationalis 
      suffi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cienter determinatur per fidem: irascibilis per spem: 
      con<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cupiscibilis per charitatem. ergo cum virtutes theologi 
      <lb ed="#V" n="4"/>ce non requirantur: nisi ad determinandum nos ad vnio 
      <lb ed="#V" n="5"/>nem cum deo requiruntur tres et non plures. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e429">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quod tres sunt virtutes theologice 
      ta<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum: quia cuiuslibet virtutis 
      theolo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gice deus est obiectum: vt visum est: sed deus non est 
      ob<lb ed="#V" n="9" break="no"/>iectum virtutis: nisi sub triplici rationem scilicet aut sub ratione 
      <lb ed="#V" n="10"/>summi veri: aut summi ardui: aut summi boni absolute. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Primo modo est obiectum fidei. Secundo obiectum spei. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Tertio obiectum charitatis. Preterea vt autem dictum 
      <lb ed="#V" n="13"/>est per theologicas virtutes determinamus ad 
      tenden<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dum in vltimum sinem: qui deus est. Ad hoc autem 
      re<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quiritur quod ipsium cognoscamus et quod ipsum diligamus: et 
      <lb ed="#V" n="16"/>quia quod non speratur: non amatur: aut parum amatur secundum 
      <lb ed="#V" n="17"/>Augu. 10 de tri. c. I. Ideo perfectus amor qui est 
      chari<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tas: non potest esse sine spe secundum Augu. enchi. c. 2. Ad 
      ten<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dendum ergo in deum requiritur quod ipsum habere spere 
      <lb ed="#V" n="20"/>mus: sed in hac via sufficientem cognitionem habemus 
      <lb ed="#V" n="21"/>de deo per fidem: et ipsum habere speramus per spem et 
      di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ligimus per charitatem. ergo ad determinandum nos in 
      <lb ed="#V" n="23"/>vltimum sinem: qui deus est requiruntur. tres virtutes 
      <lb ed="#V" n="24"/>theologice: et non plures. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e473">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Ad primum in oppositum dicendum quod patet 
      solu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tio per illud quod dictum est quod 
      cha<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ritas non potest esse sine spe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e482">
      ¶ Ad secundum dicendum quod respectu 
      <lb ed="#V" n="28"/>finis existentis infra facultatem nature non oportuit esse: nisi 
      <lb ed="#V" n="29"/>vnam naturalem virtutem eo quod per illam cum 
      naturali<lb ed="#V" n="30" break="no"/>determinatione voluntatis ad finem sufficienter possunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>acquiri omnes alie virtutes ad illum finem ordinantes: 
      re<lb ed="#V" n="32" break="no"/>spectu autem finis supernaturalis necessarium fuit esse plures 
      <lb ed="#V" n="33"/>virtutes: quia aut ostensum est per vnam vel duas tantum non 
      <lb ed="#V" n="34"/>possemus ad illum finem sufficienter ordinati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e500">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tium dicendum quod per illam eadem virtutem per quam 
      deum<lb ed="#V" n="36" break="no"/>diligimus in ipso et de ipso gaudemus. Gaudium enim est de 
      <lb ed="#V" n="37"/>re dilecta cum proesens est in re vel in spe. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g54197-Dd1e510">
               <head xml:id="kzz7yh-g54197-Hd1e512">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e514">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="38"/>TErtio queritur: vtrum ordine nature fides 
      <lb ed="#V" n="39"/>precedat spem: et spes charitatem 
      <lb ed="#V" n="40"/>et videtur quod non: quia spes non est nisi respectu rei 
      ama<lb ed="#V" n="41" break="no"/>te. Res enim non amata bene timetur: sed non 
      spe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ratur. Unde Augu. enchi. c. 2. Spes sine amore esse non 
      <lb ed="#V" n="43"/>potest. ergo spes presupponit amorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e530">
      ¶ Item obiectum 
      <lb ed="#V" n="44"/>spei est bonum arduum: obiectum charitatis bonum 
      sim<lb ed="#V" n="45" break="no"/>pliciter: sed motus in bonum simpliciter prior est 
      ordine<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nature quam motus in bonum arduum. ergo prior est charitas 
      <lb ed="#V" n="47"/>per quam mouemur in bonum simpliciter quam spes per quam 
      <lb ed="#V" n="48"/>mouemur in bonum arduum. Quod autem charitas prior sit 
      <lb ed="#V" n="49"/>fide ostendo sic vt inferius in eadem distinctione 
      ostende<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tur. Charitas est forma fidei: sed Auicen. 2. metaphy. c. 
      <lb ed="#V" n="51"/>vlti. Forma prior est materia: ergo charitas est prior fide. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e550">
                  <lb ed="#V" n="52"/>¶ Quod autem spes sit prior fide probo secundum glosam super illud 
      <lb ed="#V" n="53"/>psal. Spera in domino et sac bonitatem. Spes est introitus 
      fi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dei: sed introitus prior est re i quam est introitus. ergo spes prior est fide. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Sed contra apostolus. 1 Cor. 3. Fundamentum aliud 
      <lb ed="#V" n="56"/>nemo potest ponere preter illud quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>positum est quod christus est iesus Glo. 1. Fides inesu christi sed 
      fun<lb ed="#V" n="58" break="no"/>damentum precedit totum illud quod est in edificio. ergo 
      <lb ed="#V" n="59"/>fides precedit spem que est in edificio spirituali: sicut 
      pa<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ries: et charitatem que est sicut tectum. Quod autem spes 
      prece<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dat charitatem sic probatur vt in precedenti quaestione habitum 
      <lb ed="#V" n="62"/>est. Quod non speratur non amatur: non amatur aut parum 
      <lb ed="#V" n="63"/>amatur: ergo perfectum amor ordine nature presupponit spem: 
      <lb ed="#V" n="64"/>sed charitas est perfectus amor: ergo presupponit spem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e581">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Respondeo quod possumus loqui de fide et spe: 
      in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>quantum sunt informes: autem inquatio sunt 
      <lb ed="#V" n="67"/>informes autem inquantum sunt charitate formate loquendo de 
      fide<lb ed="#V" n="68" break="no"/>informi: dico quod fides ordine nature prior est charitate in via¬ 
      <!--00166.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>generationis qua imperfectum precedit perfectum. Cum 
      <lb ed="#V" n="70"/>enim charitas sit in affectu non fertur in suum obiectum 
      <lb ed="#V" n="71"/>nisi primo fuerit per intellectum ostensum que ostenso est 
      <lb ed="#V" n="72"/>per fidem: quia nulla virtus intellectualis existens infra facul 
      <lb ed="#V" n="73"/>tatem nature attingit ad agnitionem dei sub illa specieali ratione 
      <lb ed="#V" n="74"/>que est obiectum beatitudinis perfecte sub qua ratione est 
      <lb ed="#V" n="75"/>charitatis obiectum. Loquendo autem de fide formata: sic 
      <lb ed="#V" n="76"/>dico quod ordine nature charitas est prior fide: quia vt in eadem 
      <lb ed="#V" n="77"/>diffinitione ostendetur formatio fidei est per charitatem: 
      <lb ed="#V" n="78"/>vnde cum fidei formatio prior sit ordine nature quam fides 
      for<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mata: quia secundum philosophum. 5. metaphy. c. 16. Accidens est prius 
      to<lb ed="#V" n="80" break="no"/>to: vt musicum homine musico. Sequitur quod charitas prior 
      <lb ed="#V" n="81"/>sit ordine nature quam fides formata: sicut perfectio materie 
      <lb ed="#V" n="82"/>prior est ordine nature quam materiam esse perfectam. Si autem loqua 
      <lb ed="#V" n="83"/>mur de spe informi: sic dico quod in via generationis prior est 
      <lb ed="#V" n="84"/>ordine nature quam charitas: quia quamuis imperfectus amor speciem 
      <lb ed="#V" n="85"/>omnem precedat: quia prius ordine nature est motus appetitus in 
      <lb ed="#V" n="86"/>bonum absolute quam in bonum sub ratione qua arduum: tamen 
      <lb ed="#V" n="87"/>spes imperfecta cuiusmodi est spes informis disponit ad 
      <lb ed="#V" n="88"/>amorem perfectum: qui est charitas. Ex hoc enim quod spero 
      <lb ed="#V" n="89"/>me vitam habiturum eternam per diuinum auxilium 
      mo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ueor ad fortius deum amandum amore amicitie et ad 
      for<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tius concupiscendum mihi vitam eternam. Loquendo autem 
      <lb ed="#V" n="92"/>de spe formata: sic dico quod charitas ordine nature prior est ipsa 
      <lb ed="#V" n="93"/>spe cum formatio spei sit per charitatem. Per charitatem 
      <lb ed="#V" n="94"/>enim habemus amicitiam cum deo de amicis autem 
      maxi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>me speratur. et ideo perfectius sperat in deo homo per 
      cha<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ritatem quam sine charitate. Si autem comparemus fidem 
      infor<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mem ad spem informem: sic ordine nature prior est fides quam 
      <lb ed="#V" n="98"/>spes: quia ad hoc quod aliquid speremus: oportet quod nobis ostendatur 
      <lb ed="#V" n="99"/>vt bonum arduum possibile haberi: hec autem ostensio est per fidem: 
      <lb ed="#V" n="100"/>quia sicut nulla virtus intellectualis existens infra facultatem 
      <lb ed="#V" n="101"/>nature attingit ad cognitionem dei sub illa ratione qua est 
      ob<lb ed="#V" n="102" break="no"/>iectum charitatis: sic nec ad eius cognitionem sub illa 
      spe<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ciali ratione qua est obiectum spei. Si autem comparemus 
      fi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dem informem ad spem formatam: sic adhuc fides prior est 
      <lb ed="#V" n="105"/>spe: et propter rationem iam dictam: et quia fides informis prior est 
      <lb ed="#V" n="106"/>charitate per quam spes formatur. Si autem comparemus 
      <lb ed="#V" n="107"/>fidem formatam ad spem formatam adhuc prior est fides 
      <lb ed="#V" n="108"/>ordine nature quam spes. Sicut enim prius est credere quam sperare: 
      <lb ed="#V" n="109"/>ita perfecte credere quam perfecte sperare. Si autem 
      compare<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mus fidem formatam ad spem informem: sic spes 
      ordine<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nature precedit fidem: quia precedit charitatem per quam fides 
      <lb ed="#V" n="112"/>formatur. Ex dictis est patet quod sides informis prior est 
      ordi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ne nature fide formata cum ostensum sit ipsam esse 
      priorem<lb ed="#V" n="114" break="no"/>charitate. Patet est quod secundum ordinem perfectionis prior est 
      <lb ed="#V" n="115"/>charitas fide et spe: quia prius est res: vbi est per essentiam: 
      <lb ed="#V" n="116"/>quam vbi est per participationem: sed perfectio formaliter est 
      <lb ed="#V" n="117"/>in charitate per essentiam suam. vnde informis esse non 
      <lb ed="#V" n="118"/>potest. In fide etiam et spe est perfectio per charitatis 
      par<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ticipationem inquantum scilicet formatur per eam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e708">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum dicendum quod procedit autem de 
      spe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>formata et amore charitatiuo aut 
      <lb ed="#V" n="122"/>de spe quacumque et amore imperfecto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e717">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cendum quod quamuis omnem motum appetitus in bonum 
      <lb ed="#V" n="124"/>arduum precedat aliquis motus in bonum simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="125"/>non tamen semper motus perfectus per charitatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e726">
                  <lb ed="#V" n="126"/>¶ Ad tertium dicendum quod forma dicitur esse prior 
      mate<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ria ordine perfectionis: quia forma est perfectio per 
      essen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tiam. Materia autem perficitur per participationem forme. 
      <lb ed="#V" n="129"/>In ventia autem originis est econtrario secundum Augu. 12 confes. 
      <lb ed="#V" n="130"/>versus finem. non videtur tamen Augu. expresse dicere 
      <lb ed="#V" n="131"/>quod materia prior sit quam forma sed quam formatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e742">
      ¶ Ad quar 
      <lb ed="#V" n="132"/>tum dicendum quod spes potest dici introitus fidei 
      inquan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tum excludit desperationem per quam conatur 
      homo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>auertere se a credendo illud quod se habiturum desperat. 
      <lb ed="#V" n="135"/>Unde sic est causa fidei per accidens scilicet sicut remouens 
      pro<lb ed="#V" n="136" break="no"/>hibens: et sic per accidens potest esse prior fide. Quamuis 
      <!--00167.xml-->
      <pb ed="#V" n="78-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>spes sine fide virtus non sit. Non est autem inconueniens 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod fides per se sit prior spe: et tamen aliqua spes sit per 
      acci<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dens prior fide.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g54197-d1e768">
      ¶ Ad quintum dicendum quod procedit 
      <lb ed="#V" n="4"/>ex malo intellectu illius auctoritatis quamuis ratione 
      con<lb ed="#V" n="5" break="no"/>clusionis esset concedendum argumentum. Fides enim 
      <lb ed="#V" n="6"/>que est fundamentum est formata: quia oportet fundamen 
      <lb ed="#V" n="7"/>tum habere connexionem cum partibus edificii: hec 
      au<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tem connexio in edificio spirituali est per charitatem. 
      Une<lb ed="#V" n="9" break="no"/>de ad colo. 3. dicitur. Uinculum perfectionis: non tamen 
      <lb ed="#V" n="10"/>ex hoc sequitur quod fides formata prior sit fide informi. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Ultimum argumentum bene concludit. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>