<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="114-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a77141"><!-- l1d37prae -->
        <head>Praeambulum</head>
        <!--<p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e101">
          <lb ed="#V" n="64"/>¶ Quibus modis dicatur deus esse in rebus. 
          <lb ed="#V" n="65"/>Disi. XXXVIII 
          <lb ed="#V" n="66"/>Rquoniam demonstra 
          <lb ed="#V" n="67"/>tum est ex 
          <!-\-00238.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="68"/>parte quomodo omnia dicantur esse in deo: 
          adden<lb ed="#V" n="69" break="no"/>dum videtur hic: quibus modis dicatur deus esse 
          <lb ed="#V" n="70"/>in rebus: si tamen humana mens vel ex parte 
          <lb ed="#V" n="71"/>digne valeat cogitare: vel lingua sufficit eloque. 
          <lb ed="#V" n="72"/>Sciendum est quod deus incommutabiliter semper 
          <lb ed="#V" n="73"/>in se existens: praesentialiter potentialiter: essentialiter 
          <lb ed="#V" n="74"/>est in omni natura siue essentia sine sui diffinitione 
          <lb ed="#V" n="75"/>et in omni loco sine circunscriptione: et in omni 
          tem<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pore sine mutabilit ate. Et preterea in sanctis 
          <lb ed="#V" n="77"/>spiritibus et animabus est excellentius: scilicet 
          <lb ed="#V" n="78"/>per gratiam inhabitans: et in homine christo 
          excel<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lentissime: in quo plenitudo diuinitatis 
          corpo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>raliter habitat: vt ait apostolus. In eo enim deus 
          <lb ed="#V" n="81"/>habitauit non per gratiam adoptionis: sed 
          per<lb ed="#V" n="82" break="no"/>gratiam vnionis. Ne autem ista quia capacitatem 
          <lb ed="#V" n="83"/>humane intelligentie excedunt: falsitatis 
          argue<lb ed="#V" n="84" break="no"/>re aliquid praesumant: sanctorum auctoritatibus munien 
          <lb ed="#V" n="85"/>da mihi veridentur. beatus Gregorius super 
          can<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tica canticorum inquit. Licet deus communi modo 
          <lb ed="#V" n="87"/>omnibus rebus insit praesentia: potentia: substantia: tamen 
          <lb ed="#V" n="88"/>familiariori modo per gratiam dicitur esse in 
          il<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lis qui mirificentiam operum dei acutius et 
          fide<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lius considerant. De hoc enim eodem Augu. ad 
          <lb ed="#V" n="91"/>Darda. in libro de praesentia dei ait. Cum deus sit 
          na<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tura incorporea et incommutabiliter viua: eterna 
          <lb ed="#V" n="93"/>stabilitate in seipso manens: totus adest rebus 
          <lb ed="#V" n="94"/>omnibus: et singulis totus. Sed in quibus 
          habi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tat: habent eum pro sue capacitatis diuersitate 
          <lb ed="#V" n="96"/>alii amplius: alii minus: quos ipse sibi 
          dilectis<lb ed="#V" n="97" break="no"/>simum templum gratia sue bonitatis edificat:. 
          <lb ed="#V" n="98"/>Hylarius quoque in. viii. libro de trinitate apertissime 
          do<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cet deum vbique esse. Deus inquit immense 
          virtu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tis viuens potestas que nusquam non assit: non 
          de<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sit vsquam: se omnem per sua edocet vt vbi sua sint 
          <lb ed="#V" n="102"/>ipse esse intelligatur. Non autem corporali modo 
          <lb ed="#V" n="103"/>cum alicubi sit: non etiam vbique esse credatur: 
          <lb ed="#V" n="104"/>cum et in omnibus esse non desinat. Ambro. in libro 
          <lb ed="#V" n="105"/>i. de spiritu sancto. Spiritum sanctum probat non esse 
          <lb ed="#V" n="106"/>creaturam: quia vbique est: quod est proprium 
          di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>uinitatis ita dicens. Cum omnis creatura 
          cer<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tis nature sue sit circunscripta limitibus: quomo 
          <lb ed="#V" n="109"/>do quis audeat creaturam appellare spitum sanctum 
          <lb ed="#V" n="110"/>qui non habeat circunscriptam determinatamque 
          <lb ed="#V" n="111"/>virtutem: qui et in omnibus et vbique semper est: 
          <lb ed="#V" n="112"/>quod vtique diuinitatis et dominationis est 
          pro<lb ed="#V" n="113" break="no"/>prium. Idem in eodem. Domini est omnia complere 
          <lb ed="#V" n="114"/>qui dicit. Celum et terram ego compleo. Si ergo 
          <lb ed="#V" n="115"/>dominus est qui celum complet et terram: quis ergo pot 
          <lb ed="#V" n="116"/>spiritum sanctum iudicare damnationis et diuine 
          po<lb ed="#V" n="117" break="no"/>testatis exortem qui repleuit orbem. Et quod plus 
          <lb ed="#V" n="118"/>est repleuit et Iesum totius mundi redemptorem. 
          <lb ed="#V" n="119"/>Ex his aliisque pluribus auctoritatibus aperte 
          modo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>stratur: quod deus vbique et in omni creatura essentialiter 
          <lb ed="#V" n="121"/>praesentialiter: potentialiter est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e234">
          <lb ed="#V" n="122"/>¶ Quo in sanctis non modo est: sed est habitat qui non 
          <lb ed="#V" n="123"/>vbicumque est habitat. 
          <!-\-00239.xml-\->
          <pb ed="#V" n="113-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>In sanctis vero etiam habitat in qui 
          <lb ed="#V" n="2"/>bus est per gratiam: non enim 
          <lb ed="#V" n="3"/>vbicumque est ibi habitat: vbi vero hitat ibi est. In 
          so<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lis bonis hitat: qui sunt templum eius et sedes 
          <lb ed="#V" n="5"/>eius. Unde per Esaiam dominus ait. Celum mihi 
          se<lb ed="#V" n="6" break="no"/>des est: terra autem scabellum pedum meorum: quia 
          <lb ed="#V" n="7"/>in electis qui sunt caelum habitat deus et regnat: 
          <lb ed="#V" n="8"/>qui eius voluntati deuoti obtemperant. 
          Ma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>los vero qui sunt terra: iudicii districtione 
          cal<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cat. Unde et in li. Sapientia dicitur. Thronus 
          sapien<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tie anima iusti: quia in iustis specialius est quam in aliis 
          <lb ed="#V" n="12"/>rebus: in quibus tamen omnibus totus est: 
          quemn<lb ed="#V" n="13" break="no"/>admodum anima: vt ait Augu. in epistola ad 
          <lb ed="#V" n="14"/>Hiero. de origine anime: per omnes particulas 
          <lb ed="#V" n="15"/>corporis tota adest simul: nec minor in 
          minori<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bus: nec maior in maioribus: sed tamen in aliis 
          <lb ed="#V" n="17"/>intensius: in aliis remissius operatur cum in 
          sin<lb ed="#V" n="18" break="no"/>gulis particulis corporis essentialiter tota sit. 
          <lb ed="#V" n="19"/>Ita et deus cum sit in omnibus essentialiter 
          ac<lb ed="#V" n="20" break="no"/>totus: in illis tamen plenius esse dicitur quos 
          <lb ed="#V" n="21"/>inhabitat id est in quibus ita est vt faciat eos 
          tem<lb ed="#V" n="22" break="no"/>plum suum: et hi tales cum eo sunt iam ex parte: 
          <lb ed="#V" n="23"/>sed in beatitudine perfccte. Mali vero et si ibi 
          <lb ed="#V" n="24"/>sint vbi ipse est qui nusquam deest: non tamen sunt 
          <lb ed="#V" n="25"/>cum eo. Unde Aug. super Ioan. Non satis fuit 
          <lb ed="#V" n="26"/>dicere vbi ego sum et illi sunt: sed addidit mecum: 
          <lb ed="#V" n="27"/>quia et miseri possunt esse vbi et ille est: qui nusquam 
          <lb ed="#V" n="28"/>deest. Sed beati sunt cum illo: quia non sunt 
          bea<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ti nisi ex eo quod cum illo sunt: qui fruuntur eo: et 
          vi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dent illum sicut est. Mali vero non sunt cum 
          <lb ed="#V" n="31"/>illo vt ceci in luce non sunt cum luce: nec boni ita 
          <lb ed="#V" n="32"/>nunc sunt cum eo vt videant per speciem: et si sunt 
          <lb ed="#V" n="33"/>aliquo modo cum eo per fidem. Quomdo autem deus 
          <lb ed="#V" n="34"/>habitet in bonis: ex illis aliquatenus 
          intelligere<lb ed="#V" n="35" break="no"/>valebis que supradicta sunt: cum de spiritus 
          sancti<lb ed="#V" n="36" break="no"/>processione temporali ageretur: vbi licet ex parte 
          <lb ed="#V" n="37"/>exponitur: exparte enim cognoscimus et ex parte 
          prophe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tamus: quomodo spiritus sanctus hitet in nobis: qui non 
          <lb ed="#V" n="39"/>sine patre et filio inhabitat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e332">
          <lb ed="#V" n="40"/>¶ Ubi erat vel habitabat deus antequam esset 
          <lb ed="#V" n="41"/>creatura. 
          <lb ed="#V" n="42"/>Si autem queris vbi habitabat deus 
          <lb ed="#V" n="43"/>ante quam sancti essent: Dici 
          <lb ed="#V" n="44"/>mus quia in se habitabat. Unde Aug. in libro 
          con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tra Maximinum. In templo inquit suo habitat 
          <lb ed="#V" n="46"/>deus scilicet in sanctis qui sunt templum dei modo secundum 
          <lb ed="#V" n="47"/>fidem ambulantes: et templum dei erunt aliquando 
          <lb ed="#V" n="48"/>secundum speciem: qualiter etiam nunc templum dei sunt 
          <lb ed="#V" n="49"/>angeli. Sed dicet aliquis: antequam faceret deus 
          <lb ed="#V" n="50"/>caelum et terram: antequaem faceret sanctos vbi 
          habi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tabat: In se habitabat deus: apod se habitabat: 
          <lb ed="#V" n="52"/>et apud se est. Non ergo sancti sic sunt domus dei 
          <lb ed="#V" n="53"/>vt ea subtracta cadat deus. Immo sic habitat deus 
          <lb ed="#V" n="54"/>in sanctis: vt si ipse discesserit: cadant. e/ 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e367">
          <lb ed="#V" n="55"/>¶ Multa hic breuiter docet quae confirmant praedicta. 
          <!-\-00239.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>Sciendum est etiam qua 
          <lb ed="#V" n="57"/>ait Augusti. in lib. ad Dardanum. Dici nisi 
          <lb ed="#V" n="58"/>stultissime nequit: spiritum sanctum non 
          habe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>re locum in nostro corpore: quod totum 
          ani<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ma nostra impleuerit. Stultius etiam dicitur 
          <lb ed="#V" n="61"/>angustiis alicubi impediri trinitatem: vt pater 
          <lb ed="#V" n="62"/>et filius et spiritus sanctus alicubi simul esse non 
          <lb ed="#V" n="63"/>possunt. Uerum illud est multum mirabilius: 
          <lb ed="#V" n="64"/>quod cum deus vbique sit totus: non tamen in omnibus 
          <lb ed="#V" n="65"/>habitat. Quis porro audeat opinari: nisi 
          insepaera<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bilitatem trinitatis penitus ignoret: quod in aliquod 
          <lb ed="#V" n="67"/>possit hahitare pater et filius in quo non 
          habi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tet spiritus sanctus. Aut in aliquo spiritus sanctus in quod 
          <lb ed="#V" n="69"/>non habitet pater et filius. Fatendum est ergo 
          <lb ed="#V" n="70"/>vbique esse deum per diuinitatis praesentiam: sed non 
          <lb ed="#V" n="71"/>vbique per inhabitationis gratiam. Propter hanc enim 
          <lb ed="#V" n="72"/>habitationem gratie non dicimus pater noster 
          <lb ed="#V" n="73"/>qui es vbique: cum et hoc verum sit: sed qui es in 
          <lb ed="#V" n="74"/>celis: idest in sanctis: in quibus est quodam 
          epx<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cellentiori modo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e419">
          <lb ed="#V" n="76"/>¶ Quod deus habitator est quorumdam nondum 
          <lb ed="#V" n="77"/>cognoscentium deum: et non quorumdam 
          co<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gnoscentium. 
          <lb ed="#V" n="79"/>Illud quoque mirabile 
          <lb ed="#V" n="80"/>est: quia vt ait Aug. in eodem: deus est 
          inha<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bitator quorundam nondum cognoscentium 
          <lb ed="#V" n="82"/>deum: et non quorundam cognoscentium deum. 
          <lb ed="#V" n="83"/>Illi enim ad templum dei non pertinent: qui 
          cogno<lb ed="#V" n="84" break="no"/>scentes deum non sicut deum glorificant. Ad 
          <lb ed="#V" n="85"/>templum dei pertinent paruuli sanctificati sacramento 
          <lb ed="#V" n="86"/>christi et remunerati spiritu sancto: qui nondum valent 
          <lb ed="#V" n="87"/>cognoscere deum Ergo quem potuerunt illi 
          nos<lb ed="#V" n="88" break="no"/>se nec habere: isti potuerunt habere antequam nosse. 
          <lb ed="#V" n="89"/>Beatissimi autem sunt illi qubus est deum habere quod 
          <lb ed="#V" n="90"/>nosse. Hic aliquatenus aperit Aug. quomodo deus 
          habi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tet in aliquo id est hebeatur: cum vet ita est in aliquo: 
          <lb ed="#V" n="92"/>vt ab eo cognoscatur et diligatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e459">
          <lb ed="#V" n="93"/>¶ Quomdo deus totus vbique sit per essentiam: non potest 
          <lb ed="#V" n="94"/>intelligi ab humano sensu. 
          <lb ed="#V" n="95"/>Ex predictis patet quod deus vbique 
          <lb ed="#V" n="96"/>totus est per essentiam 
          <lb ed="#V" n="97"/>et in sanctis habitat per gratiam. Cumque superius 
          <lb ed="#V" n="98"/>licet tenuter ostensum sit qua ratione dicatur 
          ha<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bitare in quibusdam: efflagitaret ordinis ratio 
          <lb ed="#V" n="100"/>id etiam assignari quomodo vbique per essentiam et 
          to<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tus sit: nisi huius considerationis sublimitas atque 
          <lb ed="#V" n="102"/>immensitas humane mentis sensum omnino 
          ex<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cederet. Ut enim ait Chriso. super epistolam ad 
          <lb ed="#V" n="104"/>Heb. Sicut multa de deo intelligimus que 
          lo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>qui penitus non valemus: ita multa loquimur 
          <lb ed="#V" n="106"/>que intelligere non sumus idonei. Uerbi gratia 
          <lb ed="#V" n="107"/>Quod vbique deus est: scimus et dicimus. quomodo autem 
          <lb ed="#V" n="108"/>vbique sit: intellectu non capimus. Item quod est in 
          <!-\-00240.xml-\->
          <pb ed="#V" n="113-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>torporea quedam virtus: que omnium est causa 
          <lb ed="#V" n="2"/>bonorum scimus. quomodo autem vel que ista 
          <lb ed="#V" n="3"/>sit: penitus ignoramus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e509">
          <lb ed="#V" n="4"/>¶ Quorundam opinio qui presumunt 
          ostendere<lb ed="#V" n="5" break="no"/>quomodo deus vbique sit per essentiam: 
          poten<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tiam: presentiam. 
          <lb ed="#V" n="7"/>Quidam tamen imensa 
          inge<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nio suo 
          meti<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ri presumentes: hoc ita fore intelligendum 
          tradi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>derunt: quod deus vbique per essentiam esse dicitur: 
          <lb ed="#V" n="11"/>non quod dei essentia proprie sit in omni loco et 
          om<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ni creatura: sed quia omnis natura atque omne 
          <lb ed="#V" n="13"/>quod naturaliter est: in quocumque loco sit: per eum 
          <lb ed="#V" n="14"/>habet esse: et omnis locus in quo illud est. Idem 
          <lb ed="#V" n="15"/>etiam dicunt ideo deum vbique dici esse per 
          pre<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sentiam vel per potentiam: quia cuncta loca sunt 
          <lb ed="#V" n="17"/>ei presentia: et que in eis sunt: nec in eis aliquid 
          <lb ed="#V" n="18"/>operari cessat. Nam et ipsa loca: et quicquid in eis 
          <lb ed="#V" n="19"/>est. nisi ipse conseruet manere non possunt. 
          In<lb ed="#V" n="20" break="no"/>eis ergo per substantiam deus esse dicitur: vt aiunt: quia 
          <lb ed="#V" n="21"/>per virtutem proporie substantie sue facit: vt etiam 
          <lb ed="#V" n="22"/>loca sint et omnia que in eis sunt. Sed licet hec vera 
          <lb ed="#V" n="23"/>sint que asserunt in explanandis intelligentiis 
          <lb ed="#V" n="24"/>praedictorum. In illis tamen verbis quibus dicitur deus 
          <lb ed="#V" n="25"/>vbique esse per essentiam: plus contineri credendum est 
          <lb ed="#V" n="26"/>quod homo viuens capere non valet. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e561">
          <lb ed="#V" n="27"/>¶ Quod deus cum sit in omnibus rebus: non tamen 
          sor<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dibus rerum inquinatur. 
          <lb ed="#V" n="29"/>Solet etiam ab eisdem 
          queri<lb ed="#V" n="30" break="no"/>quomodo deus 
          sub<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stantialiter insit omnibus rebus: et corporalium 
          <lb ed="#V" n="32"/>fordium inquenationibus non contingatur: quod tam 
          <lb ed="#V" n="33"/>friuolum est: vt nec responsione sit dignum: cum etiam 
          <lb ed="#V" n="34"/>spiritus creatus sordibus corporeis etiam 
          leprosi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>vel quantuncumque pollutis inqueuinari non possit. 
          Sol<lb ed="#V" n="36" break="no"/>quoque radios suos fine sui pollutione effundit 
          <lb ed="#V" n="37"/>super loca et corpora: non solum munda: sed etiam 
          <lb ed="#V" n="38"/>immunda: ac sordibus fetentia: quorum contactu 
          ho<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mines et alie quaedam res inficiuntur. Solis ver 
          <lb ed="#V" n="40"/>radii impolluti et incontaminati ea contingentes ex 
          <lb ed="#V" n="41"/>istunt. Non est ergo mirandum: si essentia divina 
          <lb ed="#V" n="42"/>omnino simplex et incommutabilis omnia replet 
          lo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ca: et omnibus creaturis essentialiter inest: nec tamen cuiusquam 
          <lb ed="#V" n="44"/>rei sordibus contaminatur vel contingitur. Unde Aug. 
          <lb ed="#V" n="45"/>in libro de na boni. Cum in deo inquit sint omnia 
          <lb ed="#V" n="46"/>que condidit: non tamen inquinant eum illi qui 
          <lb ed="#V" n="47"/>peccant. De cuius etiam sapientia que 
          attin<lb ed="#V" n="48" break="no"/>git a fine vsque ad finem fortiter dicitur. 
          Attin<lb ed="#V" n="49" break="no"/>git omnia propter suam mundiciam: et nihil 
          in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quinatum in eam incurrit. Postremo 
          respon<lb ed="#V" n="51" break="no"/>deant: quid potius de deo respondendum 
          existi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ment: vel quod nusquam per essentiam sit: vel vbique: vel 
          <lb ed="#V" n="53"/>quod alicubi ita quod non vbique: Sed quis audeat 
          di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cere quod nusquam diuina essentia sit: vel quod alicubi et 
          <lb ed="#V" n="55"/>non vbique sit: Si enim ita est alicubi quod non vbique 
          <!-\-00240.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>ergo localis est. Est ergo vbique tota que 
          conti<lb ed="#V" n="57" break="no"/>net totum: et penetrat totum: que nec pro sui sim 
          <lb ed="#V" n="58"/>plicitate diuidi: nec pro sui puritate maculari: 
          <lb ed="#V" n="59"/>nec pro sui immensitate vllo modo compehendi potest. 
          <lb ed="#V" n="60"/>Unde Aug. Deus vbique est: cui non locis sed 
          <lb ed="#V" n="61"/>actionibus propinquamus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e644">
          <lb ed="#V" n="62"/>¶ Quod deus vbique sit et in omni tempore: non tamen 
          <lb ed="#V" n="63"/>localis est: non circumscriptibilis: nec loco nec 
          <lb ed="#V" n="64"/>tempore mouetur. 
          <lb ed="#V" n="65"/>Cunque diuina natura 
          veraci<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ter et essentialiter 
          <lb ed="#V" n="67"/>sit in omni loco: et in omni tempore: non tamen 
          <lb ed="#V" n="68"/>mouetur per loca: vel per tempora: nec 
          tempo<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ralis nec localis est. Localis non est: quia penitus 
          <lb ed="#V" n="70"/>non circunscribitur loco: quia nec ita est in vno loco 
          <lb ed="#V" n="71"/>quod non sit in alio. Neque dimensionem habet: sicut 
          <lb ed="#V" n="72"/>corpus cui secundum locum assignatur principium: 
          me<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dium: et finis: et ante et retro: dextera et sinistra: 
          <lb ed="#V" n="74"/>sursum: et deorsum: quod sui interpositione facit 
          di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>stantiam cicunstantium. Duobus namque his 
          mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dis dicitur in scriptura aliquid locale siue 
          cir<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cunscriptibile et econuerso scilicet vel quia dimensionem ca 
          <lb ed="#V" n="78"/>piens longitudinis: altitudinis: et latitudinis 
          di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>stantiam facit in loco: vt corpus: vel quia loco 
          <lb ed="#V" n="80"/>diffinitur ac determinatur: quoniam cum sit alicubi 
          <lb ed="#V" n="81"/>non vbique inuenitur: quod non solum corpori: sed etiam 
          <lb ed="#V" n="82"/>omni creato spiritui congruit. Omne ergo corpus 
          <lb ed="#V" n="83"/>omnimodo locale est. Spiritus vero creatus 
          <lb ed="#V" n="84"/>quodammodo est localis et quodammodo non 
          <lb ed="#V" n="85"/>est localis. Localis quidem dicitur: quia 
          dif<lb ed="#V" n="86" break="no"/>finitione loci terminatur: quoniam cum alicubi poespens 
          <lb ed="#V" n="87"/>sit totus alibi non inuenitur. Non autem ita 
          loca<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lis est vt dimensionem capiens distantiam in 
          lo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>co faciat. Diuina ergo sola essentia omnino 
          illoca<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lis et in circunscriptibilis est: que nec locis 
          moue<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tur aliquo modo scilicet vel determinatione finita: vel 
          <lb ed="#V" n="92"/>dimensione suscepta: nec temporibus scilicet affectu et 
          <lb ed="#V" n="93"/>cognitione. His enim duobus modis scilicet loco vit 
          <lb ed="#V" n="94"/>tempore sit mutatio creature: qua longe est a 
          cre<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tore. Unde Augu. super Gens. Deus inquit 
          om<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nipotens incommutabili eternitate: voluntate: 
          ve<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ritate semper idem mouet per tempus creaturam 
          <lb ed="#V" n="98"/>spiritualem: mouet etiam per tempus et locum creaturam 
          <lb ed="#V" n="99"/>corporalem: vt eo motu naturas quas condidit 
          <lb ed="#V" n="100"/>administret. Cum ergo tale aliquid agit: non 
          <lb ed="#V" n="101"/>debemus opinari eius substantiam qua deus est 
          tem<lb ed="#V" n="102" break="no"/>poribus locisque mutabilem: siue per tempora ei 
          <lb ed="#V" n="103"/>loca mobilem. cum sit ipse et interior omni re: quia 
          <lb ed="#V" n="104"/>in ipso sunt omnia: et exterior omni re: quia ipse est super 
          <lb ed="#V" n="105"/>omnia et antiquior omnibus: quia ipse idem est ante 
          <lb ed="#V" n="106"/>omnia et nouior omnibus: quia ipse idem est post omnia scilicet post 
          <lb ed="#V" n="107"/>omnium initia. Ecce hic aperte ostenditur: quod nec locis 
          <lb ed="#V" n="108"/>nec temporibus mutatur vel mouetur deus. 
          <lb ed="#V" n="109"/>Spiritualis autem creatura per tempus 
          mo<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uetur: corporalis vero etiam per tempus et locum. 
          <!-\-00241.xml-\->
          <pb ed="#V" n="114-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e759">
          <lb ed="#V" n="1"/>¶ Quid sit mutarisecundum tempus. 
          <lb ed="#V" n="2"/>Mutari autem pectopsus est 
          varia<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ri secundum 
          qualita<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tes interiores vel exteriores quae sunt in ipsa re quae 
          <lb ed="#V" n="5"/>mutatur: vt quando suscipit vicissitudinem gaudii: 
          do<lb ed="#V" n="6" break="no"/>loris: scientie: obliuionis: vel variationem forme: siue 
          <lb ed="#V" n="7"/>alicuius qualitatis exterioris. Hec enim mutatio quae 
          <lb ed="#V" n="8"/>sit secundum tempus: variatio est qualitatum 
          <lb ed="#V" n="9"/>que sit in corporali vel spirituali creatura: et ideo 
          <lb ed="#V" n="10"/>vocatur tempus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e783">
          <lb ed="#V" n="11"/>¶ Opinio quorundam qui dicunt spiritus creatos non 
          <lb ed="#V" n="12"/>moueri loco: nec esse locales. 
          <lb ed="#V" n="13"/>De mutatione vero 
          loci<lb ed="#V" n="14" break="no"/>
          ma<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gna inter conquirentes disceptatio versatur. 
          <lb ed="#V" n="16"/>Sunt enim qui dicunt nullum spiritum 
          ali<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quo modo posse mutari loco: ab omni spiritu locum 
          vni<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uersaliter remouere volentes: quoniam secundum dimensionem 
          <lb ed="#V" n="19"/>tantum et circunscriptionem locum constare asserunt: atque id 
          <lb ed="#V" n="20"/>solum esse locale: vel in loco esse dicunt quod dimensionem 
          <lb ed="#V" n="21"/>recipit et distantiam in loco facit. Et hoc 
          di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cunt Augusti. sensisse mutationem temporis 
          <lb ed="#V" n="23"/>tantum spirituali creature tribuentem: loci 
          ve<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ro et temporis corporee. 
          <lb ed="#V" n="25"/>Hic respondetur eis. 
          <lb ed="#V" n="26"/>Sed vt supra diximus dupiter ditur 
          <lb ed="#V" n="27"/>res esse localis vel 
          <lb ed="#V" n="28"/>circunscriptibilis scilicet vel quia dimensionem recipit et 
          di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>stantiam facit: vel quia loci terio diffinitur: quorum vtrumque 
          <lb ed="#V" n="30"/>conuenit corporee creature: alterum vero tantum spirituali. Nam 
          <lb ed="#V" n="31"/>vt supra diximus corporalis creatura ita est localis 
          <lb ed="#V" n="32"/>vel circunscriptibilis quod determinatur diffinitione 
          lo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ci: et quod dimensionem recipiens distantiam facit. Spiritua 
          <lb ed="#V" n="34"/>lis vero tantum diffinitione loci concluditur: cum ita sit 
          ali<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cubi quod non alibi. Sed nec dimensionem recipit: nec 
          <lb ed="#V" n="36"/>distantiam in loco facit: quia si multi essent spiritus hic: 
          <lb ed="#V" n="37"/>non eo coangustarent locum: quo minus de corporibus 
          <lb ed="#V" n="38"/>contineret. Ideoque Aug. attribuit mutationem 
          lo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ci corpori: no spiritu: quia licet spiritus transeat de loco ad 
          lo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cum non tamen ita vt dimensionibus circunscriptus 
          <lb ed="#V" n="41"/>interpositione sui faciat distantiam 
          circumstan<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tium sicut corpus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e856">
          <lb ed="#V" n="43"/>¶ Conclusio ex praedictis quod spiritus creati sunt locales 
          <lb ed="#V" n="44"/>et circunscriptibiles quodammodo. Spiritus vero dei 
          <lb ed="#V" n="45"/>omnino incircunscritibilis. 
          <lb ed="#V" n="46"/>Sunt ergo sprinus creati in loco et 
          tran<lb ed="#V" n="47" break="no"/>seunt de loco ad locum: 
          <lb ed="#V" n="48"/>et quodammodo locales et circumscriptibiles: 
          <lb ed="#V" n="49"/>sed non omni eo modo quo creature corporee. 
          <lb ed="#V" n="50"/>Spiritus autem increatus qui deus est: in 
          lo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>co quidem est: et in omni loco: sed omnino 
          il<lb ed="#V" n="52" break="no"/>localis et incircunscriptibilis. Unde Geda super 
          <lb ed="#V" n="53"/>luces ait. Cum ad nos angeli veniunt: sic 
          exte<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rius implent ministerium: vt tamen ante deum 
          <lb ed="#V" n="55"/>interius per contemplationem assistant: quia 
          <lb ed="#V" n="56"/>et si angelus est spiritus circunscriptus: summus 
          <!-\-00241.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>tamen spiritus qui deus est: incircumscriptus 
          <lb ed="#V" n="58"/>est: intra quem currit angelus quocunque 
          mit<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tatur. Ecce hic dicitur: quia spiritus angelicus 
          crircunscri<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ptus est. Spiritus autem qui deus est incircunscriptus. 
          Ali<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bi est Amb. distatiam ostendens inter spiritum 
          increa<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tum et spircntum creatum dicit Seraphin de loco ad 
          <lb ed="#V" n="63"/>locum transire inquens ita in libro de tri. Dixit 
          Esa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ias: quia missus est ad me vnus de seraphin. Et 
          <lb ed="#V" n="65"/>spiritus quidem sanctus dicitur missus: sed seraphin ad 
          <lb ed="#V" n="66"/>vnum: spiritus vero ad omnes. Seraphin mittitur. 
          <lb ed="#V" n="67"/>in ministerio: spiritus operatur ministerium. Seraphin 
          <lb ed="#V" n="68"/>de loco ad locum transit. Non enim complet 
          <lb ed="#V" n="69"/>omnia: sed ipse repletur a spiritu. Hic 
          aper<lb ed="#V" n="70" break="no"/>te ostenditur quod angeli quodammodo locales 
          <lb ed="#V" n="71"/>sunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e926">
          <lb ed="#V" n="72"/>¶ Cum repetitione superiorum coufirmat aucto 
          <lb ed="#V" n="73"/>ritatibus deum esse vbique sine locali motu. 
          <lb ed="#V" n="74"/>ateamur itaque diuinam na 
          <lb ed="#V" n="75"/>curam pro 
          im<lb ed="#V" n="76" break="no"/>mensitate sui nusquam deesse: eamque solam omnino illoca 
          <lb ed="#V" n="77"/>lem: et omnino incircunscriptibilem: nullo 
          concludi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>loco: sed a fine vsque ad finem attingere: non tamen 
          <lb ed="#V" n="79"/>spatiosa magnitudine: nec locali motu: sed 
          im<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mensitate atque immobilitate sue essentie. Unde 
          Au<lb ed="#V" n="81" break="no"/>gu. ad Dardanum ait. Non quasi spatiosa 
          ma<lb ed="#V" n="82" break="no"/>gitudine opinemur deum per cuncta diffundi: 
          si<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cut fumus aut lux ista diffunditur: sed potius sicut 
          <lb ed="#V" n="84"/>in duobus sapientibus: quorum alter altero 
          cor<lb ed="#V" n="85" break="no"/>pore grandior est: sed sapientior non est: vna 
          sapi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>entia est: nec est in maiore maior: nec in minore 
          <lb ed="#V" n="87"/>minor: nec minor in vno quam in duobus. Ita deus 
          <lb ed="#V" n="88"/>sine labore regens et continens mundum: in celo 
          to<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tus est: in terra totus: et in vtroque totus: et nullo 
          <lb ed="#V" n="90"/>contentus loco: sed in seipso vbique totus. Idem 
          <lb ed="#V" n="91"/>quoque super palo ait. Ad verbum dei pertinet non esse 
          <lb ed="#V" n="92"/>in parte: sed vpique esse per seipsum. Hec enim est 
          sapien<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tia dei quae attingit a fine vsque ad finem fortiter: 
          <lb ed="#V" n="94"/>non tamen motu locali: sed immobilitate sui: velut si 
          <lb ed="#V" n="95"/>moles aliqua saxea impleat aliquem locum: dicitur 
          <lb ed="#V" n="96"/>quod attingit a fine illius loci vsque ad finem: cum tamen 
          <lb ed="#V" n="97"/>alterum non deserat alterum occupando. Non ergo 
          <lb ed="#V" n="98"/>habet motum localem verbum illud: et sapientia illa 
          <lb ed="#V" n="99"/>solida est et vbique. Ex praedictis innotescit: quod deus 
          <lb ed="#V" n="100"/>est ita vbique per essentiam: quod nec spatiosa 
          magnitu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dine diffunditur: nec vno deserto loco alium 
          oc<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cupat: quia localem motum non habet. Ideoque Augu. 
          <lb ed="#V" n="103"/>volens praescindere a dei puritate omnem localem 
          mo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tum et localem circumscriptionem: potius dicit 
          <lb ed="#V" n="105"/>omnia esse in illo quam ipsum esse alicubi: nec 
          ta<lb ed="#V" n="106" break="no"/>men ipsum esse locum qui non est in loco. in libro 
          <lb ed="#V" n="107"/>octogesimotertio. q. ita inquiens. Deus non 
          <lb ed="#V" n="108"/>alicubi est. quod alicubi est continetur loco. quod 
          <lb ed="#V" n="109"/>continetur loco: corpus est. Deus autem non est 
          <lb ed="#V" n="110"/>corpus: non ergo alicubi est: et tamen quia est et in loco 
          <lb ed="#V" n="111"/>non est: in illo sunt potius omnia quam ille alicubi. Nec 
          <lb ed="#V" n="112"/>tamen ita in illo vt ipse sit locus. Locus enim in spacio est: 
          <!-\-00242.xml-\->
          <pb ed="#V" n="114-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>quod longitudine et latitudine et altitudine corporis 
          <lb ed="#V" n="2"/>occupatur: nec deus tale aliquid est: et omnia ergo in ipso 
          <lb ed="#V" n="3"/>sunt: et locus non est: nec in loco est. Locus tamen dei 
          <lb ed="#V" n="4"/>sed improprsie dicitur templum dei: non quod eo contineatur. 
          <lb ed="#V" n="5"/>Id autem nihil melius quam anima munda intelligitur. 
          <lb ed="#V" n="6"/>Ecce hic dicit deum non esse in loco: sed 
          intelli<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gendum est non esse in loco localiter scilicet quia nec 
          cir<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cunscriptionem: nec localem motum habet. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1041">
          <lb ed="#V" n="9"/>¶ Oppositio qua videtur probari quod deus mutetur loco. 
          <lb ed="#V" n="10"/>Ad hoc autem solet oppotini sic. 
          <lb ed="#V" n="11"/>Quotidie fiunt 
          <lb ed="#V" n="12"/>creature qua ante non erant: et in eis deus est: cum ante 
          <lb ed="#V" n="13"/>non esset in eis: est ergo vbi ante non erat: ideoque 
          mu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tabilis esse videtur. Sed licet quotidie incipiat esse in 
          crea<lb ed="#V" n="15" break="no"/>turis in quibus ante non erat: quia ille non erant: hoc tamen 
          <lb ed="#V" n="16"/>sit sine sui mutatione: qualiter in mundo cepit 
          <lb ed="#V" n="17"/>esse quem fecit: tamen sine mutabilitate: et similiter 
          <lb ed="#V" n="18"/>desinit esse in quibus ante erat sine sui mutatione: 
          <lb ed="#V" n="19"/>nec tamen ipse delerit locum: sed locus desinit esse. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1067">
          <lb ed="#V" n="20"/>¶ Epilogus vbi exponitur quare in praedictam 
          vene<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rit disceptationem. 
          <lb ed="#V" n="22"/>Iam sufficienter demonstratu 
          <lb ed="#V" n="23"/>esse videtur: quomodo 
          <lb ed="#V" n="24"/>omnia dicantur esse in deo: et deus in omnibus: quam 
          di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sceptationem quasi incidenter suscepimus: quia id 
          vi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>debatur postulare res: circa quam noster veriabatur 
          <lb ed="#V" n="27"/>sermo. Disserebamus enim de scientia siue sapientia dei: 
          <lb ed="#V" n="28"/>et cum doceremus deum scire omnia: quasitum est vtrum 
          <lb ed="#V" n="29"/>propter cognitionem quam de omnibus habet: diceretur omnia 
          <lb ed="#V" n="30"/>esse in deo: an alia ratione homo diceret scriptura. 
          Hu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ius ergo quaestionis occasio in praemissam nos deduxit 
          <lb ed="#V" n="32"/>disputationem. 
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d37prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1100">
          <lb ed="#V" n="33"/>ET quoniam demonstratum est etc. 
          Su<lb ed="#V" n="34" break="no"/>perius determinauit 
          ma<lb ed="#V" n="35" break="no"/>gister de existentia rerum in deo: hic determinat de 
          exi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>stentia dei in rebus: et diditur pars ista in duas partes 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1112">
          <lb ed="#V" n="37"/>¶ Primo assignat modos secundum quorum deus est in rebus. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1117">
          <lb ed="#V" n="38"/>¶ Secundo assignat illos secundum quos deus non est in 
          re<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bus ibi. Cunquam diuina natura.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1124">
          ¶ Prima in tres.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1126">
          ¶ Primo 
          <lb ed="#V" n="40"/>agit de modo communiter existendi deum in rebus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1131">
          ¶ Secundo 
          specia<lb ed="#V" n="41" break="no"/>liter de modo quo est in sanctis per gratiam: ibi. In hoc sanctis 
          <lb ed="#V" n="42"/>vero.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1138">
          ¶ Tertio specialiter de modo existendi per naturam: ibi. Ex 
          <lb ed="#V" n="43"/>predictis patet
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1144">
          ¶ Media diditur in partes quittuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1146">
          ¶ Primo 
          <lb ed="#V" n="44"/>ostendit quomodo deus habitat in sanctis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1151">
          ¶ Secundo querit vbi 
          <lb ed="#V" n="45"/>habitabant antequam essent sancti: ibi. Si autem queris.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1156">
          ¶ 
          Ter<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tio ostendit quod tota trinitas habitat in sanctis ibi. 
          Scien<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dum est etiam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1163">
          ¶ Quarto ostendit quod non tantum hitat in 
          san<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctis adultis: sed etiam in peruulis regeneratis: et illud quoque 
          <lb ed="#V" n="49"/>mirabile est.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1170">
          ¶ Tunc sequitur illa pars que incipit. Ex 
          prae<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dictis: in qua agit specialiter de modo existendi deum in rebus 
          <lb ed="#V" n="51"/>per naturam et diuiditur in partes tres.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1178">
          ¶ Primo ostendit modum 
          <lb ed="#V" n="52"/>quo deus est in omnibus rebus per naturam incomprehensibilem. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1183">
          <lb ed="#V" n="53"/>¶ Secundo arguit super hoc quorundam praesumptionem: ibi. 
          <lb ed="#V" n="54"/>Quidam tamen.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1190">
          ¶ Tertio mouet et solouit dubitationem 
          <lb ed="#V" n="55"/>super hoc incidentem: ibi. Solet etiam. Tunc sequitur illa 
          <lb ed="#V" n="56"/>pars que ibi incipit. Continet divina natura: in qua 
          remo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uet modos quibus deus non est in rebus et diditur in partes 
          <lb ed="#V" n="58"/>duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1201">
          ¶ Primo ostendit quod deus non est in rebus mutabiliter 
          <lb ed="#V" n="59"/>secundum mutationem localem: nec secundum mutationem temporalem
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1206">
          ¶ 2o 
          <lb ed="#V" n="60"/>huius veritatis ponit repetitionem: et confirmationem. ibi. Fatea <!--this should go with the "-mur" in the following line--> 
          <!--00242.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="61"/>mur itaque.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1217">
          ¶ Primus in tres.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1220">
          ¶ Primus ostendit quod deus non est in 
          re<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bus mutabiliter.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1225">
          ¶ Secundo de mutatione spirituum 
          creato<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rum mouet et determinat incidentem dubitationem: ibi. De 
          <lb ed="#V" n="64"/>mutatione loci.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1232">
          ¶ Tertio ex dictis concludit solum spiritum 
          <lb ed="#V" n="65"/>increatum esse simpliciter immutabilem ibi. Sunt ergo 
          spiri<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tus creati. Tunc sequitur illa pars que incipit. Fateamur 
          <lb ed="#V" n="67"/>itaque et diuiditur in partes duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1241">
          ¶ In prima ponit 
          superio<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rum repetitionem et confirmationem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1246">
          ¶ In secunda mouet et 
          sol<lb ed="#V" n="69" break="no"/>uit quandam dubitationem ibi. Ad hoc autem solet opponi. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1251">
          <lb ed="#V" n="70"/>CIrca hanc Di queruntur tria
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1257">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mo de existentia dei in rebus 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1262">
          <lb ed="#V" n="72"/>¶ Secundo de existentia angeli in loco.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a77141-d1e1267">
          ¶ Tertio 
          <lb ed="#V" n="73"/>de mutatione angeli de loco ad locum. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>