<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="167-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k121630"><!-- l4d38a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k121630-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e103">
     Articulus. I 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e105">
      <!--00367.xml-->
               <pb ed="#V" n="168-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>CIrca primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e116">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="2"/>vtrum teneat votum de re bona 
      fa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctum propter finem malum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="4"/>rinet decunone cum qonte donu dee. 
      <lb ed="#V" n="5"/>porale tantum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e131">
      ¶ Tertio vtrum aliquis possit aliquid 
      vo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>uere propter finem indifferentem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k121630-Dd1e136">
               <head xml:id="kzz7yh-k121630-Hd1e138">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e140">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e142">
                  <lb ed="#V" n="7"/>PRimo ostendo quod teneat votum de 
      re<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bona factum propter finem 
      ma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lum: quia secundum magistrum supra distin. 30. c. 
      vlti<lb ed="#V" n="10" break="no"/>mo. Coniugium contractum fine non bono 
      te<lb ed="#V" n="11" break="no"/>net: ergo a simili votum factum fine non bono: tenet si sit 
      <lb ed="#V" n="12"/>de materia bona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e158">
      ¶ Item promissio futurarum 
      nuptia<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rum facta sub conditione turpi non existente contra 
      natu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tam matrimonii tenet. extra de conditionibus appositis 
      in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>desponsatione. c. 1. secundum glo. et. c. vltimo in textu: ergo cum 
      <lb ed="#V" n="16"/>fauorabilior sit promissio facta deo quam mulieri: videtur tenere 
      <lb ed="#V" n="17"/>si est de re bona. quamuis facta sit sub conditione vel pro fine turpi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Contra magis dependet votum i fine suo quam a sua 
      <lb ed="#V" n="19"/>materia: quia secundum philosophum secundo 
      Me<lb ed="#V" n="20" break="no"/>taphy. Finis est causa causarum: sed votum factum de 
      ma<lb ed="#V" n="21" break="no"/>teria mala propter finem bonum non tenet vt inserius 
      offen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>detur: ergo multo fortius non tenet de materia bona 
      fa<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ctum propter finem malum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Respondeo quod vouens se sacturum aliquid quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>absolute est bonum: non tamen per 
      <lb ed="#V" n="26"/>hoc intendens nisi finem malum peccat grauiter et non 
      <lb ed="#V" n="27"/>tenet votum: quia talis aut intendit per illud votum: se posse 
      <lb ed="#V" n="28"/>consequi sinem illum: aut non. Si non. iam non obligat se pro 
      <lb ed="#V" n="29"/>pter finem illum: quia sicut dicit philosophus. tertio libro ethi. 
      <lb ed="#V" n="30"/>c. I. Electio non est impossibilium: ergo a simili: nec est 
      alicu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ius possibilis ad consequendum quod homo scit se 
      consequi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>non posse per illud. Si sic. errat: quia secundum Augustinum libro 83. 
      <lb ed="#V" n="33"/>q. tertia. Impossibile est quod deo volente homo siat deterior: 
      <lb ed="#V" n="34"/>deterior autem efficitur homo per consecutionem finis 
      ma<lb ed="#V" n="35" break="no"/>li: error autem circa principale motiuum alicuius facti 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pedit consensum in ipsum factum: vnde si aliquis se facit 
      <lb ed="#V" n="37"/>ordinari ab illo quem credit ordinem posse conferre et non 
      <lb ed="#V" n="38"/>potest: vtpote quia credit eum episcopum esse et non est: si 
      vo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uit castitatem: quia credit se recipere sacrum ordinem: quod 
      <lb ed="#V" n="40"/>nisi crederet: castitatem non voueret: talis non consentit 
      ab<lb ed="#V" n="41" break="no"/>solute in castitatis votum: vnde postquam sibi notum est quod 
      il<lb ed="#V" n="42" break="no"/>le ipsum ordinare non potuit: non obligatur voto castitatis: 
      <lb ed="#V" n="43"/>sed posset licite matrimonium contrahere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e234">
      ¶ Preterea. 
      vo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tum factum de re mala est irritum: sed bonum opus 
      rela<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tum ad finem malum esta formaliter malum: ergo non tenet 
      <lb ed="#V" n="46"/>votum de bono propter finem malum. Ad hoc etiam 
      mul<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tum facit ratio ad secundam partem inducta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e245">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non estr 
      <lb ed="#V" n="49"/>simile: quia illum finem non bonum 
      <lb ed="#V" n="50"/>de quo ibi loquitur potest homo consequi per vxorem cui 
      ma<lb ed="#V" n="51" break="no"/>trimonialiter copulatur: scilicet libidinosam 
      delectatio<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nem: sed per deum homo non potest consequi sinem malum 
      <lb ed="#V" n="53"/>vt ostensum esta. Et preterea non obstante illo malo fine 
      con<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sentit implicite in illud quod essentiale est matrimonio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e263">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Ad secundum dicendum quod non est simile vniuersaliter de 
      <lb ed="#V" n="56"/>conditionibus appositis in promissione de matrimonio 
      com<lb ed="#V" n="57" break="no"/>trahendo et in aliis promissionibus: quod patet: quia 
      pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>missio futurarum nuptiarum facta sub conditione 
      impos<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sibili tenet: quia illa pro non adiecta habetur in fauoras 
      matri<lb ed="#V" n="60" break="no"/>monii: sed in aliis contractibus talis promissio non tenet. 
      <lb ed="#V" n="61"/>extra de conditionibus in desponsatione appositis: 
      capi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tulo vlti. in glo. et sic intelligitur illud quod dicitur 
      insti<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tuta de inutili stipulatione. §. Si impossibilis. vbi dicitur. 
      <lb ed="#V" n="64"/>quod si impossibilis conditio obligationibus adiiciatur 
      ni<lb ed="#V" n="65" break="no"/>hil valet: et cum dicitur quod sauorabilior est promissio deo 
      <lb ed="#V" n="66"/>facta quam mulieri: verum est de promissione facta deo 
      mo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>do licito et honesto. aliter non: quia promissionem modo 
      <lb ed="#V" n="68"/>per: contrario factamus qui bonorum nostrorum non eger¬ 
      <!--00367.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>non acceptat. Potest etiam dici quod principaliter 
      intende<lb ed="#V" n="70" break="no"/>re finem malum est contra naturam obligationis deo 
      fa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ciende. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k121630-Dd1e308">
               <head xml:id="kzz7yh-k121630-Hd1e310">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e312">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e314">
                  <lb ed="#V" n="72"/>SEcundo queritur vtrum teneat votum 
      <lb ed="#V" n="73"/>de re bona factum propter 
      bo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>num temporale tantum. Et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="75"/>vt habitum est in questione precedenti non 
      te<lb ed="#V" n="76" break="no"/>net votum de re bona factum propter finem malum: sed 
      <lb ed="#V" n="77"/>bonum temporale est bonorum spiritualium finis malus: 
      <lb ed="#V" n="78"/>quia est eorum finis indebitus: ergo non tenet votum de 
      re<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bona factum propter bonum temporale tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e334">
      ¶ Item non 
      <lb ed="#V" n="80"/>tenet votum quod deus non acceptat: sed nullum opus 
      ac<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ceptat quod sit propter bonum temporale tantum: quia non 
      <lb ed="#V" n="82"/>acceptat opus nisi relatum ad finem debitum: ergo non 
      <lb ed="#V" n="83"/>tenet votum de materia bona factum propter bonum temporale tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e345">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Contra curatio hominis a corporali infirmitate tantum. 
      <lb ed="#V" n="85"/>non est nisi bonum temporale: sed votum de 
      <lb ed="#V" n="86"/>bona materia factum: pro recuperanda corporis sanitate 
      <lb ed="#V" n="87"/>tantum tenet: ergo votum tenet de bona materia sactum 
      pro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>pter bonum temporale tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e359">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Respondeo quod vouens propter bonum 
      tempo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rale tantum assequendum vel 
      conseruan<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dum: implicat conditionem in mente. hanc scilicet si illud 
      bo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>num temporale assequatur: quia si se obligare intenderet: 
      eti<lb ed="#V" n="93" break="no"/>am si illud bonum temporale non assequeretur non voueret 
      <lb ed="#V" n="94"/>propter bonum temporale tantum. sic ergo vouens aut 
      assequi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tur illud bonum temporale propter quod et non propter 
      ali<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ud vouit: et tunc tenet votum: aut non assequitur: et tunc non 
      <lb ed="#V" n="97"/>tenet in conspectu dei: quia vt inferius ostendetur: votum sub 
      con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ditione factum non tenet nisi existente conditione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e383">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="100"/>minus bonum non sit finis debit 
      <lb ed="#V" n="101"/>maioris boni: quia numquam est finis eius ex intentione illius qui 
      <lb ed="#V" n="102"/>principaliter instituit ordinem in bonis: non tamen propter 
      <lb ed="#V" n="103"/>hoc sequitur quod si statuatur finis eius ex mala intentione 
      vo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uentis quod est ipsum esse sfinem eius per accidens: quod vere 
      <lb ed="#V" n="105"/>posset dici esse malum: vnde vouens bonum spirituale 
      pro<lb ed="#V" n="106" break="no"/>pter bonum temporale tantum: vouet propter illud quod est 
      <lb ed="#V" n="107"/>bonum: quod respectu sui voti non est finis per se nec debitus 
      <lb ed="#V" n="108"/>nec indebitus: sed statuitur finis in mala intentione 
      vo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e409">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis deus non 
      ac<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ceptet opus quod sit propter bonum temporale tantum 
      reputan<lb ed="#V" n="111" break="no"/>do ipsum dignum remuneratione in vita eterna: tamen 
      <lb ed="#V" n="112"/>placet sibi quod teneat obligatio sibi facta vt postea per 
      in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tentionem illius qui secit ad finem meliorem ordinetur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k121630-Dd1e421">
               <head xml:id="kzz7yh-k121630-Hd1e423">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e430">
                  <lb ed="#V" n="115"/>TErtio queritur vtrum aliquis possit 
      ali<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quid vouere propter finem 
      indif<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ferentem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e439">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Respondeo aliquid potest intelligi indifferens 
      du<lb ed="#V" n="119" break="no"/>pliciter ad praesens. Uno modo quo 
      <lb ed="#V" n="120"/>ad acquisitionem vite eterne. Alio modo per comparationem ad 
      <lb ed="#V" n="121"/>hominis voluntatem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e450">
      ¶ Primo modo aliquis potest vouere 
      <lb ed="#V" n="122"/>aliquid propter finem indifferentem: vt patet cum aliquis 
      vo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uet aliquid propter consecutionem alicuius boni temporalis 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod non plus e vtile vouenti ad acquisitionem vite eterne quam 
      <lb ed="#V" n="125"/>carentia eius: et tenet tale votum si consequatur illud bonum 
      <lb ed="#V" n="126"/>temporale propter cuius consecutionem vouit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k121630-d1e464">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="127"/>modo nullus potest aliquid vouere nec de iure nec de facto 
      <lb ed="#V" n="128"/>propter finem indifferentem. Impossibile est enim quod aliquis intendat 
      <lb ed="#V" n="129"/>se obligare ad aliquid propter consecutionem alicuius rei ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>cuius adeptionem vel non adeptionem voluntas indifferenter 
      <lb ed="#V" n="131"/>se habet: qui enim vouet ad hoc vt aliquam rem consequatur: 
      prin<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cipalius vult illam rem consequi quam vouere: si non vult vouere 
      <lb ed="#V" n="133"/>nisi propter consecutionem illius: quia secundum philosophum primo posteriorum. Illud 
      <lb ed="#V" n="134"/>propter quod amamus aliquid magis amamus quam illud quod 
      <lb ed="#V" n="135"/>propter ipsum amamus: qui ergo propter aliquid 
      conse<lb ed="#V" n="136" break="no"/>auendum vouet illud determinate vult: sed ad illud quod 
      <!--00368.xml-->
      <pb ed="#V" n="168-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>homo vult determinate voluntas eius indifferens non 
      <lb ed="#V" n="2"/>est: vnde videtur quod vouere aliquid propter 
      consecutio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nem alicuius rei ad cuius consecutionem vel eius 
      oppo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>situm indifferenter se habet voluntas vouentis: 
      contra<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dictionem includit. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>