<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="161-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f114928"><!-- l2d39cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-f114928-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e103">
               <lb ed="#V" n="21"/>CIrca litteram: intelligem mala vel memorari 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lum non est
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e110">
      ¶ Contra actus recipit speciem ab 
      <lb ed="#V" n="23"/>obeo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e115">
      ¶ Preterea velle mala malum esta Rmenus intellus 
      <lb ed="#V" n="24"/>intelligendo malum non conformatur rei: nisi secundum esse quod habet in 
      <lb ed="#V" n="25"/>anima: secundum autem illud esse mala non est. Uoluntas vero conformatur rei secundum 
      <lb ed="#V" n="26"/>esse quod habet extranimam. vbi potest esse bomna vel mala. Sed hoc non sufficit. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Inteltilius enim per similitudinem rei aliquo modo conformatur ipsi rei existen 
      <lb ed="#V" n="28"/>ti extra animam: aliter enim ipsam et suum esse reale non intelligeret: et ex 
      <lb ed="#V" n="29"/>conseqenti in illam non ferretur voluntas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e131">
      ¶ Alii dicunt quod si intellectus per 
      <lb ed="#V" n="30"/>similitudinem rei assimiletur ei: non tamen transformatur in eam: sicut 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tas transformatur in rem volitam: propter maiorem vim vnionis ex parte 
      <lb ed="#V" n="32"/>voluntatis quam ex parte intellius. Sed hoc non sufficit: quia per hoc non 
      red<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ditur ratio: quare intelligem malum non est malum: sed tantum quare non est ita 
      <lb ed="#V" n="34"/>magnum malum: sicut velle malum. Ido potest dici quod quamuis 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luntas feratur in rem intellectam: tamen quia ipsa res sub ratione qua bona non 
      <lb ed="#V" n="36"/>est obiecum intellilus: sed sub ratione qui ens vel vera: nec est obiecitum 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tatis sub ratione qua vera: sed sub ratione quae bomna: ideo actio intellius 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>spectu ipsius rei non dicitur bona: sed vera: et actio voluntatis respectu 
      <lb ed="#V" n="39"/>eiusdem: non dicitur vera: sed bomna. Sic dico quod malum est obiectum per accidens 
      <lb ed="#V" n="40"/>intellilus sub ratione quae oppositum enti vel vero: per cuius speciem ex 
      conseqenti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>intelligitur. Et ita patet quod est obictum intellus sub ratione qua fflunitum. Est autem 
      <lb ed="#V" n="42"/>obiecum voluntatis per accidens sub ratione quae apparens bonum. Et ideo 
      <lb ed="#V" n="43"/>sicut voluntas in volendo malum non debet dici falsa secundum mala: ita 
      <lb ed="#V" n="44"/>intellilus intelligendo malum non debet dici malus: sed verus si 
      intelli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>git sicut est: vel falsus si aliter iudicat quam est iudicandum: est enim 
      <lb ed="#V" n="46"/>de actibus secundum formalem rationem obiecti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e171">
      ¶ Potest est dici quod per 
      simpli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cem apprehensionem mali non determinatur intelligens: ad aliquam 
      rea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lem consuctionem cum malo: per apprehensionem dictantem malum esse pro 
      <lb ed="#V" n="49"/>sequendum inclinatur apprehendens ad aliquam realem coninctionem cum 
      <lb ed="#V" n="50"/>malo. Per velle malum determinatur ad realem coniunctionem cum 
      <lb ed="#V" n="51"/>malo: ita vt hanc realem coniunctionem exequatur si non assit 
      impedi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mentum: quare hoc facem non audeat: vel valeat: et ideo primus actus trium 
      <lb ed="#V" n="53"/>istorum non est malus: sed secundus malus est et tertius peior.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e189">
      ¶ Per 
      <lb ed="#V" n="54"/>hoc patet rasntns ad argumta.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e194">
      ¶ Superior scintilla rationis: quae est vt 
      <lb ed="#V" n="55"/>ait Hiero. in caym non potuit extingui. Huic concordat Aug. 
      <lb ed="#V" n="56"/>22. de ci. ca. 24. dicens de homine lapso in peccatum per quem lapsum 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>paratus est pecoribus quod in eo non penitus extincta est quaedam velut 
      <lb ed="#V" n="58"/>scintilla rationis in quae factus est ad imaginem dei. Bonum seper vult 
      <lb ed="#V" n="59"/>et malum odit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e207">
      ¶ Contra vt superius ostensum est voluntas naturalis 
      <lb ed="#V" n="60"/>et deliberatiua sunt vna pomus. Una autem pomsmo non potest simul 
      moue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ri motibus oppositis: ergo cum aliquando velit homo deliberatiue 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lum: tunc non vult naturaliter bonum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e216">
      ¶ Preterea appetitus sequitur 
      co<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gnitionem: sed non semper est homo in actu cognoscendi bonum: ergo non 
      sper<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>naturaliter appetit bonum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e223">
      ¶ Rmsens quod voluntas naturalis semper dicitur 
      velle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bonum: non quia seper velit bonum in actu: sicut bene concludit argumentum 
      <lb ed="#V" n="66"/>secundum. Sed quia semper vult bonum: vel in actu: vel in habitu. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114928-d1e231">
               <lb ed="#V" n="67"/>¶ Primum tamen argumentum non bene procedit. Si enim valeret sequaeretur 
      <lb ed="#V" n="68"/>quod in demonibus qua semper deliberatiue volunt aliquod malum 
      <!--00336.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>voluntas nunquam vellet naturaliter bonum absolute sen in getriali: 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod superius declaratum est esse sulicintum. Dicendum ergo ad 
      argumen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum: quod homo simul naturaliter potest velle bonum et deliberatiue 
      velle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>malum: quia cum voluntas deliberatiua: nunquam possit 
      velle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>malum: nisi sub ratione alicuius boni velle naturaliter illud bonum 
      <lb ed="#V" n="74"/>sub quo illa ratio comprehenditur non est incompossibilis actus illi actui: 
      <lb ed="#V" n="75"/>in virtute enim naturalis amoris in actu vel in habitu respectu 
      <lb ed="#V" n="76"/>boni absolute mouet se voluntas ad alia velle: Unde 
      Ansel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>de casu dia. ca. 12. dicit quod per naturalem voluntatem mouet se qui 
      li<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bet ad alias voluntates. Ante gratiam: licet velit homo naturaliter 
      bo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>num: non tamen absolute concedi opoertet bonam habere voluntatem. 
      Uelle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>enim naturale non est: ita completum velle quod sufficienter disponat 
      <lb ed="#V" n="81"/>hominem ad gratiam. Et praeterea nullo modo ante gratiam quodcumque 
      <lb ed="#V" n="82"/>velle potest esse bonum bonitate meritoria de condigno. Magis 
      <lb ed="#V" n="83"/>enim acceptat deus opus: propter acceptationem bonitatis 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lius operantis: quam econuerso Sicut enim habetur Gense. 4. prius 
      <lb ed="#V" n="85"/>respexit dominus ad Abel. Et postea ad munera eius. Ubi 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cit glosa interlinealis quod oblatio placet ex munditia 
      cfferen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis. Illa autem munditia esse non potest: nisi per gratiam. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>