<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="11-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g07274"><!-- l3d3a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g07274-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e103">
          <lb ed="#V" n="33"/>Consequenter queritur de tertio 
          prin<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e110">
          <!--TODO delete line-->
          <lb ed="#V" n="35"/>¶ Ad quartum patet solutio per dicta in corpore quaestionis. 
          <lb ed="#V" n="36"/>queruntur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e117">
          ¶ Primo vtrum caro christi 
          <lb ed="#V" n="37"/>fuerit infecta in antiquis parentibus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e122">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="38"/>vtrum aliquis de stirpe abrahe: in abraham fuerit 
          decima<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e130">
          ¶ Tertio vtrum christus in abraham fuerit 
          decima<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e135">
          ¶ Quarto vtrum christus fuerit sanctificatus. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g07274-Dd1e137">
          <head xml:id="kzz7yh-g07274-Hd1e139">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g07274-Hd1e146" type="question-title">Utrum caro Christi fuerit infecta in antiquis parentibus.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e141">
            Quaestio I
            <lb ed="#V" n="41"/>PRimo ostendo quod caro christi non fuit infecta 
            <lb ed="#V" n="42"/>in antiquis parentibus: vt dicit 
            ma<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gister in littera. Primitiam nostre masse recte 
            assum<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pesisse dicitur christus. Sed praemitia nostre masse fuit 
            ca<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ro in statu innocentie. ergo caro christi in antiquis parentibus 
            in<lb ed="#V" n="46" break="no"/>fecta non fuit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e157">
            ¶ Item vt habitum est supra: corpus christi 
            <lb ed="#V" n="47"/>fuit formatum de purissimis sanguinibus virginis: sed illi 
            <lb ed="#V" n="48"/>sanguines nunquam fuerunt in antiquis patribus: quia humores 
            <lb ed="#V" n="49"/>de nutrimento generantur: ergo caro christi non fuit infecta 
            <lb ed="#V" n="50"/>in antiquis patribus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e168">
            ¶ Item corruptio humani generis 
            <lb ed="#V" n="51"/>fuit sanabilis: sed corruptio nullius rei: in qua nihil 
            rema<lb ed="#V" n="52" break="no"/>net in corruptum sanabilis est. Unde corruptio hominis non est 
            <lb ed="#V" n="53"/>curabilis: nisi aliquod principium in ipso remaneat 
            incorru<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ptum saltem. ergo videtur quod semper in humano genere 
            <lb ed="#V" n="55"/>remansit aliqua carnis portio incorrupta: per quam 
            hu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>manum genus posset sanari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e184">
            <lb ed="#V" n="57"/>Contra magister in littera dicit de carne christi quod 
            <lb ed="#V" n="58"/>credi oportet iuxta sanctorum attestationis 
            <lb ed="#V" n="59"/>conuenientiam ipsam prius fuisse peccato obnoxiam: sicut 
            <lb ed="#V" n="60"/>reliqua virginis caro.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e196">
            ¶ Item caro christi in antiquis 
            pa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tribus: non fuit substantialiter distincta a carne reliqua: sed 
            <lb ed="#V" n="62"/>distinctio secundum qualitates contrarias praesupponit nature 
            subie<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cte distinctionem: quia contraria non sunt simul in eodem. ergo 
            <lb ed="#V" n="64"/>videtur quod in antiquis patribus caro christi non fuit 
            pu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ra: cum caro eorum esset impura. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e209">
            <lb ed="#V" n="66"/>Ad istam quaestionem dixerunt quidam quod filius
            <lb ed="#V" n="67"/>dei corpus de natura 
            ce<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lesti assumpsit: et trausiuit per ventrem virginis nihil de 
            <!--00031.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ea assumens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e225">
            ¶ Sed hec opino est heretica: quia ad illam 
            <lb ed="#V" n="70"/>sequeretur: quod christus non esset verus filius virginis marie. 
            Ali<lb ed="#V" n="71" break="no"/>quid enim accipit a matre filius eius. Sequeretur etiam quod 
            <lb ed="#V" n="72"/>christus non haberet verum corpus humanum: et ex 
            consequen<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ti quod non esset verus homo: cum corpus humanum sit de 
            <lb ed="#V" n="74"/>essentia hominis. Unde illud verbum Ioan. 6 quo christus dicit 
            <lb ed="#V" n="75"/>se de celo descendisse intelligendum est ratione persone: que ad 
            <lb ed="#V" n="76"/>nos descendit: non per sui mutationem: sed per nostre 
            na<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ture assumptionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e245">
            ¶ Alii dixerunt quod in adam remansit quaedam 
            <lb ed="#V" n="78"/>portio non infecta: que mediantibus antiquis patribus 
            trans<lb ed="#V" n="79" break="no"/>fusa fuit ad virginem mariam absque omni infectione: et de 
            <lb ed="#V" n="80"/>illa formatum est corpus christi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e254">
            ¶ Sed hec opinio est erronea. 
            <lb ed="#V" n="81"/>Ad illam enim sequeretur quod christus non esset vere filius 
            vir<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ginis marie: nec attinens consanguinitate alicui de antiquis 
            <lb ed="#V" n="83"/>parentibus nisi Ade: quia secundum illam opinionem: illa portio de qua 
            <lb ed="#V" n="84"/>formatum est corpus christi: nunquam fuisset connaturalis beate 
            <lb ed="#V" n="85"/>virgini: nec alicui de antiquis parentibus: nisi ipsi ade. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e267">
            <lb ed="#V" n="86"/>¶ Dicendum est ergo ad quaestionem quod caro christi eo modo 
            <lb ed="#V" n="87"/>quo fuit in antiquis parentibus in eis fuit infecta: et etiam in 
            <lb ed="#V" n="88"/>beata virgine antequam sanata: sed ante instans assumptionis: 
            <lb ed="#V" n="89"/>vel instanti assumptionis: ita perfecte purgata est prius 
            ordi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ne nature quam assumpta: vt in ea actu existente carne christi: 
            <lb ed="#V" n="91"/>nunquam fuerit infectio. Unde non dicit apostolus ad Ro 8 quod deus 
            <lb ed="#V" n="92"/>miserit filium suum in carnem peccati: sed in similitudinem 
            <lb ed="#V" n="93"/>carnis peccati. Quomdo autem caro christi secundum rationem 
            semina<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lem fuerit in antiquis parentibus tangit Aug. 10. super Gen. 
            <lb ed="#V" n="95"/>longe ante finem dicens. Quod in lumbis abrahe non erat 
            caro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>christi secundum rationem seminalem: sed secundum solam substantiam 
            corpora<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lem: que ratio seminalis est vis actiua in semine patris: 
            per<lb ed="#V" n="98" break="no"/>quam de materia ministrata a matre formatur corpus pueri: quamuis 
            <lb ed="#V" n="99"/>secundum sententiam Auic. libro 10 de animalibus: Semen patris conuertatur 
            <lb ed="#V" n="100"/>in spiritus ipsius pueri. Uis autem actiua: per quam formatum est 
            <lb ed="#V" n="101"/>corpus christi in antiquis parentibus non fuit: quia formatum fuit 
            <lb ed="#V" n="102"/>per virtutem spiritus sancti: non ex virili semine: sed quia materia 
            di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sposita de qua fuit corpus christi formatum: fuit in antiquis 
            pa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tribus: sicut in causa qui est vnus modus essendi in causa secundum philosophum. 4. 
            <lb ed="#V" n="105"/>phy. Ideo fuisse dicitur in antiquis parentibus secundum corpulentam 
            <lb ed="#V" n="106"/>substatiam. Uirgo enim maria virtutem administrandi materiam 
            <lb ed="#V" n="107"/>praeparatam seu dispositam ad formandum corpus filii 
            acce<lb ed="#V" n="108" break="no"/>pit a patre suo: et ille de suo: et sic deinceps: vsque ad Adam: et 
            <lb ed="#V" n="109"/>quia ratio seminalis in semine patris virginis marie: per 
            quam<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dedit virgini virtutem naturalem: qua posset materiam 
            <lb ed="#V" n="111"/>ad formationem conceptus ministrare et disponere 
            seu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>preparare fuit infecta: et similiter ratio seminalis in aluo 
            <lb ed="#V" n="113"/>virginis: et sic deinceps vsque ad adam fuit. Ideo recte 
            su<lb ed="#V" n="114" break="no"/>perius dictum est quod caro christi eo modo quo fuit in 
            an<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tiquis parentibus in eis fuit infecta. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e336">
            <lb ed="#V" n="116"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod christus dicitur 
            <lb ed="#V" n="117"/>assumpsisse primitiam nostre masse: 
            <lb ed="#V" n="118"/>propter hoc quod in eius carne: vt actum existente eius carne: 
            nul<lb ed="#V" n="119" break="no"/>la fuit infectio culpe: sicut nec erat in carne primorum parem. 
            <lb ed="#V" n="120"/>tum in statu innocentie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e349">
            ¶ Ad secundum patet solutio per illud: 
            <lb ed="#V" n="121"/>quod dictum est in corpore quaestionis. Purissimi enim 
            sangui<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nes virginis de quibus opere spiritus sancti formatum est 
            <lb ed="#V" n="123"/>corpus christi fuerunt in antiquis patribus sicut in 
            cau<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sa.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e360">
            ¶ Ad tertium cum dicitur: quod corpus nullius rei 
            in<lb ed="#V" n="125" break="no"/>qua nihil remanet incorruptum sanabilis est etc. 
            Dicen<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dum quod hoc intelligendum est de sanabilitate que est per 
            <lb ed="#V" n="127"/>potentiam actiuam rei infirme: Si enim omnes partes 
            <lb ed="#V" n="128"/>hominis essent corrupte aliqua infirmitate: non posset 
            <lb ed="#V" n="129"/>sanari per aliquam potentiam actiuam existentem in eo. 
            <lb ed="#V" n="130"/>De sanabilitate autem que non dicit nisi potentiam 
            pas<lb ed="#V" n="131" break="no"/>siuam in infirmo ad sanitatem: non est verum: et hoc 
            mo<lb ed="#V" n="132" break="no"/>do genus humanum fuit sanabile: non enim fuit 
            sanabi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>le per aliquam potentiam actiuam que esset in eo: sed in 
            <lb ed="#V" n="134"/>deo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e384">
            ¶ Argumenta ad partem contrariam procedunt de 
            car<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ne christi: antequam actu esset caro christi secundum esse scilicet quod 
            ha<lb ed="#V" n="136" break="no"/>buit in patribus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g07274-Dd1e392">
          <head xml:id="kzz7yh-g07274-Hd1e394">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g07274-Hd1e405" type="question-title">Utrum aliquis de </head>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e396">
            Questio. II. 
            <!--00032.xml-->
            <pb ed="#V" n="11-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>SEcundo quertur vtrum iliquis de stirpe
            <lb ed="#V" n="2"/>abrahe fuerit in abraham 
            deci<lb ed="#V" n="3" break="no"/>matus. Et videtur quod non: <ref xml:id="kzz7yh-g07274-Rd1e423">Aug. 10. super Genesem</ref>
            lon<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ge ante finem dicit: quod illud in abrahe carne 
            deci<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mabatur: quod curabatur: sed nullus de stirpe abrahe fuit in ipso 
            <lb ed="#V" n="6"/>curatus: ergo nec decimatus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e418">
            ¶ Item sicut in lege noua 
            ba<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ptismus est remedium contra peccatum originale: et in lege 
            ve<lb ed="#V" n="8" break="no"/>teri circuncisio: ita sacrificia et decime in lege nature: vt 
            vi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>detur Hug. dicere i. li. de sacramentis parte 11 c. 8. sed nullus potest 
            <lb ed="#V" n="10"/>baptizari: nec potuit circuncidi in parentibus: ergo nec 
            de<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cimari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e431">
            ¶ Item leni in abraham non dedit decimas: quia 
            <lb ed="#V" n="12"/>dare decimam actus est personalis: nec in ipso fuit obligatus 
            <lb ed="#V" n="13"/>ad dandum decimam: immo postca a fratribus suis decimas 
            ac<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cepit: nec decima eius pars data fuit: nec per decimam fuit 
            <lb ed="#V" n="15"/>praefiguratus. ergo nullo modo fuit in abraham decimatus. 
            <lb ed="#V" n="16"/>ergo a simili: nec quicunque alius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e444">
            <lb ed="#V" n="17"/>Contra apostolus ad <ref xml:id="kzz7yh-g07274-Rd1e463">hebr. 7.</ref> Per abraham et levi qui
            de<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cimas accepit decimatus est. adhuc enim in 
            lum<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bis patris erat: quando obuiauit ei Melchisedech.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e454">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="20"/>Aug. 10. super Gensem longe ante finem dicit: in lumbis abra 
            <lb ed="#V" n="21"/>he secundum carnem constitutum leui decimatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e461">
            <lb ed="#V" n="22"/>Respondeo quod decimatio non solum erat actus 
            <lb ed="#V" n="23"/>moralis: sed etiam figuralis. Primo 
            <lb ed="#V" n="24"/>modo importat donationem cuiusdam portionis terre 
            nascen<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tium: et aliorum ad vsum humanum necessariorum ad 
            substenta<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tionem ministrorum dei. et hoc fieri dictat rectum iudicium 
            <lb ed="#V" n="27"/>rationis: sicut enim dicit apostolus I ad Corin. 9 qui altari deseruiunt: 
            <lb ed="#V" n="28"/>cum altario participantur: ita et dominus ordinauit his qui 
            euan<lb ed="#V" n="29" break="no"/>gelium annunciant de euangelio viuere: et sic loquendo de 
            <lb ed="#V" n="30"/>decimatione: non dicitur aliquis de stirpe abrahe in ipso 
            deci<lb ed="#V" n="31" break="no"/>matus fuisse. Secundo modo loquendo de decimatione: sic 
            <lb ed="#V" n="32"/>dico quod omnes illi qui ab abraham erant descensuri secundum legem 
            na<lb ed="#V" n="33" break="no"/>turalis propagationis in ipso fuerunt decimati quando obtulit 
            <lb ed="#V" n="34"/>decimas Melchisedech. De qua oblatione habetur Gen 14 
            <lb ed="#V" n="35"/>Denarius enim inquantum est quidam limes numerorum figurat 
            <lb ed="#V" n="36"/>perfectionem: et nouenarius ab eo deficit imperfectionem. Et 
            <lb ed="#V" n="37"/>ideo per hoc quod offerebatur deo pars decima: figurabatur in 
            <lb ed="#V" n="38"/>eo perfectio redundans vsque ad humani generis 
            redemptio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nem: et sanationem. In eo autem qui nouem partes sibi retinebat: 
            <lb ed="#V" n="40"/>et in omnibus descensuris ab eo secundum legem propagationis naturalis 
            <lb ed="#V" n="41"/>significabatur imperfectio: et infirmitas spiritualis remouende per 
            <lb ed="#V" n="42"/>illum: cui decima offerebatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e509">
            ¶ Cum ergo abraham ipsi 
            <lb ed="#V" n="43"/>melchisedech: qui figurabat christum dedit decimas de omnibus 
            <lb ed="#V" n="44"/>significauit in se: et in suis posteris descensuris ab eo secundum 
            le<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gem naturalis propagationis imperfectionem tollendam 
            per<lb ed="#V" n="46" break="no"/>illius perfectionem: quem representabat melchisedech: et ideo 
            <lb ed="#V" n="47"/>qui ab ipso descensuri erant secundum legem propagationis 
            natu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ralis in ipso fuerunt decimati id est per decimantem figurati 
            fo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>re sanandi ab originali peccato: et a potestate diaboli 
            libe<lb ed="#V" n="50" break="no"/>randi per christi perfectionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e529">
            <lb ed="#V" n="51"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud verbum 
            <lb ed="#V" n="52"/>curabat: sic debet glosari id est curari 
            fi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>gurabatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e538">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod sicut nullus potest baptizari: 
            <lb ed="#V" n="54"/>nec poterat circuncidi: nisi natus: ita inquantum 
            decimatio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>erat sacramentum in lege nature valens ad remedium 
            ori<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ginalis peccati: nullus decimabatur: nisi natus: quia per 
            deci<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mationem nullius nisi iam nati remittebatur originale 
            pec<lb ed="#V" n="58" break="no"/>catum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e551">
            ¶ Preterea quia circumsio et baptismus sunt actus in 
            <lb ed="#V" n="59"/>persona. Ideo circuncidi in lege veteri conuenire non 
            pote<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rat: nisi persone iam existenti in actu. Nec baptismus in 
            le<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ge noua. Sed praefigurari aliquid potest circa personas nondum 
            <lb ed="#V" n="62"/>existentes in actu: et ideo secundum quod decimatio erat actus 
            figu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ralis: decimari poterant in patre: qui nondum existebant 
            <lb ed="#V" n="64"/>in actu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e568">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod procedit ab 
            insuffi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cienti: quia quamuis leui in abraham non dederit decimam: 
            <lb ed="#V" n="66"/>nec adhuc fuerit obligatus: nec decima pars eius data: nec 
            <lb ed="#V" n="67"/>per decimam partem figuratus: tamen per 
            imperfectio<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nem nouenarii quem ab abraham sibi retinuit: data parte 
            <!--00032.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>decima ipsi melchisedech: figuratus fuit leui habiturus 
            <lb ed="#V" n="70"/>imperfectionem non tollendam nisi per illum qui 
            represen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tabat melchisedech.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e590">
            ¶ Auctoritates ad partem aliam 
            proce<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dunt secundum quod decimatio erat actus figuralis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g07274-Dd1e596">
          <head xml:id="kzz7yh-g07274-Hd1e598">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g07274-Hd1e617" type="question-title">Utrum Christus in abraham fuerit decimatus.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e600">
            Quaestio III
            <lb ed="#V" n="73"/>TErtio queritur vtrum christus in abraham 
            fue<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rit decimatus. Et videtur quod sic: quia 
            si<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cut imperfectio redimendorum figurabatur per 
            no<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uem partes: ita per decimam figurabatur 
            perfectio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>christi: ergo sicut per retentionem nouenarii partium illi 
            di<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cuntur fuisse decimati: ita christus per oblationem decime: potest 
            <lb ed="#V" n="79"/>dici fuisse decimatus id est per decimam figuratus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e618">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="80"/>illi in abraham dicuntur fuisse decimati: qui futuri erant 
            pec<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cato obnoxii secundum quod haberi potest per magistrum in littera. Sed 
            <lb ed="#V" n="82"/>caro christi in patribus fuit obnoxia: vt habetur etiam in littera. 
            <lb ed="#V" n="83"/>ergo videtur quod fuerit in abraham decimatus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e629">
            ¶ Item christus 
            <lb ed="#V" n="84"/>non descendit ab abraham nisi mediante beata virgine quae 
            <lb ed="#V" n="85"/>in abraham fuit decimata: ergo et ex consequenti christus 
            <lb ed="#V" n="86"/>in abraham fuit decimatus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e638">
            <lb ed="#V" n="87"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-g07274-Rd1e663">Aug. 10 super Genesem</ref> longe ante finem dicit: 
            <lb ed="#V" n="88"/>christum in lumbis abrahe non fuisse 
            decima<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e648">
            ¶ Item apostolus ad Hebr. 7. Prefert sacerdotium 
            chri<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sti sacerdotio Aarto: per hoc quod leui de cuius stirpe 
            descen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dit aaron fuit decimatus in abraham. christus autem non. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e655">
            <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quod secundum auctoritates praellegatas 
            im<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mediate: et secundum magistrum in littera 
            <lb ed="#V" n="94"/>christus in abraham non fuit decimatus: sicut enim in adam 
            peccan<lb ed="#V" n="95" break="no"/>te: non potest dici christus peccasse eo quod non erat descensurus ab 
            <lb ed="#V" n="96"/>eo secundum legem propagationis naturalis. Similiter non debet 
            <lb ed="#V" n="97"/>dici decimatus fuisse in abraham: quia secundum praedictam legem 
            <lb ed="#V" n="98"/>non erat descensurus ab eo: et ideo nec peccatum originale 
            <lb ed="#V" n="99"/>habiturus: nec aliquod aliud peccatum: et ex consequenti nec 
            <lb ed="#V" n="100"/>curatione indigens: nec redeptione. Cum ergo 
            decimari<lb ed="#V" n="101" break="no"/>esset per decimationem figurari indigere curatione: non potest 
            <lb ed="#V" n="102"/>vere dici christus in abraham fuisse decimatus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e681">
            <lb ed="#V" n="103"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quia 
            deci<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ma non decimabatur: sed illud a quo 
            <lb ed="#V" n="105"/>decima remouebatur. Ideo quamuis christus significaretur per 
            deci<lb ed="#V" n="106" break="no"/>mam: non potest tamen dici in abraham fuisse decimatus: Sed 
            il<lb ed="#V" n="107" break="no"/>li qui figurabantur per nouem partes penes abraham 
            rema<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nentes.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e697">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis caro christi in Adam 
            <lb ed="#V" n="109"/>fuerit peccato obnoxia eo modo quo ibi fuit: tamen caro christi 
            <lb ed="#V" n="110"/>vt actu caro christi: nunquam obnoxia fuit peccato: non autem 
            <lb ed="#V" n="111"/>decimabatur in abraham: nisi qui futuri erant peccato 
            obno<lb ed="#V" n="112" break="no"/>xii in sua naturali existentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e708">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod 
            <lb ed="#V" n="113"/>in illo argumento est fallacia accidentis ex variatione 
            me<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dii: aliter enim fuit beata virgo in abraham quam christus in 
            <lb ed="#V" n="115"/>ea: quiaipsa fuit in abraham secundum rationem seminalem. non sic autem 
            <lb ed="#V" n="116"/>fuit christus in virgine maria. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g07274-Dd1e720">
          <head xml:id="kzz7yh-g07274-Hd1e722">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g07274-Hd1e747" type="question-title">Utrum Christus fuerit sanctificatus.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e724">
            Quaestio IIII. 
            <lb ed="#V" n="117"/>QUarto queritur vtrum christus fuerit 
            san<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctificatus. Et videtur quod non: apostolus ad 
            <lb ed="#V" n="119"/><ref xml:id="kzz7yh-g07274-Rd1e757">heb. 7.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g07274-Qd1e763" source="http://scta.info/resource/hebr7_26@1-10">Talis decebat: vt esset nobis pontifex 
            san<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ctus innocens impollutus.</quote> ergo christus nunquam non 
            <lb ed="#V" n="121"/>sanctus: sed non sic sanctus: nisi de non sanctio: quia secundum <ref xml:id="kzz7yh-g07274-Rd1e771">philosophum. 1. 
            <lb ed="#V" n="122"/>physi.</ref> Generationes fiunt ex contrariis. ergo christus nunquam 
            <lb ed="#V" n="123"/>fuit sanctificatus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e742">
            ¶ Item secundum <ref xml:id="kzz7yh-g07274-Rd1e781">philosophum 8. phy</ref>. Omne primum 
            <lb ed="#V" n="124"/>mouens in aliquo genere motus: non mouetur illo motu. 
            <lb ed="#V" n="125"/>Unde primum alterans est alterabile. Similiter ergo 
            pri<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mum sanctificans est non sanctificabile: sed christus 
            pri<lb ed="#V" n="127" break="no"/>mum sanctificans: ergo nunquam fuit sanctificabile: et ex 
            con<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sequenti nec sanctificatus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e755">
            <lb ed="#V" n="129"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-g07274-Rd1e786">Ioan. 10</ref> dicit saluator de se ipso <quote xml:id="kzz7yh-g07274-Qd1e802" source="http://scta.info/resource/io10_36@1-7">quem pater 
            <lb ed="#V" n="130"/>sanctificauit: et misit in mundum</quote>.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e762">
            ¶ Item 
            sanctifi<lb ed="#V" n="131"/>cari non est tantum de non sancto sanctum fieri: sed etiam de sancto fieri 
            ma<lb ed="#V" n="132" break="no"/>gis secntum. Sed christus de sancto fuit sanctus magis sanctus: quia vt dicitur 
            <lb ed="#V" n="133"/>Luc. 2. Iesus proficiebat etate et sapientia et gratia apud 
            <lb ed="#V" n="134"/>deum et homines. ergo fuit sanctificatus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e774">
            <lb ed="#V" n="135"/>Respondeo quod aliquid sanctificari quadrupliciter potest 
            <lb ed="#V" n="136"/>intelligi scillicet autem illud quod non erat san¬ 
            <!--00033.xml-->
            <pb ed="#V" n="12-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>ctum nec erat non sanctum fieri sanctum: aut itlud quod erat 
            <lb ed="#V" n="2"/>non sanctum fieri saecntum: aut illud quod erat sanctum fieri in 
            <lb ed="#V" n="3"/>tensiue magis sanctum: aut illud quod erat sanctum fieri 
            plu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ribus modis saecntum. Tribus primis modis christus non fuit 
            san<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctificatus: nec ratione persone: nec ratione diuine nature: sed 
            pri<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mo modo sanctificatum fuit ratione humane nature: quia antequam 
            <lb ed="#V" n="7"/>non esset non erat sancta: nec erat non sancta: et simul facta 
            <lb ed="#V" n="8"/>fuit et sancta facta. Secundo vero modo et tertio non fuit 
            san<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ctificata: quia anima Iesu christi fuit creata in sanctitate 
            plena<lb ed="#V" n="10" break="no"/>quod intensiue non potuit fieri magis sancta: accipiendo autem 
            <lb ed="#V" n="11"/>sanctificari quarto modo dicendum quod christus ratione persone potest 
            <lb ed="#V" n="12"/>dici fuisse sanctificatus: quia persona que plus erat sancta. 
            san<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctitate increata per assumptionem humane nature sancte: 
            <lb ed="#V" n="14"/>facta fuit sancta sanctitate creata secundum illum modum 
            loquen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>di quo dicimus quod filius dei per assumptionem nature 
            hu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>mane passibilis: tactus fuit passibilis: et mortalis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e822">
            <lb ed="#V" n="17"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod non fit 
            <lb ed="#V" n="18"/>sanctum nisi de non sancto etc. 
            Di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>co quod verum est: accipiendo non secntum negatiue: vel priuatiue: 
            <lb ed="#V" n="20"/>et verum est quod humana natura Iesu christi antequam esset: non erat 
            <lb ed="#V" n="21"/>sancta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e835">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod christus inquantum deus est 
            prae<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mum sanctificans effectiue: et simpliciter: et ideo inquantum deus 
            <lb ed="#V" n="23"/>non fuit sanctificatus: sed inquantum homo non fuit primum 
            san<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ctificans simpliciter: sed per modum merentis: inquantum 
            satis<lb ed="#V" n="25" break="no"/>fecit pro peccatis nostris: et pro nobis erat: et ita nobis 
            me<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ruit: et per talem modum ipse non fuit sanctificatus. Nullus 
            <lb ed="#V" n="27"/>enim sibi meruit sanctificationem. alio tamen modo fuit 
            sancti<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ficatus: et hoc non est inconueniens: sicut tu vides: quod quamuis 
            <lb ed="#V" n="29"/>primum mouens simpliciter non moueatur: tamen primum 
            <lb ed="#V" n="30"/>corpus alterans: et si non alteretur: tamen alio modo 
            mo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tus mouetur: vt patet in celo. 
            <!--TODO prgrph break-->
            <lb ed="#V" n="32"/>primum argumentum ad partem aliam procedit 
            de<lb ed="#V" n="33" break="no"/>primo sanctificationis modo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g07274-d1e864">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="34"/>dicendum: quod secundum glosam pro tanto dicitur Iesus profecisse saptria quia sapientia 
            <lb ed="#V" n="35"/>qua plenus erat: ceteris ex tempore paulatim demonstrabatur: et 
            <lb ed="#V" n="36"/>iuxta naturam hominis gratia proficiebat non quod ipse non habebat 
            <lb ed="#V" n="37"/>per accessum temporis accipiendo: sed pandendo donum 
            <lb ed="#V" n="38"/>gratie quod habebat: et dicitur ille profectus fuisse apud deum 
            <lb ed="#V" n="39"/>et homines: quia quantum proficiente etate patefaciebat 
            ho<lb ed="#V" n="40" break="no"/>minibus dona gratie et sapientie que sibi inerant: tantum 
            <lb ed="#V" n="41"/>eos ad laudem dei excitabat. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>