<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="37-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g26277"><!-- l3d13a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g26277-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e105">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="101"/>in christo sit aliqua gratia creata.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum sit 
      <lb ed="#V" n="102"/>finita.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum sit gratia plena. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g26277-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-g26277-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in Christo sit aliqua gratia creata</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e122">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Questio I.
      <lb ed="#V" n="104"/>PRimo ostendo quod in christo non sit aliqua 
      <lb ed="#V" n="105"/>creata gratia: quia per gratiam 
      <lb ed="#V" n="106"/>efficitur homo filius dei adoptiuus: sed christus 
      <lb ed="#V" n="107"/>vt superius ostensum esta: non est dei filius 
      adopti<lb ed="#V" n="108" break="no"/>uus: ergo in eo non est aliqua gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e138">
      ¶ Item vbi est lux 
      so<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lis non indigetur lumine candele: ergo a simili vbi est lux 
      <lb ed="#V" n="110"/>increata: non indigetur lumine creato: sed persona filii dei 
      <lb ed="#V" n="111"/>que est lux increata: intima est anime christi: ergo non indiget 
      <lb ed="#V" n="112"/>creato lumine: quod est gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e149">
      ¶ Item deus non potest 
      <lb ed="#V" n="113"/>peccare: nec non esse beatus: sed christus est deus: ergo non 
      <lb ed="#V" n="114"/>indiget gratia creata ad hoc vt non peccet: neque ad hoc vt 
      <lb ed="#V" n="115"/>sit beatus: superflua ergo esset sibi gratia creata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e158">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra sicut anima est perfectio corporis: ita 
      gra<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tia est perfectio anime: sed filius dei 
      assum<lb ed="#V" n="118" break="no"/>psit corpus perfectum anima: ergo assumpsit animam 
      per<lb ed="#V" n="119" break="no"/>fectam gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e170">
      ¶ Item omne meritum est per gratiam: sed 
      <lb ed="#V" n="120"/>christus sibi et nobis meruit: vt inferius ostendetur: ergo 
      <lb ed="#V" n="121"/>anima eius perfecta est creata gratia. 
      <!--00087.xml-->
      <pb ed="#V" n="38-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod in christo est aliqua creata gratia.
      <lb ed="#V" n="2"/>Anima enim eius perfecta est in esse 
      <lb ed="#V" n="3"/>spirituali: per quam perfectionem deo assimilata est. Perfecta 
      <lb ed="#V" n="4"/>etiam est in comparatione ad opus. Sed illud per quod 
      ani<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ma perficitur in esse spirituali: et per quod formaliter assimi 
      <lb ed="#V" n="6"/>latur deo non est gratia increata: quia nullius potest esse 
      for<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ma. Illud etiam per quod perficitur in comparatione ad 
      <lb ed="#V" n="8"/>opus est aliquis gratuitus habitus: per quem deo placent 
      <lb ed="#V" n="9"/>illius opera: et ideo concedendum est quod anima christi perfecta 
      <lb ed="#V" n="10"/>est formaliter creata gratia. <ref>Unde psal.</ref> ad christum. <quote source="http://scta.info/resource/ps44_3@6-11">Diffusa 
      <lb ed="#V" n="11"/>est gratia in labiis tuis.</quote> Et alibi. Unxit te deus tuus oleo 
      <lb ed="#V" n="12"/>letitie pre consortibus tuis. Illa autem vnctio per gratiam est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e212">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod per gratiam 
      <lb ed="#V" n="14"/>efficitur homo filius dei adoptiuus etc. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Dico quod verum est de homine qui non est dei filius natura 
      <lb ed="#V" n="16"/>lis. Christus autem est filius dei naturalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e223">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod tam lux solis quam lux candele effectiue res illuminant 
      cor<lb ed="#V" n="18" break="no"/>porales: inquantum causant lumen quo corpora 
      formali<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ter illuminantur: et ideo quia lux solis sufficienter efficit 
      lu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>men cum luce solis luce candele non indigetur: lux autem 
      <lb ed="#V" n="21"/>increata illuminat effectiue a qua procedit lumen quo 
      ani<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ma illuminatur formaliter: et ideo sicut cum luce solis 
      re<lb ed="#V" n="23" break="no"/>quiritur lumen ab ea procedens ad hoc quod corpora 
      illumi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nentur: sic cum essentiali presentia lucis increate 
      requiri<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tur lumen gratie ab ea procedens ad hoc: vt anima 
      illu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>minetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e247">
      ¶ Ad tertium dicunt quidam quod natura 
      huma<lb ed="#V" n="27" break="no"/>na non fuisset assumptibilis a filio dei nisi fuisset gratia 
      in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>formata: et secundum hanc opinionem esset solutum 
      argumen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tum. Sed quia tenetur a multis et magnis quod naturam 
      hu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>manam filius dei sine gratia saltem precedente duratione 
      <lb ed="#V" n="31"/>vel ordine nature assumptionem assumere potuisset: et est 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod prius ordine nature fuerit assumpta quam fuerit subiectum 
      <lb ed="#V" n="33"/>habitus gratie: ideo dicunt aliqui ad argumentum quod 
      si<lb ed="#V" n="34" break="no"/>filius dei sic eam assumpsisset anima christi: deum clara visione 
      <lb ed="#V" n="35"/>non vidisset: et sic existens peccare potuisset: sed cum peccasset: 
      <lb ed="#V" n="36"/>fuisset soluta vnio: quia nullo modo fuisset possibile vt 
      pec<lb ed="#V" n="37" break="no"/>catrix remaneret vnita. Aliter tamen mihi videtur 
      dicen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dum: si enim filius dei naturam humanam assumpsisset: sine 
      <lb ed="#V" n="39"/>aliquo habitu gratie: propter tam excellentem 
      participatio<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nem increati esse: fuisset confirmata in rectitudine: sed deunm 
      <lb ed="#V" n="41"/>clare non vidisset: vt dicunt aliqui: aut non ita clare: sicut 
      <lb ed="#V" n="42"/>modo: nec opera eius: ita meritoria essent: sicut cum 
      ha<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bitu gratie: non est ergo habitus gratie in anima 
      christi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>superfluus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g26277-Dd1e290">
               <head xml:id="kzz7yh-g26277-Hd1e292">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum gratia anime christi sit finita</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e294">
      Questio II
      <lb ed="#V" n="45"/>SEcundo queritur vtrum gratia anime 
      <lb ed="#V" n="46"/>christi sit finita. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="47"/>quia quodlibet finitum mensurari potest aliquo 
      <lb ed="#V" n="48"/>finito aliquotiens replicato: quando illa finita
      <lb ed="#V" n="49"/>sunt eiusdem speciei. Sed gratia christi non potest mensurari per 
      <lb ed="#V" n="50"/>aliquem alium habitum gratie quotienscumque replicatum. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Sicut enim dicitur <ref>Ioan. 3.</ref> de christo. <quote source="http://scta.info/resource/io3_34@8-14">Non ad mensuram 
      <lb ed="#V" n="52"/>dat deus spiritum</quote> scilicet christo ergo gratia christi non est finita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e314">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="53"/>omni finito potest deus facere aliquid maius: sed Magi 
      <lb ed="#V" n="54"/>ster dicit in littera. Christum secundum hominem tantam a 
      conceptio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ne accepisse sapientie et gratie plenitudinem: vt deus ei 
      ple<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nius conferre non potuerit: ergo videtur quod gratia christi non 
      <lb ed="#V" n="57"/>sit finita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e327">
      ¶ Item christus nobis meruit per gratiam: et fuit 
      <lb ed="#V" n="58"/>eius meritum infinitum: quia fuit sufficiens ad redemptio 
      <lb ed="#V" n="59"/>nem totius generis humani: etiam si illius generis essent 
      <lb ed="#V" n="60"/>indiuidua infinita: sed a causa finita: non potest procedere 
      <lb ed="#V" n="61"/>infinitus effectus: ergo gratia christi non est finita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e338">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Contra. omne creatum est finitum: sed gratia anime 
      <lb ed="#V" n="63"/>christi est creata: ergo est finita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e346">
      ¶ Item 
      infi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nito non est aliquid maius: ergo si christus secundum quod 
      homo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>haberet gratiam infinitam: pater non esset maior eo secundum 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod homo: quod falsum est: ipse enim dicit <ref>Ioannis. 14</ref> 
      <lb ed="#V" n="67"/>de seipso: quod <quote source="http://scta.info/resource/io14_28@21-24">pater maior me est</quote>. Sequitur ergo quod gratia 
      <lb ed="#V" n="68"/>christi non est infinita. 
      <!--00087.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e364">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quod gratia anime christi creata de qua 
      <lb ed="#V" n="70"/>intelligitur questio finita est 
      simpli<lb ed="#V" n="71" break="no"/>citer: quia est finita secundum essentiam. Est enim finita versus 
      <lb ed="#V" n="72"/>superius: inquantum a creatore suam habet actualitatem 
      <lb ed="#V" n="73"/>differentem ab actualitate creatoris: et versus inferius scilicet per 
      <lb ed="#V" n="74"/>illud in quo recepta est quod habet finitam capacitatem: et est 
      <lb ed="#V" n="75"/>secundum aliquos finita est intrinsecus: vel quia natura illius 
      for<lb ed="#V" n="76" break="no"/>me est: vt habeat terminum vel quia ex pluribus gradibus 
      <lb ed="#V" n="77"/>actualitatis composita est quorum vnus est terminabilis per 
      <lb ed="#V" n="78"/>alium: nec talis compositio in creatura pertinet ad 
      ignobi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>litatem: sed ad dignitatem: quia talis compositio in re 
      compo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sita diminuit possibilitatem: vt videri potest ex his que 
      di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cta sunt <ref>primo lib. 17. dist.</ref> est tamen predicta gratia 
      infinit<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ta secundum quid scilicet inquantum actus eliciti per eam. Actus sunt 
      <lb ed="#V" n="83"/>hominis qui est deus: deus autem infinitus est: et 
      inqua<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tum omnes nobilitates quarum capax est forma gratie: in 
      <lb ed="#V" n="85"/>gratia christi conueniunt: non sic autem in gratia alicuius 
      alte<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rius hominis. Unde et gratie aliorum hominum: christi gratie 
      <lb ed="#V" n="87"/>improportionabiles sunt. Est etiam aliquo modo 
      infinita<lb ed="#V" n="88" break="no"/>quantum ad effectum: inquantum meritum christi per eam procedens 
      <lb ed="#V" n="89"/>sufficiens fuit ad redemptionem hominium infinitorum si tot essent. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod maior 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>telligenda est de finitis habentibus
      <lb ed="#V" n="92"/>proportionem adinuicem: aliter non oportet: linea enim non 
      <lb ed="#V" n="93"/>potest mensurari per punctum quotienscumque replicatum: nec 
      <lb ed="#V" n="94"/>angulus contingentie quotienscumque replicatus potest 
      mensu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>rare angulum rectilineum: sicut certa demonstratione 
      proba<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tur. Gratia autem anime christi non est eiusdem speciei cum gratia 
      <lb ed="#V" n="97"/>alicuius alterius hominis: vt aliqui dicunt: et ideo quamuis 
      <lb ed="#V" n="98"/>sit finite essentie: non tamen oportet quod gratia alicuius alterius 
      <lb ed="#V" n="99"/>hominis sibi possit proportionari: sed quamuis gratia christi: secundum 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod accipitur pro gratuita vnione nature humane eius 
      di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>uine persone: vt nature supposito: nec sit eiusdem speciei 
      <lb ed="#V" n="102"/>cum gratia cuiuslibet alterius hominis: nec sibi 
      propor<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tionata: quia tali vnione nullius alterius hominis 
      natu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ra est diuine persone vnita: tamen difficile est videre 
      quo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>modo habitus gratie gratum facientis informantis animam 
      <lb ed="#V" n="106"/>christi non sit eiusdem speciei cum habitibus gratie gratum 
      <lb ed="#V" n="107"/>facientis in aliis hominibus: cum vt habitum est <ref>lib. 2.</ref> 
      gra<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tia et charitas realiter idem sint. et habitus charitatis 
      in<lb ed="#V" n="109" break="no"/>formans animam christi non deum habet pro obiecto sub illa 
      <lb ed="#V" n="110"/>ratione formali: sub qua est obiectum charitatis hominum 
      <lb ed="#V" n="111"/>aliorum: et etiam angelorum. Unde aliqui aliter respondent ad 
      <lb ed="#V" n="112"/>argumentum dicendum quod perfectio operis et capacitas 
      ha<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bitus habilitantis ad illam operationem respondent nature 
      <lb ed="#V" n="114"/>per comparationem ad perfectionem sue actualis existentie. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Cum ergo actualis existentia humane nature christi: qua 
      exi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>stit in verbo dei vt natura in supposito improportionabi 
      <lb ed="#V" n="117"/>liter excedat existentiam actualem angeli cuiuscumque capax est 
      <lb ed="#V" n="118"/>tanti habitus gratie quod in ea non posset esse tantus: si non 
      <lb ed="#V" n="119"/>esset vnita: nec in quocumque angelo: nisi deus illum vniret 
      <lb ed="#V" n="120"/>sibi in vnitate persone: sicut humana natura christi est vnita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e482">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Ad secundum cum dicitur quod omni finito potest deus 
      face<lb ed="#V" n="122" break="no"/>re aliquid maius etc. Dico quod hoc non est verum: in eadem 
      <lb ed="#V" n="123"/>specie. Non enim posse facere nobiliorem creaturam in 
      specie<lb ed="#V" n="124" break="no"/>anime quam anima christi: nec maiorem capacitatem in creatura 
      <lb ed="#V" n="125"/>quam quod sit capax vnibilitatis cum creatore. Dico ergo quod 
      quam<lb ed="#V" n="126" break="no"/>uis deus non potuerit christo dare maiorem plenitudinem 
      gra<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tie: ex hoc tamen non sequitur quod sit infinita: quia capacitas 
      ani<lb ed="#V" n="128" break="no"/>me: que illa gratia est impleta finita est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e502">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod 
      me<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ritum christi: non tamen ponderatur secundum nobilitatem gratie 
      crea<lb ed="#V" n="130" break="no"/>te que finita est: sed etiam secundum nobilitatem persone 
      agen<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tis que infinita est. Illa enim actio non tantum fuit actio 
      <lb ed="#V" n="132"/>hominis: sed etiam actio dei. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g26277-Dd1e514">
               <head xml:id="kzz7yh-g26277-Hd1e516">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum in christo sit gratia plena</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e518">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="133"/>TErtio queritur vtrum in christo sit gratia 
      ple<lb ed="#V" n="134" break="no"/>na. Et videtur quod non. quia plenus 
      <lb ed="#V" n="135"/>gratie non potest proficere in gratia. Sed vt 
      ha<lb ed="#V" n="136" break="no"/>betur <ref>Luc. 2.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/lc2_52@2-11">Iesus proficiebat gratia apud deum:</quote> 
      <!--00088.xml-->
      <pb ed="#V" n="38-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ergo non erat plenus gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e538">
      ¶ Item plenitudo gratie 
      inclu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dit plenitudinem omnium virtutum: sed in christo non fuerunt 
      <lb ed="#V" n="3"/>omnes virtutes. Non enim in ipso fuit fides: vt patebit 
      <lb ed="#V" n="4"/>in erius: nec penitentia: secundum etiam <ref>philosophum 10 ethi. cap. 10.</ref> 
      vir<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tutes morales non sunt in deo: ergo in christo non fuit 
      pleni<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tudo gratie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e551">
      ¶ Item quia species intelligibiles in intellectu non 
      <lb ed="#V" n="7"/>se coangustant: ideo potest species intelligibiles recipere sine 
      fi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ne: sed gradus actualitatis ipsius gratie in anima non se 
      <lb ed="#V" n="9"/>coangustant: ergo anima potest recipere gradus actualitatis 
      si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ne sine: sed quamdiu anima potest recipere gratiam non est 
      plena<lb ed="#V" n="11" break="no"/>gratia: ergo in christo non fuit plenitudo gratie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e564">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra. <ref>Ioan. 1</ref> de christo dicitur. <quote source="http://scta.info/resource/io1_14@11-22">Uidimus gloriam eius 
      glo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>riam quasi vnigeniti a patre plenum gratiae et 
      ve<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ritatis.</quote>
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e574">
      ¶ Item <ref>Luc. I.</ref> dixit angelus beate virgini. <quote source="http://scta.info/resource/lc1_28@7-9">Aue 
      <lb ed="#V" n="15"/>gratia plena.</quote> De Stephano est dicitur <ref>Act. vi.</ref> quod erat <quote source="http://scta.info/resource/act6_8@3-4">plenus 
      <lb ed="#V" n="16"/>gratia</quote>: ergo multo fortius christus fuit plenus gratia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e581">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod in christo est gratia plena: quod sic 
      pa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tet. In christo fuit tripliciter gratia scilicet 
      <lb ed="#V" n="19"/>gratia singularis sanctitatis quo ad se: que dicitur gratia persone 
      sin<lb ed="#V" n="20" break="no"/>gularis et gratia vnionis: et gratia influentie quo ad alios quaie 
      ap<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pellatur gratia capitis: et quelibet istarum fuit in christo plena. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Prima enim gratia in christo plena fuit: non tantum plenitudine 
      suffi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ciente: que non compatitur secum aliquod mortale peccatum: 
      <lb ed="#V" n="24"/>que plenitudo fuit in Stephano: et in aliis iustis: nec 
      tan<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tum plenitudine specialis prerogatiue: que ab anima 
      exclu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dit omne mortale et veniale peccatum: et per quam sit vt omnes 
      <lb ed="#V" n="27"/>actus anime ordinentur in deum que plenitudo fuit in 
      bea<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ta virgine. Sed etiam plena fuit quantum ad plenitudinem 
      <lb ed="#V" n="29"/>perfectionis omnimode scilicet quantum ad omnia que 
      perfectio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nis sunt in qualibet virtute: et quolibet actu virtutis: et 
      <lb ed="#V" n="31"/>quantum ad omnes effectus gratiae gratis date: et quantum ad 
      prohi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>bitionem seu exclusionem omnis actualis peccati: tam mortalis 
      <lb ed="#V" n="33"/>quam venialis: et peccati originalis et potentie peccandi. 
      Secun<lb ed="#V" n="34" break="no"/>da etiam fuit gratia in eo plena: quia natura humana christi non 
      tan<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum fuit vnita deo: in ratione obiecti per fruitionem: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="36"/>vnita est persone filii dei in ratione suppositi: et sic patet quod illa 
      <lb ed="#V" n="37"/>gratia in christo plenissime consecuta est suum finem. Tertia est in 
      <lb ed="#V" n="38"/>christo gratia fuit plena: quia per illam in omnes sanctos influit: et 
      <lb ed="#V" n="39"/>in infinitos si tot essent influere sufficit: et facit vt aliqui non 
      <lb ed="#V" n="40"/>tantum in se luceant: sed in alios ministerialiter influant: et 
      <lb ed="#V" n="41"/>omnis illuminatio ab ipso est: sicut sol dicitur habere plenitudinem 
      lu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cis corporalis: quia non tantum in se lucet: sed omnia corpora illumi 
      <lb ed="#V" n="43"/>nat: et facit: vt quedam corpora alia illuminent: quia stelle ab 
      <lb ed="#V" n="44"/>eo lumen recipiunt per quod inferiora aliquo modo 
      illu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>minant: et omnis deriuatio corporalis luminis est a sole. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e646">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum in oppositum patet solutio per illud 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod dictum est <ref>superius. dist. 3.</ref> in 
      so<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lutione vltimi argumenti vltime quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e655">
      ¶ Ad secundum cum 
      <lb ed="#V" n="49"/>dicitur quod non fuerunt omnes virtutes etc. Dico quod in christo fuit 
      <lb ed="#V" n="50"/>quicquid perfectionis est in qualibet virtute. Alique autem 
      <lb ed="#V" n="51"/>virtutes aliquam imperfectionem includunt vel 
      presuppo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nunt que imperfectio non fuit in christo: actus est virtutum 
      <lb ed="#V" n="53"/>moralium quos habebunt in prima plenissime sunt et fuerunt 
      <lb ed="#V" n="54"/>in christo et illud perfectionis: quod est in actibus earum in via. 
      <lb ed="#V" n="55"/><ref>Philosophus</ref> autem negat in deo esse morales virtutes: quantum ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>actus earum imperfectionem includentes vel presupponentes 
      <lb ed="#V" n="57"/>et hoc plenus in sequentibus ostendetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26277-d1e677">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod sicut spatium corporale posset capere: quantum est ex parte 
      <lb ed="#V" n="59"/>sua infinitum numerum indiuisibilium: vtpote punctorum non 
      <lb ed="#V" n="60"/>tamen quantitatem continuam infinitam: ita capacitas anime: 
      <lb ed="#V" n="61"/>quamuis sit finita potest capere quantum est ex parte sua species 
      intel<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ligibiles sine sine: quia indiuisibiles sunt: non tamen potest capere 
      <lb ed="#V" n="63"/>vnum habitum secundum maiorem et maiorem perfectionem sine fine 
      <lb ed="#V" n="64"/>Uel potest dici secundum alios: quod quia maior virtus requiritur in 
      <lb ed="#V" n="65"/>intellectu ad retinendum plures species intelligibiles simul 
      <lb ed="#V" n="66"/>quam paucas: ideo negandum est posse in intellectu 
      recipi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>species intelligibiles plus et plus sine fine illis speciebus 
      <lb ed="#V" n="68"/>remanentibus: que primo fuerunt recepte. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>