<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="22-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f15536"><!-- l2d4a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f15536-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e103">
               <lb ed="#V" n="49"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="50"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      angeli<lb ed="#V" n="52" break="no"/>fuerunt creati in gloria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum 
      fue<lb ed="#V" n="53" break="no"/>runt creati in gratia. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f15536-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f15536-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e126">
     Quaeod 1. 
      <lb ed="#V" n="54"/>PRimo ostendo quod fuerunt 
      creati<lb ed="#V" n="55" break="no"/>in gloria: quia Aug. 
      <lb ed="#V" n="56"/>primo super Gen. versus principium. Et videtur velle 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod per caelum intelligenda est creatura spiritualis 
      <lb ed="#V" n="58"/>ab exordio quo facta est perfecta et beata semper.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e139">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="59"/>Aug. secundo lib. super Gen. ante medium. dicit quod angeli 
      ex<lb ed="#V" n="60" break="no"/>quo creati sunt: ipsa verbi eternitate sancti et pia 
      contempla<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tione perfruuntur. Sed in tali contemplatione et 
      perfrui<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tione est beatitudo. Ergo creati fuerunt beati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e150">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="63"/>cognitio angeli non est per discursum: quia non sunt rationa 
      <lb ed="#V" n="64"/>les sicut nos: sed intellectuales. Ergo ab instanti sue 
      crea<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tionis deum cognouerunt simplici intuitu: in tali 
      cogni<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tione est beatitudo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e161">
      ¶ Item. 28 propositione de 
      ecclesia<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sticis dogmatibus: angeli qui in illa qua creati sunt 
      bea<lb ed="#V" n="68" break="no"/>titudinem perseuerant: non natura possident: vt non mu¬ 
      <!--00057.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tentur: ecce implicat angelos fuisse creatos in btitudine 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra si fuissent creati in beatitudine: omnes fuisset 
      <lb ed="#V" n="71"/>creati beati: quia non fuisset ratio: quare magis 
      <lb ed="#V" n="72"/>deus crasset quosdam in gloria quam alios. Sed non omnes 
      <lb ed="#V" n="73"/>fuerunt creati in gloria: quia tunc nullus cecidisset: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="74"/>beatum Aug. 13. de trini. ca. 8. Uita beata nec deserit 
      volen<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tem nec nolentem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e191">
      ¶ Item Boe. lib. 3. de consolis non 
      mul<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tum post principium beatitudo est status omnium bonorum 
      <lb ed="#V" n="77"/>aggregatione perfectus. Ergo illi qui non steterunt non 
      fue<lb ed="#V" n="78" break="no"/>rut creati in gluria. ergo a simili nec alii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod angeli non suerunt creati in 
      glo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ria loquendo proprie de gloria: que 
      <lb ed="#V" n="81"/>consistit in clara et immediata dei visione: et perfecta eius 
      <lb ed="#V" n="82"/>fruitione: et tentionis eius securitate. Per habitum qui dicitur 
      ha<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bitus glorie. A tali enim beatitudine nullus cadere potest 
      <lb ed="#V" n="84"/>Et de tali gloria vel beatitudine procedunt argumenta 
      <lb ed="#V" n="85"/>ad partem secundam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e218">
      ¶ Si autem extendamus nullum 
      beati<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tudinis vel glorie ad carentiam omnis mali: sic dicuntur 
      <lb ed="#V" n="87"/>aliquando in beatitudine vel gloria creati. Quia creati 
      fue<lb ed="#V" n="88" break="no"/>runt absque omni miseria: et se et deum naturaliter 
      cognoscen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tes et diligentes: et ita in magna consolatione creati fuerunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e229">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa auctoritas 
      <lb ed="#V" n="91"/>intelligenda est de beatitudine 
      secun<lb ed="#V" n="92" break="no"/>do modo dicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e238">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod angeli ex quo 
      crea<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ti sunt: ipsa verbi eternitate perfruuntur etc. Dico quod sic 
      <lb ed="#V" n="94"/>glosandum est: ex quo creati sunt id est cito postquam creati sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e246">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Ad tertium dicendum quod quamuis in instansti sue creationis deum 
      <lb ed="#V" n="96"/>non cognouerunt per discursum: tamen ex hoc non sequitur: 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod in illo instanti deum per essentiam viderint: sed 
      intellige<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bant ipsam in se ipsis: et ita cognitione que est in speculo: 
      <lb ed="#V" n="99"/>non tamen erat cognitio enigmatica nec discursiua: sicut est 
      <lb ed="#V" n="100"/>nostra. Sed in se ipsis sine discursu deum cognoscebant: 
      quam<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tum naturaliter potest cognosci in effectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e264">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="102"/>dicendum. est sicut ad primum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f15536-Dd1e271">
               <head xml:id="kzz7yh-f15536-Hd1e273">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e275">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="103"/>SEcundo quaeritur vtrum angeli fuerunt 
      <lb ed="#V" n="104"/>craeati in gratia. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Aug. 12. de ci. c. 9. dicit de angelis. quod deus creauit 
      <lb ed="#V" n="106"/>eos cum amore casto quo illi adherent simul eis 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dens naturam et largiens gratiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e288">
      ¶ Item Damas. lib. secundo 
      <lb ed="#V" n="108"/>cap. 3. per verbum dei creati sunt omnes angeli: et a sancto 
      <lb ed="#V" n="109"/>spiritu per sanctificationem perfecti sunt secundum proportionem idest 
      <lb ed="#V" n="110"/>mensuram dignitatis et ordinis illuminatione: et gloria 
      par<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ticipantes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e299">
      ¶ Item deus cum sit liberalissimus statim dat 
      <lb ed="#V" n="112"/>gratiamnsuam creature rationali vel intellectuali: cum 
      disposi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ta est. Sed innocentia maxima est dispositio. Ergo cum 
      <lb ed="#V" n="114"/>illam habuerint angeli ab instanti sue creationis: ab illo 
      in<lb ed="#V" n="115" break="no"/>stanti dispositi fuerunt ad gratie susceptionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e310">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra Aug. super Gen. lib. 2. non multum ante 
      me<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dium libri dicit. quod lucis appellatione intima 
      <lb ed="#V" n="118"/>tur conditio intellectualis creature: que primo creata est in 
      <lb ed="#V" n="119"/>formis. Deinde formata est per sui conuersionem ad 
      creato<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rem. Cum ergo illa formatio sit per gratiam: non fuit create 
      <lb ed="#V" n="121"/>in gratia: vt videtur ratio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e327">
      ¶ Item sic se habet in angelis 
      cul<lb ed="#V" n="122" break="no"/>pa ad damnationem: ita gratia ad gloriam. Sed mali statim 
      <lb ed="#V" n="123"/>cum peccauerunt fuerunt damnati: ergo boni in eodem 
      <lb ed="#V" n="124"/>instanti in quo habuerunt gratiam fuerunt glorificati. Sed 
      <lb ed="#V" n="125"/>non habuerunt gloriam in instanti sue creationis. vt in 
      pre<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cedenti questione habitum est: ergo nec gratiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Respondeo quod gratia tripiter potest accipi. Uno 
      <lb ed="#V" n="128"/>modo largissime scilicet pro omni scilicet 
      do<lb ed="#V" n="129" break="no"/>no gratis dato. Et sic etiam naturalia gratuita dicuntur. Et 
      <lb ed="#V" n="130"/>sic loquitur Damas. lib. 2. cap. 3. cum dicitur. quod angelus est secundum 
      <lb ed="#V" n="131"/>gratiam non natura immortalitatem suscipiens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e353">
      ¶ Secundo 
      po<lb ed="#V" n="132" break="no"/>test accipi minus large scilicet pro omni dono spirituali gratis 
      da<lb ed="#V" n="133" break="no"/>to naturalibus superaddito. Et sic loquitur de gratia Augu. 
      <lb ed="#V" n="134"/>in auctoritate primo allegata in hac questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e362">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="135" break="no"/>modo potest accipi stricte et proprie scilicet pro gratia gratum 
      fa<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ciente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e369">
      ¶ Primo et secundo modo loquendo de gratia: 
      <!--00058.xml-->
      <pb ed="#V" n="22-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>angeli creati fuerunt in gratia. Sed tertio modo 
      loquen<lb ed="#V" n="2" break="no"/>do de gratia: non pure quod fuerunt creati in gratia. Non 
      <lb ed="#V" n="3"/>enim videtur probabile quod si in gratia gratum faciente 
      creati<lb ed="#V" n="4" break="no"/>fuissent: quod postea ab ea recessissent. nec videtur probabile 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod gratia data fuisset: et gloria eorum dilata. Et pro hac 
      opi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nione videtur esse quoddam verbum Augu. i. super Gene. inter 
      <lb ed="#V" n="7"/>principium et medium. vbi dicitur sic: principium creature 
      in<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tellectualis est illa sapientia quod principium manens in se in 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mutabiliter. nullo modo cessabat occulta in spiratione 
      vo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cationis loqui ei creature cui principium est vt 
      conuerte<lb ed="#V" n="11" break="no"/>retur ad id ex quo esset: quod aliter formata ac perfecta esse non 
      <lb ed="#V" n="12"/>posset Grego. est videtur hoc ipsum sentire 32 libro mora. non 
      <lb ed="#V" n="13"/>multum ante finem. exponens illud verbum. Eccls. 28 omnis 
      la<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pis praeciosus operimentum tuum: dicit sic. huius lapidis in die 
      <lb ed="#V" n="15"/>conditionis sue foramina preparata sunt: quia capax caritatis 
      <lb ed="#V" n="16"/>conditus est: quasi repleri voluisset stantibus angelis 
      tan<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quam positis in regis ornamento lapidibus inherere 
      potuis<lb ed="#V" n="18" break="no"/>set. Et paucis interpositis subiungit. habuit ergo lapis 
      <lb ed="#V" n="19"/>iste foramina: sed per superbie vitium charitatis auro non 
      <lb ed="#V" n="20"/>sunt repleta. Et sic patet quod lucifer ad quem loquebatur 
      ezechi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>el in persona regis tyri: numquam habuit charitatem secundum 
      opinio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nem Grego. Concedo ergo quod non fuerunt creati in 
      gra<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tia gratum faciente. Et quod deus in illa gratia eos creare 
      po<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tuisset si voluisset. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e430">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Ad primum in oppositum solutum est in corpoe 
      <lb ed="#V" n="26"/>questionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e438">
      ¶ Ad 2m dicendum 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod per verbum dei creati sunt omnes angeli. et postea illi qui 
      <lb ed="#V" n="28"/>steterunt a spiritu sancto: per sanctificationem perfecti facti sunt. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Et sic potest exponi auctoritas Dama.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15536-d1e447">
      ¶ Ad. 3m cum 
      di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>citur quod innocentia est maxima dispositio ad gratiam etco. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Dico quod verum est: si cum illa sit motus liberi arbitrii. qui 
      <lb ed="#V" n="32"/>motus non fuit in angelis in instanti creationis sue. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>