<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="130-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g91764"><!-- l3d34prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-g91764-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e103">
               <lb ed="#V" n="26"/>¶ De septem donis spiritus sancti. Di. XLXXIIII 
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e108">
               <lb ed="#V" n="27"/>NUnc de septem donis spiritus 
      sancti<lb ed="#V" n="28" break="no"/>agendum est: vbi prius 
      consideran<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dum est: an hec dona virtutis sint. Secundo 
      <lb ed="#V" n="30"/>san in futuro desitura sint vel omnia vel 
      <lb ed="#V" n="31"/>horum aliqua. Deinde an in christo fuerit cum 
      <lb ed="#V" n="32"/>cta hec dona. Hec dona virtutes esse nec in 
      futu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ro desitura. Amb. Oostenditur ea septem fore 
      virtu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tes dicens et in angelis abundatissime esse sic. 
      Ciui<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tas dei illa hierium: celestis non meatu alicuius 
      flu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uii terrestris abluitur: sed ex vite fonte procedens 
      <lb ed="#V" n="37"/>spiritus sancti cuius nos breui satiamur haustu in illis 
      <lb ed="#V" n="38"/>celestibus spiritibus redundantius videtur effluere: 
      ple<lb ed="#V" n="39" break="no"/>no septem virtutum spiritualium feruens meatu. 
      Si<lb ed="#V" n="40" break="no"/>enim fluuius riparum crepidinibus editis 
      su<lb ed="#V" n="41" break="no"/>perfusus exundat: quantomagis spiritum omnem super 
      <lb ed="#V" n="42"/>ueniens creaturam cum nostre mentis arcana tanquam 
      <lb ed="#V" n="43"/>inferiora perstringat celestem illam angelorum naturam 
      <lb ed="#V" n="44"/>effusione quadam sanctificationum vbertate 
      letisi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tat. Deinde sanctificationem exponens subdit. His 
      <lb ed="#V" n="46"/>autem sanctificationibus significatur plenitudo septem 
      <lb ed="#V" n="47"/>spiritualium virtutum quas enumerat Esaias 
      di<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cens. Spiritus sapientie et intellectus spiritus 
      con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>silii et fortitudinis: spiritus scientie et pietatis: et 
      <lb ed="#V" n="50"/>spiritus timoris domini. Unum est ergo flumen spiritus 
      <lb ed="#V" n="51"/>sanctum sed multi spiritualium donorum meatus. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Quamuis ergo multi dicantur spiritus: vt spiritus 
      sapiten<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tie et intellectus etc. vnus tamen est dei spiritus sue 
      <lb ed="#V" n="54"/>libertatis arbiter omnia pro auctoritate voluntatis 
      <lb ed="#V" n="55"/>diuidens singulis. Hic expresse traditum est septem 
      <lb ed="#V" n="56"/>dona et virtutes esse sanctificationesque fidelium 
      men<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tium: et in futuro non desitura cum sint et in angelis. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e178">
               <lb ed="#V" n="58"/>¶ Quod in christo fuerunt illa septem dona. 
      <lb ed="#V" n="59"/>n christo etiam hec eadem fuisse Isaias 
      <lb ed="#V" n="60"/>endie dictns. Egdie. 
      <!--00270.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="61"/>virga de radice iesse: et flos de radice eius ascendet 
      <lb ed="#V" n="62"/>et requiescet super eum spiritus domini: spiritus sapientie et 
      intel<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lectus: spiritus consilii et fortitudinis: spiritus scientie et 
      <lb ed="#V" n="64"/>pietatis et replebit eum spiritus timoris domini. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e200">
               <lb ed="#V" n="65"/>¶ Quod videtur obuiare premissis. 
      <lb ed="#V" n="66"/>His autem viletur obuiare quod 
      De<lb ed="#V" n="67" break="no"/>da de timore domini dicit 
      <lb ed="#V" n="68"/>super parabola scilicet quod omnis timor in futuro cessabit. Ait 
      <lb ed="#V" n="69"/>enim sic super illum locum. Timor domini principium sapientie 
      <lb ed="#V" n="70"/>Duo sunt timores domini: seruilis qui principium sapientie 
      <lb ed="#V" n="71"/>est: et amicabilis qui perfectionem sapientie comitatur. 
      Ser<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uilis principium sapientie est: quia qui post errata sapere incipit: 
      <lb ed="#V" n="73"/>primo timore corripitur diuino ne puniatur: sed hunc 
      per<lb ed="#V" n="74" break="no"/>fecta charitas foras mittit. Succedit huic 
      ti<lb ed="#V" n="75" break="no"/>mor domini sanctus permanens in seculum seculi: quem non 
      ex<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cludit charitas sed auget: quo timet filius ne vel in 
      <lb ed="#V" n="77"/>modico oculos amantissimi patris offendat: vter 
      <lb ed="#V" n="78"/>quod in futuro cessabit: charitas vero nunquam excidet. 
      <lb ed="#V" n="79"/>aug. vero super illum locum psalmi. Adorabo ad 
      tem<lb ed="#V" n="80" break="no"/>plum sanctum in timore tuo: timorem dei desiturum dicit 
      <lb ed="#V" n="81"/>sic. Timor domini est magnum praesidium proficientibus ad 
      salu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tem: sed peruenientibus foras mittitur: Non ergo timent iam 
      <lb ed="#V" n="83"/>amicum cum scilicet ad id quod repromissum est perducti fuerit. 
      <lb ed="#V" n="84"/>Ex his auctoritatibus significatur quod timor non erit in 
      <lb ed="#V" n="85"/>futuro. Si autem timor non fueriti futuro: ergo nec 
      <lb ed="#V" n="86"/>sepetem dona erunt nec modo sunt in angelis siue in animabus 
      <lb ed="#V" n="87"/>sanctis. Ad quod dicimus auctoritatum praemissarum que 
      <lb ed="#V" n="88"/>videtur repugnantiam dirimentes: quod septem illa domina et 
      <lb ed="#V" n="89"/>in angelis modo sunt et in animabus sanctis feliciter viuentibus et 
      <lb ed="#V" n="90"/>in nobis erunt in futuro: sed non habebunt omnia hos vsus 
      si<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ue hec officia que nunc habent: vt verbi gratia. 
      Ti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mor filialis mo timere ne offendamus quem 
      dili<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gemus et ne seperemur ab eo facit etiam nos 
      reuereri<lb ed="#V" n="94" break="no"/>eundem. In futuro vero faciet nos reuereri quandon 
      <lb ed="#V" n="95"/>timebimus separari vel offendere. Non ergo metus se 
      <lb ed="#V" n="96"/>parationis vel offensionis nunc est in angelis vel in animabus 
      <lb ed="#V" n="97"/>sanctis nec in nobis erit in futuro: sed reuerentia quaeso 
      <lb ed="#V" n="98"/>mixta cum subiectione dilectionis: quia etiam in christo fuit 
      si<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cut apostolus dicit in epistola ad hebreos loquens 
      <lb ed="#V" n="100"/>de christo. Qui exauditus est pro sua reuerentia. Quidam 
      <lb ed="#V" n="101"/>tamen secundum effectum timorem in christo 
      <lb ed="#V" n="102"/>et in angelis tantum esse contendunt. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e286">
               <lb ed="#V" n="103"/>¶ Plena timorum distinctio. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Et quia de timore tractandi nobis 
      oc<lb ed="#V" n="105" break="no"/>currit locus. Sciendum est quatuor 
      <lb ed="#V" n="106"/>esse timores scilicet mundanum siue humanum: seruilem 
      ini<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tialem: castum vel filialem siue amicabilem. Humanus 
      <lb ed="#V" n="108"/>timor est vt ait Cassiodorus: quando timemus pati pericula 
      <lb ed="#V" n="109"/>carnis: vel perdere bona mundi propter quod delinqumus 
      <lb ed="#V" n="110"/>Hic timor malus est quia in primo gradum cum mundo 
      dese<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ritur: quem dominus prohibet in euangelio 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cens. Nolite timere eos qui occidunt corpus etc. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Timor autem seruilis est: vt ait Aug. cum per timo 
      <lb ed="#V" n="114"/>rem gehenne continet se homo a peccato quo presenti 
      <lb ed="#V" n="115"/>am iudicis et penas meruit: et timore facit 
      quic<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quid boni facit: non timore amittendi eternum 
      <!--00271.xml-->
      <pb ed="#V" n="131-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>bonum quod non amat: sed timore patiendi malum quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>formidat. Non timet ne perdat amplexus 
      pul<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cherximi sponsi: sed timet ne mittatur in gehennam 
      <lb ed="#V" n="4"/>Bonus est iste timor et vtilis: licet insufficiens 
      per<lb ed="#V" n="5" break="no"/>quem sit paulatim consuetudo iustitie: et succedit 
      <lb ed="#V" n="6"/>initialis timor quando incipit quod durum erat amari. 
      <lb ed="#V" n="7"/>et sic incipit excludi seruilis timor a charitate: et 
      <lb ed="#V" n="8"/>succedit deinde timor castus siue amicalis: quo 
      <lb ed="#V" n="9"/>timemus ne sponsus tardet: ne discedat: ne 
      of<lb ed="#V" n="10" break="no"/>damus: ne eo careamus. Timor iste de 
      amore<lb ed="#V" n="11" break="no"/>venit. Ille quidem seruilis est vtilis: sed non 
      perma<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nens in eternum vt iste. Timor diuinus 
      co<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mes est peromnes gradus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e354">
               <lb ed="#V" n="14"/>¶ Collatio predictorum. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Et attende quod quatuor hic 
      distin<lb ed="#V" n="16" break="no"/>guuntur timores cum 
      su<lb ed="#V" n="17" break="no"/>pra Geda duos dixerit esse. Sed beda 
      huma<lb ed="#V" n="18" break="no"/>num timorem praetermisit: et nomine seruilis duos quos 
      <lb ed="#V" n="19"/>hic distinximus complexus fuit scilicet seruilem et 
      inicia<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lem. Amicabilem vero castum dixit. Aug. quoque ser 
      <lb ed="#V" n="21"/>uilem et castum timorem aperte discernit: dum 
      epi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>stole ad Romanos illum locum exponit. Non enim 
      <lb ed="#V" n="23"/>accepistis spiritum seruitutis iterum in timore: sed 
      <lb ed="#V" n="24"/>accepistis spicuntum adoptionis filiorum dei ita dicens. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Duo timores insinuantur hic: vnus qui est perfecta 
      <lb ed="#V" n="26"/>charitatem scilicet timor castus: alter qui non est in 
      cha<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ritate scilicet seruilis: in quo quamuis deo credatur non in 
      <lb ed="#V" n="28"/>deum: et si bonum fiat non tamen bene. Nemo enim 
      <lb ed="#V" n="29"/>inuitus bene facit etiam si bonum est quod facit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e391">
               <lb ed="#V" n="30"/>¶ De casto et seruili plenius agit tangens inter 
      <lb ed="#V" n="31"/>dum de iniciali. 
      <lb ed="#V" n="32"/>De his eisdem timoribus latius disputat 
      <lb ed="#V" n="33"/>Augu. dicens. Cepit aliquis 
      cre<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dere diem iudicii: si cepit credere: cepit et timere. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Sed quia adhuc timet nondum habet fiduciam in 
      <lb ed="#V" n="36"/>die iudicii. nondum est in illo perfecta charitas. 
      Si<lb ed="#V" n="37" break="no"/>perfecta in illo esset charitas: non timeret. 
      Perfe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cta enim charitas faceret perfectam iustitiam et non 
      <lb ed="#V" n="39"/>haberet vnde timeret: immo haberet quare 
      defi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>deraret vt transeat iniquitas et veniat regnum dei: 
      <lb ed="#V" n="41"/>ergo timor non est in charitate. Sed in qua 
      cha<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ritate: non in inchoata. In qua ergo: in perfecta. 
      <lb ed="#V" n="43"/>perfecta inquit charitas foras mittit timorem: 
      <lb ed="#V" n="44"/>ergo incipiat timor: quia inicium sapientie timor 
      <lb ed="#V" n="45"/>domini. Timor enim quasi locum preparat charitati. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Cum autem ceperit charitas habitare pellitur timor 
      <lb ed="#V" n="47"/>qui ei preparauit locum. Quantum enim illa crescit: 
      <lb ed="#V" n="48"/>ille decrescit: et quantum illa sit interior: timor 
      pel<lb ed="#V" n="49" break="no"/>litur foras. maior charitas: minor timor: minor 
      <lb ed="#V" n="50"/>charitas maior timor. Si autem nullus est timor 
      <lb ed="#V" n="51"/>non est quo intret charitas: sicut videmus per 
      se<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tam introduci linum quando aliquid suitur. seta prius intrat et 
      <lb ed="#V" n="53"/>nisi exeat non succedit linum. Sic timor primo oc 
      <lb ed="#V" n="54"/>cupat mentem: non autem ibi remanet timor: 
      <lb ed="#V" n="55"/>quia ideo intrauit vt introduceret charitatem. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e450">
               <lb ed="#V" n="56"/>¶ Quod videtur predictis aduersari. 
      <!--00271.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>Est autem aliasnia que videtur huic 
      <lb ed="#V" n="58"/>esse contraria. si non habet 
      <lb ed="#V" n="59"/>pium intellectorem. Dicitur enim in psalmum. Timor domini castus 
      <lb ed="#V" n="60"/>permanet in seculum seculi. Eternum quendam timorem 
      <lb ed="#V" n="61"/>nobis ostendit scilicet castum. Quod si ostendit ille nobis 
      <lb ed="#V" n="62"/>eternum timorem: nunquid contra dicit illi ista episto 
      <lb ed="#V" n="63"/>la que dicit. Timor non est in charitate: sed 
      per<lb ed="#V" n="64" break="no"/>fecta charitas foras mittit timorem. Hoc enim 
      di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctum est per Ioannem. illud dictum est per Dauid 
      <lb ed="#V" n="66"/>Sed nolite putare alium esse spiritum. Si enim vnus 
      <lb ed="#V" n="67"/>flatus inflat duas tibias: non potest vnus spiritus 
      <lb ed="#V" n="68"/>implere duo corda et agitare duas linguas. 
      Si<lb ed="#V" n="69" break="no"/>spiritu vno id est vno flatu implente: due tibie 
      conso<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nant: implete due ligue spiritu dei dissonare possunt 
      <lb ed="#V" n="71"/>imo ibi quedam cosonantia est quedam concordia: sed 
      <lb ed="#V" n="72"/>auditorem desiderat studiosum non ociosum. Ec 
      <lb ed="#V" n="73"/>cemouit duas linguas spiritus dei: et audiuimus 
      <lb ed="#V" n="74"/>ex vna: timor non est in charitate: audiuimus ex 
      <lb ed="#V" n="75"/>alia: timor domini castus permanet in seculum seculi. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Quid est hoc: Dissonat: Non. Excute aures. 
      <lb ed="#V" n="77"/>intende melodiam non sine causa hic addidit 
      ca<lb ed="#V" n="78" break="no"/>stus illic non addidit: quia est timor aliquis qui dici 
      <lb ed="#V" n="79"/>tur castus: est alius timor qui non dicitur castus. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Discernamus istos duos timores et 
      intelliga<lb ed="#V" n="81" break="no"/>mus consonantiam tibiarum. Quomdo discernimus: 
      <lb ed="#V" n="82"/>Attendat charitas vestra. Sunt homines qui 
      propte<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rea timent deum ne mittantur in gehennam ne forte 
      <lb ed="#V" n="84"/>ardeant cum diabolo in igne eterno. ipse estitimor 
      <lb ed="#V" n="85"/>qua introducit charitatem: sed sic venit vt exeat. 
      Si<lb ed="#V" n="86" break="no"/>enim propter penas times deum: nondum amas quem 
      <lb ed="#V" n="87"/>sic times. non bona desideras: sed mala caues. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Sed ex eo quia mala caues corrigis te et incipis 
      <lb ed="#V" n="89"/>bona desiderare: que cum desiderare ceperis: erit 
      <lb ed="#V" n="90"/>in te timor castus. Quid est timor castus: 
      Ti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mere ne amittas ipsa bona: timere deum ne 
      rece<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dat a te. Cum autem times deum ne te deserat: praesentiam 
      <lb ed="#V" n="93"/>eius amplecteris: cum ipso frui desideras. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e539">
               <lb ed="#V" n="94"/>¶ Quomodo distent duo timores: per similitudi 
      <lb ed="#V" n="95"/>nem duarum mulierum ostendit. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Non potes melius explanare quid 
      <lb ed="#V" n="97"/>intersit inter duos istos 
      <lb ed="#V" n="98"/>timores: quam si ponas duas mulieres maritatas 
      <lb ed="#V" n="99"/>quarum vnam constituas volentem facere 
      adul<lb ed="#V" n="100" break="no"/>terium: sed timet ne damnetur a marito. Timet 
      <lb ed="#V" n="101"/>maritum quia adhuclamat nequitiam. huic non 
      <lb ed="#V" n="102"/>grata est: sed onerosa mariti presentia: et si forte 
      <lb ed="#V" n="103"/>viuit nequter: timet maritum ne veniat. Tales 
      <lb ed="#V" n="104"/>sunt qui timent diem iudicii. Fac alteram amare 
      <lb ed="#V" n="105"/>virum: debere illi castos amplexus: nulla se 
      adul<lb ed="#V" n="106" break="no"/>terina immundicia maculare velle. ista optat 
      prae<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sentiam viri. Illa timet: et ista timet. Iam ergo 
      in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>terrogentur quare timeant: Illa dicet. Timeo 
      vi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rum ne veniat. illa dicet: timeo virum ne discedat. 
      Il<lb ed="#V" n="110" break="no"/>la timeo virum ne damnet: illa dicet: timeo virum ne 
      <lb ed="#V" n="111"/>deserat. Pone hec in animo: et inuenis timorem quem 
      fo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ras mittit charitas: et alium timorem castum permanem. 
      <!--00272.xml-->
      <pb ed="#V" n="131-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tem in seculum seculi. Illum timorem perfecta charitas 
      <lb ed="#V" n="2"/>foras mittit: quia ille timor tormentum habet: toromn 
      <lb ed="#V" n="3"/>tur conscientia peccatorum nondum facta est 
      iustisi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>catio. Est ibi quod titillat mentem: quod pugnat: quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>stimulat Stimulat ille timor: sed intra charitas 
      <lb ed="#V" n="6"/>que sanat quod vulnerat timor. timor castus 
      fa<lb ed="#V" n="7" break="no"/>securitatem in animo. Audiuimus duas tibias scilicet 
      <lb ed="#V" n="8"/>Ioannem et Dauid consonantes. illa de timore dei 
      <lb ed="#V" n="9"/>dicit quo timet anima ne damnetur. illa de timore 
      <lb ed="#V" n="10"/>quo timet anima ne deseratur. Ille est timor quem 
      <lb ed="#V" n="11"/>charitas excludit: ille est timor qui permanet in 
      <lb ed="#V" n="12"/>seculum seculi. Ecce in his verbis predictis aperte 
      <lb ed="#V" n="13"/>ostendit Aug. quis sit timor castus et quis seruilis 
      <lb ed="#V" n="14"/>et qualiter differant. In quibus etiam inicialem 
      ti<lb ed="#V" n="15" break="no"/>morem significauit qui nec ex toto est seruilis: 
      <lb ed="#V" n="16"/>nec ex toto castus: sed tanquam medius aliquid de 
      ser<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uili: et aliquid de casto timore habet: facit enim 
      ser<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uire parti timore pene: parti amore iusticie: per 
      <lb ed="#V" n="19"/>quem timemus puniri et timemus offendere. 
      Iste<lb ed="#V" n="20" break="no"/>timor est in inchoata charitate non in perfecta: et 
      quam<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tum crescit charitas tantum decrescit iste timor 
      quam<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tum ad metum pene: idest quantum ad id quod facit 
      ti<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mere penam: et quantum ad tormentum conscientie. Nam 
      <lb ed="#V" n="24"/>quanto maius diligimus tanto minus iste timor 
      <lb ed="#V" n="25"/>notatur in illis verbis aug. vbi non negat timorem esse in 
      <lb ed="#V" n="26"/>charitate inchoata sed in perfecta. Quod non posset 
      <lb ed="#V" n="27"/>dici de seruili: quia vt ipse supra dixit seruilis 
      ti<lb ed="#V" n="28" break="no"/>mor non remanet veniente charitate: nec intrat 
      <lb ed="#V" n="29"/>charitas nisi prius ille timor exeat: nec in illo 
      <lb ed="#V" n="30"/>timore aliquis credit in deum et si credat deo. nec bene 
      <lb ed="#V" n="31"/>facit: etiam si bonum est quod facit. Non est ergo timor 
      <lb ed="#V" n="32"/>ille in charitate etiam inchoata: quia omnis qui 
      cha<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ritatem habet licet non pefectam: et in deum credit et 
      <lb ed="#V" n="34"/>bona opera facit: quare seruilis non est timor ille 
      <lb ed="#V" n="35"/>quem in charitate inchoata sore concessit: et quem 
      <lb ed="#V" n="36"/>crescente charitate decrescere dixit. Sed ille est 
      <lb ed="#V" n="37"/>timor initialis quem non negat esse in 
      charita<lb ed="#V" n="38" break="no"/>te nisi perfecta sit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e672">
               <lb ed="#V" n="39"/>¶ Quod timor seruilis et initialis dicitur initium 
      <lb ed="#V" n="40"/>sapientie sed differenter. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Sciendum tamen est quod vterque 
      ti<lb ed="#V" n="42" break="no"/>mor scilicet seruilis et initia 
      <lb ed="#V" n="43"/>lis in scripture diuersis locis dicitur initium sapientie: 
      <lb ed="#V" n="44"/>et ita fore comperies si diligenter annotaueris loca 
      <lb ed="#V" n="45"/>scripture in quibus de timore domini sit mentio. Ex 
      <lb ed="#V" n="46"/>alia tamen ratione et causa diuersa dicitur seruilis timor 
      <lb ed="#V" n="47"/>initium sapientie: et ex alia initialis. Seruilis enim 
      <lb ed="#V" n="48"/>ideo dicitur inicium sapientie: quia praeparat locum sapientie 
      <lb ed="#V" n="49"/>et ducit ad sapientiam sed tamen non remanet cum ea 
      <lb ed="#V" n="50"/>imo foras exit. Initialis vero dicitur mitium sapientie: quia est 
      <lb ed="#V" n="51"/>inchoata sapientia: quem cum quis habere incipit: 
      sapien<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tiam et charitatem hebere incipit. Inde etiam est quod vter. 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod timor dicitur initialis: quod inuenire poteris 
      per<lb ed="#V" n="54" break="no"/>diuersa scripture loca. Uterque etiam timor 
      inter<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dum dicitur seruilis: quia et ipse inicialis qui est in charitate 
      <lb ed="#V" n="56"/>incboata: aliquid habet de seruili scilicet angorem pene: 
      <!--00272.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>sicut et aliquid habet de casto scilicet quod timet 
      offende<lb ed="#V" n="58" break="no"/>re ac separari. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e723">
               <lb ed="#V" n="59"/>¶ De hoc quod Aug. dicit castum timorem esse eternum. 
      <lb ed="#V" n="60"/>llud quoque diligenter est notandum 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod in superioribus 
      Au<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gustinus dic castum timorem esse eternum per quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>confirmatur premissa sententia scilicet quod spiritus timoris 
      <lb ed="#V" n="64"/>erit futuro sicut et alia dona spiritus sancti: sed non 
      <lb ed="#V" n="65"/>habebit omnem illum vsum quem modo habet. 
      Fa<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cit et enim tunc nos reuereri deum non timere 
      sepa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rari vel carere. Fuit ergo et in christo timor ille 
      <lb ed="#V" n="68"/>sed iuxta vsum illum quem habebit in futuro in 
      san<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ctis. Non enim timuit christus separari vel offendere 
      de<lb ed="#V" n="70" break="no"/>um sed eum pre omnibus reueritus est. 
      <lb ed="#V" n="71"/>vel inicialis vel alius. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e754">
               <lb ed="#V" n="72"/>¶ An timor pene qui suit in christo fuerit seruilis 
      <lb ed="#V" n="73"/>Cum autem fuerit i chrso timor 
      pe<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ne queritur an iste 
      ti<lb ed="#V" n="75" break="no"/>mor fuerit mundanus vel seruilis vel initialis. Ad 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod dicimus nullum eorum fuisse in christo: quia timor 
      mun<lb ed="#V" n="77" break="no"/>danus malus est vt supradictum est: et in primo 
      gra<lb ed="#V" n="78" break="no"/>du cum mundo deseritur. Seruilis vero vel initials in 
      <lb ed="#V" n="79"/>perfecta charitate non est. Nullus ergotimorum isto 
      <lb ed="#V" n="80"/>rum fuit in christo. Quis ergo fuit timor iste quo 
      <lb ed="#V" n="81"/>penam timuit: Potest timor ille dici naturalis 
      <lb ed="#V" n="82"/>vel humanus qui omnibus hominibus inest: quo horretur 
      <lb ed="#V" n="83"/>mors ac formidatur pena. Et dicitur timor iste 
      natu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ralis non qui accesserit homini ex natura secundum quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>prius fuit instituta: quia non fuit iste timor concretus 
      <lb ed="#V" n="86"/>bomini nec de bonis naturalibus: sed quia ex 
      cor<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rupta natura per peccatum omnibus aduenit: cui 
      correptio<lb ed="#V" n="88" break="no"/>inoleuit: tamquam esset naturalis et est iste timor effectus 
      <lb ed="#V" n="89"/>peccati ut predictum est. Distintio XXXIIII 
      <lb ed="#V" n="90"/>Unc de septem donis etc. Superius 
      de<lb ed="#V" n="91" break="no"/>terminauit magister de 
      virtu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tibus: hic determinat de septem donis spiritus 
      san<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cti: et diuiditur in partes duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e804">
      ¶ Primo 
      determi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nat de donis absolute.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e809">
      ¶ Secundo de ipsis 
      comparan<lb ed="#V" n="95" break="no"/>do vnum ad aliud distinctione sequenti ibi. Post premissa 
      <lb ed="#V" n="96"/>diligenter considerandum est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e816">
      ¶ Prima in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e818">
      ¶ Primo de 
      <lb ed="#V" n="97"/>terminat de donis in communi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e824">
      ¶ Secundo de dono timo 
      <lb ed="#V" n="98"/>moris in speciali ibi. Et quia de timore.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e829">
      ¶ Prima in duas. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e831">
               <lb ed="#V" n="99"/>¶ Primo mouet tres quaestiones de donis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e836">
      ¶ Secundo eas 
      sol<lb ed="#V" n="100" break="no"/>uit ibi. Hec dona. Et hec in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e841">
      ¶ Primo quaestiones 
      sol<lb ed="#V" n="101" break="no"/>uit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e846">
      ¶ Secundo contra solutiones oppositionis ibi. His videtur 
      <lb ed="#V" n="102"/>obuiare. Et ista in duas: quia primo opponit
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e852">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="103"/>soluit ibi. Ad quod dicimus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e857">
      ¶ Illa pars in qua tractat 
      <lb ed="#V" n="104"/>de timore in speciali diuiditur in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e862">
      ¶ Primo 
      determi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nat de speciebus timoris.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e867">
      ¶ Secundo de earum perfectione et 
      <lb ed="#V" n="106"/>impersectione ibi. De his eisdem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e872">
      ¶ Tertio agit de 
      christi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>timore ibi. Cum autem timor pene.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e877">
      ¶ Media istarum 
      diuidi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tur in partes quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e883">
      ¶ Primo ostendit imperfectionem timoris 
      <lb ed="#V" n="109"/>filialis ibi. Est autem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e888">
      ¶ Tertio exemplifcando declarat 
      dif<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ferentiam vbi vsque ibi. Non melius potes.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e893">
      ¶ Quarto 
      osten<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dit vtriusque efficaciam ibi. Sciendum tamen est. 
      <lb ed="#V" n="112"/>CIrca hanc dist. querendum est principaliter de 
      <lb ed="#V" n="113"/>duobus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e902">
      ¶ Primo de donis in 
      ge<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nerali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g91764-d1e907">
      ¶ Secundo de dono timoris in 
      specia<lb ed="#V" n="115" break="no"/>li.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>