<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="128-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f91425"><!-- l2d31a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f91425-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e103">
          <lb ed="#V" n="25"/>COnsequenter queritur de secundo 
          <lb ed="#V" n="26"/>principali. Et 
          cir<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e112">
          ¶ Primo vtrum caro 
          pos<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sit animam inficere.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum illa 
          infectio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>causetur ex propagatione vel libidine.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e122">
          ¶ Tertio vtrum 
          <lb ed="#V" n="30"/>anima contrahat originale peccatum per aliquem 
          natu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ralem appetitum in voluntate.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f91425-Dd1e130">
          <head xml:id="kzz7yh-f91425-Hd1e132">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f91425-Hd1e136" type="question-title">Utrum caro possit animam inficere</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e134">
            ¶ Quaestio 
            <lb ed="#V" n="32"/>PRimo ostendo quod anima non 
            pos<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sit infici a carne: 
            <lb ed="#V" n="34"/>quia sicut dicit <ref xml:id="kzz7yh-f91425-Rd1e147">philosophus. 3. de anima</ref>: semper 
            honorabi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lius est agens patiente. Sed caro non est 
            honora<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bilior quam anima: ergo anima non potest inficia carne.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e147">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="37"/>philosophus 1 de generatione: que agut et patiuntur adinuicem 
            con<lb ed="#V" n="38" break="no"/>municant in materia. Sed corpus et anima non 
            commu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nicant in materia: ergo anima non potest infici a carne.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e156">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="40"/>secundum philosophum. 2. de anima: intellectus nullius partis corporis 
            <lb ed="#V" n="41"/>est actus: ergo pars intellectiua a carne infici non potest. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e163">
            <lb ed="#V" n="42"/>¶ Item nulla corruptis maior est in effectu quam in causa: 
            <lb ed="#V" n="43"/>sed corruptio culpabilis maior est quam penalis: quia plus 
            ha<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bet de ratione mali secundum Aug. in secundo de innocentibus: 
            er<lb ed="#V" n="45" break="no"/>go anima non potest infici infectione culpe per penalem 
            cor<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ruptionem ipsius carnis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e177">
            ¶ Item caro non agit in animam 
            <lb ed="#V" n="47"/>imperando: sicut voluntas imperat virtuti motiue que 
            <lb ed="#V" n="48"/>est in membris nature per influentiam: sicut agunt 
            cor<lb ed="#V" n="49" break="no"/>pora superiora in inferioribus. Nec per praedominantiam 
            con<lb ed="#V" n="50" break="no"/>trarietatis: sicut agit calidum in frigidum: ergo videtur quod 
            <lb ed="#V" n="51"/>nullo modo caro agat in animam. Sed inficere est agere. 
            <lb ed="#V" n="52"/>ergo caro non potest animam inficere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e193">
            <lb ed="#V" n="53"/>Contra glosa super illud ad <ref xml:id="kzz7yh-f91425-Rd1e205">Rom. 7.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-f91425-Qd1e209" source="http://scta.info/resource/rom7_18@1-13">Scio quod non 
              <lb ed="#V" n="54"/>habitat in carne mea bonum</quote>: dicit quod 
            pecca<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tum habitat in carne: sed non formaliter: vt ostensum est: 
            er<lb ed="#V" n="56" break="no"/>go causaliter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e204">
            ¶ Item secundum diuersas corporum completiones: 
            <lb ed="#V" n="57"/>anime diuersas contrabunt inclinationes. Sicut dicit Con 
            <lb ed="#V" n="58"/>stabulus in lib. de exorcismis et characteribus: et experientia 
            <lb ed="#V" n="59"/>docet: ergo similiter per earum vniones ad carnes 
            infe<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctas: contrahere possunt infectiones. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e215">
            <lb ed="#V" n="61"/>Respondeo quod animam infici a carne possibile 
            <lb ed="#V" n="62"/>est. Infectio anime de qua est sermo: est 
            <lb ed="#V" n="63"/>necessitas habendi interdum pronitatem ad aliquam 
            in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ordinatam motionem quando poterit exire in actum. Hanc 
            <lb ed="#V" n="65"/>autem necessitatem esse in anima paruuli per carnem 
            possibi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>le est. In vnione enim anime ad carnem appetitiua 
            orga<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nica id est sensualitas: secundum diuersam complexionem organi 
            com<lb ed="#V" n="68" break="no"/>trahit neccssitatem appetendi diuersa: et idem diuersimo¬ 
            <!--00270.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>de pro tempore quo potest exire in actum: sicut patet in 
            ho<lb ed="#V" n="70" break="no"/>minibus diuersarum complexionum. Et quia sensualitas et 
            <lb ed="#V" n="71"/>appetitiua non organica id est voluntas sunt in eadem forma 
            <lb ed="#V" n="72"/>radicate: sensualitas appetens aliquid inclinat 
            volunta<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tem ad illud volendum: non tamen cogit: ergo similiter 
            possi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bile est: cum anima paruuli vnitur carni infecte et 
            inordina<lb ed="#V" n="75" break="no"/>te quod per carnem contrahat sensualitas necessitatem 
            appe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tendi interdum modo inordinato et infecto pro illo tempore quo 
            <lb ed="#V" n="77"/>exire poterit in actum: et voluntas necessitatem habendi proni 
            <lb ed="#V" n="78"/>tatem interdum ad aliquam inordinatam motionem et 
            infe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctam. Cui concordat Anselmus de concep. virgi. ca. 7. dicens de 
            <lb ed="#V" n="80"/>paruulis: quoniam in semine trahunt peccandi: cum 
            ho<lb ed="#V" n="81" break="no"/>mines iam erunt necessitatem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e267">
            <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
            auctori<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tas philosophi intelligenda est de agente per 
            <lb ed="#V" n="84"/>influentiam: vel per contrarietatis praedominantiam non per 
            <lb ed="#V" n="85"/>quandam naturalem colligantiam. Si enim fortius leue 
            col<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ligatum esset modico graui et debili: illud graue 
            nihilomi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nus inclinaret leue deorsum: et aliquo modo impediret 
            re<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tardando a suo motu sursum: nec tamen propter hoc esset 
            ho<lb ed="#V" n="89" break="no"/>norabilius eo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e287">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod illa auctoritas 
            <lb ed="#V" n="90"/>philosophi intelligenda est de his que agunt et patiuntur 
            adinuicen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ratione contrarietatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e295">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis 
            <lb ed="#V" n="92"/>intellectus et voluntas non sint virtutes organice: tamen 
            <lb ed="#V" n="93"/>radicantur in eadem forma cum virtutibus organicis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e302">
            <lb ed="#V" n="94"/>¶ Ad quartum dicendum: quod illa propoitio intelligenda est de causa 
            <lb ed="#V" n="95"/>principali non instrumentali. Semen autem ex quo formatur 
            <lb ed="#V" n="96"/>caro paruuli est quasi instrumentum mediante quo infici. 
            <lb ed="#V" n="97"/>tur an ima paruuli per ipsum adam in quo per peccatum 
            <lb ed="#V" n="98"/>fuit maior infectio quam in animabus paruulorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e315">
            ¶ Uel potest 
            <lb ed="#V" n="99"/>dici quod infectio aliquando intenditur ex nobilitate nature 
            <lb ed="#V" n="100"/>que inficitur: quia quanto natura est dignior: tanto peior est 
            <lb ed="#V" n="101"/>eius corruptio: vel infectio. Sicut dicit Aug. 15 de trini. 
            <lb ed="#V" n="102"/>ca. 9.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e326">
            ¶ Ad qu intum dicendum: quod procedit ab 
            insufficien<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ti: omittit enim modum agendi quo aliquid agit in aliud 
            <lb ed="#V" n="104"/>per naturalem colligantiam. Uel per hoc quod in re vna 
            radi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cantur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f91425-Dd1e336">
          <head xml:id="kzz7yh-f91425-Hd1e338">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f91425-Hd1e351" type="question-title">Utrum illa infectio causetur ex propagatione vel ex libidine vel alio modo</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e340">
            ¶ Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="106"/>SEcundo queritur vtrum illa infectio 
            cau<lb ed="#V" n="107" break="no"/>setur ex propagatione: vel ex  
            libi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dine: vel alio modo. Et primo ostendo quod neutro 
            prae<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dictorum modorum: quia si aliquis miraculose 
            for<lb ed="#V" n="110" break="no"/>metur de aliqua parte carnis infecte: anima illa haberet 
            <lb ed="#V" n="111"/>peccatum originale: quia contrahitur ex vnione anime ad 
            car<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nem infectam: et tamen non esset contractum illud peccatum: nec 
            <lb ed="#V" n="113"/>per propagationem: nec per libidinem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e360">
            ¶ Item peccatum 
            <lb ed="#V" n="114"/>originale prouenit in omnes a primo parente inquantum omnes 
            <lb ed="#V" n="115"/>fuerunt in ipso peccante. Sed de isto qui modo predicto 
            <lb ed="#V" n="116"/>formaretur: posset dici quod fuisset in adam peccante: ergo 
            <lb ed="#V" n="117"/>beret peccatum originale sine propagatione et libidine.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e371">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="118"/>ostendo quod illa infectio causetur ex propagatione non ex 
            li<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bidine: in coitum qui est sine peccato non est libido: et tamen 
            <lb ed="#V" n="120"/>propagati per talem coitum contrahunt originale 
            pecca<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tum: ergo contrahitur per propagationem non per 
            libidi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e384">
            ¶ Item si libido esset causa originalis peccati 
            ma<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ior libido generantium: esset causa maioris originalis 
            pec<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cati: et sic originale non esset equaliter in omnibus: quod 
            fal<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sum est: vt inferius ostendetur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e394">
            ¶ Item quod contrahatur 
            <lb ed="#V" n="126"/>per libidinem ostendo sic. Aug. de fide ad Petrum 
            long<lb ed="#V" n="127" break="no"/>post principium: et recitat magister in littera: dum sibi per 
            <lb ed="#V" n="128"/>uicem vir mulierque miscentur: sine libidine non est p n 
            <lb ed="#V" n="129"/>tum concubitus: et ob hoc filiorum ex eorum 
            carn<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tium non potest sine peccato esse conceptus: vbi 
            <lb ed="#V" n="131"/>in paruulos non tamen transmittit propagatio: 
            <lb ed="#V" n="132"/>do.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e412">
            ¶ Item peccatum originale cum sit peccatum 
            <lb ed="#V" n="133"/>re contrahi non potest: nisi per actum virtutis de 
            <lb ed="#V" n="134"/>tis propagationi nature. Hoc autem est 
            gener<lb ed="#V" n="135" break="no"/>maxime infecta est: vt superius ostensum est: 
            <lb ed="#V" n="136"/>est cum delectatione rationem obnubilante 
            <!--00271.xml-->
            <pb ed="#V" n="129-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>delectatio libidinosa videtur: ergo nunquam nisi per 
            libidi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nem contrahitur originale peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e434">
            <lb ed="#V" n="3"/>Respondeo quod peccatum originale contrabitur ex 
            <lb ed="#V" n="4"/>vnione anime ad carnem 
            immedia<lb ed="#V" n="5" break="no"/>te formatam ex semine infecto et transfuso per actionem 
            <lb ed="#V" n="6"/>virtutis generatiue. Et ideo secundum quod libido accipitur pro 
            in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>fectione virtutis generatiue: sic dico quod infectio 
            origina<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lis peccati non causatur nisi ex libidine. Si autem libido 
            <lb ed="#V" n="9"/>accipiatur pro improba voluntate: vel pro immoderata 
            sen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sualitatis delectatione: sic dico quod non causatur per 
            libidi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nem: quia genitus per concubitum factum sine 
            improba<lb ed="#V" n="12" break="no"/>voluntate et fine immoderata sensualitatis delectatione 
            nihi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lominus contraheret infectionem originalis peccati. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e460">
            <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum argumentum dicendum: quod homo 
            mi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>raculose formatus de aliqua parte 
            car<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nis infecte: quamuis esset de necessitate subiectus 
            penalita<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ti et corruptioni si suis naturalibus relinqueretur: et haberet 
            <lb ed="#V" n="18"/>interdum etiam inclinationes deordinatas: non tamen 
            <lb ed="#V" n="19"/>ita vehementes: nec ita indecentes: sicut geniti ex semine 
            <lb ed="#V" n="20"/>transfuso per concubitum: quia nec eius natura ita esset 
            <lb ed="#V" n="21"/>deordinata. Non tamen contraheret originalem culpam: quia 
            <lb ed="#V" n="22"/>quamuis careret originali iustitia: illa tamen carentia in eo 
            <lb ed="#V" n="23"/>culpa non esset: quia non esset debitor originalis iustitie. 
            <lb ed="#V" n="24"/>Illi enim soli ad illam obligantur qui ab adam descendunt 
            <lb ed="#V" n="25"/>per concubitum viri et femine. Non contrahitur ergo 
            ori<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ginalis culpa ex vnione anime ad carnem: nisi inquantum 
            <lb ed="#V" n="27"/>illa caro est formata de infecto semine secundum legem nature: 
            <lb ed="#V" n="28"/>hoec est per virtutem informatiuam que est in semine: que a 
            <lb ed="#V" n="29"/>patre transfunditur cum ipso semine.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e497">
            ¶ Ad secundum 
            di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cendum: quod quamuis si aliquis formaretur de aliqua parte 
            <lb ed="#V" n="31"/>carnis infecte posset dici fuisse in adam secundum corpulentam 
            <lb ed="#V" n="32"/>substantiam: non tamen secundum seminalem rationem: et ideo non 
            <lb ed="#V" n="33"/>esset debitor originalis iustitie. Nec dicendum esset illum 
            <lb ed="#V" n="34"/>fuisse in adam secundum corpulentam substantiam: propter hoc quod 
            <lb ed="#V" n="35"/>aliqua pars corporis eius actu fuisset in adam. Sed quia 
            <lb ed="#V" n="36"/>in adam fuit corporale semen continens virtualiter non 
            <lb ed="#V" n="37"/>actu illam carnem de qua iste miraculose formatus esset. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e517">
            <lb ed="#V" n="38"/>¶ Ad tertium et quartum dicendum: quod procedunt de 
            libi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dine secundum quod accipitur pro improba voluntate: vel 
            immodera<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ta carnis delectatione: et sic accipiendo libidinem: verum 
            <lb ed="#V" n="41"/>est quod per eam non contrahitur infectio originalis culpe. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e529">
            <lb ed="#V" n="42"/>¶ Quintum et sextum argumentum procedunt de 
            libidi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ne secundum quod accipitur pro corruptione: vel infectione potentie 
            <lb ed="#V" n="44"/>generatiue: et ideo concedantur. De tali enim libidine 
            ver<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bum Augustini preallegatum intelligendum est. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f91425-Dd1e541">
          <head xml:id="kzz7yh-f91425-Hd1e543">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f91425-Hd1e560" type="question-title">Utrum anima contrahat originale peccatum per aliquem naturalem appetitum in voluntate</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e545">
            <lb ed="#V" n="46"/>¶ Questio. III. 
            <lb ed="#V" n="47"/>TErtio queritur vtrum anima 
            con<lb ed="#V" n="48" break="no"/>trahat 
            origina<lb ed="#V" n="49" break="no"/>le peccatum per aliquem naturalem appetitum in 
            <lb ed="#V" n="50"/>voluntate. Et videtur quod sic. Quia <ref xml:id="kzz7yh-f91425-Rd1e576">Augu. in libro 
              <lb ed="#V" n="51"/>33. q. q. 3.</ref> dicit quod illud quo homo est deterior est vitium 
            <lb ed="#V" n="52"/>voluntatis. Sed per peccatum originale anima est 
            dete<lb ed="#V" n="53" break="no"/>rior: ergo contrahit originale peccatum per actum vitiosum 
            <lb ed="#V" n="54"/>voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e567">
            ¶ Item anima contrahit originale peccatu 
            <lb ed="#V" n="55"/>inquantum est infecti corporis forma. Sed omnis forma 
            <lb ed="#V" n="56"/>naturalem habet appetitum ad suam materiam: ergo 
            vi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>detur quod per naturalem appetitum ad corpus contrahat 
            <lb ed="#V" n="58"/>originale peccatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e578">
            ¶ Item si anima innocens esset in 
            <lb ed="#V" n="59"/>igne infernali: nihil pateretur ab illo igne. Sed caro 
            quan<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tumcunque infecta non est magis actiua quam ignis: ergo 
            si<lb ed="#V" n="61" break="no"/>anima non esset priuata innocentia per aliquem actum 
            <lb ed="#V" n="62"/>voluntatis ab ipsa carne nihil posset pati: ergo nec 
            in<lb ed="#V" n="63" break="no"/>fici ab eadem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e591">
            <lb ed="#V" n="64"/>Contra naturalis appetitus voluntatis semper est 
            <lb ed="#V" n="65"/>rectus: sed impossibile esset per rectum 
            ap<lb ed="#V" n="66" break="no"/>petitum culpam contrahere: ergo anima non contrahit 
            <lb ed="#V" n="67"/>originale peccatum per aliquem appetitum naturalem 
            <lb ed="#V" n="68"/>ipsius voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e605">
            ¶ Item peccatum originale traduci 
            <!--00271.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>tur a parente in prolem quantum ad causam. Sed a 
            pa<lb ed="#V" n="70" break="no"/>rentibus caro traducitur non anima: ergo non 
            contra<lb ed="#V" n="71" break="no"/>hitur per aliquem actum ipsius anime: siue naturalem: siue alium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e618">
            <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo naturalis appetitus potest dici 
            du<lb ed="#V" n="73" break="no"/>pliciter. Uno modo accipitur pro
            <lb ed="#V" n="74"/>naturali aptitudine ad aliquid: et hoc modo dicitur 
            for<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ma appetere informare materiam: quia naturalem 
            apti<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tudinem habet ad informandum eam. Et materia 
            appe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tere informari a forma: quia in ipsa est naturalis 
            aptitu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>do: vt informetur per eam. Et sic loquitur philosophus I 
            <lb ed="#V" n="79"/>physicorum de appetitum: vbi dicit quod materia appetit 
            for<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mam: sicut femina masculum. Sed vic appetitus magis 
            <lb ed="#V" n="81"/>dicitur secundum similitudinem quam secundum proprietatem: vt 
            vide<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tur Auicenne. Qui dicit suo lib. 1. physicorum. 2. capi. 
            Di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cunt hyle affici desiderio forme: et hyle assimilant femine: 
            <lb ed="#V" n="84"/>formam autem assimilant masculo. Et hoc est quod ego non 
            <lb ed="#V" n="85"/>intelligo: et postquam arguit contra illum loquendi modum 
            <lb ed="#V" n="86"/>dicit: propter hec omnia difficilis est mihi intellectus 
            hu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ius verbi: quia magis videtur hic esse dictio figuratiue 
            <lb ed="#V" n="88"/>loquentium quam philosophorum. Dico ergo quod loquendo de 
            <lb ed="#V" n="89"/>tali appetitum a nima sine eo non posset contrahere 
            origi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nale peccatum: quia nisi esset appetitus in anima ex ipsa 
            <lb ed="#V" n="91"/>et corpore non posset vnum constitui per essentiam: sicut 
            <lb ed="#V" n="92"/>ex materia et forma.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e666">
            ¶ Alio modo dicitur naturalis 
            ap<lb ed="#V" n="93" break="no"/>petitus propris quoddam naturale velle ipsius anime: 
            <lb ed="#V" n="94"/>cuius obiectum est bonum absolute: et est a voluntate: vt 
            <lb ed="#V" n="95"/>natura: non vt est deliberatiua: et vt est habens pro 
            regu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>la naturalem instinctum intellectus. Et sic loquendo de 
            <lb ed="#V" n="97"/>appetitu dicunt quidam quod non est causa per quam 
            con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>trahitur peccatum originale: nec est etiam causa sine qua 
            <lb ed="#V" n="99"/>non: quia anima contrahit peccatum originale in 
            instan<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ti sue infusionis: sed nullus actus volendi potest esse in anima in 
            instan<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ti sue creationis. Dicit enim Hug. I. lib. de sacra. par. 5. 
            <lb ed="#V" n="102"/>ca. 23 quod velle autem facere motum habet: et de hoc in illud 
            <lb ed="#V" n="103"/>successum et moram. Sed nullus motus nature nec 
            ali<lb ed="#V" n="104" break="no"/>qua successio potest esse in iustanti. Alii dicunt quod anima 
            <lb ed="#V" n="105"/>ab instanti sue infusionis habet corporis sui aliquam 
            co<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gnitionem naturalem et ad ipsum aliquem naturalem 
            ap<lb ed="#V" n="107" break="no"/>petitum in actu: quem necessarium dicunt esse ad hoc: 
            <lb ed="#V" n="108"/>vt anima inficiatur a carne. Nec propter hoc peccatum 
            <lb ed="#V" n="109"/>originale debet dici actuale: quia anima non inficitur per 
            <lb ed="#V" n="110"/>illum appetitum: sicut per causam infectionis sue: sed 
            <lb ed="#V" n="111"/>quia sine ipso anima non posset infici a carne. Ego 
            au<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tem dico quod siue anima ab instanti sue infusionis habeat 
            <lb ed="#V" n="113"/>ad ipsum corpus aliquem naturalem appetitum in actu: 
            <lb ed="#V" n="114"/>siue non: ille tamen appetitus in actu non est 
            necessa<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rius ad hoc quod anima inficiatur a carne: quia anima 
            par<lb ed="#V" n="116" break="no"/>uuli non contrahit a carne necessitatem concupiscendi 
            <lb ed="#V" n="117"/>pro instanti infusionis sue. Sed pro illo tempore quo 
            po<lb ed="#V" n="118" break="no"/>terit exire in actum: est tamen necessarius ad hoc in actu: 
            <lb ed="#V" n="119"/>vel in aptitudine: quia si in anima nullus esset naturalis 
            <lb ed="#V" n="120"/>appetitus ad suum corpus ab instanti infusionis sue: nece 
            <lb ed="#V" n="121"/>esset postea suturus: anima non contraheret a carne 
            ne<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cessitatem habendi pronitatem ad aliquam inordinatam 
            <lb ed="#V" n="123"/>motionem pro quocunque tempore: quia non esset tunc 
            ne<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cesse pro aliquo tempore aliquam potentiam anime 
            de<lb ed="#V" n="125" break="no"/>orsum inclinari ab ipsa carne.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e740">
            ¶ His visis faciliter potest 
            <lb ed="#V" n="126"/>responderi ad argumenta. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e745">
            <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum dicendum: quod illa auctoritas 
            <ref xml:id="kzz7yh-f91425-Rd1e770">Au<lb ed="#V" n="128" break="no"/>gustini</ref> intelligenda est de illa 
            de<lb ed="#V" n="129" break="no"/>terioratione que est post contractionem originalis 
            pec<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cati.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e756">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod procedit de 
            appeti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tu secundum quod accipitur pro naturali aptitudine ad aliquid. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f91425-d1e762">
            <lb ed="#V" n="132"/>¶ Ad tertium dicendum: quod non valet: quia ignis non 
            <lb ed="#V" n="133"/>agit per naturalem colligantiam in animam: sed 
            inquan<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tum est instrumentum diuine iustitie. Ut ostendetur in 
            <lb ed="#V" n="135"/>quarto: anima autem per quandam colligantiam natu. 
            <lb ed="#V" n="136"/>ralem cum carne infecta inficitur ab ea.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>