<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="49-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a32852"><!-- l1d15prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-a32852-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!--   <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e101">
          ¶ Respondeo hoc debet intelligi 
          effe<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctiue: quia immobiliter in se manens dat cuncta moueri. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e106">
          <lb ed="#V" n="44"/>¶ Utrum spiritus sanctus a seipso detur. Distintio XVI 
          <lb ed="#V" n="45"/>considerandum est: cum spiritus 
          <lb ed="#V" n="46"/>sanctus detur hominibus a 
          pa<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tre et filio quod est ipsum temporaliter 
          <lb ed="#V" n="48"/>procedere ab vtroque vel mitti. vtrum etiam 
          <lb ed="#V" n="49"/>a seipso detur: Si datur a se: et procedit vel 
          mit<lb ed="#V" n="50" break="no"/>titur a se. Ad quod dicimus: quia spiritus 
          san<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctus et deus est: et donum siue datum: et ideo dat. 
          <lb ed="#V" n="52"/>et datur. Dat quidem inquantum deus: et 
          da<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tur inquantum donum. Cum autem donatio 
          <lb ed="#V" n="54"/>siue datio spiritus sancti sit operatio dei: et 
          com<lb ed="#V" n="55" break="no"/>munis sit et indiuisa operatio trium personarum. 
          <lb ed="#V" n="56"/>donatur itaque spiritus sanctus non tantum a patre et 
          <lb ed="#V" n="57"/>filio. sed etiam a seipso. Unde Aug. in. xv. libro de 
          <lb ed="#V" n="58"/>trinitate. dicit quod seipsum dat. Sicut inquit corpus 
          car<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nis nihil est aliud quam caro: sic donum spiritus 
          san<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cti nihil est aliud quam spiritus sanctus. Intantum 
          <lb ed="#V" n="61"/>ergo donum dei est: inquantum datur eis 
          qui<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bus datur. Apud se autem deus est: et nemini¬ 
          <!-\-00110.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="63"/>datur. quia deus erat patri et filio coeternus 
          an<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tequam cuiquam daretur. nec quiam illi dant et ipse 
          da<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tur: ideo minor est illis. Ita enim datur sicut 
          <lb ed="#V" n="66"/>dei donum. vt etiam seipsum det sicut deus. Non 
          <lb ed="#V" n="67"/>enim dici potest non esse sue potestatis. de quo 
          <lb ed="#V" n="68"/>dictum est. Spiritus vbi vult spirat. Ecce aper 
          <lb ed="#V" n="69"/>te dicit quod spiritus sanctus seipsum dat. Si enim 
          <lb ed="#V" n="70"/>spiritus sanctus seipsum dare non potest et eum 
          <lb ed="#V" n="71"/>pater dare potest et filius. potest itaque pater 
          ali<lb ed="#V" n="72" break="no"/>quid et filius: quod non potest spiritus sanctus. 
          <lb ed="#V" n="73"/>Item. Si pater et filius dant spiritum sanctum: 
          <lb ed="#V" n="74"/>nec ipse dat aliquid. ergo pater operatur et 
          fili<lb ed="#V" n="75" break="no"/>us: quod non operatur spiritus sanctus. Dat 
          er<lb ed="#V" n="76" break="no"/>go spiritus sanctus seipsum. Si autem seipsum 
          <lb ed="#V" n="77"/>dat tunc et a seipso procedit et mittitur. Quod vtique 
          <lb ed="#V" n="78"/>verum est. Nam processio temporalis spiritus 
          <lb ed="#V" n="79"/>sancti vel missio ipsius est donatio: et ipsa dei ope 
          <lb ed="#V" n="80"/>ratio. Pocedit ergo spiritus sanctus 
          tempora<lb ed="#V" n="81" break="no"/>liter a se: et mittitur a se: quia datur a se. 
          <lb ed="#V" n="82"/>
          <lb ed="#V" n="83"/>cedere a se. cum etiam filius dicatur mitti a se. 
          <lb ed="#V" n="84"/>Ne autem mireris quod spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="85"/>dicitur mitti vel 
          procede<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re a se. Nam et de filio dicit Augustinus in. ii. lib. de 
          <lb ed="#V" n="87"/>trinitae quod non tantum a patre missus est: sed etiam 
          <lb ed="#V" n="88"/>a seipso et a spiritu sancto. querens quomodo 
          fi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lius vel spiritus sanctus sit missus: cum vterque sit 
          <lb ed="#V" n="90"/>vbique tanquam deus: Nam vterque inquit Augu. 
          <lb ed="#V" n="91"/>legitur missus. De spiritu sancto enim legitur. 
          <lb ed="#V" n="92"/>Quem mittet pater in nomine meo. Et iterum. 
          <lb ed="#V" n="93"/>Si abiero mittam eum ad vos. Et filius de se 
          <lb ed="#V" n="94"/>dicit. Exiui a patre: et veni in mundum. Et apo 
          <lb ed="#V" n="95"/>stolus dicit. Misit deus filium suum. In 
          pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pheta autem scriptum est ex persona dei. Celum 
          <lb ed="#V" n="97"/>et terram ego impleo. Itaque vbique deus est. vbique 
          <lb ed="#V" n="98"/>ergo est filius: vbique etiam est spiritus sanctus. Illuc ergo 
          <lb ed="#V" n="99"/>missus est filius et spiritus sanctus vbi erant. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e234">
          <lb ed="#V" n="100"/>¶ Quomodo intelligenda sit missio vtriusque. 
          <lb ed="#V" n="101"/>Quocirca querendum est quomodo 
          <lb ed="#V" n="102"/>intelligatur missio filii vel 
          <lb ed="#V" n="103"/>spiritus sancti. Pater enim solus inquit Aug. 
          <lb ed="#V" n="104"/>in eodem: nusquam legitur missus: sed filius et 
          spiri<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tus sanctus. Et de filio primo videamus 
          quo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>modo missum eum apostolus dicat. Misit 
          de<lb ed="#V" n="107" break="no"/>us filium suum factum ex muliere. vbi satis 
          osten<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dit eoipso missum filium quo factum ex muliere. 
          <lb ed="#V" n="109"/>Proinde mitti a patre sine spiritu sancto non 
          <lb ed="#V" n="110"/>potuit. quia pater intelligitur misisse eum cum fecit 
          <lb ed="#V" n="111"/>ex femina. quod vtique non fecit sine spiritu sancto. 
          <lb ed="#V" n="112"/>Ecce hic dicit filium missum a patre et spiritu sancto. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e265">
          <lb ed="#V" n="113"/>¶ Quod a spiritu sancto filius sit missus 
          auctoritati<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bus confirmatur. 
          <lb ed="#V" n="115"/>et qoud a spiritusaneto ilius sit uimus 
          <lb ed="#V" n="116"/>vt ait Aug. in eodem. 
          auctori<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tatibus confirmatur. Ipse christus dicit per¬ 
          <!-\-00111.xml-\->
          <pb ed="#V" n="49-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Isaiam. Nunc misit me dominus et spiritus 
          <lb ed="#V" n="2"/>eius. De hoc Ambro. in libro secundo de 
          spiri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ritu sancto ita ait. Quis est qui dicit. Me 
          mi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sit dominus et spiritus eius: nisi qui venit a 
          pa<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tre vt saluos faceret peccatores idest christus. 
          <lb ed="#V" n="6"/>ergo et pater filium misit et spiritus sanctus. Idem 
          <lb ed="#V" n="7"/>in eodem. Datus est a patre vt Isa. dicit. Puer 
          <lb ed="#V" n="8"/>natus est nobis. et filius datus est nobis. 
          Da<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tus est audeo dicere et a spiritu: quia et a spiritu 
          <lb ed="#V" n="10"/>missus est. Dicit enim filius dei. Spiritus 
          do<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mini super me: propter quod vnxit mei. 
          euange<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lizare pauperibus misit me: predicare 
          capti<lb ed="#V" n="13" break="no"/>uis remissionem etc. Quod cum de libro Isaie 
          <lb ed="#V" n="14"/>legeret: ait in euangelio. Hodie completa est 
          <lb ed="#V" n="15"/>hec scriptura in auribus vestris: vt de se 
          di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctum esse signaret. Gene autem dixit super 
          <lb ed="#V" n="17"/>me: quia quasi filius hominis et vnctus est et 
          <lb ed="#V" n="18"/>missus ad predicandum. Nam secundum 
          diui<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nitatem non super christum est spiritus: sed in 
          <lb ed="#V" n="20"/>christo. Ecce his verbis ostendit Ambro. filium 
          <lb ed="#V" n="21"/>esse missum et datum nobis: non tantum a 
          pa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tre: sed etiam a spiritu sancto. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e332">
          <lb ed="#V" n="23"/>¶ Quod filius sit datus etiam a seipio. 
          <lb ed="#V" n="24"/>Deinde ostendit esse datum etiam a 
          <lb ed="#V" n="25"/>seipso: ita dicens in eodem libo 
          <lb ed="#V" n="26"/>Cum non diffinitum fuerit per prophetam a 
          <lb ed="#V" n="27"/>quo datus est filius: ostenditur datus gratia 
          <lb ed="#V" n="28"/>trinitatis: vt etiam ipse filius se dederit. Ecce 
          <lb ed="#V" n="29"/>hic dicit quod filius se dedit: quia trinitas eum dedit. 
          <lb ed="#V" n="30"/>Si autem filius a se datus est: a se ergo missus est 
          <lb ed="#V" n="31"/>et a se processit. Et hoc vtique verum est et 
          concedi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>oportet: cum eius missio sit diuina operatio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e357">
          <lb ed="#V" n="33"/>¶ Quod filius sit missus a se. 
          <lb ed="#V" n="34"/>Quod autem a se mittatur: 
          Au<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ustinus astruit in 
          <lb ed="#V" n="36"/>libro. ii. de trinitate dicens. Forte aliquis cogat 
          <lb ed="#V" n="37"/>vt dicamus etiam a seipso missum esse filium: 
          <lb ed="#V" n="38"/>quia et Marie conceptus et partus operatio 
          tri<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nitatis est. Sed inquit aliquis: quomodo 
          pa<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ter eum misit: si ipse se misit: Cui respondeo 
          que<lb ed="#V" n="41" break="no"/>rens vt dicat: quomodo eum pater 
          sanctifica<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uit: si et ipse se sanctificauit: Utrumque enim 
          do<lb ed="#V" n="43" break="no"/>minus ait. Quem pater inquit sanctificauit et 
          <lb ed="#V" n="44"/>misit in hunc mundum. Et alibi. Ego pro eis 
          <lb ed="#V" n="45"/>sanctifico meipsum. Item quero quomodo 
          pa<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ter eum tradidit: si ipse se tradidit: Utrumque enim 
          <lb ed="#V" n="47"/>legitur. Credo quod respondebit: si probe sapit: quia 
          <lb ed="#V" n="48"/>vna voluntas est patris et filii: et inseparabilis 
          <lb ed="#V" n="49"/>operatio. Sic igitur intelligat illam incarnatio 
          <lb ed="#V" n="50"/>nem et ex virgine natiuitatem: in qua filius 
          in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>telligitur missus: vna eademque operatione 
          pa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tris et filii inseparabiliter esse factam: non 
          inde<lb ed="#V" n="53" break="no"/>separato spiritu sancto. ergo a patre et filio 
          mis<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sus est idem filius: quia a patre et verbo eius 
          fa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ctum est vt mitteretur id est incarnatus hominibus 
          <!-\-00111.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>appareret. Non enim missus est mutando locum: 
          <lb ed="#V" n="57"/>quia in mundo erat. Quapropter et pater inuisibi 
          <lb ed="#V" n="58"/>lis vna cum filio secum inuisibili: eundem filium visibi 
          <lb ed="#V" n="59"/>lem faciendo misisse eum dictus est. qui si ita visibi 
          <lb ed="#V" n="60"/>lis fieret: vt cum patre inuisibilis esse desisteret id est 
          <lb ed="#V" n="61"/>si substantia inuisibilis verbi in creaturam visibilem 
          muta<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ta et transiens verteretur: ita missus a patre 
          intelli<lb ed="#V" n="63" break="no"/>geretur filius: vt tantum missus: non etiam mittens cum 
          pa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tre inueniretur. Cum vero sic est accepta forma serui: 
          <lb ed="#V" n="65"/>vt maneret incommutabilis forma dei: 
          manife<lb ed="#V" n="66" break="no"/>stum est quod a patre et filio non apparentibus factum sit: 
          <lb ed="#V" n="67"/>quod apparet in filio id est ab inuisibili patre cum 
          inui<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sibili filio: idem ipse filius visibilis mitteretur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e442">
          <lb ed="#V" n="69"/>¶ Summatim colligit que ex predictis astruuntur. 
          <lb ed="#V" n="70"/>predictis aperte monstratur quod filius missus 
          <lb ed="#V" n="71"/>est a patre: et a spiritu sancto. et a seipso. et que 
          <lb ed="#V" n="72"/>sit ipsa missio scilicet incarnatio id est quod factus est homo. 
          <lb ed="#V" n="73"/>per quod visibilis apparuit quod est opus 
          commu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ne patris et filii et spiritus sancti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e458">
          <lb ed="#V" n="75"/>¶ Questio cur dicit a meipso non veni. 
          <lb ed="#V" n="76"/>Sed ad hoc opponitur si filius a seipso 
          <lb ed="#V" n="77"/>missus est: cur ergo ait. a meipso non 
          ve<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ni. Ad hoc Augustinus respondet in. ii. libro de trinita. 
          <lb ed="#V" n="79"/>dicens: hoc dictum esse secundum formam serui. secundum 
          <lb ed="#V" n="80"/>quam non fecit vt mitteretur id est non est 
          opera<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tus incarnationem. sed secundum formam dei. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e476">
          <lb ed="#V" n="82"/>¶ Utrum semel tantum missus sit filius an sepe. 
          <lb ed="#V" n="83"/>Hic queritur vtrum semel tantum missus sit 
          <lb ed="#V" n="84"/>filius: an sepe mittatur: Si enim missio 
          fi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lii ipsius tantum incarnatio est: cum semel tantum incarnatus 
          <lb ed="#V" n="86"/>sit et semel tantum videtur missus. Ac si sepe mittitur. 
          <lb ed="#V" n="87"/>est et alia eius missio quam incarnatio. Sed que est 
          il<lb ed="#V" n="88" break="no"/>la: Nunquid eterna genitura missio eius 
          dicen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>da est: an etiam alia missio querenda. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e496">
          <lb ed="#V" n="90"/>¶ Quod duobus modis dicitur filius mitti. 
          <lb ed="#V" n="91"/>Ad quod dicimus quod duobus modis dicitur filius 
          <lb ed="#V" n="92"/>mitti preter illam eternam genituram que 
          inef<lb ed="#V" n="93" break="no"/>fabilis est. secundum quam etiam missus posset dici: vt 
          vi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>detur quibusdam. sed melius ac verius secundum eam dicitur 
          <lb ed="#V" n="95"/>genitus. Preter eam ergo duobus modis dicitur 
          <lb ed="#V" n="96"/>mitti scilicet vel cum visibiliter mundo apparuit 
          car<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ne indutus. vel cum se in animas pias sic transfert: 
          <lb ed="#V" n="98"/>vt ab eis percipiatur ac cognoscatur. Hos duos 
          mis<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sionis modos aperte Aug. distinguit in. iiii. libro 
          <lb ed="#V" n="100"/>de triniae dicens. Non eoipso quod de patre natus 
          <lb ed="#V" n="101"/>est: missus dicitur filius. sed vel eo quod apparuit 
          <lb ed="#V" n="102"/>huic mundo: verbum caro factum. Unde dicit. A 
          <lb ed="#V" n="103"/>patre exiui: et veni in mundum. vel eo quod ex tempore 
          cu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>iusdanmm mente percipitur. sicut dictum est de sapientia. 
          <lb ed="#V" n="105"/>Emitte illam de celis sanctis tuis: et a sede 
          ma<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gnitudinis tue: vt mecum sit: et mecum laborem 
          <lb ed="#V" n="107"/>id est doceat me laborare. Et tunc vnicuique 
          mitti<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tur: cum a quoquam cognoscitur atque percipitur. 
          quam<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tum cognosci et percipi potest pro captu vel 
          profi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cientis in deum vel perfecte in deo anime rationalis. 
          <!-\-00112.xml-\->
          <pb ed="#V" n="49-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e551">
          <lb ed="#V" n="1"/>¶ Quod secundum alterum semel. secundum alterum sepe sit 
          mis<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sus. et secundum alterum vt sit homo. et secundum alterum vt 
          <lb ed="#V" n="3"/>sit cum homine. 
          <lb ed="#V" n="4"/>Ecce distineti sunt duo modi 
          mis<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sionis filii. et secundum 
          al<lb ed="#V" n="6" break="no"/>terum semel tantum missus est dei filius. secundum 
          al<lb ed="#V" n="7" break="no"/>terum sepe missus est: et mittitur quotidie. Nam 
          <lb ed="#V" n="8"/>secundum alterum missus est vt sit homo: quod semel 
          <lb ed="#V" n="9"/>tantum factum est. Secundum alterum vero 
          <lb ed="#V" n="10"/>mittitur: vt sit cum homine: quomodo quotidie 
          <lb ed="#V" n="11"/>mittitur ad sanctos: et missus est etiam ante 
          in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>carnationem: et ad omnes sanctos qui ante 
          fue<lb ed="#V" n="13" break="no"/>runt. et etiam ad angelos. Unde Augustinus 
          <lb ed="#V" n="14"/>de filio idest de sapientia patris loquens in. iiii. 
          <lb ed="#V" n="15"/>libro de trinitate ait. Aliter mittitur sapientia 
          <lb ed="#V" n="16"/>vt sit cum homine. aliter missa est vt sit homo. 
          <lb ed="#V" n="17"/>In animas enim sanctas se transfert. et amicos 
          <lb ed="#V" n="18"/>dei et prophetas constituit. sicut implet etiam 
          <lb ed="#V" n="19"/>sanctos angelos. Sed cum venit plenitudo 
          tem<lb ed="#V" n="20" break="no"/>poris: missa est non vt impleret angelos: nec vt 
          <lb ed="#V" n="21"/>esset angelus. nec vt esset cum hominibus vel in 
          <lb ed="#V" n="22"/>hominibus vt antea in patribus erat et in 
          pro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>phetis: sed vt ipsum verbum fieret caro id est homo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e604">
          <lb ed="#V" n="24"/>¶ Quod secundum alterum modum dicitur missus in 
          mun<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dum. secundum alterum non. 
          <lb ed="#V" n="26"/>Preterea notandum est. quod cum his 
          duo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bus modis mittatur filius. 
          <lb ed="#V" n="28"/>secundum alterum dicitur missus in mundum. secundum 
          al<lb ed="#V" n="29" break="no"/>terum vero non. Eo enim modo missus dicitur 
          <lb ed="#V" n="30"/>in mundum quo visibilis mundo apparuit. 
          Un<lb ed="#V" n="31" break="no"/>de Augustinus in eodem libro ait. Cum ex 
          tem<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pore cuiusquam mente percipitur: mitti quidem 
          di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>citur. sed non in hunc mundum. Non enim 
          sen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sibiliter apparet idest corporeis sensibus presto 
          <lb ed="#V" n="35"/>est. Nam et nos secundum quod mente aliquid eternum 
          <lb ed="#V" n="36"/>capimus: non in hoc mundo sumus et omnium 
          <lb ed="#V" n="37"/>iustorum spiritus etiam in carne viuentium 
          in<lb ed="#V" n="38" break="no"/>quantum diuina sapiunt non sunt in hoc 
          mun<lb ed="#V" n="39" break="no"/>do. Ex predictis liquet: quod preter ineffabilem 
          ge<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nituram duobus modis mittitur filius scilicet cum 
          visibi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>liter apparuit: vel inuisibiliter percipitur mente. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e646">
          <lb ed="#V" n="42"/>¶ Cur pater non dicitur missus cum ab aliquo 
          co<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gnoscitur vt filius. 
          <lb ed="#V" n="44"/>hic queritur cur pater non 
          di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>citur missus: cum 
          <lb ed="#V" n="46"/>ex tempore a quoquam cognoscitur sicut filius: Ad 
          <lb ed="#V" n="47"/>quod dicimus. quia in eo est principii 
          auctori<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tas. que non habet de quo sit. a quo filius est et 
          <lb ed="#V" n="49"/>spiritus sanctus. Pater enim est vt ait 
          Augu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>stinus in eodem libro principium totius 
          diuin<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tatis. vel si melius dicitur deitatis. quia 
          princi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pium est filii et spiritus sancti. Nam vt ait Augusti 
          <lb ed="#V" n="53"/>nus in eodem. Si voluisset etiam deus pater 
          <lb ed="#V" n="54"/>per subiectam creaturam visibiliter appareret. 
          <lb ed="#V" n="55"/>absurdissime tamen autem a filio quem genuit. 
          <!-\-00112.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>aut a spiritu sancto qui de illo procedit: missus 
          <lb ed="#V" n="57"/>diceretur. Congruenter autem ille missus 
          di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>citur qui in carne apparuit. misisse autem ille 
          <lb ed="#V" n="59"/>qui in ea non apparuit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e692">
          <lb ed="#V" n="60"/>¶ Putauerunt quidam filium et spiritum sanctum 
          <lb ed="#V" n="61"/>minores fuisse patre. quia missi dicuntur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e699">
          <lb ed="#V" n="62"/>Ideoque putauerunt quui 
          <lb ed="#V" n="63"/>heretici cum pater non sit missus: sed filius et 
          <lb ed="#V" n="64"/>spiritus sanctus: patrem esse maiorem: ac filium 
          <lb ed="#V" n="65"/>minorem esse et spiritum sanctum: atque patrem 
          <lb ed="#V" n="66"/>quasi maiorem misisse vtrumque quasi minorem. 
          <lb ed="#V" n="67"/>Quod Augustinus improbat in quarto 
          libro<lb ed="#V" n="68" break="no"/>de trinitate illis contradicens. Non ideo inquit 
          <lb ed="#V" n="69"/>arbitrandum est minorem esse filium quod missus 
          <lb ed="#V" n="70"/>est a patre. nec ideo minorem spiritum sanctum: 
          <lb ed="#V" n="71"/>quod et pater eum misit et filius. Siue enim propter 
          <lb ed="#V" n="72"/>visibilem creaturam: siue potius propter 
          prin<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cipii auctoritatem vel commendationem: non 
          pro<lb ed="#V" n="74" break="no"/>pter inequalitatem vel imparilitatem vel 
          dissi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>militudinem substantie in scripturis hec 
          posi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ta intelliguntur. Non ergo ideo dicitur pater 
          <lb ed="#V" n="77"/>misisse filium vel spiritum sanctum quod ille esset 
          <lb ed="#V" n="78"/>maior et illi minores. sed maxime propter 
          au<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctoritatem principii commendandam. et quia 
          <lb ed="#V" n="80"/>in visibili creatura non sicut ille apparuit. 
          Ec<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ce ostensum est que sit missio filii. et quibus 
          mo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dis mittatur. 
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d15prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e749">
          <lb ed="#V" n="83"/>Distinctio <sic>VX</sic>
          <lb ed="#V" n="84"/>HIc considerandum cum 
          spi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ritus
          <lb ed="#V" n="86"/>sanctus etc.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e763">
          ¶ Postquam ostendit magister quod 
          spi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ritus sanctus temporali processione procedit a 
          <lb ed="#V" n="88"/>patre et filio.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e770">
          ¶ In hac parte inquirit. vtrum 
          <lb ed="#V" n="89"/>spiritus sanctus temporali processione procedat a seipso. 
          <lb ed="#V" n="90"/>et diuiditur in tres partes. Primo ostendit spiritum 
          san<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctum temporaliter procedere: vel mitti a seipso. 
          Secun<lb ed="#V" n="92" break="no"/>do ostendit hoc idem per simile de filio: ibi. (Ne autem 
          <lb ed="#V" n="93"/>mireris.) Tertio inquirit. vtrum patri conueniat 
          missio<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ibi. (hic queritur cur pater.) Prima manet indiuisa. Sed 
          <lb ed="#V" n="95"/>secunda diuiditur in tres partes. Primo ostendit filium 
          <lb ed="#V" n="96"/>mitti a patre et spiritu sancto. Secundo ostendit ipsum 
          <lb ed="#V" n="97"/>mitti a seipso. ibi. (Deinde ostendit.) Tertio ostendit 
          mo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dos missionis qui dicuntur de ipso filio. ibi. (ic 
          queri<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tur vtrum semel tantum missus sit filius.) Prima in tres. 
          <lb ed="#V" n="100"/>Primo ostendit filium missum a patre. Secundo a 
          pa<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tre et a spiritu sancto simul. ibi. (Quocirca querendum 
          <lb ed="#V" n="102"/>est. Tertio ostendit ipsum specialiter missum a 
          spiritu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sancto. ibi. (Et quod a spiritu sancto etc.) Tunc sequitur illa 
          <lb ed="#V" n="104"/>pars que ibi incipit. (Deinde ostendit.) in qua ostendit 
          <lb ed="#V" n="105"/>filium mitti a seipso. et diuiditur in partes duas. Primo 
          <lb ed="#V" n="106"/>ostendit filium mitti a seipso. Secundo soluitur 
          contra<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ria obiectio. ibi. (Sed adhuc opponitur.) Tunc sequitur 
          <lb ed="#V" n="108"/>illa pars que ibi incipit. (hic queritur vtrum semel 
          tar<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tum.) que diuiditur in partes tres. Quia primo ostendit 
          <lb ed="#V" n="110"/>duos modos missionis ipsius filii. Secundo ostendit 
          <lb ed="#V" n="111"/>differentiam illorum modorum. Quantum ad numerum 
          <lb ed="#V" n="112"/>ibi. (Ecce distincti sunt.) Tertio quantum ad terminum. 
          <lb ed="#V" n="113"/>ibi. (Preterea notandum est. Tunc sequitur illa pars que 
          <lb ed="#V" n="114"/>incipit. ibi. (hic queritur cur pater.) In qua inquirit 
          <lb ed="#V" n="115"/>vtrum patri conueniat missio. et diuiditur in partes duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e831">
          <!--00113.xml-->
          <pb ed="#V" n="50-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>¶ Primo enim proponit questionem et questionis 
          deter<lb ed="#V" n="2" break="no"/>minationem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e844">
          ¶ Secundo excludit errorem. ibi. (Ideo 
          <lb ed="#V" n="3"/>quia putauerunt quidam heretici.) 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e849">
          <lb ed="#V" n="4"/>CIrca hanc distinctionem potest esse 
          <lb ed="#V" n="5"/>dubitatio circa quinque. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e856">
          <lb ed="#V" n="6"/>¶ Primo circa missionem secundum 
          sensum<lb ed="#V" n="7" break="no"/>in generali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e864">
          ¶ Secundo per comparationem 
          <lb ed="#V" n="8"/>ad missum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e869">
          ¶ Tertio per comparationem ad 
          <lb ed="#V" n="9"/>mittentem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e874">
          ¶ Quarto circa comparationem missionis 
          <lb ed="#V" n="10"/>filii ad missionem spiritus sancti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a32852-d1e879">
          ¶ Quinto circa 
          mis<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sionem per comparationem ad terminum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>