<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="125-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a85827"><!-- l1d40a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a85827-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e103">
               <lb ed="#V" n="60"/>Consequenter quaeritur dee 
      principa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>li et circa hoc quaeruntur 
      <lb ed="#V" n="62"/>tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e112">
      ¶ Primo vtrum omnes predestinati saluabuntur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e114">
               <lb ed="#V" n="63"/>¶ Secundo vtrum de necessitate saluabuntur
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e119">
      ¶ 3o si 
      <lb ed="#V" n="64"/>possibile est quod numerus praedestinatorum augeatur.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a85827-Dd1e125">
               <head xml:id="kzz7yh-a85827-Hd1e127">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum omnes predestinati saluabuntur</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e129">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="65"/>PRimo ostendo quod non omnes 
      praedesti<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nati saluabuntur: quia cum 
      <lb ed="#V" n="67"/>omnes predestinati ab eterno fuerunt 
      predestina<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ti: ab eterno fuisset ordinatum qui essent saluandi: et 
      <!--00263.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ita quicquid homo predestinatus faceret: saluaretur: et sic 
      exclu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>deretur solicitudo bene operandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e149">
      ¶ Item glosa super illud 
      <lb ed="#V" n="71"/>Lu. ii. Rumpebatur autem rethe: Non tot intrant de iudeis 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod apud deum ad vitam erant preordinati
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e156">
      ¶ Item psal. 
      <lb ed="#V" n="73"/>de quibusdam dicit quod deleantur de libro vite et cum iustis 
      <lb ed="#V" n="74"/>non scribantur: ergo aliqui scripti sunt in libro vite: qui 
      postea<lb ed="#V" n="75" break="no"/>de illo delentur. Sed Augustinus xx. libro de ciui. dei. c. 15 liber 
      vi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>te significat praedestinationem eorum quibus dabitur vita: ergo 
      <lb ed="#V" n="77"/>aliqui praedstinati sunt quinon saluabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e169">
      ¶ Item Grego. 
      super<lb ed="#V" n="78" break="no"/>illud Iob. c. 34. Conteret. multos. et innumerabiles dicit: 
      <lb ed="#V" n="79"/>25. moralis longe ante medium. Quod locum vite aliis cadenti 
      <lb ed="#V" n="80"/>bus alii sortiuntur: ergo videtur quod non omnes qui 
      predesti<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nati sunt ad locum vite saluabuntur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Contra. <ref>Aug. libro de praedestinati sanctorum vltra medium</ref> 
      <lb ed="#V" n="83"/>vult quod praedestinatorum nemo perit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e188">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="84"/><ref>eodem lib.</ref> non multum post predictam auctoritatem. 
      Inuerti<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bilis est veritas predestinationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e195">
      ¶ Item Aug. in libro de 
      <lb ed="#V" n="86"/>bono perseuerantie inter medium et finem libri dicit. Quod 
      prae<lb ed="#V" n="87" break="no"/>destinatio sanctorum est certa: quod non esset verum si aliqui 
      <lb ed="#V" n="88"/>predestinati non saluarentur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e204">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Respondeo quod omnes praedestiati saluabutr: quia 
      praede<lb ed="#V" n="90" break="no"/>stinatio est prescientia dei practica 
      salu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tis aliquorum et ordinationis ipsorum in salutem. Deus ergo 
      <lb ed="#V" n="92"/>prescit praedestinatos saluandos: et eos saluare proponit: ses 
      <lb ed="#V" n="93"/>prescientia dei nunquam sallitur secundum Boe. 5 de consola. 
      Proposi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tum etiam dei numquam frustratur. et ita ratione diuine prescientie 
      <lb ed="#V" n="95"/>et ratione divini propositi de necessitate concluditur quod omnes 
      <lb ed="#V" n="96"/>praedestinati saluabuntur: et illos qui saluabuntur: et eorum salutem 
      <lb ed="#V" n="97"/>deus ab eterno certissime praeuidit: et huius probationem 
      re<lb ed="#V" n="98" break="no"/>quiras superius. <ref>38 Di.</ref> in illa quaestione vtrum deus habeat 
      pre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>scientiam futurorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e230">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis omnes 
      <lb ed="#V" n="101"/>predestinati saluabuntur non propter 
      <lb ed="#V" n="102"/>hoc debet excludi solicitudo bene operandi: quia sicut 
      prede<lb ed="#V" n="103" break="no"/>stinati sunt: vt saluentur: ita sunt predestinati vt per bona 
      <lb ed="#V" n="104"/>eorum opera saluentur: si adulti moriuntur deo tamen 
      princi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>paliter operante
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e246">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod non tot intrat de 
      iu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>deis etc. dico quod illa glo. loqutur pro statu primitiue ecclesie. 
      <lb ed="#V" n="107"/>quando non tot iudei intrauerunt quod sunt praedestinati de toto 
      <lb ed="#V" n="108"/>iudeorum genere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e256">
      ¶ Ad 3m dicendum quod liber vite secundum Aug. 
      <lb ed="#V" n="109"/>20. de ciui. dei. c. ii. est prescientia dei que falli non potest in quo 
      <lb ed="#V" n="110"/>sunt scripti id st ante praecogniti scilicet ordinati ad vitam eternam 
      <lb ed="#V" n="111"/>ad vitam autem eternam quidam presciuntur ordinati secundum 
      praede<lb ed="#V" n="112" break="no"/>stinationem divinam: et isti nunquam delentur de libro: quidam autem 
      <lb ed="#V" n="113"/>secundum praesentem iustitiam non finalem: et isti delentur de libro cum 
      <lb ed="#V" n="114"/>per peccatum mortale finaliter perdunt iustitiam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e272">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="115"/>4m quod arguebatur per auctoritatem Grego. dico quod loqutur 
      <lb ed="#V" n="116"/>de loco vite secundum statum praesentis iustitie: non secundum dispositionem 
      <lb ed="#V" n="117"/>eterne predestinationis
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a85827-Dd1e282">
               <head xml:id="kzz7yh-a85827-Hd1e284">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum predestinati de necessitate saluabuntur</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e286">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="118"/>SEcundo queritur vtrum praedestinati de 
      ne<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cessitate saluabuntur: et videtur quod sic 
      <lb ed="#V" n="120"/>quia omnis causa que deficere non potest imponit 
      ne<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cessitatem effectus: sed talis est praedestinatio cuius 
      ef<lb ed="#V" n="122" break="no"/>fectus est salus predestinatorum ergo praedestinati de necessitate 
      <lb ed="#V" n="123"/>saluabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e302">
      ¶ Item futuri effectus posibilis aliter se habere non 
      <lb ed="#V" n="124"/>est precognitio certa: sed deus certam habet praecognitionem 
      <lb ed="#V" n="125"/>future salutis praedestinatorum: ergo praedestinati de 
      necessita<lb ed="#V" n="126" break="no"/>te saluabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e311">
      ¶ Item deus proposuit omnibus praedestinatis se 
      <lb ed="#V" n="127"/>daturum salutem: nec potest hoc non proponere: quia propositum 
      <lb ed="#V" n="128"/>eius mutari non potest: sed hec consena est necessaria: deus 
      propo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>suit predestinatis se daturum salutem: ergo predestinati 
      sal<lb ed="#V" n="130" break="no"/>uabuntur: cum ergo antes sit necessarium et consequnentia 
      neces<lb ed="#V" n="131" break="no"/>saria: consequens simpliciter est necessarium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e324">
      ¶ Item 
      impossi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bile est predestinatum esse reprobatum: quia omnes predestinati 
      <lb ed="#V" n="133"/>ab eterno praedestinati sunt: sed nulli damnabuntur non 
      repro<lb ed="#V" n="134" break="no"/>bati: ergo impossibile est aliquem predestinatum damnari de 
      ne<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cessitate: ergo omnes predestinati saluabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e336">
      ¶ Item omnis 
      <lb ed="#V" n="136"/>forma que non potest subiectum deserere reddit subiectum impossi 
      <!--00264.xml-->
      <pb ed="#V" n="125-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>bile ad recipiendum formam compositam: sed predestinatus non 
      <lb ed="#V" n="2"/>potest non predestinari: ergo predestinatus est impossibilis ad 
      <lb ed="#V" n="3"/>recipiendam rem praedestinationi oppositam: sed eterna damna 
      <lb ed="#V" n="4"/>tio opponitur praedestinationi: ergo predestinatus non potest 
      dam<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nari de necessitate: ergo saluabitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e358">
      ¶ Item si predestinati 
      <lb ed="#V" n="6"/>damnarentur: predestinans falleretur: ergo a simili si praedestinati 
      <lb ed="#V" n="7"/>possent damnari: predestinans posset falli: sed impossibile est 
      <lb ed="#V" n="8"/>predestinantem falli: ergo impossibile est praedestinatum 
      dan<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nari: de necessitate ergo saluabitur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e369">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Contra ea que necessario ventura sunt: velit: nolit homo 
      <lb ed="#V" n="11"/>euenient: sed praedestinatus non saluabitur: si 
      <lb ed="#V" n="12"/>vellet non saluari: ergo predestinati non de necessitate 
      sal<lb ed="#V" n="13" break="no"/>uabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e380">
      ¶ Item ille effectus ad cuius euentum duplex 
      <lb ed="#V" n="14"/>causa concurrit vna necessaria et alia contingens non de 
      neces<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sitate euenit: sed ad nostram salutem concurrit causa necessaria 
      <lb ed="#V" n="16"/>et contingens: quia sicut dicit Boe. circa finem quanti libro de 
      com<lb ed="#V" n="17" break="no"/>solatione. Manet spectator cunctorum desuper prescius deus visio 
      <lb ed="#V" n="18"/>nisque eius proesens semper eternitas: cum nostrorum actuum futura 
      <lb ed="#V" n="19"/>qualitate concurrit: ergo nostra salus de necessitate eueniet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e396">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Item Ansel. in libro de concor. prescientie et liberi arbitrii 
      in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ter principium et medium lib. Deus prescit omnia et multa 
      <lb ed="#V" n="22"/>fiunt ex libera voluntate que antequam sint fieri potest vt numquam 
      <lb ed="#V" n="23"/>sint: ergo quamuis deus presciat praedestinatum esse saluadum: 
      <lb ed="#V" n="24"/>videtur quod potest non saluari antequam saluatus sit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e409">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Respondeo quo praedistinati non de necessitate 
      sal<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uabuntur: quod quidem sic declarant: deus 
      <lb ed="#V" n="27"/>predestinatos ordinauit ad salutem consequendam per 
      coopera<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tionem alicuius cause contingenter operantis: sicut est receptio 
      <lb ed="#V" n="29"/>remedii contra peccatum originale in paruulis et 
      coopera<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tio liberi arbitrii in adultis: deus ergo predestinatos 
      or<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dinauit ad salutem consequendam contingenter. Cum ergo 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uina praedestinatio frustrari non possit de necessitate sequitur 
      <lb ed="#V" n="33"/>predestinati sunt: ergo saluabuntur: et etiam de necessitate: 
      <lb ed="#V" n="34"/>sequitur predestinati sunt: ergo contingenter saluabuntur: et hec 
      <lb ed="#V" n="35"/>responsio concordare videtur sententie Boe. 5 libro de consola. 
      ver<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sus finem dicentis: siunt proculdubio cuncta que futura deus 
      <lb ed="#V" n="37"/>esse praenoscit: sed eorum quedam de libero proficiscutur arbitrio: quam 
      <lb ed="#V" n="38"/>quamuis eueniant existendo tamen naturam propriam non 
      amit<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tunt: quia prius quam fierent: etiam non euenire potuissent. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Aliter etiam principale propositum a quibusdam declaratur sic. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Dicunt enim quod praedestinatos esse saluandos disim accipiendo 
      <lb ed="#V" n="42"/>contingens est ratione compositionis implicite. hoc enim 
      impli<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cat aliquos esse praedestinatos: quod est contingens: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="44"/>deus ab eterno quemlibet potuit non praedestinare: et 
      praedestina<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tio ratione principalis significati in preteritum non transeat: 
      <lb ed="#V" n="46"/>cum sit in praesenti eternitatis: ita quemlibet qui non est consecutus 
      <lb ed="#V" n="47"/>salutem potest nunquam predestinasse non coniunctim 
      accipien<lb ed="#V" n="48" break="no"/>do: quia aliquem esse perdestinatum: et nunque fuisse praedestinatum 
      <lb ed="#V" n="49"/>simul: impossibile est: sed diuisim accipiendo vnum est: quia 
      <lb ed="#V" n="50"/>verum est quod aliqui sunt predestinati: et est etiam verum quod 
      possi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bile est illos eosdem nunquam predestinatos fuisse loquendo 
      <lb ed="#V" n="52"/>de illis qui non sunt salutem consecuti: quia quamuis scientia divini 
      in<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tellectus et propositum diuine voluntatis sint actus 
      necessa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rii: tamen quia predestinare de suo intellectu includit 
      aliquo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rum futuram salutem: que contingenter eueniet: ideo 
      possi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bile est quod nunquam fuerint perdestinati illi qui nondum sunt 
      con<lb ed="#V" n="57" break="no"/>secuti salutem: hanc viam videtur tenere magister in praesenti. Di. c. x. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e484">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod omnis causa que 
      <lb ed="#V" n="59"/>deficere non potest imponitne 
      <lb ed="#V" n="60"/>cessitatem effectus etc. potest dici non esse hoc verum: quando 
      adeun<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dem effectum concurrit etiam causa: que deficere potest: vt in 
      cor<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pore quaestionis ostensum est. Potest etiam aliter dici quod predicta 
      <lb ed="#V" n="63"/>propositio intelligenda est: si illa causa que deficere non potest 
      <lb ed="#V" n="64"/>non sit voluntaria: predestinatio autem causa voluntaria est: et 
      <lb ed="#V" n="65"/>sicut voluntas creata potest esse respectu duorum actuum 
      oppo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sitorum: quanuis non simul: multo excellentius actus 
      volun<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tatis divinae potest esse respectu duorum obiectorum oppositorum 
      <lb ed="#V" n="68"/>non tamen simul nec successiue. Unde illo eodem actu quo vult 
      <!--00264.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>aliquem es se saluandum potest velle illum nunquam fuisse saluam 
      <lb ed="#V" n="70"/>dum non tamen coniunctim: nec successiue: quia deum velle istum 
      <lb ed="#V" n="71"/>saluari: et ipsum hoc nunquam voluisse simul est impossibile 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e521">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Preterea deum primo velle istum saluari et postea deum 
      <lb ed="#V" n="73"/>desinere hoc velle est impossibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e528">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      fu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>turi effectus possibilis aliter se habere non est 
      praecognitio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>certa etc. Dico quod falsum est loquendo de praecognitione illi 
      <lb ed="#V" n="76"/>us: qui ea cognoscit vt sibi praesentia: sed sicut dicit Boetius. 5 de 
      <lb ed="#V" n="77"/>consola. versus finem. deus ea futura que ex arbitrii liber 
      <lb ed="#V" n="78"/>tate proueniunt praesentia contuetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e541">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod cum antes 
      <lb ed="#V" n="79"/>est necessarium et consena necessaria: consequens simpliciter est 
      neces<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sarium etc. dicunt aliqui quod verum est per comperationem ad omnes: 
      <lb ed="#V" n="81"/>non tamen opetet quod conseqens sit necessarium absolute: quod sic declarant: 
      <lb ed="#V" n="82"/>postquam christus predixit quod Petrus eum esset negaturus: hoc 
      <lb ed="#V" n="83"/>eum praedixisse fuit necessarium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e554">
      ¶ Item illa consea fuit necessa 
      <lb ed="#V" n="84"/>ria: christus hoc praedixit: ergo Petrus christum negabit: et 
      ta<lb ed="#V" n="85" break="no"/>men Petrum negare christum fuit contingens. Declarant etiam 
      <lb ed="#V" n="86"/>hoc per Ansel. dicentem in lib. de concor. prescientie et liberi 
      ar<lb ed="#V" n="87" break="no"/>bio longe post principium: quoniam deus non fallitur nec videt nisi 
      <lb ed="#V" n="88"/>veritatem siue ex libertate siue ex necessitate eueniat dicitur 
      <lb ed="#V" n="89"/>constituisse apud se immutabiliter quod apud hominem priusquam fiat 
      <lb ed="#V" n="90"/>mutari potest: et Boe. 5 de consola. versus finem. Fatebor 
      rem<lb ed="#V" n="91" break="no"/>solidissime veritatis: sed cui vix aliquis nisi divini speculator 
      <lb ed="#V" n="92"/>accesserit respondebo naturam idem futurum cum ad divinam notio 
      <lb ed="#V" n="93"/>nem refertur necessarium: cum vero in sua natura perpenditur 
      <lb ed="#V" n="94"/>liberum prorsus atque absolutum videri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e580">
      ¶ Potest est aliter dici 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad argumentum quod deus potest nunquam proposuisse dare salutem 
      <lb ed="#V" n="96"/>illis qui predestinati sunt: et nondum sunt salutem consecuti: et 
      <lb ed="#V" n="97"/>quomodo hoc sit possibile patet per illam veniam per quam ostensum 
      <lb ed="#V" n="98"/>est quod possibile est deum nunquam praedestinasse illos qui sunt 
      sal<lb ed="#V" n="99" break="no"/>uandi: cui sententie videtur consentire Ansel. in libro de concor. prescientie 
      <lb ed="#V" n="100"/>et liberi arbtrii bene post principium dicens quod non est necesse deum 
      <lb ed="#V" n="101"/>velle quod vult: et finis actus volendi secundum se absolute est 
      ne<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cessarium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e601">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod impossibile est 
      predestina<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tum esse reprobatum etc. patere potest solutio per illud per quod consten 
      <lb ed="#V" n="104"/>sum est deum potuisse non praedestinasse illos qui saluandi sunt 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e608">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Ad 5m dicitur quod praedestinatus non potest non esse 
      praedesti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>natus etc. dico quod verum est coniunctim: sed disim falsum est 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod satis patet ex predictis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e617">
      ¶ Ad 6m cum dicitur quod si 
      praedestina<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ti damnarentur: predestinatus falleretur etc. dico quod verum: sed ex 
      <lb ed="#V" n="109"/>hoc non sequitur quod si aliquis qui predestinatus est: possit 
      dam<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nari quod predestinans possit falli: quia sicut prescit et vult ipsum 
      <lb ed="#V" n="111"/>esse saluandum: ita prescit et vult ipsum contingenter esse 
      sal<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uandum. Unde Ansel. in lib. de concor. prescientie et liberi arbitrio 
      pro<lb ed="#V" n="113" break="no"/>pe principium li. Non debes dicere quod deus prescit me peccatu 
      <lb ed="#V" n="114"/>rum vel non peccaturum tantum: sed prescit deus me 
      peccatu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rum sine necessitate: vel non peccaturum: et ita sequitur quia 
      si<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ue peccaueris siue non peccaueris vtrunque sine necessita 
      <lb ed="#V" n="117"/>te erit: quia prescit deus futurum esse sine necessitate hoc quod erit 
      <lb ed="#V" n="118"/>et in eodem libro longe post quartum. capi. Quod deus vult non 
      <lb ed="#V" n="119"/>potest non esse: cum vult hominis voluntatem nulla cogi vel 
      pro<lb ed="#V" n="120" break="no"/>hiberi necessitate ad volendum: vel non volendum: et vult 
      ef<lb ed="#V" n="121" break="no"/>fectum sequi voluntatem: tunc necesse est voluntatem esse 
      libe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ram: et esse quod vult.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a85827-Dd1e653">
               <head xml:id="kzz7yh-a85827-Hd1e655">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum possibile sit quod numerus praedestinatorum augeatur</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e657">
      ¶ Questio III. 
      <lb ed="#V" n="123"/>TErtio queritur vtrum possibile sit quod numerus 
      prae<lb ed="#V" n="124" break="no"/>destinatorum augeatur: et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="125"/>si aliqui possent praedestinari: qui non sunt praedestinati: 
      peri<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ratione possent non praedestinari illi qui sunt praedestinati 
      <lb ed="#V" n="127"/>sed non videtur verum quod predestinatus possit nonesse 
      praede<lb ed="#V" n="128" break="no"/>stinatus: dicit enim Augu. in libro de bono perseuerantie 
      ma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>gis prope finem libro quam prope medium quod non est dubitandum 
      <lb ed="#V" n="130"/>deum prescisse se esse daturum dona sua: et quibus daturus 
      fue<lb ed="#V" n="131" break="no"/>rit nunquam potuisse nescire: videtur ergo quod aliqui non possint 
      <lb ed="#V" n="132"/>esse predestinati: quia non sunt praedestinati: et sic numerus 
      ele<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ctorum non potetaugeri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e683">
      ¶ Item apoclis. 3. Tene quod habes 
      <lb ed="#V" n="134"/>vt nemo accipiat coronam tuam: ergo nemo potest ordinari 
      <lb ed="#V" n="135"/>coronam: nisi alius cadat ab isto ordine: ergo ita 
      determi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>natus est numerus electorum quod non potest maior fieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e692">
      ¶ Item 
      <!--00265.xml-->
      <pb ed="#V" n="126-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Augu. de fide ad Petrum regula 32 dicit. Neque perisse 
      pos<lb ed="#V" n="2" break="no"/>se aliquem eorum: quos deus praedestinauit ad regnum: nec 
      <lb ed="#V" n="3"/>quenquam eorum quos deus non praedestinauit ad vitam vlla 
      ra<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tione posse saluari: sed si numerus praedestinatorum posset 
      au<lb ed="#V" n="5" break="no"/>geri aliqui qui non sunt predestinati possent saluari: quia 
      <lb ed="#V" n="6"/>possent predestinari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e714">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra <ref>Augu. in libro de bo.</ref> perseuetantie parum 
      an<lb ed="#V" n="8" break="no"/>te finem loquens de dono praedestinationis 
      <lb ed="#V" n="9"/>dicit. hoc pelagianis optamus vt habeant: istis autem nostris 
      <lb ed="#V" n="10"/>vt plenius habeant. Hoc dans intelligere quod pelagiani quibus 
      <lb ed="#V" n="11"/>optabat donum praedestinationis: illud etiam habeant: et tamen 
      <lb ed="#V" n="12"/>eis optabat vt haberent: sed non est optandum: quod non est 
      <lb ed="#V" n="13"/>possibile fieri: ergo possibile est vt aliqui predestinati 
      praede<lb ed="#V" n="14" break="no"/>stinentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e735">
      ¶ Item super illud psal. Qui numerat mltitudinem 
      <lb ed="#V" n="15"/>stellarum: dicit glo. nouit deus quae sunt eius. Siquis vero ad non 
      <lb ed="#V" n="16"/>beata fidei specie se talibus interserit: nouit ille qui numerat: quia 
      su<lb ed="#V" n="17" break="no"/>pra numerum est. Unde aliqui multiplicati sunt super numerum 
      <lb ed="#V" n="18"/>Si ergo aliquis potest interseri numero electorum prefinito a 
      <lb ed="#V" n="19"/>deo: videtur quod predestinatorum numerus possit augeri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e748">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod predestinatorum 
      nu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>merus non potest augeri: nec minui: 
      dicen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tes nullum praedestinatum posse non praedstinari: et nullum non et 
      <lb ed="#V" n="23"/>predestinatum posse praedestinari: et ideo dicunt quod sicut 
      plu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>res non praedestimabuntur quam illi qui ab eterno praedestinati sunt. ita 
      <lb ed="#V" n="25"/>nec possunt praedestinari: quod confirmant per Augu. in libro de 
      <lb ed="#V" n="26"/>correctione et gratia bene post medium libro dicentem quod certus 
      <lb ed="#V" n="27"/>est predestinatorum numerus: qui nec augeri potest nec minui. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Pro quo etiam videtur facere ratio: quia per rationem certi sumus 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod plures non predestinabuntur: quam illi qui ab eterno 
      praedestina<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ti sunt. sed de hoc non possemus esse certi per rationem: si deus 
      <lb ed="#V" n="31"/>posset plures praedestinare illis qui ab eterno praedestinati sunt: 
      <lb ed="#V" n="32"/>quia per rationem non possumus esse certi que possibilia sibi 
      <lb ed="#V" n="33"/>vult fieri: et que non. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e781">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Alii dicunt quod numerus predestinator potest augeri: 
      <lb ed="#V" n="35"/>quia sicut concedunt praedestinatum posse 
      <lb ed="#V" n="36"/>non praedestinari diuisim accipiendo non coniunctim: ita 
      conce<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dunt non praedestinatos posse praedestinari cuius opinionis 
      vi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>detur fuisse magister secundum quod apparet in littera: et pro hac opinione 
      <lb ed="#V" n="39"/>videtur facere ratio: quia multi possent saluari qui non 
      salua<lb ed="#V" n="40" break="no"/>buntur: ergo cum nullus possit saluari nisi sit praedestinat 
      <lb ed="#V" n="41"/>vel possit praedestinari videtur quod multi possent praedestinari 
      <lb ed="#V" n="42"/>qui non praedestinabuntur: ergo videtur quod numerus peraedestinatorum 
      <lb ed="#V" n="43"/>possit augeri et tamen nunquam augebitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e805">
      ¶ Qui vult 
      tene<lb ed="#V" n="44" break="no"/>re primam opinionem potest respondere ad argument incontrarium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e810">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum cum dicitur quod Aug. optabat 
      pela<lb ed="#V" n="46" break="no"/>gianis donum praedestinationis etc. 
      <lb ed="#V" n="47"/>potest dici quod ibi vocat prdestinationis donum gratiam dei quae 
      <lb ed="#V" n="48"/>est praedestinationis effectus: vt videtur declarare littera sequens. 
      <lb ed="#V" n="49"/>hoc autem douum optabat pelagianis: quia ignorabat vtrum 
      <lb ed="#V" n="50"/>aliquos illorum ab eterno praedestinasset: quia si aliqui de illis 
      ta<lb ed="#V" n="51" break="no"/>les erant: sciebat Aug. quod in suo errore non finaliter per 
      seue<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rarent: et quia secundum quod dicit Aug. in eodem libero longe ante finem 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod fortassis sic predestinati sunt quidam vt nostris orationibus 
      <lb ed="#V" n="54"/>concedant: et accipiant illam gratiam quam velint: atque 
      effi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ciantur electi id est digni premio electorum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e836">
      ¶ Ad 2m quod 
      argue<lb ed="#V" n="56" break="no"/>batur per glo. super illud psal. Qui numerat multitudine stellarum 
      <lb ed="#V" n="57"/>Dico quod illa glosa soluitur per illud quod continue sequitur: quia post 
      <lb ed="#V" n="58"/>illud verbum multiplicati sunt super numerum immediate sub 
      <lb ed="#V" n="59"/>iungitur: quia inter perietes praesentis ecclsie plures sunt quam 
      futu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ri sint in regno dei. Tales ergo sunt in ecclesia ista 
      inferio<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ri vltra numerum praedestinatorum sed cum predestinatus 
      trium<lb ed="#V" n="62" break="no"/>phantem ecclsiam non intrabunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e855">
      ¶ Ad illud etiam quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>in corpore quaestionis dicebatur de opinione illa. Dicunt enim quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>et si plures possint saluari absolute quam saluabuntur non tamen 
      <lb ed="#V" n="65"/>per comperationem ad predestinationem diuinam. Qui vult 
      <lb ed="#V" n="66"/>tenere secundam opinionem potest respondere ad argumenta 
      <lb ed="#V" n="67"/>que sunt contra eam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e868">
      <!--00265.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>Ad primum cum dicitur quod deus nunquam potuit 
      ne<lb ed="#V" n="69" break="no"/>scire quibus daturus erat bona sua etc. 
      <lb ed="#V" n="70"/>dico quod hoc intelligendum est coniunctim accipiendo. Quod enim 
      <lb ed="#V" n="71"/>quibus daturus sit dona sua: et hoc non presciat est impossibile: sed 
      <lb ed="#V" n="72"/>quia aliquibus daturus est dona sua: que potest non dare: ideo 
      <lb ed="#V" n="73"/>diuisim accipiendo potest nunquam presciuisse se daturum 
      salu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tem aliquibus: quibus daturus est eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e890">
      ¶ Ad 2m quod arguebatur 
      <lb ed="#V" n="75"/>per auctoritate apocalis. dico quod loqutur de corona debita secundum 
      <lb ed="#V" n="76"/>statum praesentis iustitie: et sic multi cadunt a corona: nec 
      vo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>luit dicere quod nulliis secundum illam viam posset ascendere ad 
      <lb ed="#V" n="78"/>coronam nisi alius caderet ab ea. Unde illud verbum sic 
      ex<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ponendum est: ne alius accipiat coronam tuam scilicet sine te¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85827-d1e903">
                  <lb ed="#V" n="80"/>¶ Ad illud quod ergo arguebatur per auctoritatem 
      Augu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sti. de fide ad Petrum dicendum quod intelligendum est 
      con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>iunctim non diuisim. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>