<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="49-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g34631"><!-- l3d15a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g34631-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur quatuor. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e105">
               <lb ed="#V" n="58"/>¶ Primo vtrum necessarium fuit filium dei assumere 
      natu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ram humanam cum aliquibus defectibus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e112">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="60"/>vtrum fuerit congruum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e117">
      ¶ Tertio vtrum congruum fuerit ipsum 
      <lb ed="#V" n="61"/>assumere omnes humaene nature defectus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e123">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="62"/>illos defactuns: quos cum natura humana assumpsit contraxerit.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g34631-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g34631-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum necessarium fuit filium Dei assumere naturam humanam cum aliquibus defectibus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e132">
     Quaea ilie. 
      <lb ed="#V" n="63"/>PRimo ostendo: quod suit necessarium filium 
      <lb ed="#V" n="64"/>dei assumere naturam humanam: 
      <lb ed="#V" n="65"/>cum aliquibus defectibus: quia vt dicitur Luc. vlti¬ 
      <!--00110.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="66"/>Oportebat pati christum: sed pati non potuisset: nisi 
      huma<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nam naturam cum aliquibus defectibus assumpsisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e150">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="68"/>quod filius dei disposuit se facturum: necessarium est fieri: quia 
      <lb ed="#V" n="69"/>dispositio sua mutari non potest: sed ab eterno disposuit 
      assu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mere: ex tempore: naturam humanam cum aliquibus 
      <lb ed="#V" n="71"/>defectibus: ergo hoc necessarium fuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e161">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Contra. secundum Augu. 13 de tri. c. 10 Deus alio modo 
      <lb ed="#V" n="73"/>potuisset nos liberare. quam per suam mortem: 
      <lb ed="#V" n="74"/>si voluisset. ergo ad nostram liberationem non fuit necessarium: 
      <lb ed="#V" n="75"/>ipsum assumere naturam humanam cum aliquibus defectibus 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod filium dei assumere humanam 
      <lb ed="#V" n="77"/>naturm cum aliquibus defectibus: 
      <lb ed="#V" n="78"/>non fuit necessarium: necessitate absoluta: nec secundum se: nec ad 
      <lb ed="#V" n="79"/>nostram liberationem: quia alio modo potuisset nos liberare 
      <lb ed="#V" n="80"/>quam per suam passionem: si voluisset vt concludit 
      argu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>mentum ad secundam partem. fuit tamen necessarium necessitate 
      con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ditionata scilicet manente ordinatione: qua ordinauerat nos 
      <lb ed="#V" n="83"/>liberare per viam redemptionis: et per suam mortem: quia 
      <lb ed="#V" n="84"/>nec mori: nec pati potuisset: nisi naturam humanam cum 
      <lb ed="#V" n="85"/>aliquibus defectibus assumpsisset. 
      <lb ed="#V" n="86"/>Et sic patet solutio ad primum argumentum: ad 
      par<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tem primam Ad secundum cum dicitur: quod illud quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>filius dei disposuit se facturum: necessarium est fieri etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>verum est de necessitate consequentie: seu conditionata: 
      <lb ed="#V" n="90"/>non tamen necessarium est de necessitate consequentis: seu absoluta: et quia de 
      <lb ed="#V" n="91"/>differentia istarum duarum necessitatum: satis dictum est 
      <lb ed="#V" n="92"/>li. i. ideo hic breuius pertransiui. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g34631-Dd1e212">
               <head xml:id="kzz7yh-g34631-Hd1e214">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum fuerit congruum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e216">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="93"/>SEcundo queritur: vtrum fuerit congruum filium 
      <lb ed="#V" n="94"/>dei assumere naturam humanam cum 
      <lb ed="#V" n="95"/>aliquibus defectibus: et videtur quod non. Non fuit 
      con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gruum filium dei assumere aliquid: per quod 
      <lb ed="#V" n="97"/>despectui haberetur: sed per defectuum assumptionem 
      habi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tus fuit despectui. Unde <ref>Isaia. 53.</ref> Uidimus eum: sequitur 
      <lb ed="#V" n="99"/><quote source="http://scta.info/resource/is53_3@1-20">despectum: et nouissimum virorum: et parum post sequitur: 
      <lb ed="#V" n="100"/>Et quasi absconditus vultus eius et despectum</quote>: vnde nec 
      <lb ed="#V" n="101"/>reputauimus eum: ergo non fuit congruum: quod nature 
      huma<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ne defectus assumpsit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e240">
      ¶ Item contraria coriis curantur: sed 
      si<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lius dei naturam humanam assumpsit ad curandum eius 
      defe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ctus. ergo non debuit eam assumere cum defectibus suis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e247">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Item sicut summe iustitie repugnat effectus 
      culpabi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lis: ita summe potentie repugnat defectus infirmitatis: et 
      <lb ed="#V" n="107"/>penalitatis: sed propter iustitiam summam: que in ipso est: non 
      <lb ed="#V" n="108"/>debuit assumere naturam humanam cum defectibus 
      culpa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>bilibus. ergo similiter propter potentiam summam: que in ipso est: non 
      <lb ed="#V" n="110"/>debuit assumere naturam humanam cum infirmitatibus: 
      <lb ed="#V" n="111"/>seu defectibus penalibus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e265">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Contra mediator inter aliqua duo det cuicare cum 
      <lb ed="#V" n="113"/>vtroque: sed christus fuit mediator inter nos: et 
      <lb ed="#V" n="114"/>deum ergo cum communicauerit eum deo in iustitia: debuit 
      con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>care nobis cum pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e277">
      ¶ Item <ref>Augu. 4 li de trinitate c. 3.</ref> 
      <lb ed="#V" n="116"/><quote source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e539@207-216">Una mors nostri saluatoris: duabus mortibus nostris saluti: 
      <lb ed="#V" n="117"/>vel saluatio fuit:</quote> sed non potuisset mori: nisi naturam 
      huma<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nam cum aliquibus defectibus assumpsisset. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="119"/>congruum fuerit: vt naturam humanam assumeret: suunicntum quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>expediebat nostre saluti: congruum fuit vt eam cum de 
      <lb ed="#V" n="121"/>fectibus suis assumeret. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e293">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Respondeo quod congruum fuit dei filium 
      assu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mere naturam humanam: cum 
      ali<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quibus defectibus vt veram naturam humanam se 
      assum<lb ed="#V" n="125" break="no"/>pesisse manifestaret: et vt per exemplum nos ad 
      profundita<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tem humilitatis inuitaret: sicut enim dicit <ref>Augu. 4 de tri. 
      <lb ed="#V" n="127"/>c. 10.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e570@28-44">Sicut diabolus superbus hominem superbientem perduxit 
      <lb ed="#V" n="128"/>ad mortem: ita christus humilis: hominem obedientem reduxit 
      <lb ed="#V" n="129"/>ad vitam</quote>: et etiam vt nos per passionem de seruitute  
      dia<lb ed="#V" n="130" break="no"/>bolica liberaret: quia hic modus liberationi nostre 
      conuenientissi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mus fuit: secundum <ref>Augu. 13 de trini. c. 10.</ref> Pro nobis autem 
      pati<lb ed="#V" n="132"/>non potuisset: nisi naturam humanam assumpsisset cum 
      <lb ed="#V" n="133"/>aliquibus defectibus suio. 2 1 
      <!--00111.xml-->
      <pb ed="#V" n="50-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e328">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositum dicendum quod per 
      assum<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ptionem modorum defectuum: non fuit 
      <lb ed="#V" n="3"/>habitus despectui: nisi per malitiam despicientium. Cum 
      <lb ed="#V" n="4"/>tamen propter assumptionem illam magis debuisset ab eis hono 
      <lb ed="#V" n="5"/>rari: quia quanto magnus: magis se humiliat pro 
      subdito<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rum vtilitate: tanto perfectius debet a subditis honorari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e344">
                  <lb ed="#V" n="7"/>¶ Ad secundum dicendum quod non melius potest infirmitas curari: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quam eius causam destruendo. Sed causa nostre infirmitatis: fuit 
      su<lb ed="#V" n="9" break="no"/>perbia propter cuius destructionem humiliauit se filius dei: 
      na<lb ed="#V" n="10" break="no"/>turam humanam assumendo cum aliquibus defectibus 
      <lb ed="#V" n="11"/>suis: et sic ordinauit nostram infirmitatem curare per contrarium 
      <lb ed="#V" n="12"/>sue causae
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e360">
      ¶ Ad 3m dicendum quod sicut in natura diuina: non potest esse 
      cul <lb ed="#V" n="13" break="no"/>pa: ita nec penalis defectus: quia penalis defectus naturam creata 
      <lb ed="#V" n="14"/>adeo non separat: sed magis vnit: inquantum est materia 
      exer<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cende virtutis. defectus autem culpabilis a deo separat: secundum 
      <lb ed="#V" n="16"/>illud <ref>Isaie. 59</ref>. <quote source="http://scta.info/resource/is59_2@2-12">Iniquitates videre diuiserunt inter vos: et er 
      <lb ed="#V" n="17"/>deum vestrum.</quote> ideo congruum suit vt filius dei naturam 
      <lb ed="#V" n="18"/>humanam cum defectibus penalibus assumeret et non 
      <lb ed="#V" n="19"/>culpabilibus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g34631-Dd1e379">
               <head xml:id="kzz7yh-g34631-Hd1e381">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">utrum congruum fuerit ipsum assumere omnes humaene nature defectus.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e383">
      Questio III 
      <lb ed="#V" n="20"/>TErtio queritur: vtrum congruum fuerit: filium 
      <lb ed="#V" n="21"/>dei cum humana natura assumere 
      <lb ed="#V" n="22"/>omnes ipsius nature defectus: et videtur quod sic. ad hebtr. 2o 
      <lb ed="#V" n="23"/>Debuit per omnia fribus similari vt misericors 
      <lb ed="#V" n="24"/><!-- line coord error -->
      <lb ed="#V" n="25"/>steret.
   </p>
   <!-- Not sure what's going on here, between lines 219 and 229. Also unknown citation on 225.-->
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e399">
      ¶ Item Damas. libro 3. c. 6. Quod inassumptum est: non 
      <lb ed="#V" n="26"/>culpabile est: sed filius dei humanam naturam assumpsit ad 
      <lb ed="#V" n="27"/>curandum omnes eius defectibus. ergo eam assumere debuit 
      <lb ed="#V" n="28"/>cum omnibus defectibus suis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e408">
      ¶ Item per misericordiam 
      <lb ed="#V" n="29"/>assumpsit nostram humanam naturam. secundum illud Luc I per 
      vi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>scera misericordie dei nostri visitauit nos oriens exalto: sed 
      <lb ed="#V" n="31"/>maiorem affectum misericordie ostendisse in assumendo. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Omnes defectus nostros quam aliquos assumendo et aliquos non: 
      <lb ed="#V" n="33"/>ergo videtur quod omnes assumere debuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e421">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Contra. Ansel. li. 2. Cur deus homo bene ante
                  <!--Unknown citation-->
      me<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dium dicit de christo quod ignorantiam non 
      po<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tuit assumere sapienter: sed non fuit congruum: filium dei 
      <lb ed="#V" n="37"/>aliquem defectum assumere cum humana natura: qui sapienter 
      <lb ed="#V" n="38"/>assumi non potuit. ergo non fuit congruum quod assumeret 
      <lb ed="#V" n="39"/>defectum ignorantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e438">
      ¶ Item non fuit congruum: ipsum 
      <lb ed="#V" n="40"/>assumere naturam humanam non integram: sed quidam sunt 
      <lb ed="#V" n="41"/>defectus: qui repugnant integritati nature: vt cecitas et 
      mem<lb ed="#V" n="42" break="no"/>brorum defectus: ergo non debuit assumere omnes defectus humane nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e447">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Respondeo defectuum humane nature: quidam 
      <lb ed="#V" n="44"/>sunt culpabiles quidam penales. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Culpabiles autem assumere non potuit propter summam rectitu 
      <lb ed="#V" n="46"/>dinem que in eo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e458">
      ¶ Penalium autem quidam sunt ex 
      <lb ed="#V" n="47"/>peccato persone in qua sunt consequentes. quidam autem ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>peccatum disponentes: et quidam perfectioni gratie 
      repugnan<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tes: et istos assumere non debuit: quia nec ipsum dicebat: nec 
      <lb ed="#V" n="50"/>ad opus redemptionis nostre expediebat. Unde non 
      assum<lb ed="#V" n="51" break="no"/>psit difficultatem ad bonum: nec pronitatem ad malum: nec 
      <lb ed="#V" n="52"/>ignorantie vitium. Alii autem sunt defectus: pure penales 
      <lb ed="#V" n="53"/>et illorum quidam sunt personales: sicut sunt diuersa 
      egri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tudinum genera: et sic de aliis: qui defectus aliquas personas 
      <lb ed="#V" n="55"/>specialiter respiciunt. et hos defectus filius dei: cum 
      humana<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nara non assumpsit. Alii sunt totam naturam humanam 
      con<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sequentes: et omnes istos filius dei cum natura humana 
      assum<lb ed="#V" n="58" break="no"/>psit: quia vt defectus totius humane nature curaret: ipsam 
      <lb ed="#V" n="59"/>naturam humanam assumpsit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e489">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa auctoritas 
      <lb ed="#V" n="61"/>intelligenda est quantum ad omnia 
      <lb ed="#V" n="62"/>que consequuntur totam naturam humanam. nec ad peccatum in 
      <lb ed="#V" n="63"/>elinant: nec perfectioni gratiae repugnant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e500">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>sicut in hoc quod assumpsit naturam humanam: in qua omnes 
      conue<lb ed="#V" n="65" break="no"/>niunt: curauit omnes homines quantum in se fuit: ita in hoc quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>assumpsit defectus consequentes totam humanam naturam: et quibus 
      <lb ed="#V" n="67"/>quasi praiemordialibus causis oriuntur alii personales defectus 
      <lb ed="#V" n="68"/>omnes alios defectus curauit: quantum in se fuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e513">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="69"/>dicendum quod minor est falss. non enim suis sed effectus misericor 
      <!--00111.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>die: si defectus assumpsisset: quos ipsum assumere non 
      de<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cebat: et ad peccatum inclinant: et perfectioni gratiae repugnant: quia 
      <lb ed="#V" n="72"/>hoc ad releuationem nostre miserie non expediuisset. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g34631-Dd1e530">
               <head xml:id="kzz7yh-g34631-Hd1e532">Quaestio 4</head>
               <head type="queston-title">utrum illos defactuns: quos cum natura humana assumpsit contraxerit.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e534">
      Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Uarto queritur: vtrum illos defectus: quos 
      <lb ed="#V" n="74"/>cum humana natura assumpsit 
      contraxe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rit: et videtur quod sic. Illud contrahitur: quod cum alio trahitur 
      <lb ed="#V" n="76"/>sed defectus quos assumpsit cum humana 
      nar<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ad se traxit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e547">
      ¶ Item illud quod ex principiis nature causantur: cum 
      <lb ed="#V" n="78"/>nama contrahitur: sed isti defectus scilicet fames et sitis: et huiusmodi causantur ex 
      <lb ed="#V" n="79"/>naturalibus principiis corporis humani. Causantur enim per 
      mu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tuam actionem: et passionem contrariorum. ergo istos defectus filius 
      <lb ed="#V" n="81"/>dei cum humana natura contraxit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e558">
      ¶ Item defectus in quibus 
      pro<lb ed="#V" n="82" break="no"/>les a suaorigine assimilatur patri vel matri contracti sunt sed in illis 
      <lb ed="#V" n="83"/>defectibus: quos filius dei cum humana natura assumpsit a 
      <lb ed="#V" n="84"/>sua origine assimilatus est matri. ergo illos defectum contraxit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e567">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Contra. defectus voluntarie assumpti non sunt concti: 
      <lb ed="#V" n="86"/>sed secundum Damas. liro 3. c. 17. Filius dei cum 
      hu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mana natura famem et sitim voluntarie assumpsit. ergo illos 
      <lb ed="#V" n="88"/>cum natura humana non contraxit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e579">
      ¶ Item defectus contracti nobis 
      <lb ed="#V" n="89"/>propter culpam originalem debentur. Unde secundum <ref>Augu. 13 de tri. c. 
      <lb ed="#V" n="90"/>16.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1492@26-40">Omnia mala huius seculi dolores laboresque hominum 
      ve<lb ed="#V" n="91" break="no"/>niunt de meritis originalis peccati</quote>: sed christus non habuit 
      ori<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ginalem peccatum. ergo fames et sitis et similia non 
      fue<lb ed="#V" n="93" break="no"/>runt in ipso defectus contracti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e592">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Respondeo quod filius dei defectus illos: quos cum 
      <lb ed="#V" n="95"/>humana natura assumpsit non contraxit. 
      Il<lb ed="#V" n="96" break="no"/>los enim defectus dicitur pure contrahere: quos a sua origine simul cum 
      <lb ed="#V" n="97"/>nam sua in se: vel in suis naturalibus causis accipit: et ipsam naturam 
      <lb ed="#V" n="98"/>prout in ipso est de necessitate consequuntur. Defectum autem nature 
      <lb ed="#V" n="99"/>humane: qui fuerunt in christo:equamuis in ipso fuerunt a sua 
      <lb ed="#V" n="100"/>origine: non tamen de necessitate consecuti sunt naturam humanam 
      <lb ed="#V" n="101"/>prout in ipso fuit: sed voluntarie et dispensatiue tales 
      defe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ctus in sua natura humana permisit et reliquit. Predicti enim de 
      <lb ed="#V" n="103"/>fectus non consequuntur naturam humanam de necessitate: nisi in 
      <lb ed="#V" n="104"/>quantum tracta est a primis parentibus: et proximis per 
      ori<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ginem vitiosam natura autem humana christi ex matre accepta est: 
      <lb ed="#V" n="106"/>non per vitiosam originem. Unde nec peccatum originale 
      ha<lb ed="#V" n="107" break="no"/>buit. Predictos ergo defectus non contraxit: quia ipsos cum natura 
      <lb ed="#V" n="108"/>sua non de necessitate contraxit: sed voluntarie assumpsit. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Ex dictis patet solutio ad primum in oppositum: quia quamuio 
      <lb ed="#V" n="110"/>praedictos defectus cum natura humana ad se
      <lb ed="#V" n="111"/>traxit: voluntarie tamen hoc fecit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e634">
      ¶ Ad secundum dicendum quod fames 
      <lb ed="#V" n="112"/>et sitis in homine: quamuis causentur ex principiis nature sibi relicte 
      <lb ed="#V" n="113"/>tamen filius dei assumere potuit naturam humanam cum perfectione 
      <lb ed="#V" n="114"/>primo sibi indita pro habente aliquam penalitatem oriri in homine: 
      <lb ed="#V" n="115"/>et ideo in hoc quod naturam humanam cum illa perfectione assumere 
      <lb ed="#V" n="116"/>voluit: praedictos defectus in assumpta naura voluntarie 
      reli<lb ed="#V" n="117" break="no"/>quit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g34631-d1e650">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non oet quod maior sit vera nisi 
      de<lb ed="#V" n="118" break="no"/>fectus illi de necessitate consequantur naturam prolis: prout in ipsa 
      <lb ed="#V" n="119"/>est. Predicti autem defectus non de necessitate consecuti sunt 
      <lb ed="#V" n="120"/>naturam humanam: prout in christo fuit: vt dictum est. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
