<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="13-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k92051"><!-- l4d3a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k92051-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e103">
     Distinctio III 
      <lb ed="#V" n="23"/>COnsequenter queritur de tertio 
      princi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>pali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e110">
      ¶ Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="25"/>quaeruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e115">
      ¶ Primo vtrum aliquid aliud ab aqua sit materia 
      <lb ed="#V" n="26"/>baptismi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e120">
      ¶ Secundo vtrum aqua artificialis sit 
      conueni<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ens materiam baprimi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e126">
      ¶ Tertio vtrum aqua alii elto mixta sit 
      conue<lb ed="#V" n="28" break="no"/>niens materia baptismi.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k92051-Dd1e131"><!-- l4d3a3q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k92051-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e136">
      ¶ Questio I 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e138">
                  <lb ed="#V" n="29"/>PRimo ostendo quod aliquid aliud ab aqua sit materia 
      <lb ed="#V" n="30"/>baptismi: dicitur. n. Mat. 3. de christo 
      Ip<lb ed="#V" n="31" break="no"/>se autem baptizabit vos in spiritu sancto et igne: ergo 
      <lb ed="#V" n="32"/>eignis est conueniens materiam baptismi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e149">
      ¶ Item baptismus est 
      sa<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cramentum communissimum et principium spiritualis vite: sed aer est elatum 
      con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>munissimum: cuius qualitates sunt caliditas et habuitas que maxime 
      con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ferunt ad vitam: secundum philosophum. libro de morte et vita: ergo aer est materiam 
      ba<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ptismi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e160">
      ¶ Item baptismus est quedam similitudo seplture christi: vnde 
      <lb ed="#V" n="37"/>Apostolus Ro 6. Consepulti enim sumus cum illo per baptisitum in morte: sed 
      <lb ed="#V" n="38"/>sepultura communiter sit in terra: ergo terra est conueniens materia 
      <lb ed="#V" n="39"/>baptismi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e170">
      ¶ Item vinum magis est abstersiuum putredis quam 
      <lb ed="#V" n="40"/>aqua: et magis gnantiuum spirituum et clarificatiuum: cum ergo baptismus 
      <lb ed="#V" n="41"/>sit ad abstergendum peccati putredinem: et ad regenerandum animam quae 
      <lb ed="#V" n="42"/>est spiritus: et clarificandu: conueniens materiam baprimi est vinum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Contra. Io. 3. Nisi qus renatus fuerit ex aqua et spiritu 
      <lb ed="#V" n="44"/>sancto: non potest introire in regnum dei: ergo materiam 
      ba<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ptismi non est nisi aqua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e188">
      ¶ Item tantum est mariam baptismi illud in 
      <lb ed="#V" n="46"/>quo christus baptizatus fuit: sed christus fuit pabtizatus in aqua: vt habet 
      <lb ed="#V" n="47"/>Mat. 3. ergo nihil aliud ab aqua est materia baptismi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e195">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Respondeo quod nihit aliud ab aqua est ma 
      baptis<lb ed="#V" n="49" break="no"/>mi comprehendendo sub aqua ablutionem quae 
      <lb ed="#V" n="50"/>sit in ea: et loquendo de baptismo secundum quod distinguitur a baptismus flaminis 
      <lb ed="#V" n="51"/>et sanguis: sacramenta enim virtutem possunt ex sua institutione: baptismus autem 
      <lb ed="#V" n="52"/>non fuit institutus nisi in aqua: quia sicut dicit Hu. i. li. de sac. parte. 
      <lb ed="#V" n="53"/>9. c. 2. Debet omne sacramentum similitudinem quandam habere ad ipsam rem 
      <lb ed="#V" n="54"/>cuius est sacramentum: secundum quam habile sit ad eandem rem suam 
      representan<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dam. Inter omnes autem res sensibiles de facili haberi possibiles et 
      <lb ed="#V" n="56"/>hominibus commnes que conditiones debent esse in materiam bapmi propter eius 
      ne<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cessitatem et communitatem: aqua est magis representatiua 
      effe<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ctuum baptismi ratione nature et ratione vsus. Aqua enim naturalie 
      <lb ed="#V" n="59"/>est frigida: ratione cuius representat fomitis repressionem. Est etiam 
      <lb ed="#V" n="60"/>naturaliter huida huiditate apta ad abluendum: ratione cuius 
      rep<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sentat a fordibus peccati purgationem. Est est materialiter 
      diapha<lb ed="#V" n="62" break="no"/>na: ratione cuius repraesentat gratiae illuminationem. Quia est quantum ad vsum 
      <lb ed="#V" n="63"/>est multum vtiul: et repraesentat sacramentum bapimi esse in effectu valde 
      <lb ed="#V" n="64"/>vtile. Et quia est ad habendum valde facilis repraesentat sacramentum 
      ba<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ptismi esse quantum ad obseruantiam facile. Et quia et quantum ad vsum 
      <lb ed="#V" n="66"/>est multum communis repraesentat sacramentum baptismi quantum ad necessitatem 
      <lb ed="#V" n="67"/>tem commune. Et propter praedicta christus non nisi in aqua sacramentum baptismi in 
      <!--00054.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>stituit: quibus potest superaddi ad hoc aliqua congruitas quam 
      tan<lb ed="#V" n="69" break="no"/>git Dam libro 4. c. 5. dicens. Quia consuetudo erat hominibus 
      aqua<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lauari: et oleo vngi: coniugauit et aquam et gratiam spiritus sancti: 
      <lb ed="#V" n="71"/>et fecit illud lauacrum regenerationis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e254">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi accipitur ignis 
      me<lb ed="#V" n="73" break="no"/>taphoricem scilicet pro angustia passionis 
      quam<lb ed="#V" n="74" break="no"/>christus propter peccata nostra sustinuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e263">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod quamuis aer sit 
      <lb ed="#V" n="75"/>elatium communissimum et hebeat qualitates maxime vitales: tamen non 
      <lb ed="#V" n="76"/>habet proprietatem ablutiuam sic aqua: effectus autem ad quem primo et 
      principa<lb ed="#V" n="77" break="no"/>uter ordinatur baus est ablutio anime a clehptita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e273">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod sic patet 
      <lb ed="#V" n="78"/>per litteram sequantem ibidem: et per gl. similitudo illa attenditur quamtum ad extu 
      <lb ed="#V" n="79"/>fectum tantum: quia sic christus in seplultura vetustatem mortalitatis 
      depo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>suit: et resurgendo nouitatem immontalitatsassumpsit: sic in 
      bapism<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ab anima remouetur vetustas clpe: et ei confertur nouitas gratiae. 
      Pre<lb ed="#V" n="82" break="no"/>terea terra non habet proprietatem ablutiuam: vt aqua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e286">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>quamuis aliqua fordes melius possent abstergi per vinum quam per aquam: 
      <lb ed="#V" n="84"/>tamen ablutio eius non ita repraesentat effcntum baprimi sic ablutio aqua: quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>non est ita communis: nec ita facitur ad habendum: et aliquem odorem reliquit 
      <lb ed="#V" n="86"/>in cute corpori non conuenientem quod non facit ablutio aque. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k92051-Dd1e298"><!-- l4d3a3q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k92051-Hd1e301">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e303">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Questio I
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e308">
                  <lb ed="#V" n="88"/>SEcundo queritur: vtrum aqua artificiatlus sit 
      conue<lb ed="#V" n="89" break="no"/>niens materiam baptismi. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="90"/>In omni aqua eadem specie cum naturali aqua potest fieri baptismus. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Sed aliqua aqua artificialis: vtpote rosacea: est eadem specie cum 
      <lb ed="#V" n="92"/>naturali aqua: vtrius quam enim sunt eedem proprietates: quae sunt frigiditas: 
      <lb ed="#V" n="93"/>huniditas: perspicuitas: et per proprietates innotescit nob rei species: 
      <lb ed="#V" n="94"/>quia sic dicit philosophus. i. de anima. Accidentia maximam partem conferunt ad 
      co<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gnoscendum quod quid est: ergo aliqua aqua artificialis est conueniens 
      mate<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ria bapsmi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e330">
      ¶ Item aqua rosacea non est quid compositum ex elalis: 
      <lb ed="#V" n="97"/>quia omne tale est magis grossum quam quecumque naturalius aqua: aqua autem 
      <lb ed="#V" n="98"/>rosacea non est grossior quacumque naturali aqua: restat ergo quod sit 
      <lb ed="#V" n="99"/>elatum: et constat quod non est aliud ab elato aqua: ergo idem quod prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e339">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="100"/>secundum philosophum id s de generatione. Miscibilia postquam ex eis constitu 
      <lb ed="#V" n="101"/>tum est mixtum rursus possunt separari. Sed quod est in potio 
      natu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>re potest per artificium reduci ad actu mediante opere nature: secundum 
      <lb ed="#V" n="103"/>quem modum malefici Pharaonis fecerunt dracones et ranas: 
      <lb ed="#V" n="104"/>vt habitum est in libro 2. di. 7. ergo per artificium potest fieri 
      aqua<lb ed="#V" n="105" break="no"/>eadem specie cum naturali: sed omnis talis est conueniens baptismi materiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e356">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Contra. Philosophus. 4. metheu. circa finem. Ars debilio 
      <lb ed="#V" n="107"/>est quam natura: nec sequitur eam licet multum: 
      <lb ed="#V" n="108"/>elaboret: ergo per artificium non potest fieri aqua eadem 
      <lb ed="#V" n="109"/>specie cum naturali: ergo nulla artificialis aqua est 
      baptis<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mi materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e369">
      ¶ Item Philosophus vbi prius. Sciant artifices 
      al<lb ed="#V" n="111" break="no"/>chimie species rerum tramsmutari non posse: ergo per artem 
      <lb ed="#V" n="112"/>de re que est alterius speciei cum aqua non potest fieri 
      ve<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ra species aque. Sed nihil est materia baptismi nisi vera aqua: 
      <lb ed="#V" n="114"/>ergo nulla aqua artificialis est baptismi materia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e380">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod nulla artificiatur aqua est 
      baptis<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mi materia: quia christus non instituit 
      ba<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ptismum in aliqua artificiali aqua: sed in naturali tantum: quia 
      <lb ed="#V" n="118"/>baptismus institutus fuit vt sacramentum necessitatis quantum ad 
      <lb ed="#V" n="119"/>omnes. Et ideo christus ipsum instituere voluit in aqua que 
      <lb ed="#V" n="120"/>faciliter posset haberi et communiter ab omnibus tam pauperibus quam 
      <lb ed="#V" n="121"/>diuitibus: quod non est verum de aliqua aqua nisi naturali. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e398">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod minor est falsa: 
      <lb ed="#V" n="123"/>secundum enim Dama. libro 3. ca. 15. Natura 
      <lb ed="#V" n="124"/>rei eognoscitur per suam actionem naturalem: naturalis 
      au<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tem actio aque rosacee est alia ab actione naturalis aque: 
      <lb ed="#V" n="126"/>naturalis enim aqua effectiue est humida: aqua vero ro 
      sacea<lb ed="#V" n="127" break="no"/>corpus exiccat: vnde et constringit in sapore etiam et odore 
      <lb ed="#V" n="128"/>a naturali aqua distinguitur: sua frigiditas et perspicu: tas: quam 
      <lb ed="#V" n="129"/>uis enim hoc non semper percipiatur per sensum: alterius tamen 
      mo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>di sunt quam frigiditas et perspicuitas naturalis aque
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e420">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="131"/>2m dicendum quod aqua rosacea est composita ex. 4. elementis: et est 
      <lb ed="#V" n="132"/>grossior in substantia quacumque naturali aqua: si esset separata 
      <lb ed="#V" n="133"/>ab omnibus partibus cuiuslibet alterius elementi: quamuis. 
      <lb ed="#V" n="134"/>propeter eius admirationem cum aliquibus partibus terreis 
      <!--00055.xml-->
      <pb ed="#V" n="14-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>aliqua sit grossior aqua quam rosace.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e440">
      ¶ Ad 3m dicendum quod 
      si<lb ed="#V" n="2" break="no"/>aliquid naturaliter resoluitur in elementa: aut in aliud 
      mi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>xtum tramsmutatur oportet prius ordine nature redire ad 
      ma<lb ed="#V" n="4" break="no"/>teriam: secundum Philosophi sententiam 8. metaphy. talis autem 
      resolu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tio non fit in mixto: de quo sit artificialis aquata per quod 
      ap<lb ed="#V" n="6" break="no"/>paret quod illa non est in specie naturalis aque. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k92051-Dd1e454"><!-- l4d3a3q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k92051-Hd1e457">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e459">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Tertio queritur vtrum aqua 
      ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>elto vel eltato 
      <lb ed="#V" n="9"/>mixta sit conueniens materia baptismi. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod sic: quia omne illud in quo est virtus 
      natura<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lis aque est materia baptismi: sed in quolibet mixto est 
      <lb ed="#V" n="12"/>virtus naturalis aque: dicit enim Philosophus. primo de 
      genera<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tione: quod virtus miscibilium saluatur in mixto: ergo aqua 
      <lb ed="#V" n="14"/>cuicunque sit mixta est conueniens materia baptismi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e479">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="15"/>vt siperius habitum est: aqua que emanauit de latere christi 
      <lb ed="#V" n="16"/>significauit baptismum. Sed illa fuit mixta sanguini 
      Di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>citur enim Ioan 19 quod exiuit sanguis et aqua: ergo aqua alii 
      <lb ed="#V" n="18"/>rei mixta est conueniens materia baptismi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e490">
      ¶ Item 
      aqua<lb ed="#V" n="19" break="no"/>permixta est semper partibus terreis: quapropter dicit philosophus. 
      <lb ed="#V" n="20"/>2. metheurorum: quod omnis vapor lest duo vapores: ergo 
      <lb ed="#V" n="21"/>nunquam sit baptismus nisi in aqua mixta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e499">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Contra. secundum philosophum primo de generatione. Essentie 
      <lb ed="#V" n="23"/>miscibilium non remanent actu in mixto: sed 
      <lb ed="#V" n="24"/>in potentia. Sed non est conueniens materia baptismi nisi 
      <lb ed="#V" n="25"/>aqua que est in actu: ergo aqua alii rei mixta non est 
      baptis<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mi materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e513">
      ¶ Item aqua paludosa siue lutosa non est 
      con<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ueniens baptismi materia: cum non mundet sed inquinet. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Sed hoc non videtur esse nisi propter mixtionem aque cum 
      <lb ed="#V" n="29"/>terra: ergo aqua alii elemento mixta non est conueniens 
      <lb ed="#V" n="30"/>baptismi materia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e524">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Respondeo quod aquam alii rei admisceri 
      duplie<lb ed="#V" n="32" break="no"/>potest intelligi: vno modo vere et 
      pro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>prie secundum quem modum ex miscibilibus constituit aliquid vnum 
      <lb ed="#V" n="34"/>per essentiam: et aqua sic mixta non est materia baptismi: quia 
      ta<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lis aqua non est aqua in actu: sed in potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e537">
      ¶ Alio modo 
      impro<lb ed="#V" n="36" break="no"/>prie et per quandam apporentiam: secundum que modum miscentur illa 
      <lb ed="#V" n="37"/>quorum minime partes secundum sensum sunt iuxta se inuicem posite et 
      <lb ed="#V" n="38"/>actualiter alterate: saluis eorum essentiis: que mixtio proprie 
      di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>citur confusio: et in aqua sic mixta potest fieri baptismus: quia 
      fal<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ua manet species aque: et ideo quamuis aqua maris alterata sit 
      <lb ed="#V" n="41"/>propter admixtionem grossorum vaporum terrestrium adustorum: que 
      <lb ed="#V" n="42"/>permistio secundum sententiam Phlosophi. 2. metheurorum: est causa salsedis 
      <lb ed="#V" n="43"/>in mari: et aqua lixiuii per sui colationem per cineres: et alique 
      <lb ed="#V" n="44"/>alie aque propter eorum transitum per venas sulphureas: tamen quia in 
      <lb ed="#V" n="45"/>eis salua manet species aque in eis potest celebrari baptismus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e561">
                  <lb ed="#V" n="46"/>¶ In vrina autem cum sit sanguinis colatura: et in vesica de 
      <lb ed="#V" n="47"/>bito modo cocta cum hebeant vim nutriendi: quam non habet 
      sim<lb ed="#V" n="48" break="no"/>plex elementum secundum philosophum. 2. de generatione: non manet salua 
      <lb ed="#V" n="49"/>species aque: et ideo non sunt debita baptismi materia: nec etiam 
      sali<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ua: extra de baptismos et eius effectu. Non vt apponeres. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e574">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Ad primum in inppositum dicendum: quod po tanto virtus 
      <lb ed="#V" n="52"/>miscibilium dicitur saluari in mixto: quia 
      <lb ed="#V" n="53"/>in eo sunt qualitates participantes aliquam virtutem qualitatum 
      <lb ed="#V" n="54"/>elementarium: et aliquo modo eis conformes: non tantum sunt eiusdem 
      <lb ed="#V" n="55"/>speciei cum illis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e587">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod aqua que exiuit de latere 
      <lb ed="#V" n="56"/>christi: quamuis simul cum ea sanguis exierit: veram tamen habuit aqua 
      <lb ed="#V" n="57"/>naturam ad probandum christum habuisse corpus verum non fantasticum 
      <lb ed="#V" n="58"/>vt ponut manichei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e597">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod mixtio aque cum 
      aliqui<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bus partibus terreis non est vera mixtio: sed confusio: salua enim 
      <lb ed="#V" n="60"/>manet species elementi vtriusque. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Primum arguetum ad partem aliam procedit de mixtione vere 
      <lb ed="#V" n="62"/>et proprie dicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k92051-d1e608">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod in luto non 
      <lb ed="#V" n="63"/>manet salua species aque: et ideo in luto non potest celebrari baptismus: 
      <lb ed="#V" n="64"/>aqua autem paludosa materiam baptismi esse potest: quia quamuis inquenet 
      cor<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pus accidentaliter propter eius confusione cum immunditiis grossis: tamen 
      <lb ed="#V" n="66"/>in ea saluatur species aqua: cui ex sui natura per se conuenit huiditas ad 
      <lb ed="#V" n="67"/>abluendum: et est aliquo modo manet in ea actu proprietas 
      ablu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tiua: quod ideo dico: quia si in aqua nullo modo remaneat actu proprie 
      <!--00055.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tas ablutiua: vt in glaciem: grandine et niue quamdiu sic 
      dispo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sita est: non potest in ea celebrari baptismus. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>