<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="145-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f103488"><!-- l2d35cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-f103488-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f103488-d1e103">
               <lb ed="#V" n="50"/>CIrca litteram. peccatum est omne dictum 
      <lb ed="#V" n="51"/>vel factum vel 
      concupi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum contra legem dei: hec descriptio conuenit peccato 
      actua<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>li quod consistit in commissione: et intelligitur de peccato secundum 
      <lb ed="#V" n="54"/>actum non secundum habitum: et accipitur ibi concupitum: cum praecisione 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quantum distinguitur contra peccatum: consistens in dicto vel facto: peccatum 
      <lb ed="#V" n="56"/>est voluntas retinendi vel consequendi quod iustitia vetat. hoc 
      acci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pitur voluntas non pro potentia: sed pro actu: nec ex hoc quod hoc 
      die<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sequitur quod omne peccatum sit auaritia proprie dicta: quia hoc assecutio vel 
      <lb ed="#V" n="59"/>retentio non intelligitur respectu boni temporalis exterioris tantum: 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>spectu cuius est auaritia proprie dicta: sed intelliter de quocumque 
      bo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>no: quia omne peccatum commissionis in aliquo inordinato amore 
      consi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stit: vel ex eo causatur: voluntas est motus animi: hic etiam 
      acci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pitur voluntas non pro potentia: sed pro actu: non consisteret peccatum si 
      <lb ed="#V" n="64"/>interditio non fuisset: quod intelligendum est de interditione per aliquam 
      <lb ed="#V" n="65"/>legem: siue sit lex eterna: siue lex nature: vel diuina: vel 
      positi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ua. nihil enim peccatum est quod non sit per aliquam istarum legum prohibitum: 
      <lb ed="#V" n="67"/>non consistente peccato non solum malitia: sed virtus fortasse non esset id est 
      <lb ed="#V" n="68"/>non ita appareret manifeste: quia sicut dicit philosophus in elench. op¬ 
      <!--00304.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>posita iuxta se posita maiora et minora videntur hominibus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f103488-d1e153">
               <lb ed="#V" n="70"/>¶ Uel potest dici quod ibi loqutur de virtute non secundum essentiam: sed 
      <lb ed="#V" n="71"/>secundum rationem nominis: inquaentum dicitur a vi contra difficultatem: non est aliquam 
      <lb ed="#V" n="72"/>res mala nisi eadem res sit bona: quia omne malum fundatur in 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quo bono: vt superius ostensum est: declinatio a bono quod est 
      <lb ed="#V" n="74"/>signt id est aliquid ponit: vnde ibi non accipitur declinatio a bono 
      <lb ed="#V" n="75"/>pro eo quod est non velle facere bonum: sed pro velle facere 
      bo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>num: inquantum peccatum est: priuatio est vel corruptio boni: 
      <lb ed="#V" n="77"/>expositio huius verbi: satis habita est per dicta in quaestionibus: 
      <lb ed="#V" n="78"/>non est substantia peccatum: eo tamen natura anime corrumpitur. Hic 
      accipi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur natura anime pro naturali aptitudine in anima ad virtutem. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>