<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="113-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f80863"><!-- l2d27a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f80863-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      que<lb ed="#V" n="68" break="no"/>runtur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e108">
      ¶ Primo vtrum virtus sit habitus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e110">
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ Secundo vtrum sit semper in suo actu.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="70"/>sine gratia gratum faciente possit esse aliqua virtus.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f80863-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-f80863-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f80863-Hd1e128" type="question-title">Utrum virtus sit habitus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e125">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="71"/>PRimo ostendo quod virtus non est 
      ha<lb ed="#V" n="72" break="no"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#V" n="73"/>bitus: quia medium 
      <lb ed="#V" n="74"/>est in eodem genere cum extremis. Sed virtus tenet 
      <lb ed="#V" n="75"/>medium in passionibus. Cum ergo passio no sit 
      habi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tus: virtus non est habitus: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e143">
      ¶ Item illud quo 
      maxi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>me perficitur potentia virtus est: Sed potentia maxime perficitur 
      <lb ed="#V" n="78"/>actu: ergo virtus est actus: non ergo habitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e150">
      ¶ Item secundum philosophum id est 
      <lb ed="#V" n="79"/>celi et mundi: virtus est vltimum de potentia. Sed vltimum 
      po<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tentie in eodem genere est cum potentia. Sicut ad idem genus 
      redu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>citur punctus in quo est linea. Sed potentia non est habitus: 
      er<lb ed="#V" n="82" break="no"/>go nec virtus est habitus: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e161">
      ¶ Item secundum philosophum libro 
      praedi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>camentorum: habitus est vnum de. 10 praedicamentis: sed virtus est 
      <lb ed="#V" n="84"/>qualitas: secundum quod dicit magister in littera: ergo virtus non est 
      ha<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e171">
      ¶ Item virtutes naturales actiue potentie sunt non 
      habi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tus: ergo a simili virtutes supernaturales potentie sunt non habitus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Item illud est potentia quo in actum possumus: in quem ante 
      <lb ed="#V" n="88"/>nullo modo poteramus: sed per charitatem possumus in actum 
      me<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ritorium: in quem sine charitate nullo modo possumus: 
      er<lb ed="#V" n="90" break="no"/>go charitas potentia est non habitus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e187">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f80863-Rd1e197">philosophus. 2 ethi. ca. 5.</ref> virtus est habitus bonus: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Item libro predicamentorum vult quod 
      scien<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tia et virtus sint habitus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Respondeo quod virtus est habitus bonus: quia virtus 
      hu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mana de qua hic est intentio est 
      quali<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tas de difficili mobilis per quam potentia qui per se non est de 
      <lb ed="#V" n="97"/>terminata ad vnum bene se habet in se ipsa: et per comparationem ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>actum. Ipsam autem potentiam bene se habere taliter ad actu: est eam 
      deter<lb ed="#V" n="99" break="no"/>minari determinatione non necessitate: sed inclinante ad actum 
      <lb ed="#V" n="100"/>rationi consentaneum: quem prompte et faciliter elicit: sed 
      ta<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lis qualitas est habitus bonus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e219">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod virtus tenet 
      <lb ed="#V" n="103"/>medium in passionibus. Dico quod 
      vir<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tus quae est circa passiones: dicitur tenere medium in passionibus: in 
      <lb ed="#V" n="105"/>quantum potentia per virtutem mediat passionem: ita quod nec 
      <lb ed="#V" n="106"/>excedit rationem rectam: nec deficit ab ea. Quod autem sic est 
      me<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dium passionum: non opetet esse in eodem genere cum passione. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Sed ipsa passio mediata vel moderata: quia essentialiter 
      me<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dium est inter passionem habentem superabundantiam: et 
      inter<lb ed="#V" n="110" break="no"/>passionem habentem defectum: cum illis passionibus in 
      <lb ed="#V" n="111"/>eodem genere continetur: passio enim amoris moderata: et 
      <lb ed="#V" n="112"/>illa que habet superabundantiam: et illa que habet 
      defe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ctum: in eodem genere sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e249">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>illud quo maxime perficitur potentia virtus est etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>verum est loquendo de illo quo maxime perficitur perfectione 
      <lb ed="#V" n="116"/>quo ad bene esse. Sic autem non perficitur potentia actu 
      vir<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tutis: sed habitu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e260">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod virtus est 
      <lb ed="#V" n="118"/>vltimum de potentia etc. dico quod ibi non accipitur virtus: 
      <lb ed="#V" n="119"/>neque pro habitu: neque pro actu: sed pro obiecto potentie in 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod vltimo potest. Unde si aliquis potest ferre centum libras 
      <lb ed="#V" n="121"/>et non plus: dicimus quod pondus centum librarum est 
      vir<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tus illius potentie: quia potentia potest ita in illud quod ad 
      am<lb ed="#V" n="123" break="no"/>plius non attingit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e276">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod habitus 
      <lb ed="#V" n="124"/>est vnum de. 10 praedicamentis etc. dico quod nomen habitus 
      <lb ed="#V" n="125"/>dici videtur ab habendo: et secundum quod habere dicitur respectu 
      <lb ed="#V" n="126"/>cuiuscunque rei que habetur: sic est post predicamentum: 
      <lb ed="#V" n="127"/>quia sic est commune ad diuersa predicamenta: et sic a 
      phi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>losopho in libro predicamentorum habere ponitur post 
      <lb ed="#V" n="129"/>predicamentum. Cum autem inter habens et rem 
      habi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tam aliquando nihil sit actu medium: secundum quem modum 
      <lb ed="#V" n="131"/>dicimus quod subiectum habet qualitatem. Aliquando est 
      re<lb ed="#V" n="132" break="no"/>latio media secundum quem modum dicimus aliquem habere socium: 
      <lb ed="#V" n="133"/>aliquando vero est aliquid medium: quod non est actio vel passio: 
      <!--00241.xml-->
      <pb ed="#V" n="114-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sed se habens quasi ad modum actionis: et passionis: secundum 
      <lb ed="#V" n="2"/>quem modum dicimus ornatum habere ornamentum: 
      ve<lb ed="#V" n="3" break="no"/>stitum habere vestimentum: et sic de aliis que circa nos 
      ha<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bemus: hoc vltimo modo tantum habitus dictus ab habendo: est 
      <lb ed="#V" n="5"/>vnum de. 10 praedicamentis. Dicitur etiam habitus ab habendo 
      <lb ed="#V" n="6"/>secundum quod aliqua res aliquo modo se habet in se ipsa: vel 
      incompa<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ratione ad aliud: et hoc modo sumendo habitum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>habitus est qualitas et genus virtutis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e324">
      ¶ Ad quantum 
      cu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dicitur quod virtutes naturales actiue potentie sunt non habitus etc. 
      <lb ed="#V" n="10"/>dico quod verum est: quia ille potentie per se ipsas deteriores sunt 
      <lb ed="#V" n="11"/>ad actus quos faciliter exequuntur: et ideo habitibus non 
      indi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>gent. Sed hoc magis est ex eorum imperfectione quam perfectione: 
      <lb ed="#V" n="13"/>potentie autem rationales non sunt per se ipsas determinate ad 
      <lb ed="#V" n="14"/>aliquem actum quem faciliter exequantur: nisi intellectum respectu 
      <lb ed="#V" n="15"/>principiorum: et voluntas respectu finis in generali. Sed 
      respe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctu aliorum sunt determinabiles ad actus diuersos: et ideo 
      <lb ed="#V" n="17"/>bab tibus indigent per quos determinentur: et faciliter exeant in 
      <lb ed="#V" n="18"/>actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e348">
      ¶ Ad sextum dicendum: quod per charitatem non 
      possu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>mus elicere aliquem actum culus essentiam non possemus 
      eli<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cere sine charitate: sed sub aliquibus circumstantiis elicimus ipsum 
      <lb ed="#V" n="21"/>per charitatem per quas est meritorius sub quibus non posse 
      <lb ed="#V" n="22"/>mus ipsum elicere sine charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e359">
      ¶ Aliqui tamen dicunt quod 
      cha<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ritas et alie virtutes infuse simul sunt et potentie 
      supernatu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rales et habitus. Aliquando enim ea que simul non 
      concur<lb ed="#V" n="25" break="no"/>runt in inferiori simul concurrunt in superiori creatura 
      ma<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gis appropinquante ad primum principium in quo omnes 
      <lb ed="#V" n="27"/>pe fectiones simul sunt vnum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f80863-Dd1e373">
               <head xml:id="kzz7yh-f80863-Hd1e375">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f80863-Hd1e387" type="question-title">Utrum virtus semper sit in actu suo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e377">
      ¶ Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="28"/>SEcundo queritur vtrum virtus semper sit in 
      <lb ed="#V" n="29"/>actu suo. Et videtur quod sic <ref xml:id="kzz7yh-f80863-Rd1e396">Gre. 
      <lb ed="#V" n="30"/>in homelis pentec.</ref> nunquam est amor dei ociosus. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Sed amor dei maxima virtus est: ergo est aliqua 
      <lb ed="#V" n="32"/>virtus que semper est in suo actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e390">
      ¶ Item Iaco id est omne donum 
      <lb ed="#V" n="33"/>perfectum desursum est descendens a patre luminum: ergo 
      do<lb ed="#V" n="34" break="no"/>num perfectum de sursum descendens cuiusmodi est virtus: 
      <lb ed="#V" n="35"/>lumini comparatur. Sed lumen semper est in suo actu: ergo 
      vir<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tus semper est in actu suo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e401">
      ¶ Item secundum Aug. 4. de oiui. c. 21. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Ars bene recteque viuendi virtus a veteribus diffinita est: 
      er<lb ed="#V" n="38" break="no"/>go bene viuere est actus virtutis: sed homo per virtutem 
      <lb ed="#V" n="39"/>semper bene viuit: ergo virtus semper est in suo actu. I 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e410">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Contra nullus homo continue meretur. Sed actus 
      vir<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tutis est meritorius: ergo nullus homo continue 
      <lb ed="#V" n="42"/>est in actu virtutis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e420">
      ¶ Item actus virtutis est actus 
      poten<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tie perfecte per virtutem: sed nulla potentia in nobis 
      perfe<lb ed="#V" n="44" break="no"/>eta per virtutem contnue est in suo actu: ergo in nobis non 
      <lb ed="#V" n="45"/>est semper virtus in suo actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e429">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod duplex est actus virtutis scilicet primus 
      <lb ed="#V" n="47"/>et secundus: primus est aliquid esse 
      perfe<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctum per virtutem. Secundus est actio elicita a potentia 
      <lb ed="#V" n="49"/>perfecta per virtutem in habente virtutem. Primus actus 
      <lb ed="#V" n="50"/>est per virtutem in habente virtutem. Secundus actus 
      si<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mul est ab habente virtutem et a virtute. Unde dicit 
      ma<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gister in littera: quod bonus motus: vel affectus mentis est 
      <lb ed="#V" n="53"/>ex gratia et libero arbitrio. Et istos duos actus exprimit 
      <lb ed="#V" n="54"/>philosophus. 2. ethi. c. 5. vbi dicit quod virtus habentem perficit. In quo 
      <lb ed="#V" n="55"/>notatur primus actus virtutis: et opus eius bonum reddit: 
      <lb ed="#V" n="56"/>in quo notatur secundus actus virtutis. Dicendum ergo quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>virtus semper est in suo actu primo: quia habens virtutem 
      <lb ed="#V" n="58"/>quamdiu habet eam semper est perfectum virtute. Sed in 
      no<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bis virtus non semper est in actu secundo: quia potentie 
      virtu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tibus perfecte non semper sunt in nobis in actibus suis. Et vt 
      <lb ed="#V" n="61"/>dictum est secundus actus virtutis simul elicitur a potentia 
      <lb ed="#V" n="62"/>et a virtute: sicut ab vno agente perfecto. 23 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e468">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod nunquam
      <lb ed="#V" n="64"/>est amor dei ociosus etc. dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rum est quando est opportunitas ad operandum: hoc autem 
      oppor<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tunitas non est in somnis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e479">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non est 
      <lb ed="#V" n="67"/>simile de lumine et de virtute: quia lumen est in subiecto 
      <lb ed="#V" n="68"/>naturaliter operante: virtus autem humana de qua hic loqui 
      <!--00241.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>mur est vel in voluntate: vel in potentia obediente 
      vatio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>luntati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e495">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod homo per virtutem 
      <lb ed="#V" n="71"/>semper bene viuit etc. dico quod verum est loquendo de primo 
      <lb ed="#V" n="72"/>actu vite: non tamen de actu secundo verum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e502">
      ¶ Argumenta 
      <lb ed="#V" n="73"/>ad partem aliam procedunt de secundo actu virtutis: de 
      <lb ed="#V" n="74"/>quo bene concessum est quod in nobis virtus non semper est 
      <lb ed="#V" n="75"/>in tali actu.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f80863-Dd1e512">
               <head xml:id="kzz7yh-f80863-Hd1e514">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f80863-Hd1e534" type="question-title">Utrum sine gratia gratum faciente possit esse aliqua virtus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e516">
      ¶ Questio. III: 
      <lb ed="#V" n="76"/>TErtio queritur vtrum sine gratia gratum 
      facien<lb ed="#V" n="77" break="no"/>te possit esse aliqua virtus. Et 
      vi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>detur quod non: quia virtus mortua non est virtus. Sed 
      <lb ed="#V" n="79"/>virtus sine gratia gratum faciente est mortua: quia 
      <lb ed="#V" n="80"/>per talem virtutem habens eam non viuit spiritualiter: 
      <lb ed="#V" n="81"/>ergo sine gratia gratum faciente nulla potest esse virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e532">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="82"/>Aug. 19. de tiui. ca. 25. dicit quod virtutes si ad quodlibet 
      adi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>piscendum: vel tenendum aliquis: rettulerit: nisi ad 
      deum<lb ed="#V" n="84" break="no"/>vicia sunt potiusquam virtutes. Sed virtutem referre ad deum 
      <lb ed="#V" n="85"/>tantum: non est sine gratia gratum faciente: ergo sine gratia 
      gra<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum faciente illi habitus qui dicuntur virtutes magis sunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>vitia quam virtutes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e548">
      ¶ Item Aug. eodem lib. ca. 4. vere 
      vir<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tutes esse non possunt: nisi in eis in quibus est vera pietas: 
      <lb ed="#V" n="89"/>sed secundum Aug. 14 de trini. causa. pietas est cultus dei: cultus autem 
      <lb ed="#V" n="90"/>dei non est sine gratia gratum faciente: ergo sine gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="91"/>faciente non potest esse virtus: quia non est virtus si non sit vera. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e559">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Item aug. enchieco prope principium: spes sine amore esse non 
      <lb ed="#V" n="93"/>potest. Sed sanctus amor de quo ibi loquitur charitas est: 
      er<lb ed="#V" n="94" break="no"/>go spes sine charitate esse non potest: ergo a simili: nec 
      ali<lb ed="#V" n="95" break="no"/>qua alia virtus: vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e571">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f80863-Rd1e596">Math. i.</ref> dicitur in glosa quod fides generat specie: et spes 
      <lb ed="#V" n="97"/>charitatem. Sed generans potest esse sine 
      geni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>to: ergo fides et spes possunt esse sine charitate: et ex 
      conse<lb ed="#V" n="99" break="no"/>quenti sine gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e582">
      ¶ Item virtutes allque acquiruntur ex 
      acti<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bus. Sed gratia non habetur nisi per infusionem: ergo alique 
      <lb ed="#V" n="101"/>virtutes possunt este sine gratia 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e589">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Respondeo quod virtus potest considerari secundum esse
      <lb ed="#V" n="103"/>insufficiens et imperfectum: vel secundum esse 
      <lb ed="#V" n="104"/>sufficiens et perfectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e598">
      ¶ Primo modo possunt esse multe 
      vir<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tutes sine gratia gratum faciente: sicut sunt virtutes que 
      acc<lb ed="#V" n="106" break="no"/>runtur ex actibus ordinantes ad finem non excedentes naturalem 
      <lb ed="#V" n="107"/>hominis facultatem. Et etiam alique virtutes que 
      haben<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tur per infusionem: vt fides et spes: que sine gratiagratum 
      <lb ed="#V" n="109"/>faciente: et si disponant hominem ad finem excedentem 
      <lb ed="#V" n="110"/>naturalem hominis facultatem: cuiusmodi est vera 
      bea<lb ed="#V" n="111" break="no"/>titudo: tamen quia sine gratia gratum faciente: ad illum 
      <lb ed="#V" n="112"/>finem perducere non possunt: habent sine gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="113"/>facientem esse virtutis insufficiens et imperfectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e620">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cundo modo loquendo de virtute nulla virtus potest esse 
      <lb ed="#V" n="115"/>sine gratia gratum faciente: nunquam enim habet virtus esse 
      <lb ed="#V" n="116"/>sufficiens et perfectum: nisi cum potest in actum placitum 
      <lb ed="#V" n="117"/>ipsi deo: qui est principalis artifex omnis virtutis: nunquam 
      <lb ed="#V" n="118"/>enim est artificiatum perfectum: nisi placeat summo 
      artifi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ci: et nunquam etiam est virtus perfecta: nisi possit perducere 
      <lb ed="#V" n="120"/>ad principalem finem virtutis: nunquam enim debet res iu 
      <lb ed="#V" n="121"/>dicari perfecta: nisi possit attingere suo fini ad quem 
      prin<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cipaliter ordinatur. Ine actum autem a deo gratificatum 
      <lb ed="#V" n="123"/>exire: et ad finem virtutis principalem attingere non potest 
      <lb ed="#V" n="124"/>homo per aliquam virtutem: sine gratia gratum faciente: 
      <lb ed="#V" n="125"/>et ideo sine illa nunquam habet virtus esse sufficiens et perfectum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e649">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="127"/>plus concludit: nisi quod per virtutem 
      <lb ed="#V" n="128"/>sine gratia gratum faciente non est spiritualis vita: 
      quan<lb ed="#V" n="129" break="no"/>uis per illam sit aliqua dispositio ad hanc vitam: et ex 
      con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sequenti: quod sine gratia gratum faciente: nulla est virtus 
      <lb ed="#V" n="131"/>habens esse sufficiens et perfectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e666">
      ¶ Ad secundum quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>in virtutibus relatis ad temporalem finem: duo sunt 
      <lb ed="#V" n="133"/>consideranda scilicet ipsi habitus secundum id quod sunt: et defectus 
      <lb ed="#V" n="134"/>relationis in finem debitum. Ratione primi non sunt 
      <lb ed="#V" n="135"/>vitia: sed aliquales dispositiones ad veram virtutem. 
      <lb ed="#V" n="136"/>Sed ratione secundi terminos vitiositatis subintrant. 
      <!--00242.xml-->
      <pb ed="#V" n="114-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e686">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad tertium dicendum: quod illa auctoritas intelligitur de 
      vir<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tutibus habentibus esse sufficiens et perfectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e693">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="3"/>dicendum: quod si illa auctoritas intelligatur de amore 
      charita<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tiuo: intelligenda esset etiam de spe habente esse 
      virtu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tis insufficiens et imperfectum. Si autem intelligatur 
      <lb ed="#V" n="6"/>de spe habente esse virtutis insufficiens et imperfectum 
      <lb ed="#V" n="7"/>adhuc esse non potest sine aliquo amore: quia spes est 
      re<lb ed="#V" n="8" break="no"/>spectu rei amate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f80863-d1e709">
      ¶ Argumenta ad partem aliam nihit 
      <lb ed="#V" n="9"/>plus concludunt nisi quod virtus: secundum esse virtutis 
      insuffi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ciens et imperfectum potest esse sine gratia gratum faciente. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>