<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="111-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g78411"><!-- l3d30a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g78411-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e103">
               <lb ed="#V" n="76"/>Circa hac disit. queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mo vtrum omnes teneantur diligere 
      <lb ed="#V" n="78"/>inimicos quantum ad effectum. De dilectione 
      <lb ed="#V" n="79"/>n. quantum ad affectum sufficienter habitum est 
      <lb ed="#V" n="80"/>distin. 28 in illa quaestione vtrum debeamus diligere omne illud 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod est iuxta nos.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e121">
      ¶ Secundo vtrum inimico petenti veniam 
      <lb ed="#V" n="82"/>teneamur remittere non tantum rancorem: sed etiam emendam. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e126">
               <lb ed="#V" n="83"/>¶ Tertio: vtrum sit maioris meriti diligere inimicum quam 
      <lb ed="#V" n="84"/>amicum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e134">
      ¶ Quarto vtrum in dilectione consistat omne meritu.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g78411-Dd1e136">
               <head xml:id="kzz7yh-g78411-Hd1e138">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e140">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="86"/>PRimo ostendendo quod omnes tenentur 
      dili<lb ed="#V" n="87" break="no"/>gere inimicos quantum ad effectum: 
      <lb ed="#V" n="88"/>quia omnes tenentur inimicos diligere vera 
      di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lectione: sed non est vera dilectio: nisi sequatur effectus: 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod videtur dicere Ioan. prima ca. capitulo. 3. dicens. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Filioli non diligamus verbo: neque lingua: sed opere et 
      ve<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ritate: ergo omnes tenentur inimicos diligere quo ad 
      es<lb ed="#V" n="93" break="no"/>fectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e162">
      ¶ Item saluator Matth. 5. Diligite inimicos 
      ve<lb ed="#V" n="94" break="no"/>stros: benefacite his qui oderunt vos: ergo non tantum 
      <lb ed="#V" n="95"/>tenemur ad diligendum in affectu: sed etiam in effectu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e169">
                  <lb ed="#V" n="96"/>¶ Item Greg. in homelis pent. Nunquam amor dei est 
      ocio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sus. operatur enim magna si est. Si autem operari renuit: 
      <lb ed="#V" n="98"/>amor non est: sed illa dilectione qua diligitur deus: 
      diligi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tur inimicus cum sit proximus: ergo si diligimus 
      inimi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cum: oportet quod diligamus quantum ad effectu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Contra glo. super illud verbum prallegatum Math. 
      <lb ed="#V" n="102"/>. dicit quod hic est latitudo consumate 
      chari<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tatis. Sed non omnes tenentur ad latitudinem 
      charita<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tis: ergo non omnes tenentur inimicos diligere: quantum ad 
      ef<lb ed="#V" n="105" break="no"/>fectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e196">
      ¶ Item Augu. Enchi. 41. capitulo. Dicit quod 
      be<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nefacere his qui oderunt nos: et orare pro 
      persequenti<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bus nos: sunt perfectorum filiorum dei: sed non omnes 
      <lb ed="#V" n="108"/>tenentur esse perfecti: ergo non omnes tenentur 
      benefa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cere inimicis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e207">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Respondeo quod diligere inmicos: quantum ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>effectum: dupliciter potest 
      intelli<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gi: aut quantum ad effectus: qui communiter aliis 
      impen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>duntur: aut quantum ad speciales effectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e218">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="114"/>modo tenentur omnes diligere inimicos: quantum ad 
      ef<lb ed="#V" n="115" break="no"/>fectum. Unde cum orant pro populo in generali: vel 
      pre<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dicant populo in communi tenentur eos non excludere. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Ad effectum etiam salutationis tenentur: que communiter 
      <lb ed="#V" n="118"/>impenditur: nisi in casu quando timerent illos ex hoc 
      pro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>uocari: vel semetipsos: vel aliquod aliud malum oriri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e234">
      ¶ 
      Lo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>quendo autem secundo modo dico: quod non omnes tenentur inimicos 
      difi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gere: quantum ad effectum: nisi in casu necessitatis: in quo ad specialem 
      <lb ed="#V" n="122"/>effectum quilibet teneretur. Unde Ioan id est I. cae. capitulo. 3. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Qui habuerit substantiam huius mundi: et viderit fratrem 
      <!--00234.xml-->
      <pb ed="#V" n="111-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>suum necessitatem habere: et clauserit viscera sua ab eo: quomodo 
      cha<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ritas dei manet in eo. Sic etm intelligitur illud verbum 
      pro<lb ed="#V" n="3" break="no"/>uerb. 25. Si esurierit inimicus tuus ciba illum: si sitit: 
      po<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tum da illi. Ad non faciendum tamen inimicis malum 
      effec<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctum tenentur omnes: quamuis licitum sit quandoque eis 
      infer<lb ed="#V" n="6" break="no"/>re temporalia grauamina: siue in corpore: siue in 
      possessio<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ne: ordinata ad animarum eorum vel reipu. vtilitatem: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="8"/>non est licitum cuilibet facere: sed tantummodo illi qui hoc 
      fa<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cit: vt minister legis: quod nullo modo debet facere ex 
      liuo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>re vindicte: sed 3elo iustitie: et amore publice vtilitatis: et 
      <lb ed="#V" n="11"/>sic faciens non facit: sicut inimicus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e276">
      ¶ Argumenta ad 
      par<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tem primam procedunt de diligendo quantum ad commnes effectus: 
      <lb ed="#V" n="13"/>vel quantum ad speciales in casu necessitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e283">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ta ad partem aliam procedunt de diligendo quantum ad speciales 
      <lb ed="#V" n="15"/>effectus extra casum necessitatis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g78411-Dd1e291">
               <head xml:id="kzz7yh-g78411-Hd1e293">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e295">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="16"/>SEcundo quaeritur vtrum inimico 
      peten<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ti veniam teneamur remittere 
      <lb ed="#V" n="18"/>non tantum rancorem sed est emendam. Et videtur quod sic: 
      <lb ed="#V" n="19"/>emenda est quedam vindicta. Sed ad solum 
      de<lb ed="#V" n="20" break="no"/>um spectat expetere vindictam pro iniuriis nobis illatis. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Unde in persona eius dicitur Deutero. 32. Mea est vltio et ego 
      <lb ed="#V" n="22"/>retribuam eis in tempore: ergo inimico petenti veniam omnes 
      <lb ed="#V" n="23"/>tenentur remittere emendam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e315">
      ¶ Item Leuit. 19. Non 
      que<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ras vltionem: nec memor eris iniurie. ciuium tuorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e320">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="25"/>maius est se non defendere: quam petenti veniam emendam 
      remit<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tere: sed homines tenentur se non defendere. Unde Apo. ad Ro. 
      <lb ed="#V" n="27"/>17. Non vosmetipsos defendentes charissimi: sed date locum 
      <lb ed="#V" n="28"/>ire. Et matth. 5. Siqus te percusserit in dexteram maxillam: 
      pre<lb ed="#V" n="29" break="no"/>be illi et alteram: ergo inimico petenti veniam: tenemur 
      mul<lb ed="#V" n="30" break="no"/>to fortius remittere emendam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e336">
      ¶ Item matth. 5. Audistis 
      <lb ed="#V" n="31"/>quia dictum est oculum pro oculo: dentem pro dente: ego autem dico 
      vo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>bis non resistere malo: ergo videtur quod in nouo testio non sit 
      li<lb ed="#V" n="33" break="no"/>citum expetere pro iniuria emendam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e346">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Contra pro iniuria illata debetur ab iniuriante emenda 
      in<lb ed="#V" n="35" break="no"/>iuriam passo: sed nullus tenetur quitare illud: 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod sibi de iure debetur: ergo nullus tenetur remittere emendam 
      <lb ed="#V" n="37"/>inimico petenti veniam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e357">
      ¶ Item non tenemur inimicis 
      no<lb ed="#V" n="38" break="no"/>stris remittere illud: quod tribuit incentiuum delinquendi: sed 
      <lb ed="#V" n="39"/>si tenemur ad remittendum emendam inimico petenti 
      ve<lb ed="#V" n="40" break="no"/>niam: hoc eis tribueret incentiuum delinquendi: ergo 
      vi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>detur quod ad hoc non tenemur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e368">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod inimico petenti veniam: et si 
      ho<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mo teneatur remittere signum 
      ranco<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ris: quia et rancorem tenetur dimittere: etiam non petenti: non tamen 
      <lb ed="#V" n="45"/>tenetur remittere satisfactionem: seu emendam pro iniuria: sed 
      <lb ed="#V" n="46"/>pro illa competit sibi de iure actio in iudicio contra 
      iniurian<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tem: nisi forte sit homo talis status: seu ligatus tali 
      obliga<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tione ratione cuius sibi non conuenit in iudicio experiri: tamen 
      tene<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tur non excludere eum ab oronibus suis: et in casu 
      necessita<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tis tenetur est temporaliter subuenire: si potest sine alterius 
      praes<lb ed="#V" n="51" break="no"/>iudicio cui magis tenetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e392">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Ad argumenta in oppositum dicendum: quod aut 
      <lb ed="#V" n="53"/>per illa interdicitur actio contra 
      im<lb ed="#V" n="54" break="no"/>iuriantem 3elo vindicte: non 3elo iustitie: aut non sunt 
      pre<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cepta: sed sunt consilia mouentia ad illud: quod est 
      supererogatio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nis: non necessitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e405">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt 
      <lb ed="#V" n="57"/>de beneficientia que est in remittendo fatisfactionem sine 
      <lb ed="#V" n="58"/>emenda pro iniuria illata. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g78411-Dd1e413">
               <head xml:id="kzz7yh-g78411-Hd1e415">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e417">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="59"/>TErtio queritur vtrum sit maioris meriti 
      di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ligere inimicum quam amicum. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod non: philosophus. 8. ethi. c. 10. Pessimum contrarium est 
      <lb ed="#V" n="62"/>optimo: sed maioris demeriti est odire amicum 
      <lb ed="#V" n="63"/>quam inimicum: ergo maioris meriti est diligere amicum quam 
      ini<lb ed="#V" n="64" break="no"/>micum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e433">
      ¶ Item quanto dilectio est respectu conuenientioris 
      <lb ed="#V" n="65"/>obiecti tanto est melior: et ex consequenti magis meritoria. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Sed conuenientius obiectum dilectionis est amicus quod 
      inimi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cus: quia amicus est diligendus: inquantum homo et inquantum 
      <!--00234.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>non tamen vt inimicus: vt superius habitum est: ergo magis est 
      me<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ritoria dilectio amici quam inimici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e451">
      ¶ Item dilectioni 
      ma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gis meritorie principalius est intendendum: sed non est 
      principa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lius intendendum dilectioni inimici: quam amici: sed econuerso: 
      <lb ed="#V" n="72"/>quia amici inimicis praeponendi sunt: ergo magis meritoria est 
      <lb ed="#V" n="73"/>dilectio amici quam inimici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e462">
      ¶ Item omnis amicus est diligendus 
      <lb ed="#V" n="74"/>ita quod eius dilectio est meritoria: ergo magis amicus: 
      ma<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gis diligendus: ita quod eius dilectio est magis meritoria per 
      il<lb ed="#V" n="76" break="no"/>lam regulam phlosophi. 2. eopi. Si simpliciter ad simpliciter: et 
      <lb ed="#V" n="77"/>magis ad magis. Sed qualibet amicus magis est amicus: quam 
      <lb ed="#V" n="78"/>inimicus: ergo quilibet amicus magis est diligendus: quam 
      ini<lb ed="#V" n="79" break="no"/>micus et dilectio eius magis meritorie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e479">
      ¶ Item quanto 
      cha<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ritatiua dilectio est seruentior: tanto est magis meritoria: sed 
      <lb ed="#V" n="81"/>dilectio charitatiua respectu amici est seruentior: quam 
      respe<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ctu inimici: ergo est magis meritoria. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e488">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Contra Matth. 5. Si diligitis eos: qui vos diligunt 
      <lb ed="#V" n="84"/>quam mercedem habebitis. qui. d. modicam vel 
      <lb ed="#V" n="85"/>nullam: sed dilectioni inimici debetur magis merces: ergo 
      ma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gis est meritoria quam dilectio amici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e499">
      ¶ Item Augu. Enchi. 
      <lb ed="#V" n="87"/>4o. c. Nimis magnum est erga eum esse beniuolum: siue est 
      be<lb ed="#V" n="88" break="no"/>neficum: qui tibi nihil mali fecerit: illud multo grauius eta 
      <lb ed="#V" n="89"/>magnificentissime bonitatis est vt tuum quoque inimicum 
      di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ligas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e510">
      ¶ Item prima Cor. 3. Unusquisque mercedem propriam 
      <lb ed="#V" n="91"/>accipiet secundum suum laborem: sed maior labor requiritur ad hoc: vt 
      <lb ed="#V" n="92"/>homo diligat inimicum quam amicum: ergo magis est meritoria 
      <lb ed="#V" n="93"/>dilectio inimici quam amici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e519">
      ¶ Item quanto motus voluntatis 
      <lb ed="#V" n="94"/>tendentis in bonum minus est ex passione: tanto est magis 
      me<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ritorius: sed ad diligendum inimicum non ita iuuatur homo a 
      pas<lb ed="#V" n="96" break="no"/>sione: sicut ad diligendum amicum: ergo minus meritoria est 
      <lb ed="#V" n="97"/>dilectio amici quam inimici. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e530">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo quod ad videndum quis duorum actuum 
      di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ligendi ex charitate sit magis 
      me<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ritorius: respiciendum est ad quatuor scilicet ad formam quae est 
      chari<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tas: et ad conatum voluntatis ipsius diligentis: et ad 
      conueni<lb ed="#V" n="102" break="no"/>entiam obiecti: et ad relationem in finem. Si enim vnus actus 
      exce<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dit alium in aliquo istorum: et sint pares in aliis tribus: ille qui 
      ex<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cedit est magis meritorius: vnde si duo actus sunt ex equa 
      <lb ed="#V" n="105"/>li charitate et ex equali voluntatis conatu trespectu 
      obiecto<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rum eque conuenientium: et vnus referatur nobiliori modo in 
      vlti<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mund finem quam alius: vtpote: quia vnus refertur in actu: alius in 
      ha<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bitum: vel si vterque refertur in actu: vnus refertur magis 
      immedia<lb ed="#V" n="109" break="no"/>te quam alius: ille qui nobiliori modo in finem refertur est magis 
      <lb ed="#V" n="110"/>meritorius: et simili modo potest dici: de qualibet aliarum 
      con<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ditionum aliis manentibus paribus. Dico ergo quod si actus 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>liget charitate inimicum: et actus diligendi ex charitate 
      <lb ed="#V" n="113"/>amicum: fuit ex eodem habitu charitatis: et ex equali 
      conatu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>voluntatis: et eque nobili modo referantur in finem 
      vltimun<lb ed="#V" n="115" break="no"/>quod magis meritorius est ille: qui est respectu amici quam ille qui est 
      <lb ed="#V" n="116"/>respectu inimici: quia excedit quantum ad conuenientiam obiecti: 
      <lb ed="#V" n="117"/>quia sicut declaratum fuit in arguendo per secundam rationem ad 
      par<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tem primam amicus est conuenientius dilectionis obiectum quam 
      inimi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cus. Sciendum est est quod ille qui est respectu amici ex quo est 
      ex<lb ed="#V" n="120" break="no"/>equali conatu voluntatis: sicut ille qui est respectu 
      inimici<lb ed="#V" n="121" break="no"/>intensior est: quam ille qui est respectu inimici: quin ad 
      diligen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dum inimicum non sic iuuatur diligens a naturali 
      incli<lb ed="#V" n="123" break="no"/>natione: nec a passione: sicut iuuatur ad diligendum 
      ami<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cum. Si autem actus diligendi mimicum sit ex maiori 
      <lb ed="#V" n="125"/>conatum voluntatis: quam actus diligendi amicum: quod semper 
      <lb ed="#V" n="126"/>verum est: quando actus diligendi amicum non est eo 
      im<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tensior: sicut potest haberi ex eo quod ante dictum est 
      imme<lb ed="#V" n="128" break="no"/>diate: tunc actus diligendi amicum magis est 
      meritori<lb ed="#V" n="129" break="no"/>us quam actus diligendi amicum. Si conatus actus 
      volun<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tatis in isto actu: tantum excedat conatum voluntatis 
      <lb ed="#V" n="131"/>deliberatiue in alio actu quod plus faciat ad bonitatem 
      a<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ctus: quam maior conuenientia obiecti respectu 
      dilectio<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nis amici. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e612">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Ad primum dicendum: quod illud argumentum procedit 
      <lb ed="#V" n="135"/>
                  <lb ed="#V" n="136"/>supposita equali charitate et equa 
      <!--00235.xml-->
      <pb ed="#V" n="112-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>li voluntatis deliberatiue conatu: et equali relatione in 
      vel<lb ed="#V" n="2" break="no"/>timum finem: et istis suppositis concessum est: quod magis meritori: 
      <lb ed="#V" n="3"/>est dilectio amici quam inimici. Intelligitur enim auctoritas philosoph 
      <lb ed="#V" n="4"/>de bonitate et malitia: quae sunt in actibus ex conuenientia vel ex 
      <lb ed="#V" n="5"/>disconuenientia obiecti: simili modo potest solui ad secundum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e638">
                  <lb ed="#V" n="6"/>¶ Ad tertium cum dicitur: quod non principalius intendendum est dilectione 
      <lb ed="#V" n="7"/>inimici quam amici etc. Dico quod verum est: aliis tribus conditionibus 
      <lb ed="#V" n="8"/>existentibus paribus: magis tamen intendendum est dilectioni int 
      <lb ed="#V" n="9"/>mici ex magno voluntatis deliberatiue conatum quam dilectio 
      <lb ed="#V" n="10"/>ni amici ex paruo voluntatis deliberatiue conatu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e651">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="11"/>quartum dicendum: quod dilectio magis amici non est magis 
      <lb ed="#V" n="12"/>meritoria: nisi supposita equalitate aliarum trium 
      conditio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>num in vtroque actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e660">
      ¶ Potest est dici ad formam argumenti quod 
      <lb ed="#V" n="14"/>non procedit secundum regulam philosophi: quia secundum illam esset processus talis 
      di<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ligere amicum ex charitate est meritorium: ergo magis 
      dif<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gere amicum ex charitate est magis meritorium: et sic 
      argumen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tum nihil faceret ad propositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e671">
      ¶ Ad quantum dicendum: quod si in 
      <lb ed="#V" n="18"/>actu diligendi amicum: maior feruor procedat ex maiori 
      vo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>luntatis deliberatiue conatu: tunc bene concludit 
      argumen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum. Si autem procedat ex inclinatione passionis: ex hoc non sequ 
      <lb ed="#V" n="21"/>tur quod dilectio amici: quamuis sit feruentior sit magis 
      merito<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ria: nisi ceteris conditionibus paribus in vtroque actu. Actus enim non 
      <lb ed="#V" n="23"/>remunerantur secundum quantitatem seruoris ex passione procedentis 
      <lb ed="#V" n="24"/>voluntate praeinclinante: sicut secundum quantitatem seruoris ex 
      pas<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sione procedentis ex forti conatu voluntatis deliberatiue. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e691">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod illa 
      aucto<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ritas intelligenda est de naturali dilectio 
      <lb ed="#V" n="28"/>ne. vnde glo. interlis. Amare amantem nature est: inimicum 
      charit<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tis. In quo satis patet: quod ibi comparatur dilectio: qua 
      diligi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tur inimicus ex charitate: ad dilectionem qua diligitum 
      <lb ed="#V" n="31"/>amicus naturaliter scilicet quia amat diligentem: vel quia benefecit ei: et sic 
      pre<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dicta auctoritas non est contra hoc quod dictum est de eminentia 
      dile<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ctionis amici in bonitate vltra bonitatem dilectioris 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e714">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illa auctoritas Aug. sic 
      intelli<lb ed="#V" n="35" break="no"/>genda est: vt comparetur dilectio amici et inimici: ex vna 
      par<lb ed="#V" n="36" break="no"/>te ad dilectionem amici tantum. Et hoc patet per hoc quod dicit: 
      <lb ed="#V" n="37"/>vt tuum quoque inimicum diliges. Nullus autem negat quin sit 
      <lb ed="#V" n="38"/>maioris meriti diligere amicum et inimicum: quam amicum tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e725">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Ad tertium dicendum: quod illa auctoritas apostoli: sub labore 
      con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>prehendit omnem bonam operationem: quia omnis bona operatio 
      diffi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cilis est: quantum est ex parte sua: quamuis quandoque sit solatiosa et 
      <lb ed="#V" n="42"/>facilis operanti: propter magnum habitum et seruorem charitatis 
      ipsi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>us: non fuit ergo intentio apostoli dicere: quod quanto operatio est 
      la<lb ed="#V" n="44" break="no"/>boriosior sit magis meritoria simpliciter: quia hoc non est verum 
      <lb ed="#V" n="45"/>nisi ceteris paribus. Plus enim ponderatur ad meritum 
      boni<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tas actionis: quam eius laboriositas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e745">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>maior vera est ceteris paribus: aliter non oportet. Motus enim 
      vc<lb ed="#V" n="48" break="no"/>luntatis adiutus ex passione intantum potest excedere in intensic 
      <lb ed="#V" n="49"/>ne: et inconuenientia obiecti: motum voluntatis non adiutum ex 
      <lb ed="#V" n="50"/>passione: quod est melior eo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g78411-Dd1e757">
               <head xml:id="kzz7yh-g78411-Hd1e759">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e761">
      Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="51"/>QUarto queritur vtrum in charitatiua 
      dile<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctione consistat omne meritum. Et 
      <lb ed="#V" n="53"/>videtur quod sic. In eo sine quo nihil aliud est 
      meri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>torium consistit esse meritum: sed sine charitatiua 
      di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lectione nihilem meritorium: secundum quod satis dat intelligere apostolus 
      <lb ed="#V" n="56"/>1. Cor. 13 ergo in charitatiua dilectione consistit omne 
      meri<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e779">
      ¶ Item in illo consistit omne meritum: ad cuius mensuram 
      <lb ed="#V" n="58"/>dabitur peremium. Premium enim respondet merito: sed secundum mensuram 
      <lb ed="#V" n="59"/>charitatiue dilectionis per comparationem ad habitum. dabitur praemium 
      <lb ed="#V" n="60"/>secundum enim quod homines inuenientur plus vel minus in charitatiua 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lectione: habebunt plus vel minus de praimerio absque omni 
      exce<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ptione: ergo meritum omne consistit in charitatiua dilectione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e792">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Item omne meritum consistit in legis impletione: quia lex 
      dar<lb ed="#V" n="64" break="no"/>precepta de omnibus meritoriis operibus. Sed secundum 
      apo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>stolum ad Ro. 13 charitatiua dilectio implet legem: ergo 
      <lb ed="#V" n="66"/>omne meritum in ea consistit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e803">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra in odio maliconsint aliquom meritum sed omndium¬ 
      <!--00235.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>ergo non omne meritum in charitatiua dilectione consistit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e815">
                  <lb ed="#V" n="69"/>¶ Item difficultas in operando auget meritum: sed dilectio 
      <lb ed="#V" n="70"/>charitatiua diminuit difficultatem in operando: quia secundum Ber 
      <lb ed="#V" n="71"/>nardum in prima eplura ad Clareualis. versus finem. Amor 
      cha<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ritatiuus labores non sentit: ergo diminuit meritum: sed in 
      <lb ed="#V" n="73"/>eo quod diminuit meritum non consistit omne meritum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e828">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="74"/>actus cuiuslibet formate virtutis est meritorius: sed actus 
      cu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>iuslibet virtutis non est diligere: ergo non omne meritum 
      <lb ed="#V" n="76"/>consistit in charitatiua dilectione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e837">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Respondeo quod proprie loquendo de merito: secundum 
      <lb ed="#V" n="78"/>quod consistit in actu recto 
      remunerabi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>li de condigno in vita eterna: sic omne meritum: aut est 
      cha<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ritatiua dei dilectio: aut tantum quantum ad illud: quod in ipso 
      for<lb ed="#V" n="81" break="no"/>male est per charitatiuam dei dilectionem. Per hoc enim quod 
      vo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>luntas per charitatem diligit deum: propter se et super omnia: vult actus 
      <lb ed="#V" n="83"/>alios rectos esse propter illum cui propter se: et super omnia adheret: quod est 
      <lb ed="#V" n="84"/>ipsos referri in finem vltimum modo debito: et sicut 
      rectitu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>do est in actu ex sui conformitate ad suam regulam quae in naturalibus 
      <lb ed="#V" n="86"/>est natura in artificialibus ars: in moralibus recta ratio vel lex 
      <lb ed="#V" n="87"/>diuina: ita illud quod est formale in merito scilicet ipsa 
      remunera<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bilitas est in ipso et sui debita relatione in vltimum finem: et 
      <lb ed="#V" n="89"/>ex consequenti ipsa ratio remunerabilitatis: quae in merito est 
      for<lb ed="#V" n="90" break="no"/>malis ex charitatiua dei dilectione causata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e870">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ta ad partem primam non plus concludunt: nisi quod proprie 
      loquen<lb ed="#V" n="92" break="no"/>do de merito inquantum est actus rectus remunerabilis de 
      <lb ed="#V" n="93"/>condigno in vita eterna: omne meritum quantum ad illud quod est 
      <lb ed="#V" n="94"/>in merito formale in charitatiua dei dilectione consistit 
      essen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tialiter vel causaliter: et hoc est verum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e883">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod in odio 
      <lb ed="#V" n="97"/>mali non consistit meritum: nisi 
      inquan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tum per charitatiuam dei dilectionem refertur in vltimum 
      finem<lb ed="#V" n="99" break="no"/>et ita patet: quod charitatiua dei dilectio causa est meriti: quod 
      con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sistit in odio mali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e896">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod difficultas in 
      ope<lb ed="#V" n="101" break="no"/>rando perueniens ex habitudine mala: quam sibi peccator per 
      <lb ed="#V" n="102"/>malos actus acquisiuit non auget meritum: nec facilitas quae est 
      <lb ed="#V" n="103"/>in operante per virtutem minuit meritum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g78411-d1e906">
      ¶ Ad tertium cum 
      <lb ed="#V" n="104"/>dicitur: quod actus cuiuslibet formate virtutis est meritorius etc. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Dico quod verum est: cum elicitur ex virtute sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="106"/>formata est. Ad hoc autem requiritur eius debita relatio in 
      si<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nem vltimum: implicite vel explicite: qui relatio vt superius 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctum est: non est nisi per charitatiuam dei dilectionem: tanquam per 
      <lb ed="#V" n="109"/>primum et principalem anime motum. Et sic patet quod actus 
      alia<lb ed="#V" n="110" break="no"/>rum virtutu quantum ad formalem rationem meriti: que in eis 
      <lb ed="#V" n="111"/>consistit: causati sunt mediate vel immediate per charitati 
      <lb ed="#V" n="112"/>uam dilectionem dei. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>