<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="126-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a86642"><!-- l1d40a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a86642-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e103">
               <lb ed="#V" n="83"/>Consequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cipali et circa hoc 
      que<lb ed="#V" n="85" break="no"/>runtur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e112">
      ¶ Primo vtrum reprobatio idem sit 
      <lb ed="#V" n="86"/>penitus quod prescientia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum obduro sit 
      <lb ed="#V" n="87"/>pena vel culpa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum obduro sit a deo: sicut 
      <lb ed="#V" n="88"/>ab efficiente causa.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a86642-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-a86642-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum reprobatio idem sit penitus quod prescientia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e132">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="89"/>PRimo ostendo quod reprobatio sit idem 
      <lb ed="#V" n="90"/>penitus quod 
      praescien<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tia: quia si aliqui homines simpliciter dicuntur presciti 
      intelli<lb ed="#V" n="92" break="no"/>guntur reprobati: et si dicuntur reprobati 
      intelligun<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tur presciti: ergo videtur quod penitus idem sit prescientia et 
      re<lb ed="#V" n="94" break="no"/>probatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e148">
      ¶ Item certum est quod reprobatio dicit prescientiam 
      <lb ed="#V" n="95"/>et nihil addit vltra prescientiam vt ostendam: ergo penitus idem 
      <lb ed="#V" n="96"/>est quod prescientia: minor probatur sic. Sapientie. xi. dicitur ad deum 
      <lb ed="#V" n="97"/>Nihil eorum odisti que fecisti: sed reprobatio si aliquid ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>deret super prescientiam: hoc non esset nisi odium: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="99"/>reprobon vltra prescientiam nihil addit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e161">
      ¶ Item reprobatio 
      <lb ed="#V" n="100"/>est respectu quorandam qui in finali iniquitate morientur: sed 
      re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>spectu iniquitatis eorum deus non habet nisi simplicem 
      prescien<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiam: quia iniquitatis non est auctor: ergo videtur quod reprobatio 
      <lb ed="#V" n="103"/>penitus idem sit quod prescientia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra. <ref>Malach.</ref> dicit deus per prophetam: Iacob dilexi 
      <lb ed="#V" n="105"/>Esaum autem ideo habui: cum ergo illo verbo 
      ex<lb ed="#V" n="106" break="no"/>primatur reprobatio esau: videtur quod terprobatio importat odium: 
      <lb ed="#V" n="107"/>et sic aliquid addit vltra prescientiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e184">
      ¶ Item magister in 
      praesenti<lb ed="#V" n="108" break="no"/>distinctione. c. 5 dicit quod reprobatio est. prescientia malitie in 
      <lb ed="#V" n="109"/>quibusdam non finiende et preperatio pene non terminande: 
      <lb ed="#V" n="110"/>ergo aliquid addit vltra prescientiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Respondeo quod reprobatio non nomiat 
      praescien<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tiam tantum: sed aliquid addit secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="113"/>vnde differre videntur differentia simili illi differentie: quam 
      <lb ed="#V" n="114"/>species differt a genere: eo quod prescientia generalior est quam reprobatio 
      <lb ed="#V" n="115"/>Prescientia enim est respectu quoruncumque sfuturorum: sed non 
      re<lb ed="#V" n="116" break="no"/>probatio. Est enim reprobon prescientia future damnationis 
      quo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rumdam: quos pena non terminanda damnare proposuit propter eorum 
      <lb ed="#V" n="118"/>iniquitatem finalem. Cui videtur concordare magister. in praesenti <ref>Di. 
      <lb ed="#V" n="119"/>cap. 5. sic. d.</ref> Reprobatio est intelligenda prescientia iniquitatis 
      <lb ed="#V" n="120"/>quorundam: et preperatio damnationis eorundem: est ergo 
      repro<lb ed="#V" n="121" break="no"/>batio quedam pars prouidentie. Ad prouidum enim rectorem non 
      <lb ed="#V" n="122"/>tantum pertinet ordinare bonam retribuitionem iustorum: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="123"/>iustam penam malorum. vnde sicut praedestinatio est pars 
      proui<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dentie respectu illorum qui diuinitus ordinantur in eternam 
      sa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lutem: sic reprobatio est pars prouidentie respectu eorum qui 
      eter<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nam salutem non consequuntur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e230">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum in oppositum dicendum quod generale nomen 
      <lb ed="#V" n="128"/>prescientie appropiatur 
      repro<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bationi: eo quod reprobatio vltra prescientiam non addit rationem 
      <lb ed="#V" n="130"/>talis dignitatis: sicut praedestinatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e241">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="131"/>nihil odisti eorum que fecisti etc. dicendum quod deus omens 
      cre<lb ed="#V" n="132" break="no"/>aturas diligit inquantum omnibus vult aliquod bonum: aliquos 
      <lb ed="#V" n="133"/>tamen odit inquantum vult eis penam eternam propter 
      fina<lb ed="#V" n="134" break="no"/>lem iniquitatem eorum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e252">
      ¶ Ad 3m dicendum quod quamuis deus 
      <lb ed="#V" n="135"/>respectu iniquitatis damnandorum non hebeat nisi simplicem pre¬ 
      <!--00266.xml-->
      <pb ed="#V" n="126-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>scientiam: vt arguebatur: tamen respectu damnationis eorum 
      <lb ed="#V" n="2"/>habet prescientiam practicam: quia damnationis eorum non tantum 
      <lb ed="#V" n="3"/>non est precognitor: sed etiam preparator tanquam iuste pene. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a86642-Dd1e271">
               <head xml:id="kzz7yh-a86642-Hd1e273">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum obduratio sit pena vel culpa super illud ad Ro.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e275">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="5"/>SEcundo queriture vtrum obduratio sit 
      <lb ed="#V" n="6"/>pena vel culpa super illud ad Ro. 
      <lb ed="#V" n="7"/>2. secundum duritiam tuam: dicit glosa. Obstinatio est 
      <lb ed="#V" n="8"/>indurate mentis in malitia pertinacia: per quam sit 
      <lb ed="#V" n="9"/>homo impenitens: sed hec est culpa: ergo videtur quod 
      ob<lb ed="#V" n="10" break="no"/>duratio sit culpa: quia idem videtur obduratio quod 
      obstina<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e295">
      ¶ Item Augu. 4 de ciui. dei. c. 2. vult istam sententiam quod 
      <lb ed="#V" n="12"/>illud malum quo mali non sumus est malum pene. illud 
      <lb ed="#V" n="13"/>autem quo mali sumus: est malum culpe. sed obduratione 
      homo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>malus est. ergo obduratio est culpa non pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e304">
      ¶ Item 
      Au<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gu. in libro 3. de libero arbitrii longe post medium dicit hanc sententiam. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Pena est malum quod patimur: sed culpa est malum quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>agimus. sed homo est auctor indurationis sue: ergo 
      indu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ratio est culpa et non pena. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e315">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Contra super illud ad Ro. 9. cuius vult miseretur 
      <lb ed="#V" n="20"/>et quem vult indurat: dicit glo. obdurare 
      di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>citur aliquos: quia non eorum miseretur: non quia impellit: vt 
      <lb ed="#V" n="22"/>peccent: eorum autem non miseretur quibus gratiam non esse 
      pre<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bendam equitate occultissima et ab humanis sensibus 
      remo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tissima indicat. ergo obduratio meritis redditur: sed tale 
      <lb ed="#V" n="25"/>quid est pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e334">
      ¶ Item excecatus intellectus est pena: 
      er<lb ed="#V" n="26" break="no"/>go a simili obduratio affectus est pena. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e339">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Respondeo quod obduratio in spiritibus siue in 
      <lb ed="#V" n="28"/>anima: siue in angelis malis 
      transcen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dere dicitur ad similitudinem duritie in corporalibus. Corpora 
      <lb ed="#V" n="30"/>enim dura sunt inhabilia ad impressionem suscipiendam 
      <lb ed="#V" n="31"/>et stabilia in se ad permanendum: et fortia ad resistedum. 
      Si<lb ed="#V" n="32" break="no"/>militer anima obdurata dicitur propter eius inhabilitatem ad gratiae 
      <lb ed="#V" n="33"/>susceptionem: et propter firmam ad peccatum adhesionem: 
      <lb ed="#V" n="34"/>vel quia est rebellis divinis mandatis: et contra diuinam 
      in<lb ed="#V" n="35" break="no"/>spirationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e361">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Primo est passio conueniens culpam: et sic ita est pena et non 
      <lb ed="#V" n="37"/>culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e368">
      ¶ Secundo modo est dispositio cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="38"/>culpe cui homo pertinaciter adheret: ita quod in ea desendat. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Tertio modo est speciale genus peccati. Est enim 
      pecca<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tum in spiritum sanctum: cum illa rebellio ex maliti procedit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e377">
                  <lb ed="#V" n="41"/>¶ Ex dictis patet pro magna parte responsio ad 
      argumen<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ta ad vtranque partem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Ad primum cum dicitur quod obstinatio est 
      in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>duratio mentis in malitia: 
      pertina<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cia etc. dico quod illa auctoritas intelligitur de obduratione 
      <lb ed="#V" n="46"/>secundo modo dicta. Cum ergo dicis in minori quod talis 
      pertina<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cia est culpa: dico quod non oportet nisi voces culpam 
      dispo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sitionem cuiuslibet pertinacis culpe
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e401">
      ¶ Ad 2m eum dicitur 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod obduratione homo malus est etc. dico quod verum est: et 
      <lb ed="#V" n="50"/>causatur ex malitia. non tantummodo autem sumus mali 
      extenden<lb ed="#V" n="51" break="no"/>do nomen malicie per culpam: sed etiam per culpe sequalam: 
      <lb ed="#V" n="52"/>maxime cum illa sequela est dispositio ad aliam culpam: 
      <lb ed="#V" n="53"/>ad permanentiam culpercuius est effectus. Uel potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>homo non est malus obduratione formaliter nisi per acens 
      <lb ed="#V" n="55"/>scilicet inquantum malus est per cum pam que non separatur ab 
      ob<lb ed="#V" n="56" break="no"/>duratione. per obdurationemlaunt tertio modo dictam que 
      <lb ed="#V" n="57"/>est speciale genus peccati: homo malus est formaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e423">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>3m dicendum quod quamuis culpa non sit malum quod agimus: 
      <lb ed="#V" n="59"/>non tamen omne malum quod agimus est culpa: sed 
      quod<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dam malum quod agimus est sequela culpe: ideo oportet quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>quecumque obduratio cuius homo est causa sit culpa: sed quaedam 
      <lb ed="#V" n="62"/>est sequela culpe: et quedam est culpa. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e436">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum alterius partis cum dicitur quod illud 
      <lb ed="#V" n="64"/>quod meritis malis redditur est 
      <lb ed="#V" n="65"/>pena etc. dico quod verum est: et quandoque cum hoc est culpa. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Unde quandoque vna culpa est pena alterius eulpe: que die 
      <lb ed="#V" n="67"/>reddi propter priorem culpam: non quia deus sit eius causa: 
      <lb ed="#V" n="68"/>sed quia propter priorem culpam deus permittit vt homo in illam 
      <!--00266.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>incidat: quia sicut dicit Grego. 235 libro moralis quasi in 
      medio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>Peccatum quod per penitentiam non diluitur: mox suo 
      pote<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dere ad aliud trahit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e462">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod excecatio in 
      <lb ed="#V" n="72"/>tellectus est pena etc. dico quod non est simile de excecatione 
      <lb ed="#V" n="73"/>intellectus et obduratione affectus: quia intellectus non sic 
      <lb ed="#V" n="74"/>est liber: sicut voluntas: et ideo non ita habet se excecatio 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tellectus ad rationem culpe formaliter: sicut potest habem 
      ali<lb ed="#V" n="76" break="no"/>qua obduratio affectus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a86642-Dd1e476">
               <head xml:id="kzz7yh-a86642-Hd1e478">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum obduratio sit a deo sicut ab efficiente causa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e480">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Tertio queritur vtrum obduro sit 
      <lb ed="#V" n="78"/>a deo sicut ab 
      effi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ciente causa: et videtur quod sic: quia. <ref>20. physi. dicit philosophus</ref> 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod absentia gubernatoris est causa efficiens 
      euersi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>onis nauis: ergo cum deus gubernet homines per gratiam 
      <lb ed="#V" n="82"/>suam: videtur quod quamuis induret gratiam non conferendo quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>nihilo minus est causa efficiens obdurationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e498">
      ¶ Item 
      de<lb ed="#V" n="84" break="no"/>est causa efficiens cuiuslibet entis creati: sed obduro illa 
      <lb ed="#V" n="85"/>que non est culpa sed sequela: vel circunstantia culpe 
      di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cit entitatem creatam: ergo illius obdurationis deus est 
      <lb ed="#V" n="87"/>efficiens causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e509">
      ¶ Item homo non potest digne penitere 
      <lb ed="#V" n="88"/>de peccato finaliter: ad cuius penitentiam non est perdestina 
      <lb ed="#V" n="89"/>tus: quia talis penitentia est per gratiam: et sicut dicit Aug. libro de 
      <lb ed="#V" n="90"/>praedestinatione sanctorum prope medium: gratia est 
      praedestinatio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nis effectus: ergo videtur quod deus non predestinando 
      ho<lb ed="#V" n="92" break="no"/>minem reddit eum impossibilem ad finalem penitentiam: 
      <lb ed="#V" n="93"/>ergo videtur quod non predestinando ipsum efficit finalem 
      <lb ed="#V" n="94"/>obdurationem illius. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e527">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Contra <ref>Ansel. de casu diaboli magis</ref> prope principium 
      <lb ed="#V" n="96"/>quam medium dicit quod malus angelus non ideo 
      <lb ed="#V" n="97"/>non accepit perseuerentiam: quia deus non dedit: sed ideo deus 
      <lb ed="#V" n="98"/>non dedit: quia ille non accepit: ergo videtur quod causa 
      obdu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>rationis sue sit ipsemet et non deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e541">
      ¶ Item Augu. 83.q. 
      <lb ed="#V" n="100"/>q. 3. probat quod deo auctore non fit homo deterior. sed homo 
      ef<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ficitur deterior prr obdurationem: ergo deus non est actor 
      <lb ed="#V" n="102"/>obdurationis sue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e550">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo quod obduratio secundum quod est pena in 
      ho<lb ed="#V" n="104" break="no"/>mine et non culpa dicit quandam 
      <lb ed="#V" n="105"/>priuatam passionem scilicet inhabilitatem ad susceptionem gratie e 
      <lb ed="#V" n="106"/>que inhabilitas prouenit ex peccato deo permitttente iusto 
      <lb ed="#V" n="107"/>iudicio. habet ergo causam efficientem scilicet liberum arbitrium non 
      <lb ed="#V" n="108"/>ipsum deum et causam promerentem scilicet peccatum. Hec ergo 
      <lb ed="#V" n="109"/>obduratio cum iusto dei iuditio permittatur accidere: iustum 
      <lb ed="#V" n="110"/>ordinem habet ad peccatum quod promeruit eam: cum ergo 
      <lb ed="#V" n="111"/>omnis iustus ordo sit a deo: sequitur quod illa obduratio 
      respi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cit deum tanquam causam ordinantem: dicitur ergo deus 
      ho<lb ed="#V" n="113" break="no"/>minem obdurare: non quia illam obdurationem efficiat: sed 
      <lb ed="#V" n="114"/>quia illam ordinat secundum quod ordo illi eompetit obdurationi: et 
      <lb ed="#V" n="115"/>quia illam obdurationem prouenire ex peccato permittit non 
      <lb ed="#V" n="116"/>conferendo adiutorium: per quod illa obduratio posset 
      prohi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>beri: et praedictis concordat glo. super illud ad Roma. 9. Quem 
      <lb ed="#V" n="118"/>vult indurat. d. quis porro tam impie desipiat: vt dicat 
      <lb ed="#V" n="119"/>deum malas hominum voluntates: quas voluerit: et 
      quan<lb ed="#V" n="120" break="no"/>do voluerit et vbi voluerit in bonum non posse conuertere 
      <lb ed="#V" n="121"/>cum voluntati eius nihil resistat: sed cum facit per misericordiam 
      <lb ed="#V" n="122"/>facit: cum autem non facit per iudicium non facit. miseretur vtique 
      <lb ed="#V" n="123"/>secundum gratiam que gratis datur. obdurat autem secundum iudicium 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod meritis redditur. Unde datur intelligi: vt 
      obduratio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dei sit non misereri: vt non ab illo irrogetur aliquid: quo fiat 
      <lb ed="#V" n="126"/>homo deterior: sed tantum quo siat melior non irrogetur: hec 
      <lb ed="#V" n="127"/>sententia hebetur ab Aug. i. lib. ad Simplicianum quaestione 2 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e607">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Ad primum cum dicitur quod absentia 
      guberna<lb ed="#V" n="129" break="no"/>toris est causa efficiens euersionis 
      <lb ed="#V" n="130"/>nauis etc. Dico quod verum est loquendo de illo nauta qui 
      po<lb ed="#V" n="131" break="no"/>test et tenetur prohibere nauis euersionem. Deus autem 
      quam<lb ed="#V" n="132" break="no"/>uis omnem obduraitionem posset prohibere non tamenad hoc 
      <lb ed="#V" n="133"/>tenetur: et ideo permittendo obdurationem fieri: non 
      prohiben<lb ed="#V" n="134" break="no"/>do eam per suam gratiam: non debet dici causa efficiens illius 
      <lb ed="#V" n="135"/>obdurationis: maxime cum omens qui obdurantur permittat 
      <lb ed="#V" n="136"/>iusto iudicio obdurari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e629">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod illa obdu¬ 
      <!--00267.xml-->
      <pb ed="#V" n="127-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ratio quae non est culpa: sed culpe sequela dicit entitatem 
      crea<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tam etc. dico quod non est verum nisi extendas nomen entitatis etiam 
      <lb ed="#V" n="3"/>ad priuationes entium. Est enim quedam inhilitas ad gratiae 
      <lb ed="#V" n="4"/>susceptionem. Unde priuationem dicit sub ratione qua 
      obdu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ratio est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a86642-d1e649">
      ¶ Ad 3m dicendum quod quanuis homo non possit 
      <lb ed="#V" n="6"/>digne penitere finaliter: nisi ad hoc fuerit praedestinatus: ta 
      <lb ed="#V" n="7"/>men deus ipsum non predestinando non est causa 
      obdu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rationis illius: quia deus nullum praedestinare tenetur: ex 
      mera<lb ed="#V" n="9" break="no"/>enim libertate sua predestinauit praedestinatos. vnde si deus 
      <lb ed="#V" n="10"/>nullum praedestinasset: non posset sibi imponi quod aliquid 
      com<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tra iustitiam fecisset: vel iustitiam ad quam teneretur 
      face<lb ed="#V" n="12" break="no"/>re obmisisset. verum glosa super illud ad Roma. 9. 
      Quem<lb ed="#V" n="13" break="no"/>vult inducat. Uniuersum quappe genus humanum tam iusto 
      <lb ed="#V" n="14"/>dei iudicio in apostatica radice damnatum est: vt etiam si 
      nul<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lus inde liberaretur: nemo recte posset vituperare dei iustitiam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>