<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="29-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g20513"><!-- l3d9a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g20513-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e103">
               <lb ed="#V" n="111"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="112"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ca hoc queruntur. 5.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e112">
      ¶ Primo vtrum dulia sit 
      <lb ed="#V" n="114"/>virtus distincta latria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="115"/>dulia sit in diuersas species distincta.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum 
      om<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nibus superioribus debeatur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e128">
      ¶ Quarto vtrum debeat 
      <lb ed="#V" n="117"/>exhiberi secundum aliquos corporales actus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e133">
      ¶ Quinto vtrum 
      <lb ed="#V" n="118"/>omnis corporalis actus latrie possit esse sub alia ratione 
      <lb ed="#V" n="119"/>actus dulie. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g20513-Dd1e140">
               <head xml:id="kzz7yh-g20513-Hd1e142">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum dulia sit virtus distincta a latria</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e144">
     Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="120"/>PRimo ostendo quod dulia non sit 
      <lb ed="#V" n="121"/>virtus distincta 
      <lb ed="#V" n="122"/>a latria: <ref>glosa super illud psal.</ref> Domine deus meus 
      <lb ed="#V" n="123"/>in te speraui. dicit domine omnium per 
      posi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tionem cui debetur dulia: qui es deus omnium per 
      crea<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tionem: cui debetur latria: sed non est alia virtus que deum 
      <lb ed="#V" n="126"/>respiciat sub ratione qua deus ab illa que respicit ipsum 
      <lb ed="#V" n="127"/>sub ratione qua dominus. ergo dulia non est virtus 
      distin<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cta a latria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e166">
      ¶ Item <ref>philosophus 8 ethico. c. 6.</ref> dicit: quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>amari autem proprie esse videtur ei quod honorari: sed non 
      <lb ed="#V" n="130"/>est alia virtus charitatis qua diligitur proximus ab illa 
      <lb ed="#V" n="131"/>qua diligitur deus: ergo dulia qua honoratur proximus 
      <lb ed="#V" n="132"/>non est alia virtus a latria qua honoratur deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e177">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="133"/>sicut potest trahi ex verbis philosophi libro tertio 
      topi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>Ubi vnum propter alterum vtrobique totum vnum est: 
      <lb ed="#V" n="135"/>sed per duliam non honorat homo proximum: nisi propter deum. 
      <lb ed="#V" n="136"/>ergo honorando proximum non honorat nisi deum. ergo non est 
      <!--00071.xml-->
      <pb ed="#V" n="30-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>alia virtus a latria: qua homo honorat deum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Contra. <ref>Augu. X. de ciui. dei. c. 1.</ref> dicit quod <quote source="http://scta.info/resource/adcd-l10-d1e1360@45-64">ea seruitus 
      <lb ed="#V" n="3"/>que debetur hominibus: secundum quam precepit 
      <lb ed="#V" n="4"/>apostolus seruos dominis suis subditos esse debere alio 
      <lb ed="#V" n="5"/>nomine grece nuncupari solet</quote> ibi expresse dans intelligere 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod alio nomine nominatur quam latria: et quod alia virtus est: vt 
      <lb ed="#V" n="7"/>patet ibidem per ea que praedicta verba antecedunt: et sequuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e214">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Respondeo quod dulia est virtus distincta a latria: 
      <lb ed="#V" n="9"/>cuius ratio est: quia per duliam 
      exhi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>betur honor debitus creature rationali: vel intellectuali per 
      <lb ed="#V" n="11"/>latriam vero creatori. Utraque enim virtus honorem 
      exhi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bet ratione dominii in illo qui honoratur: et seruitutis 
      in<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ponorante. Alia autem est ratio dominii in deo quam in 
      crea<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tura: quia in deo est plenitudo dominii propter plenitudinem 
      <lb ed="#V" n="15"/>nobilitatum que ad dominium requiruntur: dominium autem 
      <lb ed="#V" n="16"/>in homine est quaedam particularis potestas: per 
      longinquam<lb ed="#V" n="17" break="no"/>imitationem dominii quod est in deo: ex quo sequitur quod 
      alte<lb ed="#V" n="18" break="no"/>rius rationis est honor qui a creatura debetur deo: et alterius 
      <lb ed="#V" n="19"/>ille qui a seruo debetur creato domino. Cum ergo respectu 
      <lb ed="#V" n="20"/>diuersorum obiectorum: quantum ad rationes formales: sunt 
      <lb ed="#V" n="21"/>diuerse virtutes: dulia est virtus a latria distincta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e247">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod <ref>illa 
      glo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>sa</ref> accipit duliam secundum quod dicit 
      quod<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dam commune analogum ad latriam: et duliam proprie dictam: 
      <lb ed="#V" n="25"/>et quia dominium: et potestas dicuntur de creatore: et 
      crea<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tura non vniuoce: sed per quandam analogiam. Creare autem 
      <lb ed="#V" n="27"/>nullo modo conuenit creature. Ideo duliam 
      appropria<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uit illa glosa deo inquantum dominus est. Latriam proprie 
      <lb ed="#V" n="29"/>assignans ei sub ratione qua creator.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e267">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cendum: quod formale obiectum charitatis bonitas 
      diuina<lb ed="#V" n="31" break="no"/>est ratione cuius diligitur quicquid diligitur per charitatem 
      <lb ed="#V" n="32"/>siue sit creator: siue creatura: et ideo eadem est virtus 
      cha<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ritas qua diligitur deus: et proximus: sed non est eadem 
      ra<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tio dominii ratione cuius debetur honor deo: et ratione cum 
      <lb ed="#V" n="35"/>ius debetur honor creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e283">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>quamuis per virtutem dulie non sit honorandus proximus nisi 
      <lb ed="#V" n="37"/>propter deum: sicut propter vltimum finem: tamen in 
      proxi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>mo est aliqua creata ratio: propter quam potest sibi exhiberi 
      <lb ed="#V" n="39"/>honor dulie: sicut propter finem proximum ordinabilem in 
      <lb ed="#V" n="40"/>vltimum finem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g20513-Dd1e297">
               <head xml:id="kzz7yh-g20513-Hd1e299">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum dulia sit indiversas species distincta</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e301">
     Questio. II 
      <lb ed="#V" n="41"/>SEcundo quaeritur vtrum dulia sit 
      indi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uersas species distincta. Et 
      vi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>detur quod non. Latria non distinguitur in plures 
      <lb ed="#V" n="44"/>species. ergo a simili: nec dulia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e312">
      ¶ Item per 
      du<lb ed="#V" n="45" break="no"/>liam exhibetur honor qui dominis debetur a seruis: vt 
      ha<lb ed="#V" n="46" break="no"/>beri potest ex sententia <ref>Aug. x. de ciui. dei. c. 1.</ref> sed seruitus 
      <lb ed="#V" n="47"/>non diuiditur in plures species. ergo nec dulia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e321">
      ¶ Item quamuis 
      <lb ed="#V" n="48"/>sint diuerse species praeceptorum respectu quorum est obedientia: 
      <lb ed="#V" n="49"/>non propter hoc tamen diuiditur obedientia in plures species. 
      <lb ed="#V" n="50"/>ergo a simili: quamuis sint similes species excellentiarum in 
      <lb ed="#V" n="51"/>hominibus: ratione quarum eis debetur honor dulie: non propter 
      <lb ed="#V" n="52"/>hoc oportet diuidi duliam in plures species. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e334">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Contra honor exhibetur cruci in qu christus fuit 
      cru<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cifixus: non tantum sub ratione qua signum: sed 
      <lb ed="#V" n="55"/>secundum se. ille ergo honor non exhibetur ei per latriam. 
      Re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>stat ergo quod per duliam: sed eadem dulia non videtur esse 
      re<lb ed="#V" n="57" break="no"/>spectu rei inanimate: et animate: ergo diuerse sunt species dulie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e348">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Item dulia maior que debetur beate virgini: et dulia 
      mi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nor quae debetur aliis: ita videntur se habere quod dulia maior medium 
      <lb ed="#V" n="60"/>tenet inter latriam: et minorem duliam: sed medium 
      specie<lb ed="#V" n="61" break="no"/>differt ab extremis: vt colores medii ab albo: et nigro. et 
      <lb ed="#V" n="62"/>go dulia maior: et minor sunt due species dulie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e361">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod 
      du<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lia accipi potest 
      du<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pliciter: vno modo communiter secundum quod exhibet reuerentiam 
      <lb ed="#V" n="66"/>cuicumque rationali: vel intellectuali creature ratione 
      cuius<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cumque excellentie: et sic habet diuersas species. Alio modo 
      <lb ed="#V" n="68"/>potest accipi stricte secundum quod est virtus: per quam seruus exbi¬ 
      <!--00071.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bet domino reuerentiam debitam: et sic non habet 
      diuer<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sas species: sed vna est specierum obseruantie: per quam 
      <lb ed="#V" n="71"/>cultus: et honor debitus exhibetur personis in dignitate 
      <lb ed="#V" n="72"/>constitutis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e390">
      ¶ Aliis autem videtur quod dulia proprie dicta 
      <lb ed="#V" n="73"/>plures habeat species: quia species sunt plures seruitutis. 
      <lb ed="#V" n="74"/>secundum enim philosophum primo politicorum est seruitus 
      natu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ralis: et legalis que eiusdem rationem non videntur esse: et alium 
      <lb ed="#V" n="76"/>honorem tenetur reddere domino seruus naturaliter: et alium 
      <lb ed="#V" n="77"/>seruus legaliter. videtur etiam istis quod dulia proprie dicta 
      exhi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bet debitum honorem cuscunque domino. Unde per 
      du<lb ed="#V" n="79" break="no"/>liam proprie dictam: non tantummodo exhibetur debitus 
      ho<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nor domino a subdito: cui dominatur despotice: sed etiam ab 
      <lb ed="#V" n="81"/>illo: cui dominatur politice. Certum est autem quod subiectio de 
      <lb ed="#V" n="82"/>spotica: et politica eiusdem rationis non sunt secundum quod habetur 
      <lb ed="#V" n="83"/>ex <ref>sententia philosophi. 1. politicorum.</ref> 
      <!--TODO Pgrph break-->
      <lb ed="#V" n="84"/>Qui vult tenere hanc secundam opinionem: que 
      mi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>hi videtur rationabilior: potest dicere ad 
      pri<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mum in oppositum: quod quia dominium in deo vnius ratio 
      <lb ed="#V" n="87"/>nis est: cum sibi maxime debeatur: inquantum creator: ieo 
      <lb ed="#V" n="88"/>latria non distinguitur in plures species: sed diuerse sunt 
      <lb ed="#V" n="89"/>rationes dominii in hominibus. Quidam enim dominatur 
      po<lb ed="#V" n="90" break="no"/>litice: quidam despotice: et istorum quidam naturaliter: quidam 
      <lb ed="#V" n="91"/>legaliter: et ideo dulia diuiditur in plures species.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e434">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="92"/>secundum dicendum: quod minor est falsa: quia alterius specier 
      <lb ed="#V" n="93"/>est subiectio politica quam despotica: et despotica naturalis: 
      <lb ed="#V" n="94"/>quam legalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e443">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis sint plures 
      <lb ed="#V" n="95"/>species praeceptorum: tamen quia omnes species praeceptorum 
      <lb ed="#V" n="96"/>obiectum sunt obedientie: sub ratione precepti. Ideo 
      respe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctu omnium preceptorum potest esse vna virtus 
      obedien<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tie. Cum enim praelatus praecipit subdito quod querat panem: et 
      <lb ed="#V" n="99"/>alii quod seruiat in refectorio: isti per virtutem obedientie 
      ob<lb ed="#V" n="100" break="no"/>temperant: non habendo aspectum ad seruitium refectorii: 
      <lb ed="#V" n="101"/>vel ad questum panis: sed ad rationem precepti. 
      <!--TODO PGRPH Break-->
      <lb ed="#V" n="102"/>Qui vult tenere opinionem aliam potest dicere ad 
      pri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>mum in oppositum quod ille honor qui 
      exhi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>betur cruci: in qua christus pependit si sibi exhibeatur: non 
      <lb ed="#V" n="105"/>inquantum est signum crucifixi: non exhibetur nec per 
      la<lb ed="#V" n="106" break="no"/>triam: nec per duliam: quia rei inanimate inquantum est 
      <lb ed="#V" n="107"/>res quaedam: non debetur honor adorationis: sed honor 
      cuius<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dam venerationis: quem exhibemus per virtutem: qua 
      <lb ed="#V" n="109"/>prompti sumus venerari instrumenta sanctitatis 
      spiritua<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lia adiutoria nostre salutis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e480">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="111"/>hyperdulia: que est maior dulia: non est species dulie: nisi 
      <lb ed="#V" n="112"/>communiter dicte: et de illa concessum est: quod diuiditur 
      <lb ed="#V" n="113"/>in plures species. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g20513-Dd1e490">
               <head xml:id="kzz7yh-g20513-Hd1e492">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum dulia debeatur omnibus creaturis rationalibus: et intellectualibus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e494">
     Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="114"/>TErtio queritur vtrum dulia debeatur om 
      <lb ed="#V" n="115"/>nibus creaturis rationalibus: et 
      intel<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lectualibus. Et videtur quod sic: quia in omnibus 
      ta<lb ed="#V" n="117" break="no"/>libus creaturis est imago dei: sed alicui ratione 
      <lb ed="#V" n="118"/>imaginis debetur honor dulie. ergo debetur omnibus 
      crea<lb ed="#V" n="119" break="no"/>turis rationalibus et intellectualibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e510">
      ¶ Item omnis 
      crea<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tura rationalis: et intellectualis est in aliquo gradu 
      excel<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lentie constituta: sed honor dulie debetur personis in 
      di<lb ed="#V" n="122" break="no"/>gnitate constitutis: ergo debetur omnibus creaturis 
      ra<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tionalibus: et intellectualibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e521">
      ¶ Item omnis creatura 
      <lb ed="#V" n="124"/>rationalis: et intelllectualis respectu alterius est in aliquo 
      <lb ed="#V" n="125"/>superior. Quelibet enim habet vnam conditionem in qua 
      <lb ed="#V" n="126"/>precedit aliam. Unde apostolus ad philip. 2. In 
      humili<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tate superiores sibi inuicem arbitrantes: sed omni 
      perso<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ne superiori debetur honor dulie a persona inferiori. ergo 
      <lb ed="#V" n="129"/>omnis creatura rationalis: et intellectualis: quantum ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>aliquid honore dulie debet honorari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e539">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Contra <ref>philosophus quarto cethi. c. 9.</ref> ostendit quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>virtutis praemium est honor: et attribuitur 
      bo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nis: sed homines peccatores: et demones non sunt 
      virtu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>te prediti: neque boni: ergo eis non debetur aliquis honor. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e551">
                  <lb ed="#V" n="135"/>¶ Item <ref>Greg. in pastoralis. c. 2.</ref> dicit quod in exemplum cul 
      <lb ed="#V" n="136"/>pa vehementer extenditur: dum propter reuerentiam ordinis 
      <!--00072.xml-->
      <pb ed="#V" n="30-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>peccator honoratur: sed culpam in exemplum non debet 
      <lb ed="#V" n="2"/>extendi: ergo peccator: etiam si prelatus sit: honore dulie 
      <lb ed="#V" n="3"/>non debet honorari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e571">
      ¶ Item dulia est seruitus quedam: 
      <lb ed="#V" n="4"/>secundum non omnis homo habet seruum. ergo non omni 
      ho<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mini debetur seruitus dulie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e578">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quod honor dulie non debetur 
      crea<lb ed="#V" n="7" break="no"/>turis omnibus rationalibus et 
      intel<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lectualibus: quia si accipiatur stricte planum est per quaestio 
      <lb ed="#V" n="9"/>nem praecedentem quod non debetur nisi dominis a seruis suis. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Si autem accipiatur communiter scilicet pro virtute: per quam 
      <lb ed="#V" n="11"/>redditur honor debitus cuicumque propter virtutem: sic etiam 
      <lb ed="#V" n="12"/>planum est quod non debetur nisi habenti virtutem: vel 
      ha<lb ed="#V" n="13" break="no"/>benti officium inducendi ad virtutem: et confirmandi 
      di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>spositum in virtute: vel possibilitatem ad virtutem: et quia 
      <lb ed="#V" n="15"/>demones: et anime damnate virtutem non habent: nec 
      ha<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bent officium inducendi ad virtutem: et naturalis aptitu 
      <lb ed="#V" n="17"/>do in eis ad virtutem per obstinationem est ligata ne 
      pos<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sit ad virtutem reduci: ideo magis sunt pro inimicis 
      ha<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bendi quam honorandi. eis ergo honor dulie non debetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e611">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      crea<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ture ratione imaginis non debetur 
      ho<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nor dulie: nisi sit habens virtutem: vel effectum 
      inducen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>di ad virtutem: vel possibilitatem ad virtutem. ex hoc 
      <lb ed="#V" n="24"/>patet solutio ad secundum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e624">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      quam<lb ed="#V" n="25" break="no"/>uis demones in natura sint hominibus superiores: tamen 
      <lb ed="#V" n="26"/>per comparationem ad virtutem ratione cuius debetur 
      <lb ed="#V" n="27"/>honor: cuicumque debetur: sunt omnibus hominibus non 
      <lb ed="#V" n="28"/>damnatis inferiores eo quod omnis non damnatus possibi 
      <lb ed="#V" n="29"/>lis est ad virtutem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e637">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod 
      ho<lb ed="#V" n="31" break="no"/>mines peccatores viatores: quamuis 
      <lb ed="#V" n="32"/>non sint boni: tamen possibile est: vt sint boni: et secundum quod 
      di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cit <ref>Aug. 8. de trini. c. 6.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/adt-l8-d1e993@290-303">Qui amat homines: aut quia 
      iu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sti sunt: aut vt iusti sint amare debet.</quote> A simili dico quod non 
      <lb ed="#V" n="35"/>tantummodo honorandus est qui bonus est: sed etiam qui 
      bo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nus esse potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e656">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="37"/><ref>Greg</ref>. intelligendum est de existente in gradum excellentie: 
      <lb ed="#V" n="38"/>dum est in actu peccati manifesti: quia durante actu illo: 
      <lb ed="#V" n="39"/>nec est vere virtuosus: nec potest fieri virtuosus: nec 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gnus est officio inducendi ad virtutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e667">
      ¶ Uel potest dici 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod <ref>Greg.</ref> ibi accipit honorare pro non reprehendere crimen 
      <lb ed="#V" n="42"/>manifestum hominis propter reuerentiam ordinis sui: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e674">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis non omnis homo 
      ha<lb ed="#V" n="44" break="no"/>beat seruum: et ideo non omni debeatur honor dulie pro 
      <lb ed="#V" n="45"/>prie dicte: tamen omnis homo quamdiu est in via: vel 
      ha<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bet virtutem: vel est possibilis ad virtutem: et ideo hono 
      <lb ed="#V" n="47"/>randus est dulia communiter dicta. et propter hoc dicitur. I 
      <lb ed="#V" n="48"/>Pe 2. Omnes honorate: et sic inferiores honorari etiam 
      <lb ed="#V" n="49"/>debent a superioribus. Unde et Thobias fuit honoratus 
      <lb ed="#V" n="50"/>a rege: vt habetur <ref>Tho. 1.</ref> et <ref>Mardocheus ab assuero: vt 
      <lb ed="#V" n="51"/>habetur. 6. Hester.</ref> 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g20513-Dd1e697">
               <head xml:id="kzz7yh-g20513-Hd1e699">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum dulia debeat exhiberi secundum aliquos corporalis actus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e701">
      Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="52"/>QUarto queritur vtrum dulia debeat 
      exh<lb ed="#V" n="53" break="no"/>beri secundum aliquos corporalis actus. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Et videtur quod non secundum enim <ref>philosophum 1 ethi. c. 6.</ref> 
      ho<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nor magis videtur esse in honorantibus quam in 
      <lb ed="#V" n="56"/>honorato ergo non debet exhiberi secundum aliquos actus 
      tran<lb ed="#V" n="57" break="no"/>seuntes in aliud subiectum ab honorante: sed actus 
      exte<lb ed="#V" n="58" break="no"/>riores quamuis sint ab agente: non tamen remanent in 
      agen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>te. ergo homini non debet exhiberi secundum aliquos actus ex 
      <lb ed="#V" n="60"/>teriores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e723">
      ¶ Item exhiberi alicui honorem secundum aliquos 
      <lb ed="#V" n="61"/>corporales actus est ipsum laudare: sed sicut dicit 
      Ambro<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sius in quodam sermone de confessoribus. Lauda 
      naui<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gantis felicitatem: sed cum peruenerit ad portum: lauda 
      <lb ed="#V" n="64"/>ducis virtutem: sed cum perductus est ad triumphum. 
      <lb ed="#V" n="65"/>ergo nulli propter quancumque virtutem debet exhiberi 
      ho<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nor dulie secundum corporales actus: quousque perductus ad triumphum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e739">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra <ref>glo. super illud. i. thi. 5.</ref> Qui bene presunt 
      <lb ed="#V" n="68"/>presbyteri duplici honore digni habeantur 
      <!--00072.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dicit quod boni dispensatores: et fideles non solum honore 
      <lb ed="#V" n="70"/>sublimilpreueniri debent: sed etiam terreno: sed terrenus 
      <lb ed="#V" n="71"/>honor exhibetur secundum aliquos corporales actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e757">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="72"/>honorantes personas in dignitate constitutas: secundum aliquos 
      <lb ed="#V" n="73"/>corporales actus: non ex hoc reprehenduntur. Unde vt 
      <lb ed="#V" n="74"/>habetur tertio regum. 1. Nathan prophet a adorauit 
      re<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gem Dauid pronus in terram. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e769">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod honor dulie debet exhiberi secundum 
      <lb ed="#V" n="77"/>aliquos corporales actus: sicut enim 
      <lb ed="#V" n="78"/>habetur ex sententia <ref>philosophi. 1. 6. et. 8. ethi.</ref> Honor exhibetur in 
      <lb ed="#V" n="79"/>testimonium virtutis. Coram autem deo qui solus nouit 
      <lb ed="#V" n="80"/>corda filiorum hominum: vt habetur. 3. paraly. 6. Potest 
      <lb ed="#V" n="81"/>homo honorare hominem in testimonium sue virtutis: 
      <lb ed="#V" n="82"/>per solum motum cordis interiorem: non sic autem 
      co<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ram homiribus: qui non videtur nisi ea que exterius 
      pa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tent: reddendum est autem testimonium virtuoso: non 
      sc<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lum coram deo: sed etiam coram hominibus: vt 
      allician<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tur ad virtutem: et ideo debet honor dulie loco: et 
      tempore<lb ed="#V" n="87" break="no"/>secundum aliquos corporales actus exhiberi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e798">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ille actus 
      <lb ed="#V" n="89"/>exterior non est honor: nisi 
      inquan<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tum creditur procedere ab interiori reuerentia que est in 
      <lb ed="#V" n="91"/>honorante. Uel potest dici quod philosophus tantum loquitur 
      <lb ed="#V" n="92"/>ibi de honore consistentie in corporalibus signis: sicut est 
      <lb ed="#V" n="93"/>inclinatio: assurrectio: et sic de aliis signis in honorante 
      <lb ed="#V" n="94"/>remanentibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e816">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illud 
      ver<lb ed="#V" n="95" break="no"/>bum Ambrosii intelligendum est: quando imminet 
      peri<lb ed="#V" n="96" break="no"/>culum ne laudanti adulatio noceat: vel laudatum temptet 
      <lb ed="#V" n="97"/>elatio. Adulando enim nullus debet laudare illum: nec 
      <lb ed="#V" n="98"/>quem probabiliter existimat ex sua laude elatione tempta 
      <lb ed="#V" n="99"/>ri: nisi sorte ad hoc ex necessitate: et ex debito aliquando 
      <lb ed="#V" n="100"/>teneretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e832">
      ¶ Uel potest dici quod non est idem laus: et 
      ho<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nor: quia honor est testimonium bonitatis alicuius abso 
      <lb ed="#V" n="102"/>lute. Laus autem in comparatione ad finem: qua 
      pro<lb ed="#V" n="103" break="no"/>pter dicit philosophus in ethi. c. 16. Quod optimorum non 
      <lb ed="#V" n="104"/>est laus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g20513-Dd1e845">
               <head xml:id="kzz7yh-g20513-Hd1e847">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum omnis corporalis actus latrie possit esse sub alia ratione actus dulie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e849">
      Questio V
      <lb ed="#V" n="105"/>QUinto queritur vtrum omnis 
      corpo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ralis actus latrie possit esse sub 
      <lb ed="#V" n="107"/>alia ratione actus dulie. Et videtur quod sic: quia 
      <lb ed="#V" n="108"/>corporis prostratio: genuflexio: manuum 
      iun<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ctio: non tantum deo exhibentur: sed etiam impune 
      exhiben<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tur hominibus in dignitate constitutis. ergo cum actue 
      <lb ed="#V" n="111"/>predicti sint exteriores actus latrie: sub alia ratione 
      pos<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sunt esse actus dulie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e869">
      ¶ Item offerre sacrificium inter act 
      <lb ed="#V" n="113"/>exteriores maxime videtur proprius latrie: sed iste actus 
      <lb ed="#V" n="114"/>sub alia ratione potest esse actus dulie: quia templa et 
      al<lb ed="#V" n="115" break="no"/>taria construuntur in honore sanctorum: et tamen certum 
      <lb ed="#V" n="116"/>est quod ad sacrificia offerenda construuntur. ergo multo 
      for<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tius: quicunque alius actus latrie exterior sub alia ratione 
      <lb ed="#V" n="118"/>potest esse actus dulie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e885">
      ¶ Item oblationes offerre 
      deci<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mas dare pro causa necessaria: et honesta loco: et 
      tempore<lb ed="#V" n="120" break="no"/>iurare et adiurare: et ore laudare soleniter vouere: omnes 
      <lb ed="#V" n="121"/>sunt actus exteriores latrie: et tamen sub alia ratione 
      pos<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sunt esse actus dulie. Hominibus enim offeruntur 
      obla<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tiones: dantur decime: iuratur per homines: vouetur 
      san<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ctis laudatur bonitas sanctorum. ergo omnes exteriores actus 
      <lb ed="#V" n="125"/>latrie sub alie ratione possunt esse actus exteriores dulie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e903">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Contra <ref>exo. 2.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/ex22_20/critical@1-7">Qui immolat dis occidetur praeter
      <lb ed="#V" n="127"/>domino soli.</quote> ergo oblatio sacrificii non potest 
      <lb ed="#V" n="128"/>esse actus dulie: cum creature non debeat exhiberi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e913">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="129"/><ref>Augusti. 10 de ciuita. dei. c. 4.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/adcd-l10-d1e1382@62-75">Quis sacrificandum 
      cen<lb ed="#V" n="130" break="no"/>suit: nisi ei quem deum: aut sciuit: aut putauit:</quote> aute sinxit: 
      <lb ed="#V" n="131"/>ergo idem vt prius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e922">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Respondeo quod non omnis comporalis actus 
      la<lb ed="#V" n="133" break="no"/>trie potest esse sub alia ratione: actus 
      <lb ed="#V" n="134"/>dulie: quod patet: corporales actus latrie extendendo 
      corpo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>rales actus ad omnes actus exteriores siue consistant in 
      <lb ed="#V" n="136"/>verbo: siue in facto: siue in signo: sunt vocaliter: orare: voue 
      <!--00073.xml-->
      <pb ed="#V" n="31-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>re: laudere: surare: adiurare: oblationes offerre: decimas 
      <lb ed="#V" n="2"/>soluere: adorare: sacrificium offerre. Ad hos enim praedictos 
      <lb ed="#V" n="3"/>actus: possunt omnes exteriores actus latrie referri. Pedictorum 
      <lb ed="#V" n="4"/>autem actuum aliqui sub vna ratione possunt exhiberi 
      <lb ed="#V" n="5"/>per duliam: et sub alia ratione per latriam. Quidam 
      quan<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tum ad conditiones generales: non tamen speciales. veim. 3m 
      <lb ed="#V" n="7"/>Laudare possumus bonitatem dei: laudare possumus 
      crea<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ture bonitatem: sed laudamus bonitatem dei: sicut boni 
      <lb ed="#V" n="9"/>tatem per se: et omnis alterius bonitatis finem: et principium 
      <lb ed="#V" n="10"/>secundum qumas conditiones laudare non possumus bonitatem 
      <lb ed="#V" n="11"/>creature: quidam quantum ad conditiones indiuiduales: 
      <lb ed="#V" n="12"/>sicut est genuflectio: corporis prostratio: quamuis sub alia 
      <lb ed="#V" n="13"/>ratione exhibeat ista latria deo: quam dulia creature: cum enim 
      <lb ed="#V" n="14"/>homo per latriam genua flectit: recognoscit se non posse 
      <lb ed="#V" n="15"/>stare in virtute: nisi per deum: tum se prosternit: recognoscit 
      <lb ed="#V" n="16"/>se quod caderet in nihil: nisi manu teneretur a deo: cum autem 
      <lb ed="#V" n="17"/>per duliam predicta exhibentur: recognoscit homo 
      ali<lb ed="#V" n="18" break="no"/>quam superioritatem in illo: cui ista exhibet: per quam eum 
      <lb ed="#V" n="19"/>potest viuere: non tamen sicut principalis actor. 
      Postra<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tio tamen corporis coram homine ex consuetudine facta 
      <lb ed="#V" n="21"/>est licita: quia forte a principio non fuit sic. Unde Augu. 
      <lb ed="#V" n="22"/>1o. de ciuita. c. 4. Multa de cultu diuino vsurpata suut 
      <lb ed="#V" n="23"/>que honoribus deferentur humanis: siue nimia vtilitate: 
      <lb ed="#V" n="24"/>siue adulatione pestifera. Aliquis tamen actus est qui 
      nul<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lo modo potest exhiberi per duliam: sub quacumque ratione: 
      <lb ed="#V" n="26"/>cuiusmodi est sacrificii oblatio. Sicut enim in omni repub. 
      <lb ed="#V" n="27"/>obseruatur quod summus rector aliquo signo singulari 
      hono<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ratur: quo si aliquis alium honoraret: incurreret 
      crimen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lese maiestatis: sic oblatione sacrificii: tanquam signo 
      singula<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ri: honorandus est solus deus: tanquam creature vniuerse 
      in<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stitutor: et summus rector. His concordat Aug. x. de ci. dei 
      <lb ed="#V" n="32"/>c. 4. dicens. Sacrificium certe nullus hominum est qui 
      <lb ed="#V" n="33"/>audeat dicere deberi nisi deo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e1013">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum patet responsio ex 
      <lb ed="#V" n="35"/>iam dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e1020">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dum: quod templa et aitaria in honore setorum construimus: 
      <lb ed="#V" n="37"/>non vt in eis sacrificium sanctis offeramus: sed vt in 
      il<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lis deo sacrificium offerentes deo victoriis deo gratias 
      aga<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mus: vt apud deum efficacius intercedant pro nobis. Ne 
      <lb ed="#V" n="40"/>mo enim sani capitis sacrificans dicit offero tibi petre: vel 
      <lb ed="#V" n="41"/>paule: sed verba sua exprimentia sacrificii oblationem 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rigit ad deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g20513-d1e1038">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod et si illi actus 
      <lb ed="#V" n="43"/>in argumento nominati: sub aliqua ratione possent per 
      <lb ed="#V" n="44"/>duliam exhiberi: ex hoc tamen non sequeretur quod oblatio 
      <lb ed="#V" n="45"/>sacrificiis exhiberi posset per duliam: quia solius dei 
      inui<lb ed="#V" n="46" break="no"/>sibile sacrificium nos ipsi esse debemus. et sicut dicit Aug. 
      <lb ed="#V" n="47"/>1o. de ciui. dei. c. 19. Sacrificantes modo alteri visibile 
      sa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>crificium offerendum esse nouerimus quam illi cuius in 
      cor<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dibus nostris inuisibile sacrificium nosipsi esse debemus. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Potest etiam dici quod quamuis offerre panem: vel vinum: 
      <lb ed="#V" n="51"/>vel argentum possit fieri: et ad bonorem dei immediate: et 
      <lb ed="#V" n="52"/>ad hominis honorem immediate: tamen sub aliquibus 
      con<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ditionibus particularibaus sit immediate ad honorem dei 
      <lb ed="#V" n="54"/>sub quibum fieri non potest ad honorem hominis. 
      Offer<lb ed="#V" n="55" break="no"/>re enim sacerdoti in missa osculando manum eius: vel 
      al<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tare non videtur posse esse actus: nisi latrie. Unde talis 
      reue<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rentia sit sacerdoti inquantum representat personam christi. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>