<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 7</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 7</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="191-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k138878"><!-- l4d43a7 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k138878-Hd1e101">Articulus 7</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e103">
    Distinctio. VII 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e105">
               <lb ed="#V" n="130"/>COnsequenter queritur de 
      vlti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mo principali: 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e112">
               <lb ed="#V" n="132"/>¶ Et circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e117">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="133"/>vtrum post resurrectionem cognoscet quilibet 
      <lb ed="#V" n="134"/>homo peccata que fecit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e125">
      ¶ Secundo vtrum quilibet 
      <lb ed="#V" n="135"/>poterit legere in alterius conscientia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e130">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="136"/>omnia merita et demerita propria et aliena poterunt ab 
      <!--00414.xml-->
      <pb ed="#V" n="191-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>aliquo simul videri. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k138878-Dd1e143">
               <head xml:id="kzz7yh-k138878-Hd1e145">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e147">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e149">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Rimo ostendo quod potest resurrectionem 
      <lb ed="#V" n="3"/>non cognoscet quilibet homo 
      om<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nia peccata que fecit. In iudicio non 
      presuppo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nuntur reo sua crimina nisi vt sibi detur 
      defen<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sionis locus: sed in extremo iudicio non erit locus 
      defen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sionis malis: et cum ergo eis reducere ad memoriam 
      om<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nia peccata sua esset ea ipsius proponere videtur quod eis ad 
      <lb ed="#V" n="9"/>memoriam non reducentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e169">
      ¶ Item quanto homo 
      per<lb ed="#V" n="10" break="no"/>fectiorem habet charitatem: tanto magis dolet de his pro 
      <lb ed="#V" n="11"/>quibus cognoscet se deum offendisse: sed si in 
      resurrectio<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ne perfectiorem habebunt charitatem quam habuerunt in 
      <lb ed="#V" n="13"/>hac vita. ergo si cognosceret ea pro quibus aliquando deum 
      <lb ed="#V" n="14"/>offenderunt vehementer dolerent: quoam impossibile est: 
      <lb ed="#V" n="15"/>quia vt habetur Apoc. 21. Dolor non erit vltra: ergo 
      ele<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cti non cognoscent peccata que aliquando habuerunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e187">
                  <lb ed="#V" n="17"/>¶ Item reprobi non cognoscent bona que aliquando 
      fe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cerunt: quia de illis gauderent: ergo a simili nec electi 
      co<lb ed="#V" n="19" break="no"/>gnoscet peccata que aliquando habuerunt ne de ipsis dolerent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Contra rationabile est vt accusantes. defendentes. 
      <lb ed="#V" n="21"/>et testificantes cognoscant ea que versantur 
      <lb ed="#V" n="22"/>in iudicio. sed secundum apostolum Ro 2. In iudicio 
      cogitatio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nes erunt accusantes aut defendentes. et conscientia vni 
      <lb ed="#V" n="24"/>cuique reddet testimonium: cum ergo omnia tam bona quam 
      <lb ed="#V" n="25"/>mala hominum facta in illo iudicio versabuntur: omnia 
      <lb ed="#V" n="26"/>hominis facta tam bona quam mala simul ad memoriam 
      re<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ducentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e217">
      ¶ Item Augu. 20. de ciui. c. 14. Quedam est 
      <lb ed="#V" n="28"/>intelligentia diuina qua fiet vt vnicuique opera sua vel 
      bo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>na vel mala cuncta in memoria reuocentur et mentis intuitu 
      mi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ra celeritate cernantur: vt accuset vel excuset suam conscientiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e226">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Respondeo quod in iudicio cognoscet quilibet 
      ho<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mo omnia peccata quae fecit: dictat 
      <lb ed="#V" n="33"/>enim recta ratio quod in iudicio tam illi contra quem datur 
      <lb ed="#V" n="34"/>sententia quam illi pro quo datur manifstari debeat causa 
      sen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tentie: vt non tantum assistentibus appareat rectitudo 
      <lb ed="#V" n="36"/>sententie iudicis: sed etiam illis contra quos profertur et 
      <lb ed="#V" n="37"/>illis pro quibus profertur: vt etiam isti maiorem rationem 
      <lb ed="#V" n="38"/>habeant iustitiam diligendi: et aliis non detur occasio 
      com<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tra sententiam murmurandi: et ideo in extremo 
      iudicio<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mali cognoscent ea pro quibus damnabuntur: et boni ea 
      <lb ed="#V" n="41"/>pro quibus premiabuntur. Est etiam specialis ratio 
      qua<lb ed="#V" n="42" break="no"/>re mali cognoscent sua mala: quia scilicet ex illa cognitione 
      am<lb ed="#V" n="43" break="no"/>plius affligentur: et boni sua mala preterita: quia ex 
      cogni<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tione remissionis eorum amplius consolabuntur: et 
      diui<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nam misericordiam collaudabunt. Unde Grego. 4. libro 
      <lb ed="#V" n="46"/>moralium versus finem exponens illud psal. Misericor 
      <lb ed="#V" n="47"/>dias domini in eternum cantabo etc. Quomodo 
      miseri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cordias domini in eternum cantat qui se miserum fuisse 
      <lb ed="#V" n="49"/>ignorat: et si mistrie transacte non meminit: vnde largita 
      <lb ed="#V" n="50"/>ti misericordie laudes reddit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e272">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior est 
      <lb ed="#V" n="52"/>falsa. non tantum enim vt detur reo 
      de<lb ed="#V" n="53" break="no"/>fensionis locus proponuntur sibi in iudicio crimina sua: sed 
      <lb ed="#V" n="54"/>etiam alia de causa: que in corpore quaestionis est dicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e283">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#V" n="55"/>cundum dicendum quod sicut dicit. Grego. vbi prius. plerumque 
      <lb ed="#V" n="56"/>incolumitatis tempore ad memoriam dolores preteritos 
      si<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ne dolore reducimus: et quo nos egros fuisse recolimus: 
      <lb ed="#V" n="58"/>eo nos incolumes plus amamus. erit ergo et in illa 
      beati<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tudine culpe memoria non que mentem polluat: sed que nos 
      <lb ed="#V" n="60"/>letitie altius astringat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e299">
      ¶ Potest etiam aliter dici quod cum 
      <lb ed="#V" n="61"/>actus actiuorum sit in patiente disposito: et electi eo quod 
      totali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ter erunt. perfecti per gloriam: erunt totaliter indispositi ad 
      su<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sceptionem doloris: displicentia quam habebant de suis 
      pecca<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tis nullum poterit in eis causare doloremi sicut poterat in hac 
      <lb ed="#V" n="65"/>vita: quando erant capaces doloris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e313">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>mali cognoscent bona que aliquando fecerunt: nec ex illa 
      co<lb ed="#V" n="67" break="no"/>gnitione consolabuntur: sed amplius affligentur. magnus 
      <lb ed="#V" n="68"/>enim dolor est cum homo cognoscit se multa perdidisse. vnde 
      <!--00414.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dicit Boetius 2o lib. de consolatione. prosa. 4o quod in 
      omni<lb ed="#V" n="70" break="no"/>aduersitate fortune infelicissimum genus est infortunii 
      fuis<lb ed="#V" n="71" break="no"/>se felicen.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e333">
      ¶ Uel potest dici quod reprobi post resurrectionem ita 
      <lb ed="#V" n="72"/>perfecti erunt a pena possesum: quod omnino erunt indispositi ad 
      <lb ed="#V" n="73"/>gaudii susceptionem: et ideo dato quod tunc eis placeant bona 
      <lb ed="#V" n="74"/>que aliquando fecerunt: quia scient se minus punitos quam si ea 
      <lb ed="#V" n="75"/>non fecissent: illa complacentia nullum poterit in eis 
      gau<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dium generare. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k138878-Dd1e347">
               <head xml:id="kzz7yh-k138878-Hd1e349">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e351">
      Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e353">
                  <lb ed="#V" n="77"/>SEcundo quaeritur vtrum quilibet poterit 
      <lb ed="#V" n="78"/>legere in alterius conscientia. Et 
      vi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>quod non. prouer. I1. Qui sidelis est celat amici 
      con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>missum: sed deus fidelis est: et omnes boni amici eius 
      <lb ed="#V" n="81"/>sunt. ergo in resurrectione celabit omnia peccata eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e366">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="82"/>solatium est miseris socios habere in miseria: sed peccatum est 
      ma<lb ed="#V" n="83" break="no"/>xima miseria. ergo essent solatium reprobis. si in resurrectione 
      <lb ed="#V" n="84"/>viderent peccata aliorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e375">
      ¶ Item clarior est angelorum 
      cogni<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tio quam humana: sed vt ostensum est li. 2. angeli non possunt 
      <lb ed="#V" n="86"/>legere in conscientiis nostris: non enim possunt videre 
      co<lb ed="#V" n="87" break="no"/>gnttiones nostras. ergo nec in resurrectione vnus homo: poterit 
      <lb ed="#V" n="88"/>legere in alterius conscientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e387">
      ¶ Item magister huius di. 
      <lb ed="#V" n="89"/>ca 4. non irrationabiliter putari potest peccata hic per 
      <lb ed="#V" n="90"/>penitentiam tecta et deleta etiam illic tegi aliis. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Cuonnttea Io lunet ilu. i con. c. 6qanitenalois 
      con<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cilia cordium. Gesta et cogitata bona vel 
      ma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>la tunc erunt aperta: et quia tunc erunt omnia nota omnibus 
      pote<lb ed="#V" n="94" break="no"/>runt de se iudicare et de aliis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e403">
      ¶ Item glo. super illud apoc. 
      <lb ed="#V" n="95"/>2o. Libri aperti sunt dicit quod per libros possunt 
      intelligi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>conscientie singulorum queapert e omnibus erunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e410">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Respondeo quod in iudicio quilibet per diuinam 
      <lb ed="#V" n="98"/>virtutem poterit legere in 
      cuiusli<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bet conscienntia omnia bona et mala que nunque fecit vt omnes 
      vi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>deant quod in cuiuslibet damnatione et premiatione deus 
      iu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ste ponderabit bona et mala eorum que nunquam fecerunt vt sic 
      <lb ed="#V" n="102"/>omnibus appareat diuine iustitie rectitudo in cuiuslibet dum 
      <lb ed="#V" n="103"/>natione: et praiemiatione: et magnitudo liberalitatis diuine 
      in<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bonorum suorum communicatione omnibus quantum in ipso fuit: et 
      magnitu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>do misericordie in hoc quod electos suos a peccato purgauit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e432">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa anctoritas 
      in<lb ed="#V" n="107" break="no"/>telligenda est quand manifestatio 
      com<lb ed="#V" n="108" break="no"/>misui esset ad amici confusionem: sed manifestatio peccatorum quam 
      ali<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quando habuerunt electi non erit ad confusionem eorum immo omnes 
      <lb ed="#V" n="110"/>boni illa videntes pro eorum remissione diuinam 
      misericordi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>am laudabunt: et ipsos electos: quia per penitentiam viriliter sur 
      <lb ed="#V" n="112"/>rexerunt et perseuerauerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e450">
      ¶ Ad secundum dicendum quod in 
      repro<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bis ex aliquo quod ipsi videant nullum tunc poterit solatium 
      ge<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nerari: quia totaliter indispositi ad solatii susceptionem: 
      im<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mo ex visione peccatorum per penitentiam in electis deletorum 
      <lb ed="#V" n="116"/>affligentur: recogitantes quod illa peccata sua si voluissent 
      dele<lb ed="#V" n="117" break="no"/>re per penitentiam potuissent cum adiutorio dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e463">
      ¶ Ad terti 
      <lb ed="#V" n="118"/>um dicendum quod illud argumentum bene procedit de cognitione naturali: sed illa 
      <lb ed="#V" n="119"/>cognitio qua quilibet cognoscet in iudicio alterius 
      consci<lb ed="#V" n="120" break="no"/>entiam naturalis non erit: sed hoc fiet supernaturaliter per virtutem 
      diui<lb ed="#V" n="121" break="no"/>naura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e475">
      ¶ Ad 4m dicendum quod aut ibi non est assentiendum 
      magi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>stro. aut intelligit quod tegentur quo ad verecundiam non quo 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad notitiam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k138878-Dd1e483">
               <head xml:id="kzz7yh-k138878-Hd1e485">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e487">
      Questio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e489">
                  <lb ed="#V" n="124"/>TErtio queritur vtrum omnia merita et demerita 
      propra<lb ed="#V" n="125" break="no"/>et aliea poterunt ab aliquo simul videri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e496">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Respondeo quod a beatis quia videbunt 
      <lb ed="#V" n="127"/>in verbo poterunt omnia 
      <lb ed="#V" n="128"/>peccata simul et vno intuitu videri: non autem a reprobis: quia vt 
      <lb ed="#V" n="129"/>ostensum esta libro 2. et 3o intellectus naturali virtute non potest plura simul 
      in<lb ed="#V" n="130" break="no"/>telligere distincte et plene: quamuis plura cognoscere possit 
      <lb ed="#V" n="131"/>sub ratione vna. omnia tamen praedicta cognoscent reprobi in valde 
      par<lb ed="#V" n="132" break="no"/>uo tempore: quod notatur: per hoc quod dicit Aug. 2o de ci. c. 14 quod 
      mem<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tis intuitu mira celeritate cernentur. maxime ad hoc 
      coope<lb ed="#V" n="134" break="no"/>rante diuina virtute vt reprobi amplius confundantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k138878-d1e518">
                  <lb ed="#V" n="135"/>¶ De libro vite hic nihil tango: quia de illo libro. 3. di. 
      <lb ed="#V" n="136"/>31. satis dictum est. 
      <!--00415.xml-->
      <pb ed="#V" n="192-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>