<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="44-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a29767"><!-- l1d13a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a29767-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e103">
               <lb ed="#V" n="77"/>Circa hanc distin. queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mo vtrum spirationi spitus sancti vere 
      com<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ueniat processionis ratio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum procedere 
      <lb ed="#V" n="80"/>sit proprie spiritui sancto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum 
      spiratio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>realiter idem sit quod generatio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum esse 
      ingeni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tum posst vere dici de spiritu sancto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e131">
      ¶ Quinto vtrum de 
      <lb ed="#V" n="83"/>necessitate presupponat generationem filii: et spirationem 
      <lb ed="#V" n="84"/>spiritus sancti: creaturarum emanatio. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a29767-Dd1e138">
               <head xml:id="kzz7yh-a29767-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e142">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="86"/>PRimo autem ostendo quod spirationi spiuisancti 
      <lb ed="#V" n="87"/>natase gueniat potessionis ro: quia 
      <lb ed="#V" n="88"/>de ratione processionis est motus: sed in spiratione 
      spi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ritus sancti nullus est motus. ergo sibi vere non 
      com<lb ed="#V" n="90" break="no"/>petit processionis ratio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e158">
      ¶ Item de ratione processionis est 
      sepa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ratio procedentis ab eo a quo procedit: sed spiritus sanctus non separa 
      <lb ed="#V" n="92"/>tur a patre et a filio: quia eiusdem essentie cum eis est. ergo spira 
      <lb ed="#V" n="93"/>tioni eius non conuenit vere processionis ratio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e167">
      ¶ Item 
      processio<lb ed="#V" n="94" break="no"/>vel est localis scilicet de loco ad locum: vel causalis sicut radius 
      <lb ed="#V" n="95"/>procedit a sole: sed spiratio spiritus sancti non est processio 
      loca<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lis nec causalis: quia proprie in diuinis non est causa et 
      causa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tum. ergo spirationi spiritus sancti non conuenit vere processionis 
      <lb ed="#V" n="98"/>ratio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e180">
      ¶ Item quicquid est ab aliquo distinguitur ab eo: sed 
      spira<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tio non distinguitur a patre et filio: quia predicatur de eis. ergo 
      <lb ed="#V" n="100"/>spiratio non est a patre et a filio: sed de ratione 
      processio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nis est esse ab alio. ergo spirationi spiritus sancti non 
      ve<lb ed="#V" n="102" break="no"/>re conuenit processionis ratio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Contra Dam. libro primo c. 8. Credimus patrem et filium 
      <lb ed="#V" n="104"/>espiritum sanctum a patre procedentem et in 
      <lb ed="#V" n="105"/>filio requienscentem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e201">
      ¶ Item oa. 12. dicit saluator. Cum 
      <lb ed="#V" n="106"/>venerit paraclytus quem ego mittam vobis a patre 
      spi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ritum veritatis qui a patre procedit etc. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Respondeo quod spirationi spiritus sancti vere conuenit 
      proces<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sionis ratio non processionis localis: nec 
      processio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nis causalis proprie loquendo: sed illius processionis: que est 
      <lb ed="#V" n="111"/>amoris ab amate: et remanet in amante: nec separatur ab eo. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Spiritus enim sanctus est amor spiratus a patre et filio: non 
      rece<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dens a patre et filio: sed in patre et filio manens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e224">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum. um dicitur quod de pratine 
      <lb ed="#V" n="115"/>stesanuaesteec. Dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rum est secundum esse quod habet in creatura aliter non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e233">
      ¶ Ad 2m cum 
      <lb ed="#V" n="117"/>dicitur quod de ratione processionis est separatio procedentis ab eo a quo 
      <lb ed="#V" n="118"/>procedit etc. Dico quod verum est de processione locali vel 
      <lb ed="#V" n="119"/>causali transeunte in rem exteriorem. de processione 
      au<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tem causali non transeunte in rem exteriorem non est 
      ve<lb ed="#V" n="121" break="no"/>rum. Unde in nobis procedit amor a nobis: et in no¬ 
      <!--00102.xml-->
      <pb ed="#V" n="44-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>bis remanet. Et hec est processio que maxime inter 
      crea<lb ed="#V" n="2" break="no"/>turas assimilatur processioni spiritus sancti: quia et si spiritus sanct 
      <lb ed="#V" n="3"/>non spiretur a patre et a filio tanquam a causa proprie loquem 
      <lb ed="#V" n="4"/>do de nomine cause: quia proprie causa est ad cuius esse se 
      <lb ed="#V" n="5"/>quitur aliud: tamen spiritus sanctus est amor spiratus a patre et 
      <lb ed="#V" n="6"/>a filio tanquam ab vno principio. Unde non est processio 
      in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>rem exteriorem transiens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e268">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      spiratio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>spiritus sancti non est processio localis nec causalis etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod quamuis non sit localis: neque proprie sit a patre et a filio 
      <lb ed="#V" n="10"/>tanquam a causa: tamen est a patre et a filio tanque a principio. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Unde non valet: non est processio localis neque causalis. 
      <lb ed="#V" n="12"/>ergo non est processio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e282">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod spiratio non 
      <lb ed="#V" n="13"/>distinguitur a patre et a filio. Dico quod de spiratione actiua 
      <lb ed="#V" n="14"/>verum est: quamuis sit actio patris et filii: sed spiratio 
      passi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ua distinguitur a patre et a filio: nec predicatur de eis: sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>de spiritu sancto. Pocessio autem nominat emanationem 
      passi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uam. Unde non dicimus quod pater procedat: quamuis ergo 
      <lb ed="#V" n="18"/>spirationi actiue non vere conueniat processionis ratio: 
      <lb ed="#V" n="19"/>vere tamen conuenit spirationi passiue. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a29767-Dd1e301">
               <head xml:id="kzz7yh-a29767-Hd1e303">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e305">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Secundo queritur vtrum procedere 
      pro<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ptum st peat sanco. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod sic. Aug. xv. de trini. c. xxvi. Sicut filio prestat 
      <lb ed="#V" n="24"/>essentiam sine vllo initio temporis: sine vlla 
      mu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tatione nature de patre generatio: ita spiritui sancto prestat 
      <lb ed="#V" n="26"/>essentiam sine vllo initio temporis sine vlla mutatione 
      na<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ture ab vtroque processio. Uidetur ergo dare intelligere quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>processio sit personalis proprietas spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e327">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="29"/>Athana. Spiritus sanctus non factus nec creatus nec 
      geni<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tus sed procedens. ergo distinguit processionem 
      contra<lb ed="#V" n="31" break="no"/>generationem. videtur ergo quod sit proprium spiritus sancti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e336">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Item procedere est ab vno in alium tendere: sed solus 
      <lb ed="#V" n="33"/>spiritus sanctus est ab vno in alium sicut in obiectum: hoc est 
      <lb ed="#V" n="34"/>a patre in filium et econuerso. ergo proprium est eius procedere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e345">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Contra cntere erquo c trgo ex deo brocessi. 
      ho<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tam uere et uo smune est nlio et spiritui 
      san<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e355">
      ¶ Item Richar. 5 libro de trinia. cap. 7. Pocessio 
      im<lb ed="#V" n="38" break="no"/>mediata consistit in personarum dualitate. Mediata vero 
      <lb ed="#V" n="39"/>nunquam sine personarum trinitate. ergo per ipsum habeo quod 
      <lb ed="#V" n="40"/>processio conuenit persone que est a patre immediate tantum. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Pocedere ergo commune est filio et spiritui sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e366">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="42"/>in imagine commune est notitie et amori procedere a 
      men<lb ed="#V" n="43" break="no"/>te: sed notitia representat filium: amor spiritum sanctum. 
      er<lb ed="#V" n="44" break="no"/>go commune est filio et spiritui sancto procedere a patre. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e375">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo quod procedere vno modo idem est 
      <lb ed="#V" n="46"/>tum 
      <lb ed="#V" n="47"/>rationem filio et spiritui sancto. Alio modo accipitur 
      procede<lb ed="#V" n="48" break="no"/>re per hoc quod est esse ab alio in alium vt in obiectum 
      si<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cut est amor ab amante in amatum. Et sic in diuinis 
      pro<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cedere proprium est spiritui sancto. quamuis autem procedere 
      inquan<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tum idem est quod esse ab alio sit commune filio et spiritui 
      san<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cto: tamen appropriatur spiritui sancto: tum quia procedit a 
      <lb ed="#V" n="53"/>duobus: filius vero ab vno solo: tum quia procedit ab vno 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>alium vt in obiectum: non sic autem filius. Unde expressius 
      <lb ed="#V" n="55"/>videtur habere rationem processionis emanatio spiritus sancti: 
      <lb ed="#V" n="56"/>quam emanatio filii. Et ideo nomen commune emanationi 
      spi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ritus sancti appropriatur: cum emanatio filii speciali 
      nomi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ne nominetur: hoc est nomine generationis: sicut videmus 
      <lb ed="#V" n="59"/>quod quia commune accidens plus videtur habere de ratione 
      ac<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cidentalitatis: quam accidens proprium: ideo nomen 
      gene<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rale retinet cum accidens proprium speciali nomine 
      no<lb ed="#V" n="62" break="no"/>minetur scilicet nomine proprii. Sciendum tamen est quod sicut 
      <lb ed="#V" n="63"/>est nomen specialiter significans emanationem filii: quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>nomen est generatio. ita est nomen specialiter significaus 
      <lb ed="#V" n="65"/>emanationem spiritus sancti. et istud nomen est spiratio. 
      <lb ed="#V" n="66"/>er hoc patet quomodo reponderi depeatadar 
      <lb ed="#V" n="67"/>eria enum 
      <!--00102.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>prima ostendunt quod procedere est proprium spiritui sancto 
      <lb ed="#V" n="69"/>loquendo de processione que est ab vno in alium vt in 
      ob<lb ed="#V" n="70" break="no"/>iectum: secundum quem modum procedit amor ab amante in 
      ama<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tum: sic enim debent intelligi auctoritates Aug. et Atha. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e440">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Tria argumenta ad aliam partem concludunt quod pro 
      <lb ed="#V" n="73"/>cedere commune est filio et spiritui sancto secundum quod 
      procede<lb ed="#V" n="74" break="no"/>re idem est quod esse ab alio. Et hoc verum est quamuis 
      rationi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bus supradictis in corpore questionis nomen 
      processio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nis appropriatum sit illi processioni: qua aliquis 
      proce<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ditab vno in alium sicut in obiectum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a29767-Dd1e457">
               <head xml:id="kzz7yh-a29767-Hd1e459">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e461">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="78"/>TErtiom quod generatio. et videtur 
      <lb ed="#V" n="79"/>tuem qudu deneratis dec videtur 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod sic. Damas. libro primo ca. 8. generare est sibi similem 
      <lb ed="#V" n="81"/>in natura producere de sua substantia: sed per 
      spi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rationem producitur similis in natura. quia 
      spi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ritus sanctus similis est in natura patri et filio. ergo 
      spira<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tio est generatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e479">
      ¶ Item in omni natura communicabili 
      <lb ed="#V" n="85"/>est vnus modus in specie quo communicatur. Unde 
      Con<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mentator super 8. physico. dicit. Quoniam si esset possibile vt 
      ho<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mo generaretur: et non a semine: ille homo diceretur 
      ho<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mo equiuoce cum isto homine: et parumpost contra Auic. 
      <lb ed="#V" n="89"/>qui dicit: possibile esse hominem generaria terra: sed 
      con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>uenientius in matrice. dicit quod iste sermo ab homine qui 
      <lb ed="#V" n="91"/>dat se scientie est valde fatuus. ergo similiter modus quo 
      <lb ed="#V" n="92"/>communicatur vna natura in numero realiter est vnus 
      nu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mero. sed per spirationem et generationem in diuinis commu 
      <lb ed="#V" n="94"/>nicatur eadem natura in numero. ergo in diuinis 
      reali<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ter est vna emanatio in numero spiratio et generatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e505">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="96"/>si differunt autem differunt seipsis: aut aliquo alio non 
      se<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ipsis: quia seipsis non sunt: nec aliquo alio: quia non 
      essen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tia. in eadem enim essentia sunt: nec relatione: vt videtur: 
      <lb ed="#V" n="99"/>quia relationis non est relatio. ergo nullo modo realiter 
      <lb ed="#V" n="100"/>distinguuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e518">
      ¶ Item ab vno simplici inquantum 
      sim<lb ed="#V" n="101" break="no"/>plex non sunt actus realiter distincti. ergo cum 
      generatio<lb ed="#V" n="102" break="no"/>et spiratio sint a patre qui est penitus simplex. videtur quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>inter se realiter non distinguantur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e528">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra per vnum modum procedendi est tume 
      vnun<lb ed="#V" n="105" break="no"/>plit ratli: n osuins. e go cum sint duo 
      distin<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cti procedentes scilicet filius et spiritus sanctus: videt quod 
      genera<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tio per quam procedit filius. realiter sit distincta a 
      spira<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tione per quam procedit spiritus sanctus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e541">
      ¶ Item quamuis 
      <lb ed="#V" n="109"/>natura et voluntas in deo sint idem re: tamen differunt 
      <lb ed="#V" n="110"/>ratione: sed differentia secundum rationem in principio 
      benefa<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cit realem distinctionem in principiatis: sicut patet in hoc 
      <lb ed="#V" n="112"/>quod plures creature immediate sunt a deo. ergo videtur quod a patre per 
      <lb ed="#V" n="113"/>naturam et voluntatem possint esse emanationes realiter distincte. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e554">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Respondeo quod ista questio: vtrum spiratio idem sit quod de 
      <lb ed="#V" n="115"/>fctuti veprentie: etotese inteierei vno 
      mo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>do ita quod queratur: vtrum spiratio spiritus sancti sola 
      ra<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tione differat a generatione filii. Et sic dico quod non: immo 
      <lb ed="#V" n="118"/>realiter distincta est ab ea non re essentiali: sed notionali. 
      <lb ed="#V" n="119"/>et hec realis distinctio nobis innotescit per terminos qui 
      <lb ed="#V" n="120"/>realiter distincti sunt qui termini sunt filius et spiritus 
      san<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctus. Distinguuntur autem ille due emanationes seipsis 
      <lb ed="#V" n="122"/>formaliter extendendo nomen forme ad notionem. Non 
      <lb ed="#V" n="123"/>enim est inconueniens aliqua formaliter distingui seipsis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e578">
                  <lb ed="#V" n="124"/>¶ Unde Auic. 5. metaphy. c. 6 dicit quod non oportet vt 
      vni<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cuique differentie sit differentia. Distinguuntur etiam inter se 
      <lb ed="#V" n="126"/>ille due emanationes per aliquid originaliter scilicet per potentia: 
      <lb ed="#V" n="127"/>generatiuam: et per potentiam spiratiuam. Potentia enim 
      <lb ed="#V" n="128"/>generatiua non tantummodo dicit naturam diuinam: sed cum 
      <lb ed="#V" n="129"/>hoc dicit proprietatem innascibilitatis que includit 
      primi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tatem ad actum generandi. nec potentia spiratiua dicit 
      <lb ed="#V" n="131"/>tantum voluntatem diuinam: sed cum hoc dicit spirabilitatem 
      <lb ed="#V" n="132"/>que includit primitatem respectu actus spirandi. Et 
      ta<lb ed="#V" n="133" break="no"/>lis differentia in potentiis sufficit secundum aliquos ad 
      causan<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dam distinctionem in emanationibus. Carius tamen as¬ 
      <!--00103.xml-->
      <pb ed="#V" n="45-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>signatur earum distinctio per hoc quod spiratio est a filio qui 
      <lb ed="#V" n="2"/>est generatus: et ita spiratio est per generationem 
      median<lb ed="#V" n="3" break="no"/>te filio. Aliomodo potest intelligi questio: ita vt queratur 
      <lb ed="#V" n="4"/>vtrum spiratio spiritus sancti habeat in se rationem 
      gene<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rationis. et dico quod non. quia generatio est productio similis 
      <lb ed="#V" n="6"/>in natura per modum nature: sed quamuis pater et filius 
      pro<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ducant per spirationem sibi similem in natura. hoc tamen 
      <lb ed="#V" n="8"/>non est per modum nature: sed per modum voluntatis. Et 
      <lb ed="#V" n="9"/>ideo spiratio non habet in se generationis rationem. 
      Si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cut si voluntas mea esset ita potens quod per modum 
      volun<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tatis possem facere hominem de substantia mea: illa factio 
      <lb ed="#V" n="12"/>non esset generatio eo quod non esset a me per modum 
      na<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ture: sed per modum voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e639">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod generare est 
      <lb ed="#V" n="15"/>sibesuantiiem is natura peoducere et c. 
      Di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>co quod verum est: quando hoc est per modum nanture. 
      Spira<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tio autem non est per modum nature: sed per modum 
      vo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>luntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e652">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod non est nisi vnus 
      mo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dus communicandi vnam naturam etc. Dico quod quamuis secundum 
      <lb ed="#V" n="20"/>aliquos hoc non sit verum vniuersaliter: cum dicat Augustinus 
      <lb ed="#V" n="21"/>in libro de trinitate c. 8 quod multa animalia coeundo alia pariut: 
      <lb ed="#V" n="22"/>cum illa nullis coeuntibus parentibus orta sint: tamen de 
      <lb ed="#V" n="23"/>natura hominis certum est quod non est nisi vnus modus 
      con<lb ed="#V" n="24" break="no"/>municandi eam per creatam virtutem propter 
      nobilita<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tem et perfectionem nature humane: et propter 
      limitatio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nem et imperfectionem create virtutis que non potest 
      attin<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gere ad veritatem speciei nisi per modum vnum. In 
      diui<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nis vero non est verum propter infirmitatem potentie: per 
      <lb ed="#V" n="29"/>quam sit communicatio. Unde et deus potest facere per 
      crea<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tionem rem eiusdem speciei cum illa re quam natura facit 
      <lb ed="#V" n="31"/>per generationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e684">
      ¶ Ad 3m dico quod quamuis non sint seipsis 
      <lb ed="#V" n="32"/>originaliter: quia a seipsis non sunt: tamen quasi 
      formali<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ter loquendo seipsis sunt tales notiones. Unde et seipsis 
      <lb ed="#V" n="34"/>quasi formaliter distinguuntur. Et quia non sunt a seipsis: 
      <lb ed="#V" n="35"/>sic intelligendo quod spiratio non est a seipsa: ideo non 
      distin<lb ed="#V" n="36" break="no"/>guuntur a seipsis nisi inquantum spiratio est per 
      genera<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tionem mediante genito. et sic est inter eas realis 
      distinctio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>per hoc quod spiratio est a generatione mediante genito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e702">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="39"/>4m dicitur quod ab vno simplici inquantum simplex. 
      <lb ed="#V" n="40"/>non sunt actus realiter distincti etc. Dico quod si volo 
      tene<lb ed="#V" n="41" break="no"/>re quod spiritus realiter distingueretur a filio: et si non 
      proce<lb ed="#V" n="42" break="no"/>deret ab eo: oportet quod dicam quod ab vno realiter simplici 
      <lb ed="#V" n="43"/>qui est pater per potentiam generatiuam et per potentiam 
      spi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ratiuam essent iste due notiones realiter inter se distincte 
      <lb ed="#V" n="45"/>inquantum in eo est differentia secundum rationem: quia natura et 
      <lb ed="#V" n="46"/>voluntas in patre differunt secundum rationem: et inquantum in 
      <lb ed="#V" n="47"/>ea est differentia secundum respectus: quia alium respectum 
      impor<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tat primitas ad actum generandi: quam primitas ad actum 
      <lb ed="#V" n="49"/>spirandi. Sed quia spiritus sanctus procedit a filio: est adhuc 
      <lb ed="#V" n="50"/>dare alium modum: quo originatur distinctio inter spira 
      <lb ed="#V" n="51"/>tionem et generationem scilicet per hoc quod spiratio est per 
      gene<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rationem mediante genito.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a29767-Dd1e736">
               <head xml:id="kzz7yh-a29767-Hd1e738">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e740">
      ¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="53"/>QUarto queritur. Utrum esse ingenitum 
      <lb ed="#V" n="54"/>tum ccspiritu sancto. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Et videtur quod sic. Spiritus sanctus est. et no est 
      <lb ed="#V" n="56"/>genitus: ergo est ingenitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e751">
      ¶ Item habetur in 
      <lb ed="#V" n="57"/>Allittera: et est auctoritas Hiero. in libello de regulis 
      <lb ed="#V" n="58"/>distinctionum contra hereticos: quod spiritus sanctus pater 
      <lb ed="#V" n="59"/>non est: sed ingenitus atque infectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e760">
      ¶ Item aute est non 
      <lb ed="#V" n="60"/>genitus: aut non est non genitus: sed non est non genitus 
      <lb ed="#V" n="61"/>quia due negationes equipollent vni affirmationi. ergo 
      <lb ed="#V" n="62"/>est non genitus: sed sequitur est non genitus. ergo ingenitus vt videtur. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Condtra Auga. 5atiat. c. Seeriau saa eeaua. 
      <lb ed="#V" n="64"/>gootiaum n1 quod genitu sides certa declarat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e773">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Item Aug. 15 de trini. ca. 26. Cum spiritum sanctu 
      ge<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nitum non dicamus: dicere tamen non audemus 
      ingeni<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tum ne in hoc vocabulo vel duos patres in illa trinit. vel 
      <!--00103.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>duos qui non sunt de alio quispiam suspicetur. Pater enim 
      <lb ed="#V" n="69"/>solus non est de alio: ideo solus appellatur ingenitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e792">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod non est susceptibile iustitie non potest dici nec iustum 
      <lb ed="#V" n="71"/>nec iniustum. ergo cum spiritus sanctus non sit 
      susceptibi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lis generationis: non potest dici nec genitus nec ingenitus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e801">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Respondeo quod sit ingenitum dicatur quod non 
      gene<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ratetum coliuentii patri et essentie et 
      <lb ed="#V" n="75"/>spiritui sancto. Si autem dicatur ingenitum quod non generatur 
      <lb ed="#V" n="76"/>et secundum rationem intelligendi prius est generatione: sic 
      conue<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nit patri et essentie. sed non spiritui sancto. Si autem 
      dica<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tur ingenitum quod non generatur: nec per generationem 
      com<lb ed="#V" n="79" break="no"/>municatur: et prius est secundum rationem intelligendi 
      generatio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nem sic conuenit soli patri: quia spiritus sanctus secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="81"/>intelligendi generationem consequitur: quia est a genito. et 
      <lb ed="#V" n="82"/>essentia per generationem communicatur filio: quia ergo 
      spiri<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tus sanctus et si non generatur: nec per generationem 
      commu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nicetur: tamen secundum rationem intelligendi generationem 
      con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sequitur. et essentia quamuis non generatur: tamen per 
      gene<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rationem communicatur: et ideo esse ingenitum in 
      com<lb ed="#V" n="87" break="no"/>muni vsu loquendi patri appropriatur: qui non 
      genera<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tur: nec secundum rationem intelligendi generationem 
      conse<lb ed="#V" n="89" break="no"/>quitur: nec per generationem communicatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e840">
                  <lb ed="#V" n="90"/>her hoc datet quomodo responderi debeat ad 
      ar<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tum alibu tmlbm partem. ex Argumen 
      <lb ed="#V" n="92"/>ta enim ad partem primam ostendunt esse ingenitum 
      pos<lb ed="#V" n="93" break="no"/>se dici de spiritu sancto secundum quod ingenitum dicitur quod non 
      <lb ed="#V" n="94"/>generatur. et hoc est verum. tamen non debemus spiritum 
      <lb ed="#V" n="95"/>sanctum dicere ingenitum nisi cum ista expositione 
      pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pter hoc quod in communi vsu loquendi appropriatur 
      inge<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nitum illi qui nec generatur: nec per generationem 
      commu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nicatur: nec generationem secundum rationem intelligendi 
      conse<lb ed="#V" n="99" break="no"/>quitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e864">
      ¶ Primum et secundum argumentum ad partem 
      <lb ed="#V" n="100"/>aliam ostendunt esse ingenitum non posse vere dici de 
      spi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ritu sancto secundum quod ingenitum dicitur quod non generatur: nec 
      <lb ed="#V" n="102"/>generationem secundum rationem intelligendi consequitur: quia 
      <lb ed="#V" n="103"/>et si spiritus sanctus non generetur: tamen generationem secundum 
      <lb ed="#V" n="104"/>rationem intelligendi consequitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e877">
      ¶ Tertium 
      argumen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tum speciali solutione indiget. Peccat enim in processu: 
      <lb ed="#V" n="106"/>si enim processus esset bonus: posset concludi quod pater non 
      <lb ed="#V" n="107"/>deberet dici ingenitus: quia pater non est susceptibilis 
      ge<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nerationis. Unde debes scire quod secundum quod esse ingenitum 
      di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>citur de patre non est nota priuationis: quia in deo 
      priua<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tio locum non habet Habet enim quicquid debet habere. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Unde ista pater est ingenitus est affirmatiua non de 
      pre<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dicato priuatiuo: sed de predicato infinito.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a29767-Dd1e899">
               <head xml:id="kzz7yh-a29767-Hd1e901">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e903">
      ¶ Quaestio V 
      <lb ed="#V" n="113"/>QUinto supponat guaenerationem cluu: et spira 
      <lb ed="#V" n="114"/>suppon s aneratione n. q. c ipira 
      <lb ed="#V" n="115"/>ntionem spiritus sancti creaturarum emanatio. Et 
      <lb ed="#V" n="116"/>videtur quod non. ad emanationem creaturarum sufficit 
      <lb ed="#V" n="117"/>diuina sapientia in dirigendo: et voluntas in imperando: et 
      <lb ed="#V" n="118"/>potentia in exequendo: sed ista sunt in patre secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="119"/>intelligendi ante generationem filii et spirationem spiritus 
      <lb ed="#V" n="120"/>sancti. ergo deus posset creare si non esset nisi vna 
      hypo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>stasis in diuinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e925">
      ¶ Item quia emanatio creaturarum ne 
      <lb ed="#V" n="122"/>cessario presupponit causam primam: philosophi per illam emana 
      <lb ed="#V" n="123"/>tionem poterunt deuenire in cognitionem cause prime. 
      <lb ed="#V" n="124"/>ergo si emanatio creaturarum de necessitate presuppone 
      <lb ed="#V" n="125"/>ret emanationem personarum potuissent deuenire philosophi per 
      <lb ed="#V" n="126"/>cognitionem creationis in cognitionem eterne 
      generatio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>is et spirationis quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e941">
      ¶ Item creare non 
      ar<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tribuitur proprietati: nec deo ratione proprietatis. ergo 
      <lb ed="#V" n="129"/>emanatio personarum non videtur habere aliquam 
      ra<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tionem causalitatis respectu emanationis creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e950">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="131"/>pater non intelligit per filium neque vult per spiritu 
      san<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ctum: sed est intelligens et volens per seipsum. ergo 
      ema<lb ed="#V" n="133" break="no"/>natio filii et spiritus sancti non videntur fuisse necessarie 
      <lb ed="#V" n="134"/>ad emanationem creaturarum. 
      <!--00104.xml-->
      <pb ed="#V" n="45-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra emanatio creaturarum de necessitate 
      presup<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ponit illud per quod factum est creatura. Sed 
      <lb ed="#V" n="3"/>Ioan. primo dicitur de verbo dei quod omnia per ipsum facta sunt. 
      <lb ed="#V" n="4"/>ergo emanatio creaturarum de necessitate presupponit 
      <lb ed="#V" n="5"/>emanationem verbi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e980">
      ¶ Item Aug. 15 lib. de trini. ca. xi. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Hominis opera nulla sunt: que non prius in corde 
      dican<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur. ergo similiter emanatio creaturarum a deo de 
      necessi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tate praesupponit in deo dicere pari ratione et spirare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e989">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="9"/>creatura emanat per hoc quod deus imperat eam esse: sed 
      <lb ed="#V" n="10"/>imperare est dicere: quod probatur a simili. Quod sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="11"/>Isidorus. x. libro ethimo. bene vltra medium. Orare est 
      di<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cere. ergo cum per dicere emanet verbum a dicente 
      emana<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tio creature de necessitate presupponit emanationem 
      ver<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bi tanquam causam vel existentem de ratione cause.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1005">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="15"/>Aug. 9. confessio. bene ante medium libro loquens ad deum 
      <lb ed="#V" n="16"/>dicit. Uerbo tibi coeterno simul et sempiterno dicis omnia 
      <lb ed="#V" n="17"/>que dicis. et sic quicquid dicis vt fiat nec aliter 
      contradicen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>do facis. Sed dicere importat productionem verbi. ergo 
      <lb ed="#V" n="19"/>emanatio creaturarum de necessitate praesupponit 
      produetio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nem verbi. ergo similiter productione spiritus sancti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1021">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Respondeo quod emanatio creaturarum de 
      neces<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sitate presupponit generationem 
      fi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lii et spirationem spiritus sancti. Ad cuius intelligentiam 
      scien<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dum quod vnam rem de necessitate presupponere aliam 
      po<lb ed="#V" n="25" break="no"/>test intelligi tripliciter: vnomodo tanquam rem que de 
      ne<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cessitate simul est cum sua causa: et sic secundum Auic. 6. metap. 
      <lb ed="#V" n="27"/>ca. 5. Incidere de necessitate presupponit fuscitatem in 
      fer<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ro. per fuscitatem causa exempli intelligimus colorem 
      fer<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ri quicumque sit. Alio modo tanquam rem que necessario simul 
      <lb ed="#V" n="30"/>est cum sua causa: et per quam producitur aliquid de 
      ne<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cessitate in quo saluatur tota sua causa. Tertio modo tanquam 
      <lb ed="#V" n="32"/>causam precisam: vel existentem de ratione cause precise: 
      <lb ed="#V" n="33"/>que causa non est nisi res necessaria: et per se sufficiens ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>productionem effectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1054">
      ¶ Primo modo et secundo 
      ema<lb ed="#V" n="35" break="no"/>natio creaturarum de necessitate presupponit 
      generatio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nem filii et spirationem spiritus sancti: quia cum causa 
      precisa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>emanationis creaturarum que est hypostasis infinite 
      sapien<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tie bonitatis et potentie: necessario simul sunt: et per eas 
      pro<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ducuntur de necessitate persone: in quibus saluatur tota 
      <lb ed="#V" n="40"/>causa productionis creature. Loquendo autem de 
      presup<lb ed="#V" n="41" break="no"/>positione modo tertio dicunt aliqui quod emanatio 
      creatu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rarum non presupponit de necessitate emanationem 
      perso<lb ed="#V" n="43" break="no"/>narum: quia non presupponit eas de necessitate: nisi 
      inquan<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tum includunt infinitam potentiam: sapientiam et bonitatem: 
      <lb ed="#V" n="45"/>que in qualibet hypostasi sunt ita perfecte quod per illa 
      po<lb ed="#V" n="46" break="no"/>test creare: cum enim in hypostasi patris habeant ita 
      per<lb ed="#V" n="47" break="no"/>fectam existentiam que sufficit ad hoc quod per illa hyposta 
      <lb ed="#V" n="48"/>sis patris possit producere filium et spiritum sanctum: et non 
      <lb ed="#V" n="49"/>est maius posse producere creaturam quam personam eternam: 
      <lb ed="#V" n="50"/>Uidetur quod in sola hypostasi patris est totalitas cause 
      pro<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ductionis creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1093">
      ¶ Preterea si quelibet persona non 
      <lb ed="#V" n="52"/>esset omnipotens per se non diceretur in symbolo. Credo in 
      <lb ed="#V" n="53"/>deum patrem omnipotentem: sed quelibet persona per se 
      om<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nipotens est per se sufficiens causa productionis 
      creatu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>re. ergo secundum rationem intelligendi prius est hypostasim 
      pa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tris esse sufficientem causam ad posse creandum quam filium 
      <lb ed="#V" n="57"/>et spiritum sanctum ab eo procedere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1110">
      ¶ Alii dicunt 
      contra<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rium: quia de ratione cause sufficientis ad posse creare est 
      <lb ed="#V" n="59"/>diuine essentie perfecta existentia simpliciter. necessaria 
      <lb ed="#V" n="60"/>enim est ad hoc quod diuinum intelligere et velle sint 
      simplici<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ter perfecta: sed diuina essentia non est nata habere 
      perfe<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctam existentiam simpliciter: nisi in tribus suppositis 
      rela<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tiuis scilicet patre et filio et spiritu sancto: ita tamen quod per esse in 
      tri<lb ed="#V" n="64" break="no"/>bus perfectissime est in quolibet illorum trium. ergo hi tres 
      <lb ed="#V" n="65"/>sunt necessarii ad sufficientem causam creandi. Sed per hoc 
      <lb ed="#V" n="66"/>est filius: quia generatur. et spiritus sanctus: quia spiratur. 
      er<lb ed="#V" n="67" break="no"/>go predicte emanationes de necessitate requiruntur ad pos¬ 
      <!--00104.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>se creare tanquam existentes de ratione precise cause creatio 
      <lb ed="#V" n="69"/>nis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1143">
      ¶ Preterea quamuis deus vno actu summe simplici 
      in<lb ed="#V" n="70" break="no"/>telligat essentiam suam et alia: et vno actu volendi summe 
      <lb ed="#V" n="71"/>simplici velit essentiam suam et alia: tamen isti actus non 
      re<lb ed="#V" n="72" break="no"/>spiciunt alia nisi per ipsam essentiam intellectam et volitam. 
      <lb ed="#V" n="73"/>ergo emanationes rerum emanantium per hoc quod deus 
      in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>telligit essentiam suam et vult eam: sunt causa 
      emanatio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nis rerum emanantium per hoc quod deus intelligit et vult. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Sed filius emanat per hoc quod pater intelligit essentiam suam: 
      <lb ed="#V" n="77"/>et spiritus sanctus per hoc quod pater et filius volunt essentiam 
      <lb ed="#V" n="78"/>suam. Creature autem emanant per hoc quod dicitur 
      intelli<lb ed="#V" n="79" break="no"/>git et vult eas esse. ergo emanatio filii et spiritus sancti sunt 
      <lb ed="#V" n="80"/>cause vt creature a deo emanent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1169">
      ¶ Preterea generare et 
      <lb ed="#V" n="81"/>spirare important relationes reales ad genitum et spiratum: 
      <lb ed="#V" n="82"/>sed creare non dicit in creante relationem realem ad creatu 
      <lb ed="#V" n="83"/>ram: sed relationem rationis. Cum ergo inter istas relatio 
      <lb ed="#V" n="84"/>nes sit aliquis ordo inter res habentes ordinem vna est 
      al<lb ed="#V" n="85" break="no"/>terius causa: et relatio rationis non possit esse causa 
      predi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctarum relationum realium: sequitur quod predicte relationes 
      <lb ed="#V" n="87"/>sunt causa predicte relationis secundum rationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1187">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Qui vult tenere hanc opinionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="89"/>primum quod maior esset vera: si pater per 
      <lb ed="#V" n="90"/>sapientiam et amorem essentialem tantum intelligeret: et 
      vel<lb ed="#V" n="91" break="no"/>let alia a se non tantum intelligere speculatiuo et velle 
      compla<lb ed="#V" n="92" break="no"/>centie quo sibi complacet in bonis possibilibus fieri: que 
      ta<lb ed="#V" n="93" break="no"/>men nunquam fient. hoc etiam acti intelligendi quo 
      productio<lb ed="#V" n="94" break="no"/>creature disponitur: et actu volendi quo productio creatu 
      <lb ed="#V" n="95"/>re: vt ita loquar: affectatur. Sed hoc est impossibile: quia 
      sa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pientia disponens: et amor affectans qui respiciunt actum: 
      <lb ed="#V" n="97"/>sunt sapientia et amor procedens sine quibus intellectus 
      <lb ed="#V" n="98"/>et voluntas non sufficienter disponerentur perisuos actus 
      <lb ed="#V" n="99"/>essentiales ad producendum creaturas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1216">
      ¶ Ad 2m dicendum 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod lumen naturale non sufficit ad inuestigandum omnia que 
      <lb ed="#V" n="101"/>emanatio creature presupponit de necessitate in sua 
      cau<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1225">
      ¶ Ad 3m dicendum quod et si creare non conueniat deo 
      ra<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tione proprietatis tantum. Conuenit tamen sibi ratione 
      sub<lb ed="#V" n="104" break="no"/>stantie et proprietatum notionalium simul que sunt 
      genera<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tio et spiratio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1235">
      ¶ Ad 4m dicendum quod maior 
      intelligenda<lb ed="#V" n="106" break="no"/>est de intelligere simplicis intelligentie: et de velle 
      compla<lb ed="#V" n="107" break="no"/>centie non de actu intelligendi sub ratione qua ipso actu 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>citur aliquid esse: vel non esse: vel vt aliquid fiat: vel non 
      <lb ed="#V" n="109"/>fiat: nec de actu videndi sub ratione qua ipso actu vt ita 
      <lb ed="#V" n="110"/>loquar affectatur aliquid esse. Unde secundum istos dicere et 
      spi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rare sunt in diuinis ad perficiendum intelligere et velle 
      con<lb ed="#V" n="112" break="no"/>munia et essentialia. Sed quomodo hoc concordet cum 
      <lb ed="#V" n="113"/>verbis Aug. 7. de triniate. vbi probat patrem non esse 
      sapien<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tem sapientia genita: difficile est intelligere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1257">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Ad rationes autem pro alia opinione adductas 
      <lb ed="#V" n="116"/>in corpore questionis facilius 
      pos<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sunt soluere his suppositis: que dicta sunt pro parte ista. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1266">
                  <lb ed="#V" n="118"/>¶ Qui vult tenere primam opinionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="119"/>primum in oppositum quod illud per quod verbum est causa 
      <lb ed="#V" n="120"/>emanationis creaturarum non est res producta: cum illud 
      <lb ed="#V" n="121"/>sit substantia diuina que producta non est: quamuis verbo sit 
      <lb ed="#V" n="122"/>per generationem communicata: et ideo non oportet quod ema 
      <lb ed="#V" n="123"/>natio verbi sit de ratione cause emanationis creature: cum 
      <lb ed="#V" n="124"/>illud per quod verbum est eius causa prius secundum rationem 
      in<lb ed="#V" n="125" break="no"/>telligendi perfecte fuerit in hypostasi patris quam ab ea 
      ema<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nauerit verbum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1288">
      ¶ Ad 2m dicendum quod non valet: quia anima 
      <lb ed="#V" n="127"/>intelligit per verbum suum: sed hypostasis patris non 
      intelli<lb ed="#V" n="128" break="no"/>git per verbum suum: nec pater et filius volunt per 
      spiri<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tum sanctum: quamuis pater dicat verbo: et ipse et verbum 
      di<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ligant se spiritu sancto: vt inferius declarabitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1299">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="131"/>quod imperare in deo est velle creaturam esse: quod quamuis de 
      ne<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cessitate presupponat secundum rationem intelligendi diuinum 
      <lb ed="#V" n="133"/>intelligere: non tamen verbi emanationem quamuis esse 
      crea<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ture illam de necessitate presupponat: non sicut effectus 
      <!--00105.xml-->
      <pb ed="#V" n="46-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>causam: sed sicut res que non potest esse nisi ex tempore 
      pre<lb ed="#V" n="2" break="no"/>supponit rem eternam de necessitate communicantem: et 
      com<lb ed="#V" n="3" break="no"/>municantem suam causam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1323">
      ¶ Ad 4m potest patere 
      solutio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>per ea que dicta sunt ad primum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1329">
      ¶ Ad primam rationem 
      <lb ed="#V" n="5"/>que in corpore questionis adducitur pro ista secunda 
      opinio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ne patet responsio per dicta superius dis. ii. in solutione 
      il<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lius questionis. vtrum primo secundum ratione intelligendi 
      di<lb ed="#V" n="8" break="no"/>uina essentia perfecte existat quam sit in deo pluralitas 
      per<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sonarum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a29767-d1e1342">
      ¶ Ad secundam rationem dicendum quod 
      cognitio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>qua pater cognoscit essentiam suam: quamuis respiciat alia 
      <lb ed="#V" n="11"/>cognoscibilia essentia mediante: non tamen mediante 
      ema<lb ed="#V" n="12" break="no"/>natione verbi: hec enim falsa est: pater intelligit per 
      ema<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nationem verbi seu per verbum alia ab essentia sua. 
      Si<lb ed="#V" n="14" break="no"/>militer actus quo vult essentiam suam quamuis respiciat alia 
      <lb ed="#V" n="15"/>volubilia essentia mediante: non tamen emanatione 
      me<lb ed="#V" n="16" break="no"/>diante spiritus sancti: hec enim falsa est. pater et filius 
      vo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lunt alia ab essentia sua per emanationem spiritus sanctiem 
      <lb ed="#V" n="18"/>vel per spiritum sanctum. Cum ergo deum intelligere et 
      vel<lb ed="#V" n="19" break="no"/>le esse alia a se sit sufficiens causa emanationis creaturarum 
      <lb ed="#V" n="20"/>emanationes personarum non habent respectu eius 
      ra<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tionem cause: nec illius relationis secundum rationem que est 
      crea<lb ed="#V" n="22" break="no"/>toris ad creaturas. et sic patet solutio ad tertiam rationem. 
 </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>