<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="109-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k79324"><!-- l4d20a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k79324-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e103">
    Dist. II.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e105">
               <lb ed="#V" n="123"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="124"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="125"/>circa hoc quaeruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e117">
      ¶ Primo vtrum pena 
      pur<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gatorii sit grauior qualibet temporali pena.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e123">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cundo vtrum satisfactoria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum per 
      ministe<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rium demonum infligatur. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k79324-Dd1e133">
               <head xml:id="kzz7yh-k79324-Hd1e135">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e137">
      Quaestio I 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e139">
                  <lb ed="#V" n="129"/>PRimo ostendo quod pena purgatorii non 
      <lb ed="#V" n="130"/>sit grauior qualibet temporali 
      pe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>na: secundum Philosophum secundo de anima. Actus actiuorum 
      <lb ed="#V" n="132"/>sunt in patiente et disposito: sed coniunctum ex 
      ani<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ma et corpore est magis dispositum ad patiendum quam anima 
      <lb ed="#V" n="134"/>separata. ergo magis affligitur homo a nociuo in hoc 
      mun<lb ed="#V" n="135" break="no"/>do quam anima in purgatorio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e157">
      ¶ Item ignis 
      conflagratio<lb ed="#V" n="136" break="no"/>nis qui praecedet iudicium purgabit quos inueniet purgan¬ 
      <!--00251.xml-->
      <pb ed="#V" n="110-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dos: sed eius duratio longe erit minor quam duratio ingnis 
      pui<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gatorii: ergo virtus sua in affligendo erit maior: aut aliqui 
      <lb ed="#V" n="3"/>sine sufficienti punitione transirent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e175">
      ¶ Item anime in 
      purga<lb ed="#V" n="4" break="no"/>torio cum cognoscant se: et habitus qui sunt in se: in se vident 
      <lb ed="#V" n="5"/>habitum charitatis: et se vident in statu in quo illum 
      perde<lb ed="#V" n="6" break="no"/>re non possunt: ergo si vident a diuina amicitia separari 
      <lb ed="#V" n="7"/>non posse: et ex consequenti certe sunt quod habebunt vitam 
      eter<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nam: sed cum tali certitudine non videtur posse esse tanta 
      pe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>na: sicut potest esse cum talis certitudinis carentia: ergo in 
      <lb ed="#V" n="10"/>hac vita in qua homines non sunt certi de habenda vita 
      eter<lb ed="#V" n="11" break="no"/>na: potest esse maior pena quam purgatoria. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e196">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra magister in littera huius di. c. I. et est de 
      pe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>di. 7. §. Hhoc autem: dicit de igne purgatorio: 
      <lb ed="#V" n="14"/>quod etsi eternus non sit: miro tamen modo grauis est: excellit 
      <lb ed="#V" n="15"/>enim omnem penam quam vnquam passus est aliquis in hac vita: 
      <lb ed="#V" n="16"/>nunquam in carne tanta inuenta est pena licet mirabilia 
      mar<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tyres passi sint tormenta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e212">
      ¶ Item Agazel. 5 libro phy. c. 4. 
      <lb ed="#V" n="18"/>dicit de purgatoria pena: quod est cruciatus ineffabilis. sed omnis 
      <lb ed="#V" n="19"/>pena huius vite est effabilis: ergo grauior est pena 
      purga<lb ed="#V" n="20" break="no"/>torii qualibet alia temporali pena. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Respondeo quod pena causatur duplterscilicet ex 
      absen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tia bomni amati: et praesentia mali 
      odi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ti: et vtroque modo pena purgatorii maior est qualibet 
      pe<lb ed="#V" n="24" break="no"/>na temporali: anime enim in purgatorio quia motus earum non 
      re<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tardatur mole corporis: vehementissime desiderant cum deo 
      <lb ed="#V" n="26"/>perfecta fruitione coniungi: et ideo ex huius fruitionis et 
      coniunctio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nis absentis vehementissime affliguntur: maxime cum tempus 
      <lb ed="#V" n="28"/>videant aduenisse quo cum deo perfecte essent coniuncte: 
      si<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dum erant in corporibus penam suis peccatis debitam 
      persol<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uissent: quia etiam pena non tantum est lesio: sed lesionis 
      apprehen<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sio: vel ex tali apprehensione causata: ideo tanto ceteris peribus 
      <lb ed="#V" n="32"/>pena est maior: quanto apprehensio lesionis est fortior: anime 
      <lb ed="#V" n="33"/>autem in purgatorio fortioris sunt apprehensionis quam dum erant 
      <lb ed="#V" n="34"/>in corporibus. Unde sicut dicit Agazel. 5 libro phy. c. 4. In 
      ho<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mundo anima non sentit cruciatum suum: quoniam propter 
      occupa<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tionem sui circa corpus: est sicut qui occupatus in bello vel 
      <lb ed="#V" n="37"/>in periculo non percipit laborem suum: et ideo si inferens 
      le<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sionem esset equale inferentibus lesionem in hoc mundo: adhuc 
      <lb ed="#V" n="39"/>pena sensus in purgatorio longe esset maior qualibet pena in 
      <lb ed="#V" n="40"/>hoc mundo: cum ergo ignis affligens animas in 
      purga<lb ed="#V" n="41" break="no"/>torio magis sit actiuus igne nostro: qui tamen inter alia 
      ele<lb ed="#V" n="42" break="no"/>menta maxime est afflictiuus: nulli dubium potest esse quin 
      <lb ed="#V" n="43"/>pena purgatorii sit longe grauior quam aliqua pena in hoc 
      mun<lb ed="#V" n="44" break="no"/>do. Hic autem supponimus animam posse pati corporali igne: quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>et per quem modum inferius declarabitur deo dante: cum de 
      <lb ed="#V" n="46"/>pena damnatorum agetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e280">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Ad primum in oppositum dicendum quod oa 
      le<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sio non sufficit ad penam sensus: secd 
      <lb ed="#V" n="49"/>requiritur lesionis apprehensio que maior est in anima separata 
      <lb ed="#V" n="50"/>quam corruptibili corpori coniuncta. Et praeterea quamuis coniunctum 
      <lb ed="#V" n="51"/>sit magis dispositum ad patiendum passione abiiciente a substantia: 
      <lb ed="#V" n="52"/>non tamen ex hoc sequitur quod sit magis dispositum ad 
      patien<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dum simpliciter: et praeterea vt dictum est inferens passionem animabus 
      <lb ed="#V" n="54"/>in purgatorio magis actiuum est quam quodcumque inferens 
      passio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nem in hoc mundo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e302">
      ¶ Argumentum secundum videtur bene 
      <lb ed="#V" n="56"/>concludere: breuitas enim punitionis illorum qui per illum 
      ignem<lb ed="#V" n="57" break="no"/>purgabuntur recompensabitur per intensionem acerbitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e309">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis anime in 
      purgatorio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>certe sint de habenda vita eterna: qua certitudine 
      consolan<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tur: tamen ex forti apprehensione damni ex dilatione 
      vehe<lb ed="#V" n="61" break="no"/>mentissime affliguntur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k79324-Dd1e321">
               <head xml:id="kzz7yh-k79324-Hd1e323">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e325">
     Questio. II. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e327">
                  <lb ed="#V" n="62"/>SEcundo quaeritur vtrum pena purgato 
      <lb ed="#V" n="63"/>rii sit satisfactoria. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="64"/>quod non. Nulla pena est satisfactoria nisi 
      volun<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tarie assumpta: vel tolerata: sed pena quam 
      susti<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nent anime in purgatorio non est ab eis voluntarie 
      assum<lb ed="#V" n="67" break="no"/>pta neque tolerata: quia ab illa desiderant liberari: ergo non est 
      <lb ed="#V" n="68"/>pro eis satisfactoria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e345">
      ¶ Item satisfacere est mereti remis¬ 
      <!--00251.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sionem pene: sed anime in purgatorio sunt extra statum 
      <lb ed="#V" n="70"/>merendi: ergo sunt extra statum satisfaciendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e356">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra pena debita non remittitur sine aliqua 
      satis<lb ed="#V" n="72" break="no"/>factione: sed si nullus satisfaceret pro illis 
      <lb ed="#V" n="73"/>qui sunt in purgatorio in hac vita: tamen per illam penam 
      <lb ed="#V" n="74"/>ad vltimum liberarentur ab obligatione pene peccato 
      debi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>te: ergo illa pena est satisfactoria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e370">
      ¶ Item omnis pena 
      pa<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tienter ab existente in charitate tolerata est satisfactoria: sed 
      <lb ed="#V" n="77"/>anime in purgatorio sunt in charitate: et patienter illam 
      <lb ed="#V" n="78"/>sustinent penam: ergo est pro eis satisfactoria. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e379">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod debitor a suo debito potest 
      duplie<lb ed="#V" n="80" break="no"/>liberari. Uno modo cum soluit 
      debi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tum. Alio modo cum creditor accipit illud quod sibi 
      debi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tum est debitore irrequisito. Ad similitudinem modi primi 
      li<lb ed="#V" n="83" break="no"/>beratur homo a pena peccato debita illam exoluendo per 
      pr<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nam voluntarie assumptam: et hoc est satisfacere plene et 
      pro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>prie. Ad similitudinem modi secundi liberantur anime 
      dece<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dentes cum gratia ab obligatione pene peccatis debite per 
      pe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nam quam in purgatorio sustinent patienter: talis tamen 
      pe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>na non ita proprie dici potest satisfactoria: sicut illa que 
      volun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tarie est assumpta: et ideo parum de pena quam homo volunta 
      <lb ed="#V" n="90"/>rie assumit in hoc mundo liberat eum a magna portione 
      <lb ed="#V" n="91"/>illius pene que est in purgatorio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e410">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Ad primum dicendum: quod est voluntarie tolerata: 
      <lb ed="#V" n="93"/>quia sciunt eam esse iustam: et quia 
      plus<lb ed="#V" n="94" break="no"/>volunt illam penam sustinere quam perpetuo dei visione carere: 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad quam sciunt se non posse pertingere manente in eis 
      obliga<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tione ad penam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e423">
      ¶ Ad secundum dicendum quod anime in purgatorio 
      <lb ed="#V" n="97"/>quamuis sint extra statum merendi augmentum gratiae: et non tamen 
      <lb ed="#V" n="98"/>sunt extra statum meredi liberationem ab obligatione 
      pe<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ne: accipiendo mereri pro patienter sustinere penam: per 
      <lb ed="#V" n="100"/>quam liberantur ab obligatione predicta. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Ad argumenta ad partem secundam dicendum: quod 
      bene<lb ed="#V" n="102" break="no"/>concludunt quod illa pena inquantum 
      <lb ed="#V" n="103"/>est ab eis patienter tolerata aliquo modo rationem 
      satisfactio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nis habet: inquantum per eam liberantur ab obligatione pene 
      <lb ed="#V" n="105"/>debite pro peccatis: et hoc est verum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k79324-Dd1e446">
               <head xml:id="kzz7yh-k79324-Hd1e448">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e450">
      Questio III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e452">
                  <lb ed="#V" n="106"/>TErtio queritur vtrum pena purgatorii per 
      <lb ed="#V" n="107"/>ministerium demonum infligat. Et 
      <lb ed="#V" n="108"/>videtur quod sic: conuenientius est bonos homines 
      affli<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gi per malos angelos quam bonos per bonos: sed 
      <lb ed="#V" n="110"/>bonus angelus fecit emarcescere neruum femoris Iacob 
      <lb ed="#V" n="111"/>vt habetur Genm 32 ergo videtur quod mali angeli affligant 
      ant<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mas in purgatorio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e470">
      ¶ Item mali angeli affligunt bonos 
      <lb ed="#V" n="113"/>homines in hac vita: vt patet Iob 2. Ergo a simili affligunt 
      an<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mas in purgatorio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e477">
      ¶ Item magister di. 47. c. vlti. dicit quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>habebunt tortores in pena: quos habuerunt incentores in clepa¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e483">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra non decet illum qui de aliquo iuste trium 
      pha<lb ed="#V" n="117" break="no"/>uit: postea puniri per ipsum: sed anime que sunt in 
      <lb ed="#V" n="118"/>purgatorio: iustitie adherendo: diabolum vicerunt: ergo nor 
      <lb ed="#V" n="119"/>esset conuenens quod punirentur ministerio eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e494">
      ¶ Item illam 
      <lb ed="#V" n="120"/>penam demones sciunt indubitanter esse ad vtilitatem eorum 
      <lb ed="#V" n="121"/>qui puniuntur: sed demones non quarunt vtilitatem anima 
      <lb ed="#V" n="122"/>rum: sed damnum: ergo videtur quod anime in purgatorio non 
      <lb ed="#V" n="123"/>puniuntur ministerio demonum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e505">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Respondeo quod quamuis boni angeli et mali 
      assi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>stant morientibus: boni ad 
      adiuuan<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dum: mali ad nocendum si possunt: et ad videndum si aliquid da 
      <lb ed="#V" n="127"/>bent in eis. Unde et legitur in vita beati Martini demonem 
      <lb ed="#V" n="128"/>dum moriebatur astitisse: et quamuis per bonos deducantur 
      <lb ed="#V" n="129"/>ad locum penalem: forte concomitantibus malis libenter 
      aspi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cientibus penas eorum: quamuis nihil videant in eis se 
      pos<lb ed="#V" n="131" break="no"/>se eorum habere: tamen in loco penali non puniuntur ministerio 
      <lb ed="#V" n="132"/>demonum. vt bene ostendunt rationes ad partem secundam 
      addu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cte: nec ministerio bonorum angelorum: sed sola diuina iustitia 
      <lb ed="#V" n="134"/>ignem purgatorium sicut insttrum applicante ad punitionem earum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e531">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Ad primum in oppositum dicendum quod magis 
      <lb ed="#V" n="136"/>est conueniens bonos homineain 
      <!--00252.xml-->
      <pb ed="#V" n="110-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>hac vita affligi a bonis angelis: quandoque ad cautelam contra 
      <lb ed="#V" n="2"/>aliquod futurum malum: sicut angelus fecit emarcescere neruum 
      <lb ed="#V" n="3"/>femoris Iacob ad praecauendum motibus concupiscentie: quam in alia 
      <lb ed="#V" n="4"/>vita bonos affligi a malis quos vicerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e553">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="5"/>dicendum: quod non est simile: quia in hac vita durat pugna inter malum 
      <lb ed="#V" n="6"/>angelum et bonum hominem: et exercitantur boni homines per 
      an<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gelos malos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79324-d1e562">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod illud verbum 
      magi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>stri intelligendum est de damnatis et pro tempore ante 
      iu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dicium. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>