<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="139-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k101051"><!-- l4d27a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k101051-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e103">
          Distin.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e105">
          <lb ed="#V" n="84"/>COnsequenter queritur de secundo 
          prin<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cipali. Et circa 
          <lb ed="#V" n="86"/>hoc queruntur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e114">
          ¶ Primo vtrum 
          ma<lb ed="#V" n="87" break="no"/>trimonium non consumatum possit dissolui per 
          mu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tuum dissensum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e121">
          ¶ Secundo vtrum per religionis ingressum. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e124">
          <lb ed="#V" n="89"/>¶ Tertio vtrum per abscisionem genitalium.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e129">
          ¶ Quarto 
          <lb ed="#V" n="90"/>vtrum per religionis ingressum possit dissolui 
          matrimo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nium consumatum. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k101051-Dd1e136">
          <head xml:id="kzz7yh-k101051-Hd1e138">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e140">
            Questio. I.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e142">
            <lb ed="#V" n="92"/>Rimo ostendo quod matrimonium non 
            con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sumatum possit dissolui per mutuum 
            <lb ed="#V" n="94"/>dissensum. extra de reg. iur. Omnis res. Omnis res per quas 
            <lb ed="#V" n="95"/>cumque nascitur causas: per easdem dissoluitur: sed 
            matrimo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nium nascitur per mutuum voluntatis consensum: ergo dissoluitur per 
            mu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tuum voluntatis dissensum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e158">
            ¶ Item destructa causa destruitur 
            effe<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ctus: quia sicut dicit Auic. 6. meta. sue. c. 1. Causatum eget 
            da<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tore sui esse semper et incessanter quamdiu habuit esse. Et ca. 
            <lb ed="#V" n="100"/>sequenti dicit: quod vnaqueque causa est simul cum causato: sed 
            mu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tuus consensus qui est matrimonii causa destruitur per 
            dis<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sensum: ergo per mutuum dissensum matrimonium 
            dissol<lb ed="#V" n="103" break="no"/>uitur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e174">
            ¶ Item destrructo fundamento religionis 
            destrui<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tur religio: sed matrimonium comprehendit duas religio 
            <lb ed="#V" n="105"/>nes simul fundatas super mutuum consensum: vt ostensum est: 
            <lb ed="#V" n="106"/>ergo per destructionem consensus destruitur matrimonium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e184">
            <lb ed="#V" n="107"/>Contra 32 q. 7. Licite que separatur a viro nunquam 
            <lb ed="#V" n="108"/>carebit coniugii sacramento: etiam si non 
            reconci<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lietur viro: hoc autem verum non esset si dissensus matrimonium 
            <lb ed="#V" n="110"/>dissolueret.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e195">
            ¶ Item extra de reg. iur. Omnis res. dicit glo. 
            <lb ed="#V" n="111"/>quod matrimonium solo dissensu non dissoluitur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e200">
            <lb ed="#V" n="112"/>Respondeo quod matrimonium dissolui 
            duplici<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ter potest intelligi: aut quantum ad 
            tho<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rum: autem quantum ad vinculum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e209">
            ¶ Primo modo dissolui potest 
            <lb ed="#V" n="115"/>per mutuum dissensum: si enim ambo dissentiunt a carnali 
            co<lb ed="#V" n="116" break="no"/>pula possunt concorditer facere continentie votum quo facto vnus 
            <lb ed="#V" n="117"/>alii non tenetur obedire quantum ad carnalem copulam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e218">
            ¶ 
            Se<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cundo modo matrimonium dissolui non potest per mutuum 
            <lb ed="#V" n="119"/>dissensum. Cuius ratio est: quia mutuus consensus non est tota 
            ma<lb ed="#V" n="120" break="no"/>trimonii causa: sed ad hoc principaliter concurrit 
            institutio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>divina: vt superius ostensum est: et quia deus ordinauit vt post mutuum 
            <lb ed="#V" n="122"/>consensum vinculum illud non maneat subiectum voluntati eorum ideo 
            <lb ed="#V" n="123"/>quantum ad vinculum dissolui non potest per mutuum dissensum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e234">
            <lb ed="#V" n="124"/>Ad primum in oppositum patet solutio ex iam dictis: quia 
            <lb ed="#V" n="125"/>consensus mutuus non est tota causa: quod si 
            <lb ed="#V" n="126"/>esset per mutuum dissensum posset dissolui.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e244">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod 
            il<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lud verbum intelligendum est de causa quae non tantum est effectiua: sed 
            <lb ed="#V" n="128"/>etiam conseruatiua effectus: talis autem causa matrimonii non est 
            contra<lb ed="#V" n="129" break="no"/>hentium mutuus consensus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e253">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod matrimonium 
            <lb ed="#V" n="130"/>fundatur super factum esse mutui consensus et subiectione coniugum 
            in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>stitutioni divine: per mutuum enim consensum dum est in fieri fiunt 
            coniu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ges: dum factus est: sunt coniuges: non est autem possibile factum esse 
            con<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sensum destrui: impossibile est est coniuges non esse subiectos 
            institu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tioni divinae: quod et si per impossibile et incompossibile poneremus coniuges 
            <lb ed="#V" n="135"/>desinere esse sub diuina potestate per mutuum dissensum 
            <lb ed="#V" n="136"/>possent vinculum dissoluere. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k101051-Dd1e272">
          <head xml:id="kzz7yh-k101051-Hd1e274">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e276">
            Questio
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e278">
            <!--00311.xml-->
            <pb ed="#V" n="140-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>SEcundo quaeritur vtrum matrimonium 
            <lb ed="#V" n="2"/>non consumatum possit dissolui per 
            <lb ed="#V" n="3"/>religionis ingressum. Et videtur quod non: quia 
            ma<lb ed="#V" n="4" break="no"/>trimonio contracto statim alter coniugum tenetur 
            <lb ed="#V" n="5"/>alteri petenti reddere debitum: quia sicut dicitur. ff. de reg. iu. 
            In<lb ed="#V" n="6" break="no"/>omnibus. In omnibus obligationibus in quibus dies non ponitr 
            <lb ed="#V" n="7"/>presenti die debetur: sed hoc non esset verum si matrimonium 
            <lb ed="#V" n="8"/>non consumatum solui posset per religionis ingressum: quia 
            con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>iunx exactus obinicere posset petenti se velle religionem 
            in<lb ed="#V" n="10" break="no"/>trare: ergo non soluitur tale matrimonium per religionis 
            in<lb ed="#V" n="11" break="no"/>gressum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e311">
            ¶ Item altero intrante religionem: autm alter statim 
            <lb ed="#V" n="12"/>potest contrahere: aut non. Si non. non est solutum matrimonium: si sic 
            <lb ed="#V" n="13"/>cum ille qui intrauit religionem possit ante suam professionem 
            redi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>re ad seculum contingere posset quod vna esset sponsa duorum simul 
            <lb ed="#V" n="15"/>in seculo remanentium: quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e322">
            ¶ Item aut ille qui re 
            <lb ed="#V" n="16"/>mansit in seculo potest contrahere matrimonium ante alterius 
            pro<lb ed="#V" n="17" break="no"/>fessionem: aut non. si sic. tunc solueretur matrimonium nulla 
            in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>terueniente morte: nec corporali: nec spirituali: quia intrans 
            religio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nem non moritur spiritualiter seculo vsque ad suam professionem: si non 
            <lb ed="#V" n="20"/>tunc ille qui religionem intrauit posset darum ante suam 
            profes<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sionem aliam religionem intrare: et postea aliam: et sic remanens 
            <lb ed="#V" n="22"/>in seculo sine culpa sua defraudaretur multo tempore suo 
            <lb ed="#V" n="23"/>iure: quod est inconueniens. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e343">
            <lb ed="#V" n="24"/>Conttra qaqt qi gl  iq 
            uurir<lb ed="#V" n="25" break="no"/>satam. Desponsatam puellam non licet parentibus 
            <lb ed="#V" n="26"/>alii viro tradere: tamen licet monasterium sibi eligere: quod verum 
            <lb ed="#V" n="27"/>non esset nisi illa obligatio solui posset per religionis 
            in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>gressum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e356">
            ¶ Item extra de conuersione coniugatorum. Uerum. Post 
            <lb ed="#V" n="29"/>consensum legitimum de praesenti licitum est alteri: altero etiam 
            repu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gnante eligere monasterium. Et parum post. dummo carnalis 
            con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>mixtio non interuenerit inter eos: et alteri remanenti si 
            con<lb ed="#V" n="32" break="no"/>monitus continentiam seruare voluerit: licitum est ad 
            <lb ed="#V" n="33"/>secunda vota transire. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e369">
            <lb ed="#V" n="34"/>Respondeo quod in matrimonio non consumato 
            <lb ed="#V" n="35"/>adhuc non est nisi coniunctio spiritualis: et 
            <lb ed="#V" n="36"/>ideo per mortem qua homo spiritualiter seculo moritur potest solui: qua 
            <lb ed="#V" n="37"/>morte moritur per hoc quod in religione profitetur: et hec ratio 
            <lb ed="#V" n="38"/>tangitur. extra de conuersione coniugatorum. Uerum. vbi dicitur quod cum non 
            <lb ed="#V" n="39"/>fuissent vna caro simul effecti: satis potest vnus ad deum transire 
            <lb ed="#V" n="40"/>et alter in seculo remanere. Huic concordat significatio 
            pre<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dicti matrimonii quo non significatur vnio humane 
            natu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>re ad personam filii dei quae est indissolubilis: sed significat 
            dis<lb ed="#V" n="43" break="no"/>solubilem vnionem que est inter deum et animam per charitatem 
            <lb ed="#V" n="44"/>vie: nec illud verbum saluatoris scriptum Matth. 19. Non 
            li<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cet viro nisi ob causam fornicationis vxorem suam dimittere: 
            in<lb ed="#V" n="46" break="no"/>telligendum est nisi de his quorum matrimonium carnali est 
            co<lb ed="#V" n="47" break="no"/>pula consumatum. extra de conuersi. coniug. Ex publico. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e402">
            <lb ed="#V" n="48"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in illa 
            obliga<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tione si alter coniugu proponat se vel 
            <lb ed="#V" n="50"/>le religionem intrare est indulta a iure dilatio duorum 
            men<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sium ad reddendum debitum. extra de conuer. coniug. Ex publico 
            <lb ed="#V" n="52"/>in casu tamen committitur arbitrio iudicis: vtrum plus vel minus 
            <lb ed="#V" n="53"/>tempus indulgeat ad profitendum: vt dicit glo. ibidem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e418">
            ¶ Ad 2m 
            <lb ed="#V" n="54"/>dicendum: quod remanens in seculo non potest contrahere matrimonium 
            <lb ed="#V" n="55"/>ante professionem alterius in religione: quia tunc primo ille qui est 
            <lb ed="#V" n="56"/>in religione moritur spiritualiter mundo: et ideo tunc primo vinculum 
            <lb ed="#V" n="57"/>matrimonii soluitur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e429">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod ille qui remanet in 
            <lb ed="#V" n="58"/>seculo non potest matrimonium contrahere ante professionem illius 
            <lb ed="#V" n="59"/>qui religionem intrauit: et si de facto contraheret: et alius ante 
            <lb ed="#V" n="60"/>suam professionem de religione exiret: ei esset restituendus. Ad 
            <lb ed="#V" n="61"/>subueniendum tamen remanenti in seculo ne suo iure 
            fraudulen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ter priuetur: iudex illi qui intrauit religionem prefigere debet 
            ter<lb ed="#V" n="63" break="no"/>minum peremptorium infra quem profiteatur: aut consumet 
            matrimo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nium: alioquin ipsum excommunicet: vt habetur in praedicta decr. in glia. et 8 
            <lb ed="#V" n="65"/>ti. proxi. c. Statuimus in glo. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k101051-Dd1e450">
          <head xml:id="kzz7yh-k101051-Hd1e452">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e454">
            Quaestio III.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e456">
            <lb ed="#V" n="66"/>Tertio queritur vtrum matrimonium 
            <lb ed="#V" n="67"/>non consumatum 
            <lb ed="#V" n="68"/>possit dissolui per abscisionem genitaliu. Et vdetu¬ 
            <!--00311.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>quod non. 32 q. 7. Hi qui matrimonium dicitur quod coniugium illorum qui 
            <lb ed="#V" n="70"/>post coniugium membris truncantur: autem a barbaris execti 
            sue<lb ed="#V" n="71" break="no"/>runt: propter hanc causam solui non potest. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e476">
            <lb ed="#V" n="72"/>Contra 33 q. 1. c. 1. in glo. Quecumque sit in potenta scilicet 
            <lb ed="#V" n="73"/>coeundi si matrimonium praecessit illam: ita quod et 
            <lb ed="#V" n="74"/>fecti sint vna caro propter nullam causam superuenientem possunt 
            <lb ed="#V" n="75"/>separari. In quo videtur dare intelligi quod si non sint 
            effec<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cti vna caro quod propter superuenientem perpetuam 
            impo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tentiam coeundi possunt separari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e492">
            <lb ed="#V" n="78"/>Ad istam questionem dicunt quidam quod 
            ma<lb ed="#V" n="79" break="no"/>trimonium non 
            consuma<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tum potest dissolui per abscisionem genitalium: quod declarant 
            <lb ed="#V" n="81"/>auctoritate: ratione et exemplo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e504">
            ¶ Auctoritate sic. 33. q. 1. c. 1. 
            <lb ed="#V" n="82"/>Coniugium. Coniugiu confirmatur officio scilicet carnis secundum glo. 
            <lb ed="#V" n="83"/>sed vt dicitur parum post. e. c. antequam confirmentur impossibilitas 
            offi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cii soluit vinculum coniugii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e513">
            ¶ Raitione sic. matrimonii non 
            con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sumati solutio per religionis ingressum non est per ius 
            pu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re positiuum: quia matrimonium est de iure nature et diuino. Ius 
            <lb ed="#V" n="87"/>autem quod non habet vim nisi ex positione nihil potest contra ius 
            <lb ed="#V" n="88"/>nature vel diuinum: dicit etiam dominus Matth. 19. Quod deus conium 
            <lb ed="#V" n="89"/>xit homo non separet: restat ergo quod matrimonii non 
            con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sumati solutio per religionis ingressum si per hoc quod 
            <lb ed="#V" n="91"/>ius nature et diuinum dictat coniunctionem: que tantum est 
            <lb ed="#V" n="92"/>spiritualis qualis est coniunctio matrimonii non 
            consuma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ti debere solui per alterius coniugis vel amborum mortem 
            <lb ed="#V" n="94"/>spiritualem quo ad carnales actus matrimonii: qua 
            mor<lb ed="#V" n="95" break="no"/>te moritur vir vel mulier quando in religione profitentur: 
            <lb ed="#V" n="96"/>sed ille qui truncatur genitalibus membris moritur quo ad 
            <lb ed="#V" n="97"/>carnales matrimonii actus: cum ergo vbi est similis causa 
            <lb ed="#V" n="98"/>debeat esse similis effectus: videtur quod truncatio membrorum 
            <lb ed="#V" n="99"/>genitalium comprehendendo testiculos et virgam sit 
            suffi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ciens causa soluendi matrimonium non consumatum. Non 
            <lb ed="#V" n="101"/>sic autem est dicendum secundum aliquos de truncatione 
            testiculo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rum virga remanente. si tamen erigi possit: vnde. 32 q. 7. 
            <lb ed="#V" n="103"/>Hi qui matrimonium. in glo. dicitur de spadone quod si habet 
            <lb ed="#V" n="104"/>virgam erectam siue resoluat sperma siue non: quod ibi sit 
            ma<lb ed="#V" n="105" break="no"/>trimonium. Nam talis satisfacit mulieri: sicut mulier 
            satis<lb ed="#V" n="106" break="no"/>facit viro siue resoluat sperma siue non: neque requiritur quod 
            <lb ed="#V" n="107"/>semper in matrimonio sit spes filiorum: quia sufficit quod non 
            <lb ed="#V" n="108"/>euitent prolem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e568">
            ¶ Principale autem propositum ostendunt 
            <lb ed="#V" n="109"/>exemplo: quia si mulier post tempus determinatum a iure 
            <lb ed="#V" n="110"/>infra quod vir et mulier bona fide operam dederunt 
            car<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nali operi: ostendat per aspectum corporis se incognitam 
            <lb ed="#V" n="112"/>esse a viro: potest secundum formam iuris ab eo separari propter 
            <lb ed="#V" n="113"/>impotentiam coeundi ex parte viri: vt inferius 
            ostende<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tur: neque oportebit ipsam probare quod illa impotentia 
            coeun<lb ed="#V" n="115" break="no"/>di precesserit matrimonium ratum: ergo a simili ad hoc quod 
            <lb ed="#V" n="116"/>trucatio genitalium sit sufficiens causa dissoluendi 
            coniu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gium non oportet quod precedat matrimonium ratum: sed sui 
            <lb ed="#V" n="118"/>ficit quod precedat matrimonii consumationem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e592">
            ¶ Alii autem 
            <lb ed="#V" n="119"/>dicunt contrarium: quia matrimonium vt ipsi dicunt non 
            inue<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nitur in iure posse dissolui quantum ad vinculum nisi per 
            <lb ed="#V" n="121"/>mortem corporalem si est matrimonium consumatum: aut per 
            pro<lb ed="#V" n="122" break="no"/>fessionem in religione: si est matrimonium non 
            consuma<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tum. Nec ponendum est pro causa quod talis redditur 
            impo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tens de iure ad matrimoniales actus: sed quia sic 
            statu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tum est in fauorem religionis. 
            <lb ed="#V" n="126"/>Qui vult tenere primam opinionem potest 
            <lb ed="#V" n="127"/>dicere ad primum quod illud 
            <lb ed="#V" n="128"/>decretum intelligendum est de matrimonio consumato: quod sic 
            <lb ed="#V" n="129"/>probo. 33. q. 1. ca. 1. et in glo. habetur quod ille auctoritates quas 
            ibi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>Gratianus adducit ad probandum quod propter impossibilitatem 
            <lb ed="#V" n="131"/>reddendi debitum supuenientem matrimonio mulier a 
            vi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ro suo separari non possit sophistice a Gratiano 
            inducun<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tur: quia de consumato matrimonio intelliguntur: et hoc 
            <lb ed="#V" n="134"/>patet: quia postquam eas induxit Gratianus respondet eis quod 
            <lb ed="#V" n="135"/>intelligende sunt de matrimonio consumato officio quod 
            <lb ed="#V" n="136"/>intelligendum est de officio carnis secundum Glo. 
            <!--00312.xml-->
            <pb ed="#V" n="140-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>Qui vult tenere aliam opinionem que 
            mihi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>videtur securior potest dicere ad 
            ar<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gumentum ad partem secundam: quod in illa glo. supplendum est 
            <lb ed="#V" n="4"/>maxime sic: maxime si effecti fuerint vna caro
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e649">
            ¶ Ad 
            au<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctoritatem autem Saluatoris. Quos deus coniunxit homo non 
            se<lb ed="#V" n="6" break="no"/>paret: que pro alia opinione adducebatur: potest dici quod 
            intelli<lb ed="#V" n="7" break="no"/>genda est de matrimonio consumato. Unde est interlinearis 
            <lb ed="#V" n="8"/>super illud. Quos deus coniunxit. dicit. faciendo vnam carnem: 
            <lb ed="#V" n="9"/>vel si intelligatur etiam de non consumato: intelligenda est de 
            ho<lb ed="#V" n="10" break="no"/>mine operante potestate humana: cum autem summus pontifex 
            <lb ed="#V" n="11"/>statuit matrimonium non consumatum solui per alterius coniugium 
            <lb ed="#V" n="12"/>vel amborum professionem in religione: hoc non statuit 
            potesta<lb ed="#V" n="13" break="no"/>te humana: sed diuina sibi a christo data inquantum est 
            vi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>carius eius: vnde interlinearis super illud. Homo non se 
            <lb ed="#V" n="15"/>paret dicit: sed deus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k101051-Dd1e676">
          <head xml:id="kzz7yh-k101051-Hd1e678">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e680">
            Questio. IIII.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e682">
            <lb ed="#V" n="16"/>QUarto queritur vtrum per religionis 
            in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gressum possit dissolui 
            matrimo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nium consumatum. Et videtur quod sic. quia si statim post 
            ma<lb ed="#V" n="19" break="no"/>trimonium contractum: vir mulieri carnaliter 
            copu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>letur: ipsa quantum potest renuente: et se velle religionem 
            intra<lb ed="#V" n="21" break="no"/>re allegante: nihilominus consumatum est matrimonium: ergo 
            si<lb ed="#V" n="22" break="no"/>post matrimonium consumatum mulier inuito viro non posset 
            <lb ed="#V" n="23"/>religionem intrare priuaretur inuita: et sine culpa sua suo 
            iu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>re: quod inconueniens videtur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e704">
            ¶ Item lex diuina magis debet fauere 
            <lb ed="#V" n="25"/>religioni quam humana. Sed lex humana concedit gratia 
            reli<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gionis coniugia debere solui: in autentica de nuptiis. §. 
            Di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>strahuntur. ergo multo fortius hoc concedit lex diuina.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e713">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="28"/>vinculum minus soluitur per maius: vnde de religione 
            la<lb ed="#V" n="29" break="no"/>xiori licitum est transire ad arctiorem: sed maius est 
            vincu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>lum religionis quam matrimonii: quia illud est spirituale: 
            <lb ed="#V" n="31"/>istud carnale: ergo per ingressum religionis soluitur 
            vin<lb ed="#V" n="32" break="no"/>culum matrimonii consumati. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e727">
            <lb ed="#V" n="33"/>Contra apostolus prima ad Corin. 7. dicit oniugatis: Nolite 
            <lb ed="#V" n="34"/>fraudari inuicem: nisi forte ex consensu ad 
            tem<lb ed="#V" n="35" break="no"/>pus: vt vacetis orationi. Si ergo non licet alterum subtrahere 
            <lb ed="#V" n="36"/>se ab altero nisi ex consensu consumato: non soluitur 
            matrimo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nium consumatum per religionis ingressum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e740">
            ¶ Item non 
            fol<lb ed="#V" n="38" break="no"/>uitur per alterius coniugum corporalem mortem: quia si 
            resuscitare<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur alter consunx teneretur ipsum recipere: iuxta illud ad Heb. 
            <lb ed="#V" n="40"/>xi. Acceperunt mulieres ex resurrectione mortuos suos: ergo 
            <lb ed="#V" n="41"/>multo minus soluitur per professionem in religione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e751">
            <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod matrimonium consumatum nullo 
            mo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>do potest solui quantum ad vinculum 
            <lb ed="#V" n="44"/>nisi per alterius coniugum corporalem mortem: iam enim sunt 
            facti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>vna caro per carnalem commixtionem: et ideo per mortem qua 
            <lb ed="#V" n="46"/>homo spiritualiter moritur mundo per professionem in religione solui 
            <lb ed="#V" n="47"/>non potest: quia iam non est coniunctio spiritualis tantum: sed est carnalis: 
            <lb ed="#V" n="48"/>vnde secundum Magistrum praecedentis di. c. vlt. Hoc matrimonium 
            si<lb ed="#V" n="49" break="no"/>gurat vnionem nature humane in persona filii dei: que 
            indisso<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lubilis est. Ex mutuo tamen consensu dissolui potest quantum ad 
            tho<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rum per religionis ingressum: altero etiam remanente in 
            secu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lo si non sit suspectus de incontinentia: ita tamen quod votum 
            castita<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tis emittat antequam alter profiteatur. extra de conuersone coniugatorum 
            <lb ed="#V" n="54"/>Cum sis. Si autem mulier est ita iuuenis quod de ipsa posset oriri 
            su<lb ed="#V" n="55" break="no"/>spitio si remaneret in seculo: vir profiteri non debet nisi ipsa 
            re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ligionem intret: quantuncumque remanens in seculo velit castitatem 
            <lb ed="#V" n="57"/>vouere: vt habetur in decretali praedicta. Et infra. e. ti. Ex parte 
            ab<lb ed="#V" n="58" break="no"/>batis. in tex. et in glo. Si tamen vir de licentia vxoris castitatem 
            <lb ed="#V" n="59"/>non vouentis professionem in religione fecerit: et postea ad ipsam 
            <lb ed="#V" n="60"/>fuerit reuocatus: eo quod quando praedictam dedit licentiam credebat 
            <lb ed="#V" n="61"/>se posse in seculo remanere: quia ius ignorabat alius enim 
            con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pulsa fuisset religionem intrare: ea mortua tenetur ad 
            reli<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gionem reuerti: vnde dicitur in decre. praedicta: quod ea sublata de 
            me<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dio votum sine salutis sue periculo non potuit violare. 
            Si<lb ed="#V" n="65" break="no"/>autem contra voluntatem vxoris professionem in religione faciat 
            <lb ed="#V" n="66"/>profitendo peccat: et ad mulierem reuocabitur ad eius petitionem: 
            <lb ed="#V" n="67"/>nec ea mortua cogetur ad religionem reuerti: vlterius tamen non 
            <lb ed="#V" n="68"/>poterit vxorem accipere: promisit enim se non exigere debitum quod 
            <!--00312.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>in eius potestate erat: et ideo quo ad hoc votum tenuit: 
            <lb ed="#V" n="70"/>non reddere autem non erat in eius: sed in mulieris potestate 
            <lb ed="#V" n="71"/>extra de conuersi. coniug. Quidam intrauit. Similiter dico de 
            mu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>liere intrante religionem contra voluntatem viri: vnde de 
            mu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>liere que credens virum mortuum habitum religionis assumpsit 
            <lb ed="#V" n="74"/>et professionem fecit: et postea reuerso viro fuit ad eum 
            reuoca<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ta. dicitur. extra de conuersi. coniug. Placet: quod quamuis mortuo viro 
            conm<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sultius sit ei: et congruentius ad salutem vt ad monasterium 
            re<lb ed="#V" n="77" break="no"/>deat: tamen si ad hoc induci non poterit: dominus papa ipsam 
            inuitan<lb ed="#V" n="78" break="no"/>credit non cogendam: et sic in ea. decre. dicitur. licet votum eius 
            vsquequa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>quam non tenuerit: eatenus tamen fuit obligatorium: quatenus se 
            po<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tuit obligare: promisit enim intrando monasterium se non 
            exactu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ram carnis debitum: quod erat in potestate ipsius. Ex quo patet 
            <lb ed="#V" n="82"/>quod quamuis reuocata teneretur debitum petenti reddere: sibi 
            ta<lb ed="#V" n="83" break="no"/>men petere non licebat: vnde vlterius non potest virum 
            du<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cere: vt habetur in decre. predicta. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e851">
            <lb ed="#V" n="85"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod mulier 
            co<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gnita a viro modo supraditcto non 
            <lb ed="#V" n="87"/>potest postea viro contradicente religionem intrare: quia per contractum 
            <lb ed="#V" n="88"/>matrimonium iam translata erat potestas corporis vnius in 
            <lb ed="#V" n="89"/>alium: quamuis adhuc non plene: et ideo copula modo 
            supradi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cto extorta non potest dici fuisse omnio violenta: vnde et si ista 
            pri<lb ed="#V" n="91" break="no"/>uetur iure suo sine culpa sua: non tamen sine rationabili causa. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e869">
            <lb ed="#V" n="92"/>¶ Ad secundum dicendum: quod non est simile de lege humana et 
            diui<lb ed="#V" n="93" break="no"/>na: quia lex humana considerat matrimonium inquantum est 
            <lb ed="#V" n="94"/>aliquid carnale: lex autem diuina inquantum est spirituale sacramentum 
            <lb ed="#V" n="95"/>indiuisibilem vnionem humane nature ad personam filii dei 
            si<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gnificans: et ideo dicitur in littera. c. 7. et est. 27. q. 2 Sunt qui dicunt 
            <lb ed="#V" n="97"/>quod et si lex humana gratia religionis coniugia supple consumata 
            sol<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ui debere concessit: tamen lex diuina prohibuit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e887">
            ¶ Ad tertium 
            di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cendum: quod maior intelligenda est de vinculis eiusdem generis 
            <lb ed="#V" n="100"/>in compossibilibus. vinculum autem religionis et matrimonii 
            <lb ed="#V" n="101"/>eiusdem generis non sunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k101051-d1e897">
            ¶ Uel potest dici quod vir et mulier 
            <lb ed="#V" n="102"/>matrimonium contrahendo transferunt in seinuicem suorum corporum 
            <lb ed="#V" n="103"/>potestatem quantum ad actum coniugalem. Contra rationem autem est quod 
            <lb ed="#V" n="104"/>homo rem alterius alteri possit obligare: sed homo profitendo in 
            re<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ligione tradit corpus suum in potestatem religionis: et ideo 
            <lb ed="#V" n="106"/>neutrum vinculorum praedictorum per aliud potest solui. 
            <lb ed="#V" n="107"/>Ad secundum argumentum ad partem secundam 
            <lb ed="#V" n="108"/>dicendum: quod si alter coniunx mortuus 
            <lb ed="#V" n="109"/>resuscitaretur alius non teneretur ipsum recipere: quia per 
            mor<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tem vinculum fuit solutum: vnde apostolus primo Cori. 7. Mulier 
            alli<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gata est legi quanto tempore vireius viuit: quod si dormierit 
            vir<lb ed="#V" n="112" break="no"/>eius liberata est a lege viri: quod ergo dicitur quod mulieres acceperunt 
            <lb ed="#V" n="113"/>de resurrectione mortuos suos non intelliguntur ibi: aut per 
            mor<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tuos mariti earum: sed filii vel alii amici: quos recuperauerunt: 
            <lb ed="#V" n="115"/>aut si intelligitur quod acceperunt maritos suos: hoc fuit per 
            <lb ed="#V" n="116"/>nouum consensum et nouum matrimonium.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>