<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="149-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k107321"><!-- l4d30a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k107321-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e103">
     Di. II. 
      <lb ed="#V" n="74"/>onsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="75" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="76"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="77"/>beata virgo virginitatem vouerit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e117">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="78" break="no"/>do vtrum inter ipsam et Ioseph matrimonium 
      perfe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctum fuerit. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k107321-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-k107321-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e128">
      Questio. I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e130">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Rimo ostendo quod beata virgo 
      virgini<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tatem non vouerit. deutero. 7. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Non erit apud te sterilis vtriusque sexus tam 
      <lb ed="#V" n="83"/>in hominibus quam in gregibus tuis: sed beata 
      <lb ed="#V" n="84"/>virgo nihil vouit quod esset contrarium legi. cum ergo 
      <lb ed="#V" n="85"/>virginitas includat sterilitatem: virginitatem non vouit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e146">
                  <lb ed="#V" n="86"/>¶ Item Matth. primo: dicitur quod Ioseph non 
      cogno<lb ed="#V" n="87" break="no"/>scebat eam donec pareret filium suum primogenitum. 
      <lb ed="#V" n="88"/>ergo videtur quod post partum Christi Ioseph cognouit eam: 
      <lb ed="#V" n="89"/>quod non fuisset si virginitatem vouisseti: quia 
      nunquam<lb ed="#V" n="90" break="no"/>peccauit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e159">
      ¶ Item ioan. 2. dicitur de Christo qui descendit 
      Cha<lb ed="#V" n="91" break="no"/>pharnaum ipse et mater eius et fratres eius et discipuli eius 
      <lb ed="#V" n="92"/>ergo Christus fratres habuit carnales: quia aliter non 
      pos<lb ed="#V" n="93" break="no"/>neretur copula inter fratres et discipulos. Hoc autem non 
      <lb ed="#V" n="94"/>fuisset si beata virgo virginitatem seruasset: cum ergo quic 
      <lb ed="#V" n="95"/>quid vouerit seruauerit virginitatem non vouit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e173">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="96"/>Luce 2. dicit mater eius ad illum. Ecce pater tuus et ego 
      <lb ed="#V" n="97"/>dolentes querebamus te. ergo Ioseph fuit pater Christi 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod non esset verum: si beata virgo virginitatem seruasset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Contra super illud Luce. I Utrum non cognosco. 
      <lb ed="#V" n="100"/>dicit glo. interlinearis: ecce tangit quod ipsa 
      vo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>uerit castitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e191">
      ¶ Item magister huius distin. cap. 2. et 
      <lb ed="#V" n="102"/>decretum. 27. q. 2. Beata Maria. dicunt quod Beata 
      Ma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ria proposuit seruaturam votum virginitatis in corde: 
      <lb ed="#V" n="104"/>sed ipsum votum non expressit. postea simul cum viro 
      la<lb ed="#V" n="105" break="no"/>biis expressit: et vterque in virginitate permansit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Respondeo sicut dicit Anselus. in libro de 
      conce<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ptu virginali. c. 18 Decebat vt 
      il<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lius hominis conceptio de matre purissima fieret. 
      nem<lb ed="#V" n="109" break="no"/>pe deoens erat vt ea puritate qua maior sub deo nequit 
      <lb ed="#V" n="110"/>intelligi virgo illa niteret. Et infra. de qua spiritus 
      san<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ctus volebat et operaturus erat vt conciperetur et nasce 
      <lb ed="#V" n="112"/>retur ille de quo ipse procedebat. Sed ceteris paribus 
      pu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rior et magis nitens est virginitas deo per votum dicata 
      <lb ed="#V" n="114"/>quam illa que non: vt inferius ostendetur. ergo beata virgo 
      <lb ed="#V" n="115"/>non tantum virginitatem seruauit: sed se seruaturam etiam 
      <lb ed="#V" n="116"/>vouit sub hac conditione: nisi deus aliter ordinaret: secundum 
      <lb ed="#V" n="117"/>quod dicit magister in littera huius distinctio. capi. 2. et 
      <lb ed="#V" n="118"/>hec conditio suit tam honesta quia etiam si non fuisset 
      ap<lb ed="#V" n="119" break="no"/>posita debuisset tamen esse subintellecta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e235">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      au<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctoritate illa accipitur sterilis pro 
      <lb ed="#V" n="122"/>illa que vacabat concubitui coniugali: nec tamen 
      conci<lb ed="#V" n="123" break="no"/>piebat. Uel potest dici quod beata virgo fuit confinium 
      ve<lb ed="#V" n="124" break="no"/>teris legis et none: sicut aurora noctis precedentis et diei 
      <lb ed="#V" n="125"/>sequentis. et ideo fecit votum consonum legi noue. nec 
      <lb ed="#V" n="126"/>tamen contrarium legi veteri inquantum conditionem 
      <lb ed="#V" n="127"/>apposuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e255">
      ¶ Ad secundum: et tertium dicendum. quod ex 
      <lb ed="#V" n="128"/>illis verbis ortum habuit vilissima heresis eluidianorum 
      <lb ed="#V" n="129"/>dicentium Beatam. Uirginem post Christi partum: a 
      <lb ed="#V" n="130"/>Ioseph cognitam. Sed illa heresis est omnino irrationa 
      <lb ed="#V" n="131"/>bilis: et directe et manifeste contra catholicam fidem. quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>sit irrationabilis patet per ea que dicta sunt in corpore quaestionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e269">
                  <lb ed="#V" n="133"/>¶ Et preterea irrationabilissimum est opinari quod ex quo fuit 
      <lb ed="#V" n="134"/>corporale templum filii Dei: et persacntum spirituale hitaculum spiritus sacientiya 
      <lb ed="#V" n="135"/>caret operibus carnis. Quod in figura elegante designatur in Ee 
      <lb ed="#V" n="136"/>chiele. ca. 44. cum dicitur. Porta hec clausa erit: et non 
      <!--00328.xml-->
      <pb ed="#V" n="149-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>aperietur: et vir non transiet per eam: quonam dominus 
      <lb ed="#V" n="2"/>deus israel mgressus est per eam. eritque clausa principi porta 
      <lb ed="#V" n="3"/>Porta est maria. deus israel Christus. clausura 
      virgini<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tas: princeps Ioseph.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e295">
      ¶ Dicendum ergo ad 
      auctorita<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tes quod ibi scriptura vocat primogenitum non post quem 
      <lb ed="#V" n="6"/>alius: sed ante quem nullus. Similiter donec. ibi 
      accipi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur: sicut cum dicitur in psalms. Sede a dextris meis: 
      do<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nec ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum per hoc 
      <lb ed="#V" n="9"/>non intelligitur quod postea non sedeat: sed quod vsquetunc: et postea. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Similiter cum dit. non cognoscebat eam donec peperit etc. 
      <lb ed="#V" n="11"/>intelligendum est quod non cognouit eam ante nec postea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e313">
      ¶ 
      In<lb ed="#V" n="12" break="no"/>alia est auctoritate vocantur fratres non illi qui sunt de eodem 
      <lb ed="#V" n="13"/>vteronati: sed consanguinei germani. vnde Paulus ad Galus. i. 
      <lb ed="#V" n="14"/>dicit. alium autem apitulorum vidi neminem nisi Iacobum fratrem domini. 
      <lb ed="#V" n="15"/>et constat quod ille Iacobus fuit consanguineus germamus 
      Iesu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>Christi filius scilicet matertere sue. Christum autem non habuisse 
      <lb ed="#V" n="17"/>fratres filios matris sue patet in hoc quod vt habetur Io. 19. 
      Mo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>riens matrem suam recommendauit Ioanni euangeliste loco filii. 
      <lb ed="#V" n="19"/>cum tamen non esset eius filius: sed nepos: quod non fecisset si 
      ali<lb ed="#V" n="20" break="no"/>os filios preter Christum habuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e335">
      ¶ Ad quartum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>ibi nominatus est Ioseph pater Christi putatiue secundum glo. 
      <lb ed="#V" n="22"/>interlinearem ibidem. cui concordat illudquod dicitur Luce. 3. 
      It<lb ed="#V" n="23" break="no"/>se Iesus erat incipiens quasi annorum 30. vt putabatur 
      <lb ed="#V" n="24"/>filius Ioseph. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k107321-Dd1e348">
               <head xml:id="kzz7yh-k107321-Hd1e350">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e352">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Quaestio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="26"/>SEcundo queritur vtrum inter Mariam 
      <lb ed="#V" n="27"/>et Ioseph fuerit perfectu 
      matri<lb ed="#V" n="28" break="no"/>monium. Et videtur quod non: non est perfectum 
      matri<lb ed="#V" n="29" break="no"/>monium quod est contra legem: sed illud matrimonium 
      fu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>it contra legem: quia vt dicitur numerorum vltimo semine maritos de 
      <lb ed="#V" n="31"/>eadem tribum accipient. Ioseph autem fuit de tribum iuda. et 
      ma<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ria de genere sacerdotali: ergo inter eos non fuit 
      matrimo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nium perfectum. Item non est matrimonium perfectum quod contrahitur ex 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rationabili casa: sed illud matrimonium fuit conctum ex irrationa 
      <lb ed="#V" n="35"/>bili causa: quia vt dicit magister circa finem huius di. contractum 
      fu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>it vt partus diabolo celaretur qui causa non videtur fuisse rationabilis 
      <lb ed="#V" n="37"/>quia quamuis diabolus non possit nosce ea que sunt in mente 
      <lb ed="#V" n="38"/>non latent tamen eum ea que sunt in corpore: ergo non fuit 
      ma<lb ed="#V" n="39" break="no"/>trimonium perfectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e390">
      ¶ Item ad perfectum matrimonium 
      requi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ritur consensus in carnalem copulam: quia ad hoc requiritur 
      obli<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gatio ad reddendum debitum cum ab altero coniuge exigitur: sed 
      <lb ed="#V" n="42"/>beata virgo in carnalem copulam non consensit: quia vt habitum 
      <lb ed="#V" n="43"/>est in quaestione precedenti vouerat virginitatem. et constat quod 
      votu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>suum non violauit. ergo inter ipsam et Ioseph perfectum 
      <lb ed="#V" n="45"/>matrimoniu non fuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e406">
      ¶ Item post perfectu matrimonium non 
      li<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cet sponso sponsam dimittere: sed ioseph quamuis esset iustus 
      <lb ed="#V" n="47"/>voluit occulte dimittere Mariam. vt habetur Math. i. 
      <lb ed="#V" n="48"/>ergo inter eos non fuit perfectum coniugium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e416">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Contra magister huius dist. c. 3. dicit et habetur. 27. q. 2. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Institutum .§. iuxta hanc di. Inter Mariam 
      <lb ed="#V" n="51"/>et Ioseph perfectu fuit coniugium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e425">
      ¶ Item perfectum est 
      coniugiu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>quando coniuges non tantum consentiut in maritalem societatem: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="53"/>in copulam carnalem: sed sicut dicit mangister in littera. huius 
      <lb ed="#V" n="54"/>di. c. 2. et habetur. 27. q. 2. c. 1. Cum ergo. Beata virgo consensit in 
      <lb ed="#V" n="55"/>maritale societatem et in copulam carnalem. ergo inter ipsam 
      <lb ed="#V" n="56"/>et Ioseph perfectum fuit coniugium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e438">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Respondeo quo prsectio rei duplex est queda 
      ien<lb ed="#V" n="58" break="no"/>primo. quedam in esse. 2o prima in 
      <lb ed="#V" n="59"/>hoc consistit quod res habet omnia que pertinent ad eius 
      essen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tiam 2o consistit in quibusdam perfectionibus non 
      pertinen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tibus ad essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e451">
      ¶ Primo modo fuit perfectum 
      ma<lb ed="#V" n="62" break="no"/>trimonium inter Mariam et Ioseph. non. 2o quia non ita per 
      <lb ed="#V" n="63"/>fecte significauit indiuisibilem vnionem Christi et iecclesie et 
      <lb ed="#V" n="64"/>humane nature cum diuina persona: sicut matrimonium 
      con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sumatum. vnde dicit magister huius distin. casa. 3 quod fuit 
      <lb ed="#V" n="66"/>perfectum: non in significatione: quia vt infra dicitur eo 
      <lb ed="#V" n="67"/>dem capitulo matrimonium consumatum perfectius vnio 
      <lb ed="#V" n="68"/>nem christi et ecclesie figurat. 23 
      <!--00328.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e473">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum dicendum quod Maria 
      <lb ed="#V" n="70"/>et Ioseph fuerunt de eadem 
      tri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bu. quia quamuis ipsa fuerit de genere sacerdotali ex parte matris: 
      <lb ed="#V" n="72"/>fuit tamen de tribum Iuda ex parte patris. Christus enim fuit de 
      tribu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>Iuda vnde Apoc. 5. Uicit leo de tribum iuda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e486">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="74"/>dicendum quod minor est falsa. contractum enim fuit ex rationabili. causa 
      <lb ed="#V" n="75"/>scilicet vt pertus diabolo celaretur. Et vt Ioseph matri et 
      <lb ed="#V" n="76"/>filio obsequeretur: qui cause tanguntur a magistro circa finem 
      hu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ius dis. et ab origene in quadam omelis super illud Matth. i. 
      <lb ed="#V" n="78"/>Cum esset desponsata etc. Et vt Ioseph esset testis 
      casti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tatis eius eam defendens ab infamia suspitionis: quam 
      <lb ed="#V" n="80"/>etiam causam tangit magister vbi prius. et Ambrosius in 
      <lb ed="#V" n="81"/>homelia quadam super illud Luce id est Missus est angelus. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Et etiam ne virginibus sinistra opinione viuentibus: 
      re<lb ed="#V" n="83" break="no"/>linqueretur excusationis velamen: si mater domini visa fuisset 
      <lb ed="#V" n="84"/>infamata: sicut dicit Ambrosius vbi prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e513">
      ¶ Ad illud 
      <lb ed="#V" n="85"/>ergo quod dicitur quod diabolo non latent ea quae sunt in 
      cor<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pore. dico quod immo quandoque: cum appropinquare non 
      <lb ed="#V" n="87"/>potest. diabolus autem virgini appropinquare non 
      po<lb ed="#V" n="88" break="no"/>terat propter virtutem sanctitatis illius. et ideo scire non 
      <lb ed="#V" n="89"/>potuit vtrum virgo concepisset: cum eam maritum 
      ha<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bere videret.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e529">
      ¶ Ad tertium dicendum quod ad primam 
      ma<lb ed="#V" n="91" break="no"/>trimonii perfectionem non requiritur consensus in 
      car<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nalem copulam nisi implicite et sub conditionem scilicet si alter 
      <lb ed="#V" n="93"/>coniunx eam exegerit: et si deus debitum reddendi non 
      <lb ed="#V" n="94"/>relaxauerit: et sic beata virgo in carnalem copulam 
      con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sensit: nec in hoc periculo se exposuit. nec suo voto in 
      ali<lb ed="#V" n="96" break="no"/>quo derogauit: quia diuina inspiratione certificata fuit quod 
      <lb ed="#V" n="97"/>Ioseph. ab ea nunquam exigeret carnalem copulam. et quod 
      si<lb ed="#V" n="98" break="no"/>Ioseph exigeret deus eam a debito absolueret reddendi: 
      <lb ed="#V" n="99"/>et sic intelligitur auctoritas allegata 2us ad secundam 
      par<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tem. quod patet quia postquam dictum est. consensit in 
      carna<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lem copulam. statim subiungitur: non illam appetendo: 
      <lb ed="#V" n="102"/>sed diuine inspirationi in vtroque obediendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k107321-d1e558">
      ¶ Ad quar 
      <lb ed="#V" n="103"/>tum dicendum quod Ioseph nunquam voluit eam dimittere 
      <lb ed="#V" n="104"/>quo ad separationem vinculi: sed aliquando timuit simul 
      <lb ed="#V" n="105"/>cum ea manere forte aliqua suspitione motus: quem timo 
      <lb ed="#V" n="106"/>rem et quam suspitionem admonitione angeli deposuit. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>