<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="42-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a28478"><!-- l1d12a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a28478-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e103">
               <lb ed="#V" n="88"/>CIrca hanc distinctionem queruntur 
      quar<lb ed="#V" n="89" break="no"/>usu ex sorim virum ipiritus 
      san<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctus perprius procedat a patre quam a filio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e112">
      ¶ De 
      <lb ed="#V" n="91"/>cundo vtrum plenius a patre quam a filio procedat. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e117">
               <lb ed="#V" n="92"/>¶ Tertio vtrum a patre mediante filio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e122">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="93" break="no"/>to vtrum generatio sit prior secundum formam intelligendi quam 
      <lb ed="#V" n="94"/>spiratio.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a28478-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-a28478-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum spiritus sanctus perprius procedat a payre quam a filio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e134">
      ¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="95"/>PRimo ostendo quod spiritus sanctus perprius 
      <lb ed="#V" n="96"/>procedit a patre quam a filio: quia 
      cau<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sa prior est que agit non supposita auia: quiam que 
      <lb ed="#V" n="98"/>agit alia presupposita: sed pater spirat non 
      pre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>Dsupposito alio principio. filius spirat 
      presuppo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sito alio principio scilicet patre. ergo pater perprius producit 
      <lb ed="#V" n="101"/>spiritum sanctum quam filius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e152">
      ¶ Item quod habet aliquid 
      <lb ed="#V" n="102"/>ex se perprius habet: quam ille qui hoc habet ab alio. Sed 
      <lb ed="#V" n="103"/>producere spiritum sanctum habet pater ex se: filius habet 
      <lb ed="#V" n="104"/>hoc a patre. ergo perprius habet hoc pater quam filius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e161">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Item non procedit a patre iam nato filio: quia tunc 
      <lb ed="#V" n="106"/>esset filio posterior. ergo procedit a patre non nato filio: 
      <lb ed="#V" n="107"/>et ita perprius a patre quam a filio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra Ansel. in libro de processione spiritus sancti 
      qua<lb ed="#V" n="109" break="no"/>si in medio. In deo nihil aut natura aut 
      tem<lb ed="#V" n="110" break="no"/>pore prius: vel posterius est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e180">
      ¶ Item Athanasius in trin. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Nihil prius aut posterius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Respondeo quod spiritus sanctus non procedit 
      per<lb ed="#V" n="113" break="no"/>prius a patre quam a filio proprie 
      loquen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>do de prioritate. Et hoc patet: quia non procedit 
      pri<lb ed="#V" n="115" break="no"/>us a patre quam a filio duratione: quia ab vtroque procedit 
      ab<lb ed="#V" n="116" break="no"/>eterno: nec causalitate: quia causa et causatum proprie 
      lo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>quendo non sunt nisi inter ea que sunt diuerse essentie: 
      <lb ed="#V" n="118"/>quia causa est ad cuius esse sequitur aliud. nec etiam prius 
      <!--00098.xml-->
      <pb ed="#V" n="42-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>origine: quia procedit a patre et filio inquantum sunt 
      spi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ritus sancti vnum originale principium: nec proprie 
      lo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quendo potest dici quod spiritus sanctus per prius procedat 
      <lb ed="#V" n="4"/>a patre quam a filio prioritate auctoritatis vel 
      principalita<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tis: nisi exponendo sic: quod potentiam per quam filius 
      spi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rat habet a patre. Unde et Augustinus postquam dixerat 
      <lb ed="#V" n="7"/>xv. de trinitate. cap. xviii. Quod spiritus sanctus 
      principali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ter procedit a patre subiunxit sic. Ideo autem addidi 
      prin<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cipaliter: quia et de filio spiritus sanctus procedere 
      repe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ritur: sed hoc quoque illi pater dedit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e231">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      cau<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sa prior est que agit alia non 
      suppo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sita quam econuerso etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e240">
      ¶ Respondeo quod nomen cause 
      pro<lb ed="#V" n="14" break="no"/>prie loquendo hic non habet locum: sed nomen 
      princi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pii. Pater autem et filius sunt vnum principium spiritus 
      <lb ed="#V" n="16"/>sancti. Unde non potest dici quod filius spiret spiritum 
      san<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctum presupposito alio principio spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e251">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cundum cum dicitur quod ille qui habet aliquid ex se 
      perpri<lb ed="#V" n="19" break="no"/>us habet illud quam ille qui hoc habet ab alio etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>verum est si perprius intelligamus principalius. Aliter 
      <lb ed="#V" n="21"/>non oportet quod verum sit in diuinis. Accipiatur tamen 
      <lb ed="#V" n="22"/>principalius secundum expositionem modificantem: que dicta 
      <lb ed="#V" n="23"/>est in corpore questionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e267">
      ¶ Ad tertium dico quod et si non 
      <lb ed="#V" n="24"/>concedatur quod spiritus sanctus procedit a patre iam nato 
      <lb ed="#V" n="25"/>filio: aut non nato filio. Dico tamen quod concedi debet quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>non procedit a patre iam nato filio: nec ex hoc potes 
      con<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cludere quod spiritus sanctus sit prior filio. Sed tantum 
      po<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tes concludere quod filius non est prior spiritu sancto. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a28478-Dd1e281">
               <head xml:id="kzz7yh-a28478-Hd1e283">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum spiritus sanctus plenius procedat a patre quam a filio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e285">
                  <lb ed="#V" n="29"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Secundo queritur vtrum spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="31"/>plenius procedat a patre quam a 
      <lb ed="#V" n="32"/>filio. Et videtur quod sic: quia productum plenius 
      <lb ed="#V" n="33"/>producitur a principio primario quam a secundario: 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod videtur posse probari per primam propositionem 
      <lb ed="#V" n="35"/>de causis: vbi dicitur quod causa primaria plus influit super 
      <lb ed="#V" n="36"/>causatum quam causa secundaria: sed pater est primum 
      prin<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cipium spiritus sancti: quia est principium non de 
      princi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pio. filius autem secundarium principium: quia est 
      prin<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cipium de principio. ergo spiritus sanctus plenius 
      proce<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dit a patre quam a filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e314">
      ¶ Item dicitur primo posteriorum 
      <lb ed="#V" n="41"/>Quod propterquod vnuquodque tale et illud magis: sed 
      fili<lb ed="#V" n="42" break="no"/>us spirat propter patrem: ergo magis spirat pater quam 
      fili<lb ed="#V" n="43" break="no"/>us.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e323">
      ¶ Item filius habet a patre quod spiret spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="44"/>pater vero a nullo. ergo magis spirat pater quam filius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e328">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="45"/>a quo procedit res principalius: ab eo procedit plenius. 
      <lb ed="#V" n="46"/>sed secundum Augustinum. xv. de trinitate. cap. xvii. Spiritus 
      <lb ed="#V" n="47"/>sanctus procedit a patre principaliter. ergo plenius 
      pro<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cedit a patre quam a filio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Contra Ubi est vnitas non est magis et minus: sed 
      pa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ter et filius sunt vnum in spirando. ergo vnus 
      <lb ed="#V" n="51"/>non spirat alio plenius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e349">
      ¶ Item quauis filius habeat a 
      <lb ed="#V" n="52"/>patre quod creatura sit ab eo: non tamen a patre plenius 
      pro<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cedit creatura quam a filio. ergo a simili quauis filius 
      habe<lb ed="#V" n="54" break="no"/>at a patre quod producat spiritum sanctum: non propter hoc 
      <lb ed="#V" n="55"/>sequitur quod spiritus sanctus plenius sit a patre quam a filio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e360">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo Quamuis potentiam spiratiuam 
      ha<lb ed="#V" n="57" break="no"/>beat filius a patre: quia tamen 
      il<lb ed="#V" n="58" break="no"/>la eadem potentia spiratiua que est in patre: est in filio. et 
      <lb ed="#V" n="59"/>ita nobiliter et ita plenarie sicut in patre. Ideo ita plene 
      <lb ed="#V" n="60"/>procedit spiritus sanctus a filio: sicut a patre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e373">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod pater est 
      <lb ed="#V" n="62"/>primum principium spiritus sancti etc 
      <lb ed="#V" n="63"/>Potest dici quod cum pater et filius sint vnum principium 
      <lb ed="#V" n="64"/>spiritus sancti. quod non bene dicitur: quod pater sit primum 
      prin<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cipium spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e386">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>propter quod vnumquodque et illud magis etc. Dico quod hec 
      <lb ed="#V" n="67"/>propositio intelligenda est vbi est vera ratio causalitatis: 
      <!--00098.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>lius accipiat a patre vim spiratiuam. Non tamen vis 
      spi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ratiua est causata a patre in filio: quamuis sibi sit a patre 
      com<lb ed="#V" n="70" break="no"/>municata: et etiam eadem vis spiratiua in numero que est 
      <lb ed="#V" n="71"/>in patre dante: est in filio accipiente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e406">
      ¶ Ad tertium cum 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicitur quod filius habet a patre quod spiret spiritum sanctum etc. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Dico quod verum est. sed ex hoc non sequitur quod pater 
      ple<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nius spiret quam filius: cum illa eadem potentia in 
      nume<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ro per quam spirat pater sit in filio ita plenarie: et ita 
      no<lb ed="#V" n="76" break="no"/>biliter sicut in patre
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e420">
      ¶ Ad 4m dicendum quod Augustinus 
      <lb ed="#V" n="77"/>dicendo spiritum sanctum principaliter a patre 
      procede<lb ed="#V" n="78" break="no"/>re: non per hoc intendebat quod plenius procederet a patre: 
      <lb ed="#V" n="79"/>sed quia pater dedit filio potentiam spirat iuam: per quam 
      <lb ed="#V" n="80"/>spiritus sanctus spiratur a filio sicut a patre. Sicut ipse. 
      <lb ed="#V" n="81"/>met Augustinus exponit in eodem loco: vnde 
      supradi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cta auctoritas sumpta est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a28478-Dd1e437">
               <head xml:id="kzz7yh-a28478-Hd1e439">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum spiritus sanctus procedat a patre mediante filio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e441">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Tertio queritur vtrum spiritus sanctus 
      pro<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cedat a patre mediante filio. Et 
      vi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>detur quod non: quia sicut se habet per se ad per 
      ac<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cidens: ita immediatum ad mediatum. Sed 
      ni<lb ed="#V" n="87" break="no"/>hil quod est a patre per se: est a patre per accidens 
      <lb ed="#V" n="88"/>ergo similiter cum spiritus sanctus sit immediate a 
      pa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tre: non est ab eo filio mediante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e459">
      ¶ Item spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="90"/>immediatius procedit a filio quam a patre: sed si spiritus 
      san<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctus procederet a patre mediante filio immediatius 
      vi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>deretur procedere a filio quam a patre: quia immediatior 
      vi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>detur processio que medium non recipit: quam que recipit. 
      <lb ed="#V" n="94"/>ergo spiritus sanctus non procedit a patre mediante 
      fi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e475">
      ¶ Item vbi non est nisi vnum principium non 
      po<lb ed="#V" n="96" break="no"/>test vere dici principium mediatum et immediatum. 
      er<lb ed="#V" n="97" break="no"/>go cum pater et filius sint vnum principium spiritus 
      san<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cti: non potest dici quod pater principiet spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="99"/>mediante filio: quia hoc includere videretur patrem 
      es<lb ed="#V" n="100" break="no"/>se spiritus sancti principium mediatum et filium 
      princi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>pium immediatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e491">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Contra In imagine actus voluntatis qui 
      spiritum<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sanctum representat: procedit a memoriam quia 
      <lb ed="#V" n="104"/>representat patrem mediante actu intelligentie: qui 
      re<lb ed="#V" n="105" break="no"/>representat filium. ergo spiritus sanctus a patre procedit 
      <lb ed="#V" n="106"/>mediante filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e505">
      ¶ Item Richardus. 5 de trinitate. c. 8. 
      <lb ed="#V" n="107"/>ostendit spiritum sanctum esse a patre mediante filio: et in 
      <lb ed="#V" n="108"/>sequenti capitulo dicit. Inuenimus oportere esse vneam 
      <lb ed="#V" n="109"/>aliquam existentiam innascibili quidem immediate tantum 
      <lb ed="#V" n="110"/>coniunctam. Inuenimus et aliam eiusdem existentie tam 
      <lb ed="#V" n="111"/>mediata quam immediata germanitate coherere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e518">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Respondeo quod spiritussanctus procedit a patre 
      <lb ed="#V" n="113"/>mediante filio: et cum hoc a patre 
      <lb ed="#V" n="114"/>immediate. Unde secundum Richardum. 5 de trinita. c. d. et. 9. 
      pro<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cessio spiritus sancti a patre est mediata et immediata. 
      Me<lb ed="#V" n="116" break="no"/>diata quidem inquantum procedit a filio: qui filius 
      proce<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dit a patre: immediata etiam quia ab ipso patre spiratur. et 
      <lb ed="#V" n="118"/>potest poni exemplum aliquale quamuis remotum in 
      crea<lb ed="#V" n="119" break="no"/>turis: quod ponit Richardus. 5 de trinitate cap. 6 in 
      produ<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ctione ipsius Seth ab Adam: quia ab Adam exiuit 
      im<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mediate: et mediate inquantum exiit ab Eua: que 
      produ<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cta fuit de substantia Ade. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod nihil quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>est a patre per se est a patre per 
      acci<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dens etc. Dico quod si accipiatur per accidens pro per aliud: 
      <lb ed="#V" n="126"/>sic dico quod multa sunt a patre per se: que sunt ab eo par 
      ali<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ud: secuet quelibet actio non defectiua culpabiliter que est a 
      <lb ed="#V" n="128"/>creatura: quia cuiuslibet talis actionis deus est causa 
      me<lb ed="#V" n="129" break="no"/>diata: et mediante creatura. Sed si accipiatur per accidens 
      <lb ed="#V" n="130"/>proprie secundum quod causa per accidens dicitur respectu effectus 
      <lb ed="#V" n="131"/>quam non producit ex intentione: secundum quem modum 
      for<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tuna dicitur causa per accidens: vel dicatur causa per accidens: que 
      <lb ed="#V" n="133"/>accidit cause per se secundum quem modum dicimus quod album edificat 
      <!--00099.xml-->
      <pb ed="#V" n="43-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>per accidens: sic dico quod esse causam per accidens 
      conue<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nire non potest dignitati cause prime. Unde hoc modo 
      lo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quendo de causa per accidens non sequitur. Nihil quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>est a patre per se: est ab eo per accidens. ergo nihil quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>est ab eo immediate est ab eo mediate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e588">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="6"/>cum dicitur quod immediatior videtur processio: que 
      me<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dium non recipit: quam que recipit etc. Dico quod falsum est: 
      <lb ed="#V" n="8"/>vbi mediatio non repugnat immediationi: sic autem est 
      <lb ed="#V" n="9"/>in proposito. Sicut videmus quod Seth non minus 
      im<lb ed="#V" n="10" break="no"/>mediate processit ab Adam: quam si genuisset eum de vna 
      mu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>liere que non fuisset facta de substantia Adam: si deus 
      <lb ed="#V" n="12"/>fecisset sibi aliquam talem. Uides ergo quod non quecunque 
      <lb ed="#V" n="13"/>mediatio excludit immediationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e608">
      ¶ Ad tertium cum 
      <lb ed="#V" n="14"/>dicitur quod vbi non est nisi vnum principium non potest 
      <lb ed="#V" n="15"/>dici mediatum vel immediatum etc. Dicendum quod cum 
      <lb ed="#V" n="16"/>dico spiritum sanctum esse a patre mediante filio: non 
      in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>telligo ipsum esse a patre: sicut ab vno principio distincto 
      <lb ed="#V" n="18"/>a filio in ratione principiandi spiritum sanctum: et a filio: 
      <lb ed="#V" n="19"/>sicut ab alio principio: sed intelligo quod filius a quo est 
      spi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ritus sanctus est a patre et ab ipso habet potentiam 
      spirati<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uam per quam pater et ipse sunt vnum principium spiritus sancti. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a28478-Dd1e629">
               <head xml:id="kzz7yh-a28478-Hd1e631">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum generatio sit prior secundum raionem intelligendi quam spiratio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e633">
                  <lb ed="#V" n="22"/>¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="23"/>QUarto queritur. Utrum generatio sit
      <lb ed="#V" n="24"/>prior secundum rationem intelligendi 
      <lb ed="#V" n="25"/>quam spiratio. Et videtur quod non. Augustinus 9 de trinitate. 
      <lb ed="#V" n="26"/>ca. vlti. partum mentis procedit appetitus: sed 
      <lb ed="#V" n="27"/>partus mentis representat emanationem 
      ver<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bi in diuinis. appetitus vero emanationem spiritus sancti. 
      <lb ed="#V" n="29"/>ergo prior est secundum rationem intelligendi spiratio spiritus. 
      <lb ed="#V" n="30"/>sancti quam generatio verbi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e655">
      ¶ Item quanto aliquid commu 
      <lb ed="#V" n="31"/>nius: tanto prius secundum rationem intelligendi: sed 
      spiratio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>actiua est communior: quam generatio actiua. ergo prior est secundum 
      <lb ed="#V" n="33"/>rationem intelligendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e664">
      ¶ Item generatio et spiratio eque 
      <lb ed="#V" n="34"/>immediate sunt a patre: sed primum et immediate idem. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Unde propositio immediata est qua non est altera prior. 
      pri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mo posteriorum. ergo eque prima secundum rationem intelligendi 
      <lb ed="#V" n="37"/>est spiratio sicut generatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e675">
      ¶ Item actus spirandi nihil 
      <lb ed="#V" n="38"/>presupponit nisi potentiam spiratiuam: vel ea mediante: 
      <lb ed="#V" n="39"/>quia inter potentiam et actum non est medium: sed 
      poten<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tia spiratiua non presupponit generationem: quia per 
      ge<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nerationem communicatur filio a patre. Rem autem 
      com<lb ed="#V" n="42" break="no"/>municari presupponit ipsam prehaberi a communicante. ergo 
      <lb ed="#V" n="43"/>spiratio secundum rationem intelligendi non presupponit generationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e692">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra in imagine prior est emanatio notitie a 
      memo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ria quam emanatio amoris. quia secundum Aug. x. de tri. 
      <lb ed="#V" n="46"/>ca. primo, Incognita non possumus diligere. ergo a simii in 
      <lb ed="#V" n="47"/>diuinis prior est emanatio verbi secundum rationem 
      intelligen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>di quam emanatio amoris qui est spiritus sanctus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e705">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="49"/>cum spiritus sanctus procedat per modum mutui 
      amo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ris qui secundum rationem intelligendi presupponit 
      distinctio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nem amantium: eius spiratio presupponit secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="52"/>intelligendi distinctionem spirantium: sed spirantes scilicet pater et fi 
      <lb ed="#V" n="53"/>lius distinguuntur per generare et generari. ergo spiratio 
      presup<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ponit secundum creationem intelligendi generationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e721">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod generatio secundum rationem intelligendi prior 
      <lb ed="#V" n="56"/>est quam spiratio: quia generatio est per modum 
      <lb ed="#V" n="57"/>nature: spiratio per modum voluntatis. Actus vero 
      vo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>luntatis secundum rationem intelligendi presupponit actionem 
      <lb ed="#V" n="59"/>nature. Unde et secundum nostram rationem intelligendi prius 
      <lb ed="#V" n="60"/>occurrit nobis diuina natura quam eius voluntas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e737">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="61" break="no"/>terea dicere intellectualiter prius est secundum rationem 
      intelli<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gendi quam spirare: quia dicere intellectualiter est actio per 
      <lb ed="#V" n="63"/>modum intellectus: et spirare est actio per modum 
      volun<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tatis. Actio autem que est per modum voluntatis 
      presup<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ponit actionem que est per modum intellectus. Unde et 
      <lb ed="#V" n="66"/>nostre apprehensioni prius occurrit diuinum intelligere 
      <lb ed="#V" n="67"/>quam diuinum velle. Cum ergo dicere non videatur esse pri¬ 
      <!--00099.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>us quam generare: quia intellectus non est prior secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="69"/>intelligendi quam natura. Sequitur quod prius est secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="70"/>intelligendi generare quam spirare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e766">
      ¶ Preterea generare 
      <lb ed="#V" n="71"/>prius est secundum rationem intelligendi quam filius: sed filius 
      pri<lb ed="#V" n="72" break="no"/>us est secundum rationem intelligendi quam spiret: secundum quod est 
      <lb ed="#V" n="73"/>prius priore est prius posteriore. ergo prius est secundum 
      <lb ed="#V" n="74"/>rationem intelligendi generare quam spirare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e777">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      par<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tum mentis precedit appetitus etc. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Dico quod intelligendum est de partum mentis completus et 
      <lb ed="#V" n="78"/>appetitu incompleto: quia appetitus completus presup 
      <lb ed="#V" n="79"/>ponit partum mentis completum: et appetitus 
      incom<lb ed="#V" n="80" break="no"/>pletus partum mentis incompletum. Spiratio autem 
      <lb ed="#V" n="81"/>est per modum voluntatis complete cum in deo esse non 
      <lb ed="#V" n="82"/>possit voluntas incompleta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e798">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      quan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>to aliquid communius tanto prius secundum rationem 
      intelli<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gendi etc. Dico quod hec non est vniuersaliter vera 
      proposi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tio: nisi de eo quod est communius per predicationem secundum 
      <lb ed="#V" n="86"/>quem modum animal communius est quam homo. Commu 
      <lb ed="#V" n="87"/>itas autem communis spirationis non est in 
      predican<lb ed="#V" n="88" break="no"/>do de generatione et de aliqua alia emanatione: sicut 
      vide<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mus quod animal predicatur de homine et de asino: sed sua 
      <lb ed="#V" n="90"/>communitas est in existendo in duobus: et talis existentia 
      <lb ed="#V" n="91"/>presupponit secundum rationem intelligendi distinctionem 
      il<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lorum duorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e822">
      ¶ Preterea nos videmus quod prius secundum 
      <lb ed="#V" n="93"/>rationem intelligendi illud conuenit alicui: cui conuenit 
      <lb ed="#V" n="94"/>per se quam illud quod sibi conuenit cum alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e829">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="95"/>dicitur quod generatio et spiratio eque immediate sunt a 
      pa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tre etc. Potest dici quod si pater spiret immediate: spirat 
      ta<lb ed="#V" n="97" break="no"/>men cum hoc mediante filio. et secundum hoc spiratio 
      presup<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ponit secundum rationem intelligendi generationem. Et 
      pre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>terea si poneretur per imcompossibile quod spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="100"/>non procederet a filio et quod pater generaret et spiraret 
      ad<lb ed="#V" n="101" break="no"/>huc secundum rationem intelligendi esset prior generatio quam 
      pri<lb ed="#V" n="102" break="no"/>uatio sicut natura et intellectus voluntate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e849">
      ¶ Ad 4m 
      di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cendum quod maior est falsa. spiratio enim principaliter 
      pre<lb ed="#V" n="104" break="no"/>supponit generationem non mediante potentia 
      spirati<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ua: quamuis ea mediante presupponat posse generare. Inter 
      <lb ed="#V" n="106"/>actum enim et potentiam bene est dispositio media 
      neces<lb ed="#V" n="107" break="no"/>saria ad hoc vt potentia exeat in actum: vt patet in nobis. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Uoluntas enim non potest exire in actum amandi nisi 
      me<lb ed="#V" n="109" break="no"/>diante actu intelligendi. Nec tamen de necessitate 
      presup<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ponit actum intelligendi: quamuis presupponat potentiam 
      <lb ed="#V" n="111"/>intellectiuam: quamuis tamen potentia spiratiua non presur 
      <lb ed="#V" n="112"/>ponat simpliciter generationem: tamen ipsa sub ratione 
      <lb ed="#V" n="113"/>qua existens in filio: vel inquantum existens in filio secundum 
      <lb ed="#V" n="114"/>rationem intelligendi praesupponit generationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a28478-d1e878">
      ¶ Alii dicunt quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="115"/>potentia spiratiua prius secundum rationem intelligendi sit in 
      <lb ed="#V" n="116"/>patre quam eam communicet filio per generationem: tamen 
      <lb ed="#V" n="117"/>quantum ad illum existendi modum qui de necessitate 
      <lb ed="#V" n="118"/>requiritur ad hoc vt per ipsam possit esse actus spirandi: 
      <lb ed="#V" n="119"/>non est ita: quia actus spirandi de necessitate 
      presuppo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nit secundum rationem intelligendi conceptionem verbi a 
      pa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tre tanquam necessariam ad hoc: vt per potentiam 
      spirati<lb ed="#V" n="122" break="no"/>uam pater exeat in actum spirandi. Sed hec glosa parum 
      <lb ed="#V" n="123"/>aut nihil videtur realiter differre a prima. 
 </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>