<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="114-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a78315"><!-- l1d37a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a78315-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e103">
      ¶ Circa. 
      <lb ed="#V" n="74"/>primum queruntur quattuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e108">
      ¶ Primo vtrum deus sit in 
      om<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bus rebus per essentiam et per praesentiam et per potentiam. 
      Se<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cundo vtrum sit in omnibus rebus equaliter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="77"/>esse vbique conueniat soli deo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e120">
      ¶ Quarto vtrum deus sit 
      ex<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tra omnem locum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a78315-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-a78315-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e130">
      ¶ o dIe. 
      <lb ed="#V" n="79"/>PRimo ostendo quod deus non sit in omnibus rebus 
      <lb ed="#V" n="80"/>per essentiam praesentiam et potentiam Anselsa 
      <lb ed="#V" n="81"/>¶o monolis 22 c. Si vsus loquendi admittent conuenientius 
      <lb ed="#V" n="82"/>U E dici videretur deus esse cum loco vier tempore: quam in loco et tempore 
      <lb ed="#V" n="83"/>et paucis interpositis subiciungitur. In nullo itaque loco vel tempore dicitur 
      <lb ed="#V" n="84"/>proprie esse: sed locus res est: ergo deus non est in omnibus rebus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e146">
      ¶ Item 
      Da<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lib. i. c. 13. Deus immutabil existens et incircunscriptibilis in 
      loco<lb ed="#V" n="86" break="no"/>non est: ipse enim sui ipsius locus est: sed locus res est: 
      er<lb ed="#V" n="87" break="no"/>go deus non est in omnibus rebus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e155">
      ¶ Item nobilior est causa quae operatur in 
      <lb ed="#V" n="88"/>sui absentia et praesentia quam que operatur in praesentia tantum. Sed deus 
      <lb ed="#V" n="89"/>est nobilissima causa: ergo operatur et in sui praesentia et in sua 
      ab<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sentia: non est ergo in omnibus rebus per praesentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e164">
      ¶ Item potentior est 7. 
      <lb ed="#V" n="91"/>deus quam natura creata. sed natura creata in his effecibus dat per se 
      manent<lb ed="#V" n="92" break="no"/>di virtutem: ergo multo fortius deus: ergo non est in omnibus rebus per potentiam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Contra Aug. de praesentia dei ad Dardanum Fatendum est 
      <lb ed="#V" n="94"/>vbique esse deum per divinitatis praesentiam: sed non per hi¬ et 
      <lb ed="#V" n="95"/>tationis gratiam: ergo deus est in omnibus locis a simili: ergo in omnib 
      <lb ed="#V" n="96"/>bus rebus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e183">
      ¶ Item Gre. in glosa super illud canticorum. Quo 
      <lb ed="#V" n="97"/>deterinauit etc. recitat magister in littera quod deus communi modo omnibus rebus 
      <lb ed="#V" n="98"/>inest praesentia potentia: et substantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e190">
      ¶ Item sapientie 8. dicitur de sapientia 
      incre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ata: quod attingit vsque ad fine fortiter et dispotionit omnia suauiter 
      <lb ed="#V" n="100"/>ergo est in omnibus rebus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Respondeo quod deus et i omnibs rebus et corpalibus et spuauibus 
      peeen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiam praesentiam et potentiam. Quod per essentiam concludit 
      <lb ed="#V" n="103"/>eius immensitas. Est enim divina essentia infinita infinitate positi 
      <lb ed="#V" n="104"/>ua: vt inferius ostendetur: et quia in infinitate est summa simplicitas in 
      <lb ed="#V" n="105"/>ea: ideo ita est divina essentia in omnibus rebus quod in qualet earum est tota: hoc 
      <lb ed="#V" n="106"/>est concludit omnium creaturarum emanatio imediate a deo quamuis 
      <lb ed="#V" n="107"/>quedam emanent ab ipso immediate tantum. Quedam autem immed iate 
      <lb ed="#V" n="108"/>et cum hoc mediante causa secunda. Cum enim in deo idem sit essentia et 
      po<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nihil attingit eius potentia quod non attingat eius essentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e219">
                  <lb ed="#V" n="110"/>¶ Quod est sit in omnibus rebus per praesentiam patet ex eius omniscientia. Dicitur 
      <lb ed="#V" n="111"/>enim aliquis esse praesenus omnibus rebus quae sunt in conspectu ipsius sicut omnia 
      <lb ed="#V" n="112"/>que sunt in aliqua domo dicuntur esse praesentia alicui: et tamen non est 
      <lb ed="#V" n="113"/>secundum suam substantiam in qualibet parte domus: dicitur ergo deus esse in 
      om<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nibus rebus per praesentiam inquantum omnes res sunt in conspectu ipsius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e232">
                  <lb ed="#V" n="115"/>¶ Quod etiam sit in omnibus rebus per potentiam patet ex eius 
      omnipo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tentia. Inferius enim ostendetur quod deus est omnipotens. Hhoc 
      <lb ed="#V" n="117"/>etiam ostendit creaturarum debilitas in essendo que semper eget 
      <lb ed="#V" n="118"/>manuteneri per divinam potentiam quamdiu est: vnde Augustinus. 4uod 
      <lb ed="#V" n="119"/>super genesim longe ante medium loquens de dei virtute 
      di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cit. Que virtus ab eis que creata sunt regendis: si 
      aliquan<lb ed="#V" n="121" break="no"/>do cessaret simul et illorum cessaret species: omnisque 
      creatu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ra concideret. Dicit enim Aui. 6. Metaphy. sue. c. i. Quod 
      crea<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tum eget datore sui esse semper et incessanter quamdiu humerit 
      <lb ed="#V" n="124"/>esfe. Sic ergo patet quod deus est in ominibus rebus per essentiam 
      <lb ed="#V" n="125"/>in quo excluditur error illorum qui dicebant divinam essentiam 
      <lb ed="#V" n="126"/>limitatam: nec omnibus creaturis immediatam essendi causam esse. 
      <lb ed="#V" n="127"/>In hoc etiam quod ostenditur: deus in omnibus rebus esse per 
      <lb ed="#V" n="128"/>praesentiam. Excluditur error illorum in quorum persona dicitur Iob 22 
      <!--00243.xml-->
      <pb ed="#V" n="115-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Nubes latibulum eius nec nostra considerat. In hoc etiam quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>ostenditur esse in omnibus rebus per potentiam excluditur error 
      <lb ed="#V" n="3"/>manicheorum qui spiritualia et incorporalia tantum dicunt esse subiecta 
      <lb ed="#V" n="4"/>diuine potestati. visibilia vero et corruptibilia non: sed 
      pote<lb ed="#V" n="5" break="no"/>stati principii conttarii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Ad primum in omppositum quod arguebatur per autortem Ansel. 
      <lb ed="#V" n="7"/>dico quod negat deum esse in loco non quia non sit 
      <lb ed="#V" n="8"/>per essentiam praesens loco: sed quia non continetur a loco neque 
      circunscri<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ptiue: neque diffinitiue neque conseruatur a loco: sed ecolosi. vnde 
      <lb ed="#V" n="10"/>non est ita in loco quod debeat dici localis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e296">
      ¶ Similimo potest 
      <lb ed="#V" n="11"/>solui ad 2m.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e301">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod nobilior est causa quae operatur in 
      <lb ed="#V" n="12"/>sui absentia et praesentia quam in altera tantum: dico quod falsum est nisi 
      <lb ed="#V" n="13"/>verbum restringatur ad causam creatam: cuius essentia est limitata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e308">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Ad 4m dicitur quod causa creata dat effectibus suis per se 
      manen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>di virtutem etc. dico quod sulum est si per hoc intendas excludere 
      il<lb ed="#V" n="16" break="no"/>lam manutenentiam qui creature manutenentur a deo. Ex praedictis 
      <lb ed="#V" n="17"/>patet quod deus est in omni loco per essentiam: praesentiam et potentiam: sicut et 
      <lb ed="#V" n="18"/>in aliis rebus: et quod a nullo loco circunscribitur nec diffinitur: et quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>non debet dici localis: et ideo de istis non opetet facem quaestines.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a78315-Dd1e325">
               <head xml:id="kzz7yh-a78315-Hd1e327">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e329">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Ecundo queritur vtrum deus sit in omnibus rebus 
      equa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>linter: et videtur quod sic. Dicitur enim. 24 
      <lb ed="#V" n="22"/>propositione de causis quod causa prima existit in rebus 
      om<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nibus secundum dispositionem vnam. Sed omnes res non existunt 
      <lb ed="#V" n="24"/>in causa prima secundum dispositionem vnamm: ergo non obstante quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>creature se habent ad deum inequaliter: videtur quod deus sit in 
      or<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bus creaturis equaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e347">
      ¶ Item Commentator super praedictam 
      <lb ed="#V" n="27"/>propositionem: Influens existens vnum influit super omnes res 
      bonita<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tes equaliter. res igitur sunt causa diuersitatis influxionis 
      bo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nitatis super res: proculdubio igitur non inueniuntur res omnes in prima causa pter 
      <lb ed="#V" n="30"/>modum vnum ergo idem quod prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e358">
      ¶ Item deus est summe intimus cuiliet 
      <lb ed="#V" n="31"/>creature: ergo non est intimior vni quam alii: ergo in omnibus est equaliter. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e363">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra. Sreg. in glosa super illud canti. 5. Quo declinauit 
      <lb ed="#V" n="33"/>t recitat magister i littera. dicit quod deus familianiori 
      mi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dicitur esse per gratiam in illis qui mirificentiam operum dei acutius et fidelius 
      <lb ed="#V" n="35"/>considerant: nen est ergo in omnibus equaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e375">
      ¶ Item Aug. in eplura ad 
      Dar<lb ed="#V" n="36" break="no"/>danum longe ante medium. Unde in omnibus sanctis sut alii aliis 
      superio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>res nisi abundantius habendo hietatorem deum: non est 
      <lb ed="#V" n="38"/>ergo deus in omnibus equaliter. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod loquendo de ilo quo de ecomniter est in omipus 
      <lb ed="#V" n="40"/>rebus scilicet per essentiam: praesentiam et potentiam: sic est in omnibus 
      <lb ed="#V" n="41"/>equaliter: quia cum sit divina essentia summe intima cuiliet rei omnibus rebus 
      <lb ed="#V" n="42"/>equaliter proesens est: omnes est simplici intuitum equaliter intuetur sua scientia et esse 
      <lb ed="#V" n="43"/>cuilibet dependet equaliter a sua posio. In rebus tamen que sonant in 
      vi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>litatem siue spiritualem vt Diabolus: siue corporalem vt infernalis 
      <lb ed="#V" n="45"/>locus non debet dici esse divina essentia nisi cum hac deterinatione 
      <lb ed="#V" n="46"/>scilicet inquantum creature sunt. Loquendo autem de modo essendi quod 
      de<lb ed="#V" n="47" break="no"/>est in creaturis per influentiam: sic dico quod non est in eis equaliter. Speciea 
      <lb ed="#V" n="48"/>lius enim est in illis in quibus est per influentiam gratiae quam in illis in 
      qui<lb ed="#V" n="49" break="no"/>bus est per influentiam nature tantum. Et ideo specialius est in sanctis quam in 
      re<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bus in quibus non est per gratiam scintificatione. Specialius est est in natura 
      hu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mana Iesu christi in quae est per gratiae plenitudinem et vnionem quam sit 
      <lb ed="#V" n="52"/>in alio aliquo sctomo. Nam enim humana Iesu christi vnita est diuino 
      <lb ed="#V" n="53"/>nature in pr ipsius filii: et ideo divina natura specialissime est in ea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e419">
      ¶ 
      Arg<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ad partem primam procedunt secundum illum modum quo deus est in omnibus rebus 
      <lb ed="#V" n="55"/>per essentiam: praesentiam et potentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e426">
      ¶ Argumentad partem aliam procedunt secundum 
      <lb ed="#V" n="56"/>iltum modum quo dicitur esse in rebus per influentiam.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a78315-Dd1e432">
               <head xml:id="kzz7yh-a78315-Hd1e434">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e436">
      ¶ Quaestio 1II. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Tertio queritur vtrum esse vbique conueniat soli deo: 
      <lb ed="#V" n="58"/>et videtur quod non quia locus non est sine 
      cor<lb ed="#V" n="59" break="no"/>pore: nec corpus sine ma: ergo materia est vbique.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e445">
      ¶ Item cum 
      <lb ed="#V" n="60"/>anima sit in qualem parte corporis sui tota si nulla esset alia 
      <lb ed="#V" n="61"/>creatura nisi vnus homo anima esset vbique: ergo soli deo non 
      conue<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nit posse esse vbique.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e454">
      ¶ Item ens creatum est vbique: sed ene 
      <lb ed="#V" n="63"/>creatum non est deus: ergo soli deo non conuenit esse vbique.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e459">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="64"/>philosophus i. libro poste. Ute est vbique et semper. Sed vniversale non est de 
      <lb ed="#V" n="65"/>ergo soli deo non conuenit esse vbique.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e467">
      ¶ Item nihil conuenit 
      <lb ed="#V" n="66"/>deo ratione divinae essentie: quod sibi non conueniat ab eterno. Sed 
      <lb ed="#V" n="67"/>deus ab eterno non fuit vbique: quia ab eterno nullus fuit 
      lo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cus: ergo esse vbique deo non conuenit: sed quod non conuenit deo¬ 
      <!--00243.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>non conuenit soli deo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e483">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra esse vbique conuenit deo ratione sue immensitatis: 
      <lb ed="#V" n="71"/>nsed nulla creatura est immensa: ergo nulla 
      cre<lb ed="#V" n="72" break="no"/>atura vbique est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e492">
      ¶ Item Ambro. lib. i. de spiritu sancto. c. 6 et 
      <lb ed="#V" n="73"/>magister recitat in littera. Spritum sanctum probat non esse creaturam 
      <lb ed="#V" n="74"/>quia vbique est: ergo esse vbique solius dei proprium est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e499">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo quod esse vbique per se et primo est proprium 
      <lb ed="#V" n="76"/>solius dei. per se enim est vbique: quia quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>vbique est quacunque positione posita de magnitudine loci 
      v<lb ed="#V" n="78" break="no"/>locorum multitudine. primo enim est vbique quod est vbique secundum 
      se<lb ed="#V" n="79" break="no"/>totum. Quod enim conuenit alicui ratione partis non conuenit sibi primo 
      <lb ed="#V" n="80"/>quia ergo solus deus facta quacumque positione de magnitudine 
      <lb ed="#V" n="81"/>spati est si poneretur spatium infinitum esset vbique secundum se totum 
      <lb ed="#V" n="82"/>ideo proprium est solius dei esse vbique per se: et primo. Per accidens 
      <lb ed="#V" n="83"/>autem et ex conseqenti esse vbique competem posset creature. Per 
      acci<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dens enim esset vbique illud cui hoc competere non potest nisi 
      fa<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cta aliqua positione de loci peruitate: et sic anima esset vbique si non 
      <lb ed="#V" n="86"/>esset aliud corpus: nisi illud corpus cnius ipsa est perfectio. ex consen 
      <lb ed="#V" n="87"/>ti autem vbique est: quod est vbique ratione suarum pertium: et sic vniversale 
      <lb ed="#V" n="88"/>est vbique ratione suorum singituiarium: et materia rone suarum partium 
      <lb ed="#V" n="89"/>Et similiter dico de ente creato sub quo etiam comprehenditur materia 
      <lb ed="#V" n="90"/>ipsa et enim creata est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e536">
      ¶ Ex praedictis patet solutio ad prima. 4. 
      <lb ed="#V" n="91"/>argumena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e541">
      ¶ Ad 5m dicitur quod nihil conuenit do ratione dine essentie: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod sibi non conueniat ab eterno etc. dico quod verum est de his quae 
      <lb ed="#V" n="93"/>nihil connotant actu in creatura: aliter non est verum. deus enim non 
      <lb ed="#V" n="94"/>fuit ab eterno vt supra visum est: quia deum esse dominum connotat 
      <lb ed="#V" n="95"/>seruitutem in creatura: ita dico quod deus non fuit vbique ab 
      eter<lb ed="#V" n="96" break="no"/>no: quia quanuis deum esse vbique imponat in deo aliquam 
      relatio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nem realem ad loca: tamen connotat realem ralationem et actualem 
      <lb ed="#V" n="98"/>omnium locorum ad deum. Ab eterno autem nullus fuit locnus. 
      Ar<lb ed="#V" n="99" break="no"/>autem ad partem aliam concludunt conuenire soli deo esse vbique per 
      se<lb ed="#V" n="100" break="no"/>et primo: et hoc est verum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a78315-Dd1e564">
               <head xml:id="kzz7yh-a78315-Hd1e566">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e568">
      ¶ Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Uarto queritur vtrum deus sit extra omnem lo 
      <lb ed="#V" n="102"/>cum et videtur quod sic: quia ille est extra 
      <lb ed="#V" n="103"/>omnem locum: quem omnia loca non capiunt. Sed ad 
      ho<lb ed="#V" n="104" break="no"/>norem beate virginis dicit ecclestia: Uirgo dei 
      ge<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nitrix quem totus non capit orbis in tua se clausit viscera 
      fa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ctus homo: ergo deus est extra omnem locum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e584">
      ¶ Item quod nusquam est 
      <lb ed="#V" n="107"/>videtur esse extra omnem locum. Sed. 7. propositio de 
      max<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mis theo. dicitur quod deus est sphera intelligibilis: cuius 
      cem<lb ed="#V" n="109" break="no"/>trum vbique: circunferentia nusquam. et sicut dicit Commentum 
      <lb ed="#V" n="110"/>per centrum intelligitur creatura per circunferentiam diuina 
      im<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mensitas: ergo divina immensitas est extra mundum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e597">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="112"/>philosophus. i. celi et mundi dicit quod extra caelum non est locus: neque 
      <lb ed="#V" n="113"/>vacuum neque tempus: et paucis interpositis sic subiungit. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Uita ergo illic est fixa sempiterna in seclara seculorum: quia neque 
      <lb ed="#V" n="115"/>finitur neque deficit: et est melior vita. Si ergo vita 
      sempi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>terna est extra mundum. sequitur quod deus sit extra mundum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e610">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Contra extra mundum nihilest. Sed deus non est in 
      ni<lb ed="#V" n="118" break="no"/>hilo: ergo deus extra mundum non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e618">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="119"/>deus in nullo est quod non sit in ipso: sed extra mundum non 
      <lb ed="#V" n="120"/>est aliquid quod sit in deo ergo deus non est extra mundum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e625">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo quod deum esse extra mundum dupliter potest 
      intel<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ligi vno modo ita quod immensitas eius 
      exce<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dit mundum: nec dependet a mundo: nec diffinitur a mundo: et 
      <lb ed="#V" n="124"/>sic verum est deum extra mundum esse. infinitum enim excedit 
      fini<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tum: nec dependet a finito: nec concluditur a finito. Unde. Ber 
      <lb ed="#V" n="126"/>nar. 5 libro de consideratione ad Euge. c. 1o dicit quod deus non clauditur 
      <lb ed="#V" n="127"/>loco: et Greg. x. libro moralium longe ante finem dicit. Quia 
      <lb ed="#V" n="128"/>agnita est omnis creatura creatori: et hoc patet: quia si de nouo 
      cre<lb ed="#V" n="129" break="no"/>aretur alius mundus: et deus esset in illo mundo: sic in isto: 
      <lb ed="#V" n="130"/>et constat quod non esset per sui transtationem de isto mundo ad alium 
      mun<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dum cum penitus sit immutabilis: sed hoc esset ratione sue immensitatis 
      <lb ed="#V" n="132"/>que in infinitum capacitatem mundi huius excedit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e654">
      ¶ Aalioo potest 
      <lb ed="#V" n="133"/>intelligi deum esse extra mundum: ita quod sit dare spatium extra mundum: 
      <lb ed="#V" n="134"/>in quod sit deus et sic suum est. hoc enim ponere esset confirmare opinionem 
      <lb ed="#V" n="135"/>illorum quae opiniabantur vltra vltium caelum esse spatium infinitum quae opinio 
      <lb ed="#V" n="136"/>ffa est. Ex dicinis patet pro maiori parte rastenus ad argumentad vtramque partem. 
      <!--00244.xml-->
      <pb ed="#V" n="115-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e672">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Duo enim prima procedunt secundum quod deus dicitur esse extra 
      mun<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dum primomo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78315-d1e679">
      ¶ Ad 3m etiam potest dici simili modo nisi 
      di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>catur quod forte philosophus noluit intelligere illam vitam esse 
      ex<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tra vltimum caelum: sed in celo: ita quod per hoc quod dicit illic 
      de<lb ed="#V" n="5" break="no"/>monstretur vltimum caelum: de quo immediate ante locutus est 
      <lb ed="#V" n="6"/>si tamen intellexit illam vitam esse deum: et causa esse extra 
      <lb ed="#V" n="7"/>vltimum caelum: eo modo quo concessum est deum esse extra 
      mun<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dum in corpore quaestionis bene intellexit. Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="9"/>aliam procedunt de esse extra mundum ponendo extra 
      mu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dum aliquid spatium in quo sit deus: et sic non est verum deum 
      <lb ed="#V" n="11"/>esse extra mundum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>