<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="175-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f124844"><!-- l2d44a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f124844-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e103">
               <lb ed="#V" n="107"/>COnsequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      quae<lb ed="#V" n="109" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e112">
      ¶ Primo vtrum subditi teneantur 
      obe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dire dominis temporalibus in soluendo tallias de nouo 
      im<lb ed="#V" n="111" break="no"/>positas: que non vergunt: nisi in temporalem vtilitatem 
      do<lb ed="#V" n="112" break="no"/>minorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e121">
      ¶ Secundo vtrum religiosi magis teneantur 
      obe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dire suo patri spirituali id est prelato quam patri carnali. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f124844-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-f124844-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum subditi teneantur obedire dominis temporalibus in soluendo tallias de novo impositas: que non vergunt: nisi in temporalem utilitatem dominorum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e130">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="115"/>PRimo ostendo quod christiani tenentur 
      <lb ed="#V" n="116"/>dominis temporalibus 
      <lb ed="#V" n="117"/>obedire in soluendo tallias de nouo impositas: quae 
      <lb ed="#V" n="118"/>etiam non vergunt: nisi in vtilitatem temporalem dominorum. 
      <lb ed="#V" n="119"/><ref>Apostolus Rom. 13.</ref> Omnis anima potestatibus sublimioribus 
      sub<lb ed="#V" n="120" break="no"/>dita sit. Sed secundum philosophum 2 li. Top. quod nullo addito dicitur: 
      sim<lb ed="#V" n="121" break="no"/>pliciter dicitur: ergo videtur: quod subditt dominis temporalibus simpliciter 
      obe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dire teneantur in omnibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e152">
      ¶ Item prima Pe. 2. serui 
      subdi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ti estote in omni timore dominis: non tantum bonis: et modestis: 
      <lb ed="#V" n="124"/>sed etiam discholis: ergo videtur: quod quantuncumque subditi a dominis 
      <lb ed="#V" n="125"/>temporalibus grauentur in temporalibus possessionibus: quod eis 
      obe<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dire tenentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e163">
      ¶ Item Apostolus ad ephe 6 serui obedite dominis 
      <lb ed="#V" n="127"/>carnalibus cum timore et tremore in simplicitate cordis 
      <lb ed="#V" n="128"/>vestri: sicut christo. Sed christo tenentur omnes obedire 
      <lb ed="#V" n="129"/>in omnibus: ergo et dominis temporalibus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Contra super illud <ref>Math. 18</ref> ergo liberi sunt filii: 
      <lb ed="#V" n="131"/>dicit glosa liberi sunt filii regni in omni
      re<lb ed="#V" n="132" break="no"/>gno: tunc multo magis liberi sunt filii illius regni sub quo 
      <lb ed="#V" n="133"/>sunt omnia regna in quolibet regno terreno: ergo videtur: 
      <lb ed="#V" n="134"/>quod christiani non teneantur obedire dominis temporalibus in 
      ali<lb ed="#V" n="135" break="no"/>quo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e189">
      ¶ Item Iaco. 1. qui autem perspexerit in lege perfecte 
      <lb ed="#V" n="136"/>libertatis. Sed per illam legem intelligit legem christianam: 
      <!--00366.xml-->
      <pb ed="#V" n="175-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ergo christiani perfecte sunt liberi: quod non esset verum: si 
      <lb ed="#V" n="2"/>si tenerentur dominis temporalibus obedire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e205">
      ¶ Item christiani per 
      <lb ed="#V" n="3"/>legem euangelicam: liberati sunt a lege mosayca: ergo cum 
      <lb ed="#V" n="4"/>lex mosayca: fuerit lex diuina: et lex diuina magis 
      astrin<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gat: quam quecumque humana: videtur quod christiani absoluti sint 
      <lb ed="#V" n="6"/>ab omni lege humana: quod non esset verum: si in aliquo 
      te<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nerentur dominis temporalibus obedire. 
                  <!--TODO: Add paragraph here -->
      <lb ed="#V" n="8"/>Respondeo quod ex corruptione que in nobis est 
      <lb ed="#V" n="9"/>proni sumus ad perturbandum
      or<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dinem iustitie: tam in temporalibus quam in spiritualibus: ideo 
      <lb ed="#V" n="11"/>oportuit esse aliquos qui potestatem in spiritualibus haberent: 
      <lb ed="#V" n="12"/>et aliquem principalem: et aliquos sub eo qui haberent 
      po<lb ed="#V" n="13" break="no"/>testatem in temporalibus: vt sic ordo iustitie seruaretur: tam 
      <lb ed="#V" n="14"/>in temporalibus: quam in spiritualibus. Habenti autem potestatem 
      <lb ed="#V" n="15"/>iuste: siue in temporalibus: siue in spiritualibus: tenentur 
      chri<lb ed="#V" n="16" break="no"/>stiani subditi obedire in his ad que se extendit potestas 
      il<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lius: non autem in aliis de necessitate: nisi sorte in casu vbi propter 
      <lb ed="#V" n="18"/>scandalum esset necessarium obedire. Sed ad videndum 
      <lb ed="#V" n="19"/>vtrum imponere tallias de nouo que non vergunt: nisi in 
      <lb ed="#V" n="20"/>vtilitatem temporalem dominorum sub eorum contineatur 
      pote<lb ed="#V" n="21" break="no"/>state distinguendum est de fubditis. Quia aut sunt serui: 
      <lb ed="#V" n="22"/>aut liberi. Si serui simpliciter: dico quod domini possunt eis de nouo 
      <lb ed="#V" n="23"/>tallias imponere: quamuis non virgant: nisi in vtilitatem 
      do<lb ed="#V" n="24" break="no"/>minorum: et iserui tenentur obedire. Quia seruus et res eius sunt 
      <lb ed="#V" n="25"/>possessio dominorum. Unde philosophus. I. Poli. dicit quod seruus est 
      <lb ed="#V" n="26"/>res possessa: vnde si fugiat dominum: domino debet restitui. Extra 
      <lb ed="#V" n="27"/>de seruis non ordinandis: de seruorum. Si autem subditi sint 
      li<lb ed="#V" n="28" break="no"/>beri: ita vt dominus eorum dominetur eis politice: tunc distinguo 
      <lb ed="#V" n="29"/>ex parte dominorum: quia aut dominus ille est rex: vel princeps: aut 
      <lb ed="#V" n="30"/>dominus inferior. Si dominus inferior: tunc dico quod de nouo 
      <lb ed="#V" n="31"/>non potest subditis suis tallias imponere: et si imponit cum exeat 
      <lb ed="#V" n="32"/>limites sue potestatis. Non credo quod subditi teneantur 
      obe<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dire maxime cum sine consensu regum: vel principum 
      impo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nuntur: quod probatur per simile. Prohibere enim abbatibus episcopis 
      <lb ed="#V" n="35"/>et prelatis aliis ne nouos census imponant ecclesiis: nec 
      ve<lb ed="#V" n="36" break="no"/>teres augeant. Extra de censibus et ex actionibus: prohibemus 
      <lb ed="#V" n="37"/>et supra eodem scientes: et infra eodem Ecclis. et ca. innouamus: 
      <lb ed="#V" n="38"/>vbi habetur propositum: non tantummodo in simili: sed 
      expres<lb ed="#V" n="39" break="no"/>se. Ibi enim dicitur sic: nec quisquam alicui nouas pedagiorum 
      <lb ed="#V" n="40"/>exactiones sine auctoritate et consensu regum et principum 
      <lb ed="#V" n="41"/>statuere aliquo modo praesumat. Siquis autem contra hoc fecerit: et 
      <lb ed="#V" n="42"/>commonitus non destiterit: donec satisfaciat: communione 
      ca<lb ed="#V" n="43" break="no"/>reat christiana. Hoc enim habeter infra de ver. signi. super 
      <lb ed="#V" n="44"/>quibusdam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e299">
      ¶ Preterea: ad hoc etiam facit illud quod habetur. C. 
      <lb ed="#V" n="45"/>noua vetigalia institui non posse. l. 1. et 2. et 3. Et. ff. de 
      legi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bus et senatusconsultis l. et ideo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e306">
      ¶ Si autem dominus est rex: vel 
      <lb ed="#V" n="47"/>princeps: tunc dico quod auctoritate sua pro vtilitate boni 
      con<lb ed="#V" n="48" break="no"/>munis de nouo potest tallias subditis suis: etiam 
      christia<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nis imponere: compensata subditorum facultate: et negotii 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod est pro communi bono qualitate. et quantitate. ff. de publi. 
      <lb ed="#V" n="51"/>et vetiga. et. C. noua vetiga. l. 1. et 3. Quod est intelligendum: 
      <lb ed="#V" n="52"/>nisi facultates assignate regi: vel principi pro communi 
      vti<lb ed="#V" n="53" break="no"/>litatis promotione et defensione sufficiant. Si autem ille 
      <lb ed="#V" n="54"/>tallie in nullo sunt ad vtilitatem boni communis: tunc 
      di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>co: quod nec rex: nec princeps temporalis tales tallias de 
      no<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uo potest imponere subditis liberis: quia possessiones eorum: 
      <lb ed="#V" n="57"/>non sunt possessiones dominorum: et si eas imponunt sub 
      <lb ed="#V" n="58"/>diti non tenentur obedire: quia sue exeunt limites potestates. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e335">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud 
      ver<lb ed="#V" n="60" break="no"/>bum apostoli intelligendum est quando 
      <lb ed="#V" n="61"/>potestates sublimiores non transgrediuntur limites sue 
      po<lb ed="#V" n="62" break="no"/>testatis: sed quando imponunt tallias subditis liberis: que 
      <lb ed="#V" n="63"/>non vergunt nisi in ipsorum vtilitatem transgrediuntur 
      limi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tes sue potestatis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e351">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illa 
      aucto<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ritas autem intelligenda est de seruis simpliciter: aut si per seruos 
      <lb ed="#V" n="66"/>intelligat subditos quibus domini politice dominantur 
      intel<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ligenda est: sicut precedens auctoritas exposita est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e361">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="68"/>tertium dicendum: quod ly sicut ibi non est nota equalitatis: 
      <!--00366.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sed similitudinis. Sicut nec est nota equalitatis: cum 
      praecd<lb ed="#V" n="70" break="no"/>pitur boni diligere proximum: sicut se ipsum. Magister enim 
      <lb ed="#V" n="71"/>homo tenetur se ipsum diligere quam proximum: est ergo 
      predi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cta auctoritas sic exponenda: vt sicut obedire debemus 
      <lb ed="#V" n="73"/>christo in omnibus: ita secundum illam similitudinem debemus 
      <lb ed="#V" n="74"/>obedire domino temporali in omnibus: que sunt infra 
      li<lb ed="#V" n="75" break="no"/>mites sue potestatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e385">
      ¶ Et quia argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="76"/>aliam secundum apparentiam videntur concludere: quod in nullo 
      <lb ed="#V" n="77"/>christiani teneantur dominis temporalibus obedire: ideo 
      <lb ed="#V" n="78"/>soluenda sunt. 3 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e394">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum ergo dicendum: quod illa auctoritas 
      <lb ed="#V" n="80"/>filios regni vocat christianos 
      il<lb ed="#V" n="81" break="no"/>los: qui omnia temporalia requirunt propter christum: et 
      ve<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rum est: quod tales non tenentur ad tributa: nec ad exactione: 
      <lb ed="#V" n="83"/>temporales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e407">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod lex christiana 
      <lb ed="#V" n="84"/>dicitur lex perfecte libertatis: non quia hominem liberet 
      <lb ed="#V" n="85"/>a seruitute temporali: sed quia ipsum liberat a seruitute 
      spi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rituali que est seruitus peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e416">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="87"/>quod lex mosayca fuit praefiguratiua: et quasi vmbra legis 
      euan<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gelice: et ideo postquam publicata est lex euangelica: non 
      de<lb ed="#V" n="89" break="no"/>buimus obligati manere ad legem mosaycam secundum 
      litte<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ram: tum quia adueniente veritate: non est necessaria 
      fi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>gura: tum quia lex mosayca impletur in lege christiana: 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cente Saluatore Matth. 5 non veni soluere legem: sed ad 
      <lb ed="#V" n="93"/>implere: non sic autem se habet lex humana ad legem euam 
      <lb ed="#V" n="94"/>gelicam: immo iuuat ad legis euangelice perfectionem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f124844-Dd1e438">
               <head xml:id="kzz7yh-f124844-Hd1e440">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum religiosi magis tenentur obedire suo patri spirituali id est praelatio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e442">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Secundo queritur vtrum 
      religio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>si magis 
      tenen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur obedire suo patri spirituali id est praelato: quam 
      pa<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tri carnali. Et videtur quod non: ad <ref>Colis. 3.</ref> filii 
      obe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dite parentibus vestris per omnia. Sed illis quibus 
      obedien<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dum est per omnia: magis est obediendum: quam cuicunque 
      <lb ed="#V" n="102"/>homini alii: ergo magis est obediendum parentibus 
      car<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nalibus quam prelato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e464">
      ¶ Item qui obligatus est alicui: se in 
      praeiu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dicium illius alii obligare non potest. Sed filius 
      obliga<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tus est per preceptum diuinum ad honorandum parentes: 
      <lb ed="#V" n="106"/>vt patet Ex0. 20. Cum ergo maximus honor sit in 
      obe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>diendo non potest homo se obligare ad obediendum 
      alii<lb ed="#V" n="108" break="no"/>in preiudicium obedientie quam debet parentibus suis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e477">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Item glosa super illud Exo. 20. honora patrem tuum etc. 
      <lb ed="#V" n="110"/>qui parentibus honorem non defert quibus parere potest: ergo 
      <lb ed="#V" n="111"/>videtur quod nulli alii sit ita parendum: sicut parentibus 
      carna<lb ed="#V" n="112" break="no"/>libus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e488">
      ¶ Item perfecta obedientia ex charitatiua dilectio 
      <lb ed="#V" n="113"/>ne procedit: ergo illi magis debeo obedire: quem magis de 
      <lb ed="#V" n="114"/>beo ex charitate diligere. Sed magis debeo ex charitate 
      <lb ed="#V" n="115"/>diligere patrem carnalem: quam prelatum: ergo sibi magis 
      te<lb ed="#V" n="116" break="no"/>neor obedire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e500">
      ¶ Item magis tenetur homo obedire illi a 
      <lb ed="#V" n="117"/>quo habet esse nutrimentum et disciplinam: et cui subiectus 
      <lb ed="#V" n="118"/>est iure nature quam illi a quo non habet esse: et cui non est 
      subie<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctus: nisi ex statuto voluntatis sue. Sed secundum philosophum 8 ethi. 
      <lb ed="#V" n="120"/>ca. 11. parentes sunt filiis causa essendi nutrimenti et 
      discipli<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ne: et eis principantur natura: non sic autem prelatus se habet 
      respe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctu subditorum suorum: ergo magis tenetur filius obedire 
      pa<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tri carnali: quam suo prelato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e518">
      ¶ Item Matth. 15. quare vos 
      <lb ed="#V" n="124"/>transgredimini mandatum dei propter traditionem vestram: 
      <lb ed="#V" n="125"/>nam deus dicit: honora patrem tuum: et matrem tuam: 
      <lb ed="#V" n="126"/>ergo videtur: quod propter aliquam traditionem quam faciat 
      homo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>siue per votum: siue alio modo: preiudicari non debet 
      pre<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cepto de honorando patrem et matrem: quod non esset 
      ve<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rum: si subditus magis teneretur obedire praelato: quam patri carnali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e534">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Contra actuum 5 dicit Petrus obedire oportet deo 
      <lb ed="#V" n="131"/>magis: quam hominibus. Sed obedire praelato 
      <lb ed="#V" n="132"/>est obedire deo: quia <ref>Luc. 10</ref> dicit saluator: qui vos audit 
      <lb ed="#V" n="133"/>me audit: ergo magis est obediendum prelato: quam patri 
      car<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e547">
      ¶ Item Ber. in lib. de praecep. et dispensetione. ca. 9. 
      <lb ed="#V" n="135"/>dicit quod ipsa regula monet: quod si etiam impossibilia in 
      iun<lb ed="#V" n="136" break="no"/>guntur a prelato: vt subditus de adiutorio dei confidens. ex 
      <!--00367.xml-->
      <pb ed="#V" n="176-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>charitate dei obediat. Sed talis monitio esset 
      irrationa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lis: nisi esset mangis prelato obediendum: quam cuicumque 
      ho<lb ed="#V" n="3" break="no"/>mini alii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e567">
      ¶ Item <ref>Ber. eodem lib. ca. 15.</ref> siue enim deus: 
      <lb ed="#V" n="4"/>siue homo vicarius dei mandatum quodcumque tradiderit: 
      <lb ed="#V" n="5"/>pari profecto obsequendum est: cura pari reuerentia 
      defe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rendum. Ubi tamen deo contraria: homo non precipit: sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>certum est quod magis est obediendum deo: quam patri 
      carna<lb ed="#V" n="8" break="no"/>li: ergo et ipsi prelato: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e580">
      ¶ Item sicut habet se 
      <lb ed="#V" n="9"/>spiritus ad carnem: ita pater spiritualis qui est prelatus ad 
      <lb ed="#V" n="10"/>patrem carnalem. Sed magis obediendum est spiritui: 
      <lb ed="#V" n="11"/>quam carni: ergo magis obediendum est prelato: qui est pater 
      <lb ed="#V" n="12"/>spiritualis: quam patri carnali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e592">
      ¶ Item Matth. 19. omnis 
      <lb ed="#V" n="13"/>qui reliquerit patrem: aut matrem propter nomen meum 
      <lb ed="#V" n="14"/>centuplum accipiet: et vitam eternam possidebit. Sed qui 
      <lb ed="#V" n="15"/>magis obedit prelato: quam patri carnali: ipse propter deum: 
      <lb ed="#V" n="16"/>quem reueretur in prelato dimittit patrem carnalem: 
      er<lb ed="#V" n="17" break="no"/>go bene facit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e605">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Respondeo aliqua sunt in quibus filii 
      parenti<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bus carnalibus obligantur de iure 
      na<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ture et de iure diuino: vt sunt illa que intelliguntur: vel 
      con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tinentur in illo precepto: honora patrem tuum et matrem. 
      <lb ed="#V" n="22"/>aliqua sunt in quibus non obligantur filii parentibus 
      car<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nalibus: nec de iure nature: nec de iure diuino. Respectu 
      <lb ed="#V" n="24"/>autem eorum in quibus obligantur filii parentibus de 
      iu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>re nature: et de iure diuino magis tenentur professi in 
      re<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ligione obedire loco et tempore patri carnali quam suo 
      prela<lb ed="#V" n="27" break="no"/>to precipienti contrarium. Pofessio enim in religione 
      nul<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lum absoluit ab obligatione diuini precepti: ad hoc enim 
      <lb ed="#V" n="29"/>est obseruatio consiliorum: vt perfectius obseruentur 
      pre<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cepta diuina. Unde per hoc quod religiosi profitentur 
      ob<lb ed="#V" n="31" break="no"/>seruationem aliquorum consiliorum non minus 
      tenen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tur ad obseruationem diuinorum preceptorum. Et huic 
      <lb ed="#V" n="33"/>concordat illud decretum distin. 30. Siqui filii. Ubi 
      di<lb ed="#V" n="34" break="no"/>citur sic. Siqui filii parentes maxime fideles deseruerint: 
      <lb ed="#V" n="35"/>occasione dei cultus: hoc iustum esse iudicantes: et non 
      po<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tius debitum honorem parentibus reddidere 
      anathema<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sint. Respectu autem eorum in quibus non obligantur 
      <lb ed="#V" n="38"/>filii parentibus: nec de iure nature: nec de iure diuino: 
      pla<lb ed="#V" n="39" break="no"/>num est quod religiosi magis tenentur obedire suo prelato 
      <lb ed="#V" n="40"/>quam patri carnali. Ex dictis patet via ad solutionem 
      argu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mentorum vtriusque partis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e660">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Ad primum cum dicitur quod filii obediant 
      pa<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rentibus per omnia etc. dico hoc 
      <lb ed="#V" n="44"/>debere intelligi de omnibus quibus eis obligantur de 
      iu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>re nature: vel diuino si verbum se extendit ad illos qui 
      <lb ed="#V" n="46"/>sunt in religione professi et debent intelligi pro 
      tempore<lb ed="#V" n="47" break="no"/>et loco.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e676">
      ¶ Ad secundum solutum est per dicta in corpore 
      <lb ed="#V" n="48"/>questionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e681">
      ¶ Ad tertium dicendum: sicut ad primum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e683">
                  <lb ed="#V" n="49"/>¶ Ad quartum dicendum: quod non semper magis teneor 
      <lb ed="#V" n="50"/>obedire illi: quem magis teneor diligere: nisi equalem 
      ha<lb ed="#V" n="51" break="no"/>beant super me auctoritatem. Parentes autem carnales 
      <lb ed="#V" n="52"/>non tantam habent auctoritatem super filios respectu eorum 
      <lb ed="#V" n="53"/>in quibus filii non obligantur eis: nec de iure nature: nec 
      <lb ed="#V" n="54"/>de iure diuino: quantam prelati super subditos suos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e700">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>quintum dicendum: quod procedit de obedientia respectu 
      <lb ed="#V" n="56"/>eorum in quibus filii obligantur parentibus de iure 
      na<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ture.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e709">
      ¶ Ad sextum dicendum: quod procedit de 
      obedien<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tia respectu eorum in quibus filii obligantur parentibus 
      <lb ed="#V" n="59"/>de iure diuino. 
      <!--00367.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e720">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod 
      ve<lb ed="#V" n="61" break="no"/>re obedire praelato est obedire deo: 
      <lb ed="#V" n="62"/>nisi precipiat contra deum: nec sue excedat limites 
      pote<lb ed="#V" n="63" break="no"/>statis quod propter hoc dico: quia sicut dicit Ber. de 
      praecepto<lb ed="#V" n="64" break="no"/>et dispen. ca 8. quisque professus in quo vis genere 
      saluti<lb ed="#V" n="65" break="no"/>fere: nec vltra obedire legem cogendus: nec circa est 
      inhi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bendus: quam sua ipsius videtur eomplecti professio. Si autem 
      <lb ed="#V" n="67"/>prelatus preciperet suo subdito contrarium illi in quo 
      sub<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ditus obligatur parentibus de iure nature: vel diuino 
      pre<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ciperet contra deum: et ideo in illo precepto sibi non esset 
      <lb ed="#V" n="70"/>obediendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e746">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illa 
      monitio<lb ed="#V" n="71" break="no"/>perfectionis est non necessitatis: et locum etiam haberet 
      <lb ed="#V" n="72"/>in filio respectu eorum in quibus obligatur parentibus 
      <lb ed="#V" n="73"/>de iure diuino.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e755">
      ¶ Ad tertium patet solutio per 
      solutio<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nem ad primum istorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e760">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>maior argumenti non est vera: quia quamuis spiritus 
      im<lb ed="#V" n="76" break="no"/>mediate creetur a deo: tamen inquantum pater carnalis 
      <lb ed="#V" n="77"/>disponit materiam ad susceptionem illius: magis respicit 
      <lb ed="#V" n="78"/>patrem carnalem: quam ipsum prelatum. Et ideo totus 
      ho<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mo magis dependet ex patre carnali quam ex prelato: vnde 
      <lb ed="#V" n="80"/>principalior pater est quam prelatus respectu eorum in 
      qui<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bus preest filio iure nature: vel diuino: cum ergo spiritus 
      <lb ed="#V" n="82"/>sit hominis nobilior pars: patet quod non fuit in maiore 
      ar<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gumenti accepta conueniens similitudo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e783">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#V" n="84"/>dicendum: quod illud verbum intelligendum est vbi et 
      quan<lb ed="#V" n="85" break="no"/>do parentes a filiis honorari non indigent: et maxime quando 
      <lb ed="#V" n="86"/>filios inclinare: ad illud quod est ipsorum saluti 
      contra<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f124844-d1e794">
      ¶ Uel potest dici quod intelligendum est respectu 
      eo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rum in quibus filii parentibus non obligantur: nec de 
      iu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>re nature: nec de iure diuino: 2o3 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
