<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 4</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 4</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="99-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g69973"><!-- l3d27a4 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g69973-Hd1e101">Articulus 4</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e103">
          <lb ed="#V" n="10"/>Consequenter queritur de quarto 
          <lb ed="#V" n="11"/>principali: et circa 
          <lb ed="#V" n="12"/>hoc queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e112">
          ¶ Primo vtrum 
          delecta<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tiones exteriores sint maiores quam interiores. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e117">
          <lb ed="#V" n="14"/>¶ Secundo vtrum aliqua delectatio contrarietur alicui 
          de<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lectationi.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e124">
          ¶ Tertio vtrum dilatare: desiderare: vsum 
          ratio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nis impedire: operationem perficere sit delectationis effectus. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g69973-Dd1e130">
          <head xml:id="kzz7yh-g69973-Hd1e132">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e134">
            <lb ed="#V" n="17"/>Questio I. 
            <lb ed="#V" n="18"/>PRimo ostendo quod delectationes 
            exterio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>res que et corporales dicuntur sint 
            <lb ed="#V" n="20"/>maiores delectationibus interioribus: quia quod 
            <lb ed="#V" n="21"/>fortius allicit appetitum videtur esse maioris 
            poten<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tie: sed delectationes exteriores magis alliciunt 
            appeti<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tum quam interiores: vnde et plures eas sequuntur quam interiores 
            <lb ed="#V" n="24"/>ergo videtur quod exteriores sint maiores quam interiores.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e154">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="25"/>maior est delectatio que tramsmutat corpus quam illa que non: 
            <lb ed="#V" n="26"/>quia tramsmutatio corporis ex fortitudine passionis videtur 
            pro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cedere: sed delectationes exteriores magis tramsmutant 
            cor<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pus quam interiores: ergo videtur quod sint maiores et fortiores. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e165">
            <lb ed="#V" n="29"/>Contra philosophus. x. ethi. c. . dicit quod delectabilissima earum 
            <lb ed="#V" n="30"/>que secundum virtutem operationum: que secundum 
            sapien<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tiam confesse est. Sed talis delectatio est interior: ergo 
            <lb ed="#V" n="32"/>delectationes interiores maiores sunt quam exteriores. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e176">
            <lb ed="#V" n="33"/>Respondeo quod quecumque hominis delectatio est in 
            ali<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quo appetitu post aliquam 
            cognitio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nem coniunctam. In homine autem triplex est cognitio scilicet sensibilis 
            <lb ed="#V" n="36"/>exterior que est per sensus particulares. Et sensibilis 
            in<lb ed="#V" n="37" break="no"/>terior que est actus alicuius virtutis sensitiue interioris 
            <lb ed="#V" n="38"/>Et cognitio rationalis que est per potentiam intellectiuam. Et secundum 
            <lb ed="#V" n="39"/>istum triplicem gradum cognitionis est appetitus in homine secundum 
            <lb ed="#V" n="40"/>triplicem gradum scilicet appetitus interior: qui etiam exterior 
            dici<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tur que immediate mouetur a bono apprehenso per 
            cognitio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nem exteriorem: et maxime post apprehensionem que est per 
            sen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sum tactus. Est etiam in homine appetitus sensitiuus qui 
            di<lb ed="#V" n="44" break="no"/>citur interior qui de lege communi non mouetur nisi post 
            apprehensio<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nem sensitiuam interiorem. Est etiam in homine appetitus rationalis 
            <lb ed="#V" n="46"/>qui non mouetur nisi post apprehensionem intellectiuam interiorem 
            <lb ed="#V" n="47"/>qui appetitus proprio nomine dicitur voluntas et loquor hic de 
            an<lb ed="#V" n="48" break="no"/>te et post secundum quod important ordinem nature. Primus 
            appeti<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tus istorum trium est inferior. Tertius aliis duobus est 
            superi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>or: vnde medius est superior primo et inferior tertio. 
            Simili<lb ed="#V" n="51" break="no"/>modo dico de cognitionibus inter se comparatis. Cum 
            er<lb ed="#V" n="52" break="no"/>go delectatio sit motus appetitus causatus ex apprehensio. 
            <lb ed="#V" n="53"/>nem proprii boni praesentis in re: vel in spe: vel in memoria 
            quam<lb ed="#V" n="54" break="no"/>uis fortius moueat apprehensum: vt realiter praesens quam vt 
            prae<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sens tantum in spe: et fortius vt poesenus in spe: quam vt praesens in 
            memo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ria tantum: oportet concedere illam delectationem maiorem esse 
            sim<lb ed="#V" n="57" break="no"/>pliciter que est respectu maioris boni: et virtuosioris 
            co<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gnitione apprehensi. et que est in appetitu nobiliori: et ideo 
            <lb ed="#V" n="59"/>inter omnes delectationes hominis: ille simpliciter sunt inferiores 
            <lb ed="#V" n="60"/>que dicuntur exteriores scilicet que sunt in appetitum qui 
            immedia<lb ed="#V" n="61" break="no"/>te mouetur post apprehensionem alicuius particularis 
            sen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sus. Et ille simpliciter sunt superiores que sunt in 
            volun<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tate: quia sunt respectu nobilioris obiecti simpliciter: spiritualia enim 
            <lb ed="#V" n="64"/>sunt simpliciter nobiliora quam sensibilia: et voluntas est nobilior 
            <lb ed="#V" n="65"/>appetitus quam quicunque aliorum: presentia etiam boni spiritualis 
            in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>voluntate est intimior et perfectior et firmior quam praesentia 
            seu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>coniunctio boni sensibilis cum appetitu sensitiuo. 
            Delecta<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tiones autem que sunt in appetitu sensitiuo medio: quamuis 
            <!--00209.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>sint inferiores delectationibus intellectualibus tamen sunt 
            <lb ed="#V" n="70"/>simpliciter nobiliores quam delectationes exteriores. Mobilior 
            <lb ed="#V" n="71"/>enim simplucie est apprehensio que est per sensitiuam interiorem 
            <lb ed="#V" n="72"/>et appetitus sensitiuus sibi correspondens quam cognitio 
            sen<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sibilis interior et appetitus sensitiuus sibi correspondens. per 
            <lb ed="#V" n="74"/>comparationem autem ad nostram naturam corruptam delectationes 
            sen<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sibiles et corporales fortius mouent quam delectationes 
            spiritua<lb ed="#V" n="76" break="no"/>les triplici de causa: quia quo ad nos sensibilia sunt magis 
            <lb ed="#V" n="77"/>nota quam spiritualia delectationes: etiam sensibiles sunt cum 
            ali<lb ed="#V" n="78" break="no"/>qua tramsmutatione corporis: eo quod appetitus sensitiuus est 
            <lb ed="#V" n="79"/>alligatus organo corporali delectationes etiam 
            corpora<lb ed="#V" n="80" break="no"/>les appetuntur: vt quedam medicine contra corporales 
            defe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctus ex quibus quedam tristitie oriuntur: et ideo quia tristitiis 
            <lb ed="#V" n="82"/>superueniunt delectationes sensibiles magis sentiuntur: 
            <lb ed="#V" n="83"/>quia secundum philosophum liro elenchorum. Opposita iuxta se posita maiora 
            <lb ed="#V" n="84"/>et minora videntur hominibus. et per conseqens magis acceptantur ab 
            <lb ed="#V" n="85"/>homine per naturam corruptam quam spirituales que non habent 
            <lb ed="#V" n="86"/>tristitias contrarias per se: vt in sequenti quaestione patebit. Ex 
            <lb ed="#V" n="87"/>dictis et his que dicta sunt superius in illa quaestione vtrum in 
            <lb ed="#V" n="88"/>christo fuerit maior dolor compassionis quam passionis patent 
            <lb ed="#V" n="89"/>solutiones ad argumenta. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g69973-Dd1e307">
          <head xml:id="kzz7yh-g69973-Hd1e309">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e311">
            Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="90"/>SEcundo quaeritur vtrum aliqua 
            dele<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctatio contrar ietur alicui 
            dele<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctationi. Et videtur quod non: quia tristitie magis 
            <lb ed="#V" n="93"/>contrariatur delectatio quam delectatio delectationi 
            <lb ed="#V" n="94"/>cuilibet: sed est aliqua delectatio que nulli tristitie 
            contra<lb ed="#V" n="95" break="no"/>riatur: quia secundum philosophum d topi. Delectationi que est in 
            conten<lb ed="#V" n="96" break="no"/>platione nihil est contrarium: ergo multo fo. tius nulla 
            dele<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctatio contrariatur alicui delectationi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e331">
            ¶ Item delectatio non 
            <lb ed="#V" n="98"/>posset contrariari delectationi nisi earum obiecta essent 
            con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>traria: sed obiectum vnius delectationis nunquam est 
            contra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rium obiecto alterius: quia obiectum cuuiscumque delectationis 
            <lb ed="#V" n="101"/>est bonum: et secundum quod videtur velle philosophus libro praedicamentorum. 
            <lb ed="#V" n="102"/>Quamuis malo possit esse contrarium bonum et malum: tamen 
            <lb ed="#V" n="103"/>tono non potest esse contrarium nisi malum. ergo nulla 
            delecta<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tio est alii delectationi contraria. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e349">
            <lb ed="#V" n="105"/>Contra si nulla delectatio esset alii delectationi 
            con<lb ed="#V" n="106" break="no"/>traria nulla delectatio impediret aliam: quia ea 
            <lb ed="#V" n="107"/>que concordant seinuicem non impediunt: sed secundum philosophum. x. 
            <lb ed="#V" n="108"/>ethi. c. 5 contingit vnam delectationem impediri per aliam: 
            er<lb ed="#V" n="109" break="no"/>go alique delectationes sunt inter se contrarie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e362">
            <lb ed="#V" n="110"/>Ad istam quaestionem sorte diceret quidam quod in 
            <lb ed="#V" n="111"/>ter passiones delectatio 
            <lb ed="#V" n="112"/>num sensibiles nulla est contrarietas: quia et si sint quandoque respectu 
            <lb ed="#V" n="113"/>obiectorum contrariorum: tamen non causant delectationes per rationes 
            <lb ed="#V" n="114"/>contrarias. Calidum enim hominem frigescentem delectat sub 
            <lb ed="#V" n="115"/>ratione qua remittit eius frigiditatem: et srigidum hominem 
            ni<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mis calefactum delectat sub ratione qua remittit eius 
            cali<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ditatem. Remittere autem excessum caliditatis: et remittere 
            <lb ed="#V" n="118"/>excessum frigiditatis non videntur esse rationum 
            icon<lb ed="#V" n="119" break="no"/>trariarum cum per hanc viam qualitates praedicte reducantur ad 
            <lb ed="#V" n="120"/>quoddam medium. Sed hec opinio falsa est: nec valet ratio 
            <lb ed="#V" n="121"/>pro ea adducta. Ea enim que sunt contraria possunt delecta 
            <lb ed="#V" n="122"/>re appetitum sensitiuum per rationes contrarias. Quandoque enim 
            di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uersicibi delectant comedentem vt patet: cum vnus est 
            complexio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nis cholerice alius flegmatice. Exemplum etiam quod pro se 
            addu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cunt non est pro eis: non tantum enim contrariatur excessiua 
            calidi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tas excessiue frigiditati: sed etiam caliditas secundum naturalem 
            <lb ed="#V" n="127"/>modum: fi igiditati secundum naturalem modum. Frigidum autem nimis 
            <lb ed="#V" n="128"/>calefactum per hoc delectat quod ipsum reducit ad caliditatem 
            <lb ed="#V" n="129"/>se habentem secundum naturalem modum: et calidum nimis 
            infrigi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>datum per hoc delectat quod ipsum reducit ad frigiditatem se 
            <lb ed="#V" n="131"/>habentem secundum naturalem modum. Unde mihi videtur dicendum 
            <lb ed="#V" n="132"/>ad quaestionem quod contingit aliquam delectationem alii delectationi 
            <lb ed="#V" n="133"/>esse contraria: sicut enim dicit philosophus. 5 phy. Non tantum motus 
            <lb ed="#V" n="134"/>naturales ad contrarios terminos sunt contrarii: sed etiam 
            <lb ed="#V" n="135"/>quietes illorum corporum in terminis illis. Delectatio autem 
            <lb ed="#V" n="136"/>cum sit respectu conuenientis presentis seu coniuncti est quidam 
            <!--00210.xml-->
            <pb ed="#V" n="99-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>motus anime quasi per modum quietis innquantum non 
            <lb ed="#V" n="2"/>tendit in absens: cum ergo aliquarum delectationum obiecta 
            <lb ed="#V" n="3"/>sint contraria: non tantum secundum sui naturam: sed etiam sub ratione 
            <lb ed="#V" n="4"/>qua delectant: eo quod delectant sub rationibus contrariis tales 
            <lb ed="#V" n="5"/>delectationes sunt contrarie contrarietate simili aliquo modo 
            <lb ed="#V" n="6"/>illi contrarietati que est inter naturales quietes in locis contrariis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e444">
            <lb ed="#V" n="7"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod maitor non est 
            <lb ed="#V" n="8"/>vera nisi delectatione et tristitia 
            <lb ed="#V" n="9"/>que contrariantur secundum speciem que est contrarietas ad 
            similitu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dinem illius contrarietatis que est inter naturalem quietem et 
            vio<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lentiam in eodem loco. Quod autem dicitur in minori quod delectationi 
            <lb ed="#V" n="12"/>que est in contemplatione nulla tristitia est cotraria. 
            intelli<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gendum est de delectatione cuius contemplatio est obiectum 
            <lb ed="#V" n="14"/>quod sic patet: quia nec sibi contrariatur tristitia contrarietate quae 
            <lb ed="#V" n="15"/>est secundum genus nisi illa que est de contemplationis absentia vel 
            <lb ed="#V" n="16"/>impedimento. Delectatio enim et tristitia sic contrarie sunt 
            <lb ed="#V" n="17"/>respectu contrariorum secundum quem modum dicit philosophus I topi. 
            Dele<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctationi que est a potu: tristitia que cuam a siti est contraria 
            <lb ed="#V" n="19"/>speculationi autem intellectus nihil est contrarium nisi eius 
            <lb ed="#V" n="20"/>absentia vel impedimentum secundum quod extendimus nomen 
            con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>trarietatis ad oppositionem que est inter priuationem et 
            habi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tum: Actiones enim intellectuales eleuate sunt supra contra: 
            <lb ed="#V" n="23"/>rietatem: nec etiam sibi contrariatur aliqua tristitia secundum speciem per 
            <lb ed="#V" n="24"/>se: quia delectatio et tristitia sic contrarie sue de eodem: sed 
            nul<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lus potest tristari per se de ipsa speculatione: quia scire ab 
            omni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bus naturaliter amatur per se secundum philosophum dicentem in 
            princi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>pio metapb. Quod omnes homines naturaliter scire desiderant. 
            <lb ed="#V" n="28"/>Contingit tamen tristari per accidens de contemplationem scilicet propter 
            <lb ed="#V" n="29"/>annexum laborem corporis et partis sensitiue. Intellectus enim 
            <lb ed="#V" n="30"/>dum est actu forma corporis corruptibilis non speculatur 
            <lb ed="#V" n="31"/>de lege communi nisi adiutus ministerio alicuius virtutis 
            sen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sitiue que est corporali organo. alligata. Et etiam per hoc quod 
            <lb ed="#V" n="33"/>intellectus ostendit obiectum tristabile: vnde delectationi quae 
            <lb ed="#V" n="34"/>est de re speculata bene contrariatur tristitia de re speculata. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e507">
            <lb ed="#V" n="35"/>¶ Ad secundum dicendum: quod conuenit bonum bono esse contrarium. 
            <lb ed="#V" n="36"/>Caliditas enim que est bona igni est contraria srigiditati quae 
            <lb ed="#V" n="37"/>est bona aque: vnde illud verbum philosophi in praesentis: 
            intellige<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dum est de bono quod est in virtute: et malo quod est in vitio: 
            vo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lens dicere quod vni vitio opponitur virtus et quandoque vitium: vt 
            <lb ed="#V" n="40"/>auaritie: liberalitas: et prodigalitas: sed bono vnius 
            virtu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tis non contrariatur alterius virtutis bonum: quia bonum cuiuscum 
            <lb ed="#V" n="42"/>qua virtutis est per quandam conuenientiam ad rectum 
            ratio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nis iudicium. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g69973-Dd1e530">
          <head xml:id="kzz7yh-g69973-Hd1e532">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e534">
            Questio. 
            <lb ed="#V" n="44"/>TErtio queritur sine argumentis: vtrum 
            de<lb ed="#V" n="45" break="no"/>siderare: dilatare: vsum rationis 
            im<lb ed="#V" n="46" break="no"/>pedire: operationem perficere sint 
            delectatio<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nis effectus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g69973-d1e545">
            <lb ed="#V" n="48"/>Respondeo quod predicta quatuor effectus sunt 
            <lb ed="#V" n="49"/>delectationis quod declaro per 
            ordi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nem. Omnis delectatio sensibilis apprehenditur 
            apprehen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sione sensitiua: vt conueniens appetitui sensitiuo: et quia 
            appe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>titus sensitiuus non fastidit rem sensitiua apprehensione 
            <lb ed="#V" n="53"/>apprehensam: vt sibi conuenientem: ideo appetitus sensitiuus 
            <lb ed="#V" n="54"/>nunquam fastidit sensibilem delectationem quamuis frequenter 
            fa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>stidiat rem in qua prius delectabatur inquantum res que prius 
            <lb ed="#V" n="56"/>apprehendebatur vt sibi conueniens: postea apprehenditur vt 
            <lb ed="#V" n="57"/>no conueniens: vt patet cum saturatus fastidit cibum qui esuriens 
            <lb ed="#V" n="58"/>delectabatur in ea. Unde si accipiatur desiderium pro motu 
            ap<lb ed="#V" n="59" break="no"/>petitus cum carentia fastidii: patet quod delectatio sensibilis 
            cau<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sat in appetitu sensitiuo desiderium sui ipsius: eo modo quo 
            <lb ed="#V" n="61"/>obiectum potest dici causa passionis: quia tamen delectationes: 
            sen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sibiles frequenter apprehenduntur a ratione vt disconuenientes 
            <lb ed="#V" n="63"/>voluntati: ideo voluntas que est appetitus rationalis sastidit 
            <lb ed="#V" n="64"/>delectationes sensibiles cum sibi representatur: vt non 
            con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sonet recte rationi: quia tamen motus desiderii proprie loquendo 
            <lb ed="#V" n="66"/>est respectu boni absentis: ideo delectatio non semper 
            cau<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sat in appetitu desiderium sui: quia delectatio non potest esse 
            pre<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sens nisi tripliciter scilicet in recessum in spe: vel in ap¬ 
            <!--00210.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>prehensione inquantum est presens in re desiderari non potest 
            <lb ed="#V" n="70"/>quamuis possit amari inquantum est presens in spe 
            presuppo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nit sui ipsius desiderium: quia non separatur nisi bonum 
            deside<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ratum: speratum tamen fortius potest desiderari inquantum est 
            <lb ed="#V" n="73"/>praesens sola cognitione causat sui ipsius desiderium: eo 
            mo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>do quo obiectum potest dici causa passionis. Et loquor hoc 
            <lb ed="#V" n="75"/>desiderio prout se extendit ad concupiscentiam que est 
            mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tus appetitus sensitiui: et quia quamuis delectatio sit in 
            instan<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ti secundum sententiam philosophi. x. ethi. c. 4. inquantum de eius ratione non est 
            <lb ed="#V" n="78"/>per se successio: nec aliquid pertinens ad successionem: tamen 
            dele<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctatio sensibilis per accidens est in tempore inquantum 
            succes<lb ed="#V" n="80" break="no"/>siue tramsmutationi subiacet eius obiectum et subiectum 
            ratio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ne organi: et ideo talis delectationis vna pars succedit post 
            <lb ed="#V" n="82"/>aliam: vnde pars presens excitat appetitum sensitiuum ad 
            <lb ed="#V" n="83"/>desiderium partis sequentis. Quod etiam delectatio causet 
            di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>latationem declaro sic. Delectatio est motus appetitus 
            sen<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sitiui qui est potentia alligata organo corporali: et ideo 
            mo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tus eius est cum quadam tramsmutatione corporali 
            conformi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>prout possibile est motui ipsius appetitus: et ideo quiain 
            <lb ed="#V" n="88"/>motu delectationis appetitus sensitiuus quasi conatur 
            am<lb ed="#V" n="89" break="no"/>pliari ad amplius capiendum seu continendum intra se 
            obie<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctum delectans dilatatur cor in delectatione: cuius signum 
            <lb ed="#V" n="91"/>est quod in motu delectationis sit diuisio spirituum a corde per 
            <lb ed="#V" n="92"/>corpus. Unde delectatio causa est dilatationis 
            metapho<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rice dicte quantum ad dilatationem potentie et realis quantum 
            <lb ed="#V" n="94"/>ad dilatationem cordis. Ad videndum etiam quomodo impediat 
            <lb ed="#V" n="95"/>vsum rationis: sciendum quod delectatio cuius actus rationis est 
            <lb ed="#V" n="96"/>obiectum vsum rationis non impedit. sed adiuuat: quia 
            attenti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>us illud operamur in quo delectamur. Attentio autem 
            adiu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>uat operationem. Unde philosophus. x. ethi. c. 5. Propria 
            delecta<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tio confirmat operationes et diuturniores et meliores: facit. 
            <lb ed="#V" n="100"/>Sed delectationes corporales triplici ratione vsum 
            ratio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nis impediunt: vna est: quia vehementer reuocant ad se anime 
            <lb ed="#V" n="102"/>intentionem: et ex consequenti debilitatur circa rationis vsum. 
            <lb ed="#V" n="103"/>Alia est ratione excessus: quia delectationes superabundantes 
            <lb ed="#V" n="104"/>sunt contra ordinem rationis: et tales secundum sententiam phlosophi 6 ethi. c. 
            <lb ed="#V" n="105"/>6. Corrumpunt existimationem prudentie. Alia est ratione 
            cor<lb ed="#V" n="106" break="no"/>poralis tramsmutationis concomitantis: quia sicut dicit philosophus 
            <lb ed="#V" n="107"/>7. ethi. c. 5. Concupiscentie venereorum et quedam talium 
            ma<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nifestc corpus tramsmutant: quibusdam autem et insanias faciunt 
            <lb ed="#V" n="109"/>aliquo modo etiam perficiunt operationem vno modo per 
            <lb ed="#V" n="110"/>modum finis non loquendo proprie de fine propter quem sit 
            <lb ed="#V" n="111"/>operatio: sed vocando finem quocumque superueniens bonum. 
            <lb ed="#V" n="112"/>vnde philosophus. x. ethi. c. 4. Perficit operationem delectatio: non 
            <lb ed="#V" n="113"/>vt habitus qui inest: sed vt superueniens quidam finis 
            <lb ed="#V" n="114"/>velut iuuenibus pulchritudo. Plane est autem quod 
            pulchri<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tudo non est finis propter quem est iuuenis: sed quoddam 
            <lb ed="#V" n="116"/>bonum superueniens ei: non tamen perficit operationem ad 
            mo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dum cause efficientis directe. vnde dicit philosophus in praedicto. c. quod 
            perfi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cit operationem delectatio non sicut medicus est causa 
            sana<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tionis: sed sicut sanitas indirecte tamen delectatio efficit actio 
            <lb ed="#V" n="120"/>nem perfectiorem: quia cum agens delectatur in sua actione 
            di<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ligentius et fortius operatur quod intelligendum est de 
            delecta<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tione propria seu correspondente operationi: quia delectatio 
            <lb ed="#V" n="123"/>extranea non iuuat: sed impedit: vnde philosophus 
            deci<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mo ethicorum capitulo quinto postquam dixit: quod propria 
            de<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lectatio consirmat operationes et diuturniores et 
            melio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>res facit: subiungit quod aliene afficiunt. Fere enim aliene 
            <lb ed="#V" n="127"/>delectationes faciunt quod proprie tristitie. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>