<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="104-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a71158"><!-- l1d34a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a71158-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      que<lb ed="#V" n="88" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e108">
      ¶ Primo vtrum persona et essentia realiter idem 
      <lb ed="#V" n="89"/>sunt.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum persona aliquam rem addat super essentiam. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a71158-Dd1e115">
               <head xml:id="kzz7yh-a71158-Hd1e117">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum persona et essentia realiter idem sunt</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e119">
                  <lb ed="#V" n="90"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="91"/>PRimo ostendo quod persona et essentia realiter 
      <lb ed="#V" n="92"/>non sunt idem <ref>Boetius in lib. de 
      <lb ed="#V" n="93"/>duabus naturis et vna persona christi</ref> aliam assignat 
      <lb ed="#V" n="94"/>diffinitionem nature: aliam assignat diffinitionem persone: 
      <lb ed="#V" n="95"/>sed quorum diffinitio est diuersa: ipsa sunt diuersa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e135">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="96"/>hec est falsa: Socrates est natura humana: quod nec esset 
      ve<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rum si realiter esset idem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e142">
      ¶ Item <ref>philosophus. 7. topi.</ref> Quecumque 
      <lb ed="#V" n="98"/>vni et eidem sunt eadem inter se sunt eadem: sed persone 
      in<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ter se non sunt eedem: ergo cum essentia non sunt idem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e149">
                  <lb ed="#V" n="100"/>¶ Item <ref>philosophus. 7o topi.</ref> Quantumcunque differentiam assignantes 
      <lb ed="#V" n="101"/>ostendemus quoniam non idem: sed aliqua est differentia inter 
      essen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiam et personam: quia essentia communicatur persona non: ergo 
      <lb ed="#V" n="103"/>essentia et persona: non sunt idem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e161">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra <ref>Boe. i. libro de trinitate c. 3</ref> hoc vere vnum est 
      <lb ed="#V" n="105"/>in quo nullus numerus: nullum in eo aliud 
      <lb ed="#V" n="106"/>praeter quam id quod est. Cum ergo deus vere sit vnus vt superius 
      <lb ed="#V" n="107"/>probatum est nullum in eo est aliud preterquam id quod est 
      perso<lb ed="#V" n="108" break="no"/>na: ergo non est res alia a diuina essentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e174">
      ¶ Item <ref>Alanus 
      <lb ed="#V" n="109"/>ix.</ref> propositione de maximis theo. Quicquid est in deo deus est: ergo 
      <lb ed="#V" n="110"/>cum persone sint in diuina essentia: sequitur quod persone 
      rea<lb ed="#V" n="111" break="no"/>liter idem sint quod diuina essentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Respondeo dico quod quelibet personam comparata ad diuinam 
      <lb ed="#V" n="113"/>essentiam realiter idem est cum ea: aliter 
      <lb ed="#V" n="114"/>enim esset in diuinis realis compotmo: quod impossibile est: 
      dif<lb ed="#V" n="115" break="no"/>fert tamen persona ab essentia secundum rationem: non sicut dicimus 
      <lb ed="#V" n="116"/>attributa secundum rationem differre: sed propter differentem modum 
      <lb ed="#V" n="117"/>se habendi: quia in modo se habendi ad alterum differunt 
      <lb ed="#V" n="118"/>secundum affirmationem: et negationem: quia persona se habet ad alium: 
      <lb ed="#V" n="119"/>essentia vero non: et essentia se habet absolute: persona vero non. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Et ex hoc est quod plures sunt persone essentia manente vna. 
      <lb ed="#V" n="121"/>et quod aliquid predicatur de essentia: sicut communicari: quod non 
      <lb ed="#V" n="122"/>predicatur de persona: et quod aliqua res predicatur de persona: 
      <lb ed="#V" n="123"/>que non predicatur de essentia: sicut distingui: et referri. Quomodo 
      <!--00222.xml-->
      <pb ed="#V" n="104-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>autem cum predictis possint stare quod relatio vere maneat 
      <lb ed="#V" n="2"/>in divinis declaratum est supra Di. xxvi. in illa quaestione vtrum 
      <lb ed="#V" n="3"/>proprietates personarum sint relationes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e225">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod alia est 
      diffini<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tio persone: alia essentie etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="6"/>verum est secundum rationem eo modo quo potest esse diffinitio in 
      diui<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e236">
      ¶ Ad 2m dico quod non est simile de natura humana per 
      com<lb ed="#V" n="8" break="no"/>parationem ad Socratem: et de natura divina per comparationem 
      <lb ed="#V" n="9"/>ad diuinas personas: quia natura humana et etiam Socrates 
      <lb ed="#V" n="10"/>et Plato et sic de aliis compositi sunt nulla autem est 
      composi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tio in diuina natura neque in diuina persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e247">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="12"/>cum dicitur quod quecunque vni et eidem sunt eadem inter se: 
      <lb ed="#V" n="13"/>sunt eadem etc. dico quod verum est quando sunt eadem illi et secundum 
      <lb ed="#V" n="14"/>rem et secundum modum se habendi: sic aut non est eadem persona 
      <lb ed="#V" n="15"/>essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e259">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod quantulancunque 
      differen<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tiam assignantes ostendemus quoniam non idem etc. dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rum est vel secundum rem: vel secundum rationem persona autem non est 
      ea<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dem essentie secundum rationem non accipiendo differre secundum 
      ratio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nem: sicut dictum est eo modo quo attributa secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="20"/>differunt: sed loquendo de diuersitate secundum rationem 
      fun<lb ed="#V" n="21" break="no"/>datam super diuersum modum se habendi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a71158-Dd1e277">
               <head xml:id="kzz7yh-a71158-Hd1e279">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum persona aliqua rem addat super essentiam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e281">
                  <lb ed="#V" n="22"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="23"/>SEcundo queritur vtrum persona aliqua rem 
      <lb ed="#V" n="24"/>addat super essentiam: et videtur 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod sic: quia quanto res est communicabilior: tanto simplicior 
      <lb ed="#V" n="26"/>Unde res que est genus generalissimum communicabilior 
      <lb ed="#V" n="27"/>est quam res que est genus subalternum: ergo cum essentia sit 
      communi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cabilis: persona vero non: simplicior est essentia quam persona: 
      <lb ed="#V" n="29"/>ergo persona aliquid addit super essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e301">
      ¶ Item aliqua 
      <lb ed="#V" n="30"/>conueueniunt in essentia que non conueniunt in persona: quod non 
      <lb ed="#V" n="31"/>esset verum: si persona nihil adderet super essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e308">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="32"/>concretum addit super abstractum: sed essentia significat per 
      <lb ed="#V" n="33"/>modum abstracti: persona per modum concreti ergo persona 
      ali<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quid addit super essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e317">
      ¶ Item si persona nihil adderet 
      <lb ed="#V" n="35"/>super essentiam vere diceretur quod Socrates est humanitas 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod falsum est: si ergo persona addit super essentiam in 
      huma<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nis videtur quod etiam addit in divinis: vel quare non. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e327">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra si persona aliquid addit superesentiam cum 
      esen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tia sit de ratione persone in persona esset 
      rea<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lis compositio: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e336">
      ¶ Item non addit aliquid 
      ma<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ius diuina essentia: nec aliquid minus: quia persona non est 
      in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ferior essentia: nec aliquid equale quia sic aliquid esset equale 
      <lb ed="#V" n="43"/>divine essentie quod non esset ipsa et haec impossibile est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e345">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Respondeo quod personam aliquam rem addere 
      su<lb ed="#V" n="45" break="no"/>per essentiam potest intelligi 
      duplici<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ter vno modo ita quod cum essentia dicat aliquam rem 
      rea<lb ed="#V" n="47" break="no"/>liter ab essentia differentem: et sic falsum est. Aliomodo quod in 
      <lb ed="#V" n="48"/>essentia dicat aliquam rem non realiter ab essentia 
      differen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tem: sed secundum rationem fundatam super diuersum modum se 
      haben<lb ed="#V" n="50" break="no"/>di. Et sic verum est: persona enim cum essentia dicit 
      proprie<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tatem vt subsistentem: que proprietas relatio est. Unde credo
      <lb ed="#V" n="52"/>me superius dixisse quod relationes in divinis sunt subsistentes: 
      <lb ed="#V" n="53"/>et ad essentiam comperate realiter idem sunt cum ea: et tamen 
      ve<lb ed="#V" n="54" break="no"/>re manent ralationes: sicut superius. 26. Di. declaratum est in 
      il<lb ed="#V" n="55" break="no"/>la questione vtrum in diuinis proprietates sint relationes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e374">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod quanto res 
      <lb ed="#V" n="57"/>est communicabilior tanto 
      simplici<lb ed="#V" n="58" break="no"/>or etc. dico quod hoc intelligi debet de communicabilitate rei que 
      rea<lb ed="#V" n="59" break="no"/>liter diuiditur in personis: quibus communicatur talis autem non est 
      con<lb ed="#V" n="60" break="no"/>municabilitas diuine essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e387">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      ali<lb ed="#V" n="61" break="no"/>qua conueniunt in essentia que non conueniunt in persona etc. 
      <lb ed="#V" n="62"/>dico quod verum est: Sed ex hoc non sequitur quod de intellectu 
      <lb ed="#V" n="63"/>persone sit res alia ab essentia: sed quod de intellectu 
      perso<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ne est res differens ab essentia non realiter: sed secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="65"/>fundatam super diuersum modum se habendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e400">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="66"/>dicitur quod concretum addit super abstractum etc. dico quod 
      in<lb ed="#V" n="67" break="no"/>telligi debet vbi est concretio secundum rem: hec autem concretio non 
      <lb ed="#V" n="68"/>est in diuina persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e410">
      ¶ Ad 4m dico quod non opetet quod si perso¬ 
      <!--00222.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>na addat super essentiam in humanis rem diuersam ab 
      essen<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tia quod propter hoc ista sit in diuinis. Dicunt tamen aliqui quod in 
      <lb ed="#V" n="71"/>creaturis persona super essentiam nihil addit reale absolutum 
      <lb ed="#V" n="72"/>sed tantummodo aliquid differens ab essentia secundum rationem tantum: vel 
      <lb ed="#V" n="73"/>secundum respectum: et vtrum hoc sit verum vel non propono 
      decla<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rare in lib. secundo in questione de ratione indiduationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a71158-d1e430">
      ¶ 
      Ar<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gumenta ad oppositum bene ostendunt quod divine persone vltra 
      <lb ed="#V" n="76"/>diuinam essentiam non dicunt aliquid realiter differens ab ea. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Sed ex hoc non sequitur quin de intellectu persone sit res 
      <lb ed="#V" n="78"/>aliqua differens ab essenta tantum secundum rationem fundatam 
      <lb ed="#V" n="79"/>super diuersum modum se habendi. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>