<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="91-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a62321"><!-- l1d28a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a62321-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e103">
               <lb ed="#V" n="88"/>Consequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cipali et circa hoc 
      que<lb ed="#V" n="90" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e112">
      ¶ primo vtrum imago dicatur essentialiter 
      <lb ed="#V" n="91"/>in deo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum conueniat soli filio.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a62321-Dd1e119">
               <head xml:id="kzz7yh-a62321-Hd1e121">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e123">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="92"/>PRimo ostendo quod imago dicatur essentialiter in 
      <lb ed="#V" n="93"/>deo. Dicit enim Aug. in libo de 
      fi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>de ad Petrum non multum post principium: et 
      reci<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tat magister in littera quod vna est sancte trinitatis 
      essen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tialiter divinitas et imago ad quam factus est homo: ergo 
      <lb ed="#V" n="97"/>imago in divinis dicitur essentialiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e139">
      ¶ Idem Hyla. v. libo 
      <lb ed="#V" n="98"/>de trinitate ante medium: et recitat magister in littera: dicit quod hoc sit 
      <lb ed="#V" n="99"/>ad communem imaginem: sed illud quod est commune tribus dicitur essentialiter: ergo 
      <lb ed="#V" n="100"/>imago in divinis dicitur essentialiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e148">
      ¶ Item gene id s dicit deus 
      <lb ed="#V" n="101"/>Faciamus hominem ad imaginem nostram: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>illa imago ad quam fiendus homo erat communis est 
      <lb ed="#V" n="103"/>tribus personis: ergo dicitur essentialiter. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e157">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra Aug. 7. de trinitate capi. i. Quid absurdius quam 
      <lb ed="#V" n="105"/>imaginem ad se dici: ergo imago in diuinis 
      <lb ed="#V" n="106"/>nunquam dicitur essentialiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e167">
      ¶ Item imago de ratione sua 
      <lb ed="#V" n="107"/>importat imitationem alterius: imitatio ordinem: ordo in 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>uinis originem: origo relationem: ergo imago in diuinis 
      <lb ed="#V" n="109"/>non dicitur nisi secundum relationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Respondeo quod imago dupliciter accipitur 
      sci<lb ed="#V" n="111" break="no"/>licet communiter et proprie. primo modo 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cit illud ad cuius imitationem alterum producitur: et sic imago 
      in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>diuinis vel accipitur solum essentialiter scilicet pro diuina 
      essen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tia: vel essentialiter et personaliter simul scilicet pro vnitate essentie 
      <lb ed="#V" n="115"/>et trinitate personarum: ad quarum imitationem facta est rationa 
      <lb ed="#V" n="116"/>lis creatura. Si autem accipiatur proprie sic dicit rem ad 
      alte<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rius imitationem productam: et sic illa imitatio est in 
      diuersi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tate nature: sic creatura rationalis et intellectualis est imago 
      <lb ed="#V" n="119"/>trinitatis. Si autem illa imitatio est in identitatem nature sic 
      <lb ed="#V" n="120"/>conuenit tantum vni persone in diuinis. Et sic dicitur personaliter 
      <lb ed="#V" n="121"/>et non essentialiter. Imitatio enim includit emanationem 
      <lb ed="#V" n="122"/>in imitante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e207">
      ¶ Ex predictis potest patere responsio ad 
      argu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>menta ad vtranque partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e212">
      ¶ Prima enim argumenta 
      <lb ed="#V" n="124"/>procedunt de imagine: sed quod idem est quod illud ad 
      cu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ius imitationem alterum producitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e219">
      ¶ Argumenta autem 
      <lb ed="#V" n="126"/>ad partem aliam procedunt de imagine secundum quod dicit rem ad 
      alte<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rius imitationem productam: nec mireris: si imago ista 
      du<lb ed="#V" n="128" break="no"/>plici ratione accipitur. Uides enim quod exemplum quod proprie 
      <lb ed="#V" n="129"/>loquendo accipitur pro exemplari: et interdum accipitur pro 
      <lb ed="#V" n="130"/>exemplato: sic econtrario imago proprie loquendo nominat 
      <lb ed="#V" n="131"/>rem ad alterius imitationem productam. Interdum 
      ta<lb ed="#V" n="132" break="no"/>men accipitur pro re: ad cuius imitationem res alia producta est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a62321-Dd1e239">
               <head xml:id="kzz7yh-a62321-Hd1e241">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e243">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="134"/>SEcundo quaeritur vtrum imago secundum quod 
      <lb ed="#V" n="135"/>psonaliter accipitur: conueniat soli 
      <lb ed="#V" n="136"/>filio: et videtur quod non. Dicit enim Dam. i. libeo c. pe. quod ima¬ 
      <!--00196.xml-->
      <pb ed="#V" n="91-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>go patris est filius: et filii spiritus: ergo esse imaginem personali 
      <lb ed="#V" n="2"/>ter dictam conuenit spiritui sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e265">
      ¶ Item spiritus sanctus ita 
      expres<lb ed="#V" n="3" break="no"/>se imitatur patrem sicut filius: ergo sicut filium est imago patris: 
      <lb ed="#V" n="4"/>ita spiritus sanctus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e272">
      ¶ Item Aug. lib. 83. q. quaestione. 74. 
      expo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nens illud ad coluis iest qui est imago dei inuisibilis: dicit quod in 
      <lb ed="#V" n="6"/>speculo est imago: quia de alio expressa: ergo cum persona 
      <lb ed="#V" n="7"/>spiritus sancti sit expressa de patre et filio: videtur quod 
      per<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sona spiritus sancti est imago. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Contra Augusti. 6 de trinitate c. 2. dicit quod solus 
      fili<lb ed="#V" n="10" break="no"/>us est imago patris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e291">
      ¶ Item Augusti. 6o 
      <lb ed="#V" n="11"/>de triniae. capi. 2o vult quod non potest dici in diuinis 
      ima<lb ed="#V" n="12" break="no"/>go de imagine: eo quod imago non dicitur de duobus: cum 
      <lb ed="#V" n="13"/>ergo dicatur de filio planum est quod sibi soli conuenit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo quod in diuinis sols filius est imago secundum quod ima 
      <lb ed="#V" n="15"/>go personaliter accipitur: patri enim non conuenit 
      <lb ed="#V" n="16"/>quia non producitur: nec spiritusancto: quia spiritus sanctus procedit 
      <lb ed="#V" n="17"/>per modum amoris dei: cuius processionis ratione non est similitu 
      <lb ed="#V" n="18"/>do nature ad illum a quo procedit: et ideo quamuis similitudo ad 
      il<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lum a quo procedit conueniat amori qui est spiritus sanctus 
      inquan<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum est amor dinus: quia tamen modus procedendi per modum 
      amo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ris generaliter non requirit similitudine nature in producto ad illum 
      <lb ed="#V" n="22"/>a quo procedit: ideo spiritus sanctus proprie non dicitur imago: sed quia 
      <lb ed="#V" n="23"/>filius procedit per modum perfectum nature: de cutus processionis 
      ratio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ne est similitudo nature ad illum a quo procedit: quia generatio 
      per<lb ed="#V" n="25" break="no"/>fecta semper requirit similitudinem nature in genito ad 
      generan<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tem: deo sibi proprie conuenit esse imaginem quia ex suo modo 
      proce<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dendi inquantum talis est sibi conuenit quod sit ad expressam patris 
      <lb ed="#V" n="28"/>imitationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e335">
      ¶ Ad hoc etiam ponunt aliqui aliam rationem cum 
      <lb ed="#V" n="29"/>predicta. Dicunt enim aliqui quod quia filius repraesentat patrem in 
      produ<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cendo divinam personam: non autem spiritus sanctus: ideo spiritui sancto 
      <lb ed="#V" n="31"/>non conuenit esse imaginem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e344">
      ¶ Sed vt videtur aliquibus hec 
      <lb ed="#V" n="32"/>secunda ratio parum valeat per se: quia sicut secundum relationes non attenditur 
      <lb ed="#V" n="33"/>in diuinis equalitas: ita nec similitudo qui requiritur ad rationem 
      <lb ed="#V" n="34"/>imaginis: attenditur secundum similitudinem in relatione vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e353">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod imago fili est spiuns 
      <lb ed="#V" n="36"/>sanctus etc. dico quod doctores greci dicunt 
      <lb ed="#V" n="37"/>communiter spiritum sanctum esse imaginem patris et filii: accipientes 
      ima<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ginem largo modo scilicet pro omni re producta ab alio in similitudinem 
      <lb ed="#V" n="39"/>substantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e366">
      ¶ Sed opinio latinorum estconuenientior. Non enim 
      inueni<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tur in sacra scriptura spiritus sanctus dictus imago patris et filii: 
      <lb ed="#V" n="41"/>in sacra tamen scriptura inuenitur expressum: quod filius est imago. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Dicitur enim ad Colo. i. de filio: quod est imago dei inuisibilis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e376">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Ad 2m cum dicitur quod spiritus sanctus expresse imitatur patrem sicut 
      <lb ed="#V" n="44"/>filius etc. dico quod verum est: sed hoc non conuenit sibi ex suo modo 
      proce<lb ed="#V" n="45" break="no"/>dendi per modum amoris inquantum huiusmodi: sed inquantum procedit per 
      <lb ed="#V" n="46"/>modum amoris divini. Quamuis enim in divinis modus procedendiper 
      <lb ed="#V" n="47"/>mopum nature et per moum voluntatis: requiratur equalem similitudinem in 
      produ<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cto ad producentem: tamen modus procedendi per modum nature 
      generali<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ter magis requirit similitudinem in genito ad generantem quam 
      mo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dus procedendi per modum voluntatis in spirato ad spirantem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a62321-d1e396">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod in speculo est imago: quia de alio 
      expres<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sa est etc. dico quod verum est: quia illa expressio est per modum 
      natu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>re. Similitudo enim illa vniuersaliter procedit ab eo a quo est 
      <lb ed="#V" n="54"/>Quamuis autem persona spiritus sancti sit expressa de patre 
      <lb ed="#V" n="55"/>et filio: non tamen per modum nature: sed per modum voluntatis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>