<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="81-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f58197"><!-- l2d20a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f58197-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e103">
               <lb ed="#V" n="46"/>¶ Circa principium quaeruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e108">
      ¶ Primo vtrum in 
      pa<lb ed="#V" n="47" break="no"/>radiso terrestri fuisset per carnalem copulam filiorum genero.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e113">
      ¶ et 
      <lb ed="#V" n="48"/>vtrum per quamlibet carnalem copulam fuisset prolis generatio. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e118">
               <lb ed="#V" n="49"/>¶ 3o vtrum tanta sicut modo fuisset in illo actu delectatio. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e124">
               <lb ed="#V" n="50"/>¶ 4o vtrum fuisset in muliere virgitatis amissio. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f58197-Dd1e129">
               <head xml:id="kzz7yh-f58197-Hd1e131">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in paradiso terrestri fuisset per carnalem copulam filiorum genero</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e133">
      Quaesio I. 
      <lb ed="#V" n="51"/>PRimo ostendo quod in paradiso terrestri non 
      <lb ed="#V" n="52"/>fuisset per carnalem copulam prolis 
      <lb ed="#V" n="53"/>genero. <ref>Damas. libro 2. ca. 6.</ref> Omnia quae sunt secundum generationem 
      <lb ed="#V" n="54"/>subiiciuntur corruptioni: Sed primi parentes si 
      ste<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tissent procreassent filios immortales: quia in terrestri paradi 
      <lb ed="#V" n="56"/>so: nulla fuisset hominum corruptio: ergo videtur quod per carnalem generonem 
      <lb ed="#V" n="57"/>filios non procreassent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e151">
      ¶ Item secundum philosophum 2. de anima. ad hoc data est 
      <lb ed="#V" n="58"/>vis generatiua: vt quae non possut conseruari in se conseruentur in suo simili. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Sed homo in statu innocentie poterat conseruari in se ipso: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>vim gnantiuam non habebant: et si sic per carnalem copulam filios non 
      ge<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e162">
      ¶ Item vt inferius ostendetur: semen est superfluitas alimenti: 
      <lb ed="#V" n="62"/>sed in corpore primorum parentum in statu inocentie nihil fuisset 
      <!--00176.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="63"/>superfluum: ergo ab eis nulla fuisset seis decisio: sed genero filiorum 
      per<lb ed="#V" n="64" break="no"/>carnalem copulam: non potest fieri sine seis decisione: ergo per carnalem 
      <lb ed="#V" n="65"/>copulam filios non genuissent in statu innocentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra. <ref>Genesis 2</ref> dicitur mulier facta in adiutorium viri. Sed 
      <lb ed="#V" n="67"/>non ad aliud nisi ad generonem quae est per carnalem 
      co<lb ed="#V" n="68" break="no"/>pulam: quia ad quodlibet illud opmus magis potuisset adiuuari vir a
      <lb ed="#V" n="69" break="no"/>viro quam a muliere: ergo videtur quod in statu innocentie per carnalem 
      copu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lam filios generassent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e192">
      ¶ Item magister in littera dicit: quod si non 
      pec<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cassent primi homines in paradiso sine omni peccato et macula 
      car<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nali copula conuenissent: et parum postea dicit quod genuissent 
      <lb ed="#V" n="73"/>filios in paradisum per coitum immaculatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Respondeo quod non obstante opione illorum qui 
      dixe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>runt quod homines non fuissent 
      multipli<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cati per carnalem copulam. Si primi parentes non peccassent: 
      <lb ed="#V" n="77"/>sed per creationem sicut multiplicati sunt angeli. De quorum 
      opi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nione videtur fuisse Greg. nixenus primi parentes in paradiso 
      ter<lb ed="#V" n="79" break="no"/>restri per carnalem copulam filios genuissent. Homini enim cum estm ante 
      <lb ed="#V" n="80"/>peccatum corpus animale haberet inquantum alimoniis indigebat naturale erat 
      <lb ed="#V" n="81"/>posse generare filios per carnalem copulam: cum ccteris animalibus 
      perfe<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ctis hoc naturaliter conueniat. Huic opinioni concordat Aug. 4. de ci. 
      <lb ed="#V" n="83"/>ca. 2et dicens quisquis dicit homines non fuisse coituros nec 
      gnan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>turos nisi peccassent: quid aliud dicit nisi propter numerositate 
      san<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ctorum necessariu hominis fuisse peccatum. q. d. hoc differe inconueniens est: huic 
      <lb ed="#V" n="86"/>etiam concordat: quod dicit Aug. 9. super Gen. longe post 
      prin<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cipium non inuenio ad quod adiutorium facta sit mulier 
      viro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>si pariendi causa subtrahatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e236">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod omnia quae fiunt per generonem 
      <lb ed="#V" n="90"/>subiiciuntur corruptioni. Dico quod hoc 
      ve<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rum est si pueris naturalibus relinquentur: homines autem si non peccasset 
      <lb ed="#V" n="92"/>per supernaturale beneficium conditoris a corruptione fuissent praeseruati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e247">
                  <lb ed="#V" n="93"/>¶ Ad 2m dicendum quod philosophus in auctoritate praeallegata non tangit totam causam: 
      <lb ed="#V" n="94"/>quare data est hominibus vis gfiatiua: quia non tantum data est eis vis 
      gnam<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tiua: propter speciei conseruationem: sed est propter mluleiplicationem indiuiduo 
      <lb ed="#V" n="96"/>rum in eadem specie: vt sic per divinam prouidentiam repleatur numerus 
      ele<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e260">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod in corpore primorum parentum nihil 
      fuis<lb ed="#V" n="98" break="no"/>set superfluum etc. Dico quod verum est: loquendo de superfluo 
      indiui<lb ed="#V" n="99" break="no"/>duo et speciei: semen autem quamuis si superfluum in indiuiduo: 
      <lb ed="#V" n="100"/>tamen est necessarium ad naturalem conseruationem speciei: 
      <lb ed="#V" n="101"/>non tantum semen mulieris: quia sicut dicit Auic. 9. de animalibus. 
      <lb ed="#V" n="102"/>ca. de causa masculinitatis et feminitatis materia mulieris: quae dicitur 
      <lb ed="#V" n="103"/>sperma non habet in se virtutem generatiuam: sed posim vt in ea fiat generatio 
      <lb ed="#V" n="104"/>et ideo ad naturalem generationem requiritur sperma viri tamquam actiuum principium: vnde 
      <lb ed="#V" n="105"/>Auic. 9. de animal ibus. ca. d est dicit quod semen viri inuoluitur cum 
      <lb ed="#V" n="106"/>matrice et profundatur in materiam vt sit operator membrorum et ducat 
      <lb ed="#V" n="107"/>idoneam materiam ad membra. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f58197-Dd1e285">
               <head xml:id="kzz7yh-f58197-Hd1e287">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum per qualem carnalem copulam fuisset prolis generatio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e289">
      Quaesio II. 
      <lb ed="#V" n="108"/>SEcundo queritur vtrum per qualem carnalem 
      copu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lam fuisset prolis generatio. Et videtur quod non: 
      <lb ed="#V" n="110"/>quia vis nutritiua semen admistrat gnantiue. Sed secundum 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod dicit <ref>Aui. 6 naturalium libro 2. c.i.</ref> est vis nutritiua operatur 
      <lb ed="#V" n="112"/>omni tempore vite singularis. Si ergo adam continue nutriretur in eo se 
      <lb ed="#V" n="113"/>men continue generaretur. Aut ergo oporteret ipsum extraordinarie 
      pol<lb ed="#V" n="114" break="no"/>lui: aut naturam grauari: autm quandoque cognoscere vxorem suam praegnantem. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Sed duo primo sunt inconuenientia: ergo aliquando cognouisset praegnantem: et sic 
      <lb ed="#V" n="116"/>non per quecumque actum fuisset prolis generatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e311">
      ¶ Item sicut 
      comedem<lb ed="#V" n="117" break="no"/>est naturalis actus: ita mulierem cognoscem: sed in statu innocentie 
      debe<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bat homo satisfacem naturali appetitui gustus: ergo a simili naturali 
      appeti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tui tactus: quandocumque ergo copulam appetiuisset vxorem carnaliter 
      co<lb ed="#V" n="120" break="no"/>gnouisset siue fuisset in statu in quo per illum actum 
      po<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tuisset concipere: siue non. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e324">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra. in statu innocentie quaenecumque homo seminasset terram 
      <lb ed="#V" n="123"/>recepisset fructus ex ea: quia sterilitas terre propter 
      <lb ed="#V" n="124"/>peccatum inflicta est: vnde post peccatum dictum est ade Gen. 3 
      <lb ed="#V" n="125"/>maledicta terra in opere tuo: ergo a simili numquam homo seminasset in 
      <lb ed="#V" n="126"/>muliere: quin in illa fructum prolis generasset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e337">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Respondeo quod per carnalem copulam fuisset in 
      pa<lb ed="#V" n="128" break="no"/>radiso terrestri prolis genero: quia vis 
      <lb ed="#V" n="129"/>generatiua perfecte erat subiecta rationi: vnde exire in actu non 
      ap<lb ed="#V" n="130" break="no"/>petebat nisi secundum dictamen rationis: recta autem ratio dictat nulla esse 
      <!--00177.xml-->
      <pb ed="#V" n="82-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>re vtendum nisi ad id propter quod est: et quia vis generatiua data fuit 
      <lb ed="#V" n="2"/>homini pro statu innocentie ad prolis generonem tantum: ideo ratio hominis in 
      sta<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tu innocentie cum esset recta semper dictasset generatiuam non 
      debe<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re appetere exire in actum nisi vxore existente in tali statu in 
      <lb ed="#V" n="5"/>quo per carnalem copulam conciempere potuisset: vnde nunquam 
      vxori<lb ed="#V" n="6" break="no"/>carnaliter copulatus fuisset nec ad hoc ipsum generatam instigasset 
      ni<lb ed="#V" n="7" break="no"/>si pro illo tempore pro quo per illum actum mulier apta fuisset 
      impregna<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ri. Cum ergo seme viri semper validum fuisset propter integram 
      naevertu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tem: per quamlet carnalem copulam fuisset prolis generatio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e375">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Ad primum in oppositum dicendum quod cum regimen corporis 
      <lb ed="#V" n="11"/>ade esset secundum moderantiam rationis recte
      <lb ed="#V" n="12"/>numquam nutritiua semen seu materiam seis ministrasset in abundanti 
      <lb ed="#V" n="13"/>sufficientia vsque ad horam generandi opportunam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e386">
      ¶ Ad 2m dicendum 
      <lb ed="#V" n="14"/>quod adam numquam carnalem copulam appetiuisset nisi quando esset tempus 
      <lb ed="#V" n="15"/>ad generonem aptum: quia vis generatiua perfecte erat rationi subiecta: 
      <lb ed="#V" n="16"/>vnde Aug. 9. super Gensem longe post principium dicit quod nulla 
      concupi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>scentia tamquam stimulus inobedientis carnis vrgebat. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f58197-Dd1e398">
               <head xml:id="kzz7yh-f58197-Hd1e400">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum tanta sic modo fuisset in carnali copula delectatio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e402">
      Quaesio III. 
      <lb ed="#V" n="18"/>TErtio queritur vtrum tanta sic modo fuisset in 
      car<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nali copula delectatio. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="20"/>quia modo in illo actu: propter vehementiam delectationis 
      <lb ed="#V" n="21"/>ratio obnubilatur. vnde <ref>Augustinus 9 de ci. ca. 16.</ref> quod in illo 
      <lb ed="#V" n="22"/>actu propter intensionem voluptatis pene omnis acies: et quasi vigilia 
      <lb ed="#V" n="23"/>cogitationis obruitur. Sed in statu innocentie non fuisset ratio homins 
      <lb ed="#V" n="24"/>obnubilata: ergo non fuisset delectatio: ita intensa sic modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e420">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="25"/>quanto appetitus est maior tanto delectatio intensior. Sed in statu 
      <lb ed="#V" n="26"/>innocentie non erat appetitus generatiue ita intensus: sicut modo: quia 
      <lb ed="#V" n="27"/>secundum Aug. 14. de ci. dei c. 17. eo voluntatis nutu mouerentur illa 
      <lb ed="#V" n="28"/>membra: quo cetera et sine ardore et illecebroso stimulo cum 
      <lb ed="#V" n="29"/>tramquillitate animi et corporis: ergo nec delectatio in illo actu: ita 
      <lb ed="#V" n="30"/>fuisset intensa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e436">
      ¶ Item quanto voluntas magis applicat se 
      dele<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ctationi tanto ceteris paribus est delectatio intensior. Sed in statu 
      <lb ed="#V" n="32"/>innocentie non ita immersisset se voluntas hominis in delectatione 
      <lb ed="#V" n="33"/>actus illius: sic modo: eo quod in homine fortius erat frenum rationis: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>in illo statu non fuisset delectatio ita intensa sicut modo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e447">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Contra secundu <ref>philosophum. 7 ethi. ca. 16.</ref> delectatio est operto secundum 
      <lb ed="#V" n="36"/>naturaliam habitus non impedita: quanto ergo operto est naturalior: 
      <lb ed="#V" n="37"/>et magis expedita: tanto est delectabilior. Sed in statu 
      innocem<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tie actus carnalis copule non fuisset minus naturalis quam modo: et 
      fuis<lb ed="#V" n="39" break="no"/>set expeditior: ergo in statu innocentie tanta fuisset delectatio in 
      <lb ed="#V" n="40"/>illo actu sicut modo vel maior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e464">
      ¶ Item sensus visus in statu 
      <lb ed="#V" n="41"/>innocentie magis fuisset delectatus in suo obiecto quam modo. Similiter 
      au<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ditus olfatus et gustus: ergo a simili et sensus tactus vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e471">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod in actu 
      car<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nalis copule fuisset tanta 
      <lb ed="#V" n="45"/>delectatio vel maior in statu innocentie: sicut modo: quia vis 
      genera<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tiua erat perfectior et actus eius sibi conuenientior et sensus tactus 
      <lb ed="#V" n="47"/>viuacior: et decisum fuisset semen perfectius in locis neruosis 
      per<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quae transit conuenientius. Cum ergo causetur delectatio in homine ex 
      coniun<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctione conuenientis cum conuenienti cum perceptione eiusdem: videtur quod tunc 
      <lb ed="#V" n="50"/>delectatio sensibilis in actu illo fuisset maior quam modo quamuis 
      <lb ed="#V" n="51"/>vis concupiscibilis non immoderate delectationi inhesisset: sed secundum 
      <lb ed="#V" n="52"/>mensuram rationis: sicut sobrius habens gustum bene dispositum et 
      viuacen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>non minorem sentit delectationem sensibilem in sumptione cibi 
      quam<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gulosus non habens gustum: ita viuacem: nec ita bene dispositum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e500">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Alii dicunt contrarium dicentes quod quamuis: nec virtus 
      <lb ed="#V" n="56"/>generatiua: nec virtus concupiscibilis: sint modo ita 
      perfe<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cte: sicut erant in statu innocentie: tamen quia non ita possit 
      for<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mari a ratione in hoc statu: sicut in statu innocentie: 
      forti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>us modo mouentur motu delectationis in actu carnalis 
      co<lb ed="#V" n="60" break="no"/>pule: quam in statu innocentie: sicut equus lasciuus rupto freno 
      <lb ed="#V" n="61"/>fortius mouetur quam equus fortior cum frenatur et tenetur a suo sessore. 
      <!--TODO Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="62"/>Qui vult tenere primam opi. qui multis videtur 
      probabi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lior potest dicere ad principium in oppositum quod 
      ob<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nubilio rationis modo non est propter intentionem delectationis tantum. Sed 
      <lb ed="#V" n="65"/>propter debilitatem rationis in suo actu quae aggrauata est corpore 
      cor<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ruptibili: et propter ardorem distemperatum et distemperatam 
      cor<lb ed="#V" n="67" break="no"/>poris tramsmutationem: quorum neutrum fuisset in statu 
      innocem<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tie: et ideo quamuis fuisset delectatio intensior quam modo: non tamen obnu¬ 
      <!--00177.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bilasset rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e539">
      ¶ Ad 2m cum dicitur: quod quanto appetitus est maior: 
      tan<lb ed="#V" n="70" break="no"/>to delectatio intensior etc. Dico quod verum est ceteris paribus. Sed 
      <lb ed="#V" n="71"/>maior perfectio virtutis et sensus in statu innocentie quam modo plius 
      <lb ed="#V" n="72"/>fecissent ad intentionem delectationis quam maioritas appetitus 
      <lb ed="#V" n="73"/>in statu corrupto: sicut videmus quod quamuis senex intemparatus: 
      in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tensius appetat actus carnalis copule quam iuuenis temparatus: tamen 
      <lb ed="#V" n="75"/>iuuenis temparatus maiorem sentit delectationem in cognoscendo 
      <lb ed="#V" n="76"/>carnaliter vxorem suam quam intemparatus senex in suam vxorem 
      cogno<lb ed="#V" n="77" break="no"/>scendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e559">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod quanto voluntas magitu applicat dele 
      <lb ed="#V" n="78"/>ctationi tanto ceteris peribus est delectatio intensior etc. Dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rum est. Sed in statu nature lapse non sunt cetera paria his quae erant 
      <lb ed="#V" n="80"/>in statu innocentie: sicut in corpore quaestionis dicum est in solutione 
      praece<lb ed="#V" n="81" break="no"/>dentis argumenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e570">
      ¶ Qui vult tenere 2o m opinii potest respondere 
      <lb ed="#V" n="82"/>ad principium in oppositum dicendo: quod quanto oporitio est magi expedita tanto 
      <lb ed="#V" n="83"/>est delectabilior ceteris paribus: sed intentio conuersionis volunta 
      <lb ed="#V" n="84"/>tis super delectationem in statu innocentie non erat equalis illi quae est 
      <lb ed="#V" n="85"/>in statu nature lapse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e582">
      ¶ Ad 2m dicendum quod quamuis in statu 
      innocem<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tie alii sensus magis delectarentur in suis obietis quam modo 
      de<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lectatione naturali: non tamen delectatione curiositatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e589">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="88"/>dici quod non est simile de delectatione tactus ad delectationem aliorum 
      <lb ed="#V" n="89"/>sensuum: quia delectatio sensus tactus maxime est in re grossa: et ideo 
      <lb ed="#V" n="90"/>eius intentio minus erat conueniens statui innocentie qui erat quasi speritualu¬s 
      <lb ed="#V" n="91"/>reustatus istius quam intentio delectationis sensuum aliorum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f58197-Dd1e601">
               <head xml:id="kzz7yh-f58197-Hd1e603">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum per carnalem copulam fuisset in muliere virgitatem amissio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e605">
      Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="92"/>QUarto queritur vtrum per carnalem copulam 
      fuis<lb ed="#V" n="93" break="no"/>set in muliere virgitatem<!--word/stray mark?--> amissio: et 
      <lb ed="#V" n="94"/>videtur quod non. Quia dicit <ref>Aug. 14. de ci. c. 27.</ref> quod in 
      sta<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tu innocentie nulla corruptione integritatis 
      infunde<lb ed="#V" n="96" break="no"/>retur maritus gremio vxoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e618">
      ¶ Item <ref>Aug.id est de ci. c. 19.</ref> quis eam. 
      <lb ed="#V" n="97"/>dem sana mente putauerit se perdere pudicitiam. Si sorte in 
      <lb ed="#V" n="98"/>apprehensa et oppressa carne sua exerceatur et expleatur libido non 
      <lb ed="#V" n="99"/>sua: ergo videtur quod virgitas violenter non potest auferri: sed in 
      mulie<lb ed="#V" n="100" break="no"/>re violenter pt fieri claustrorum apertio et seis infusio: et in 
      susce<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ptione seis conta voluntatem mulieris esse sensibitu delectatio: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod ista tria non auferant virgitatem nisi simul adsit voluntatis 
      deordi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>natio: sed in muliere in statu innocentie nulla fuisset in actu 
      car<lb ed="#V" n="104" break="no"/>natlu copule voluntatis deordinatio: ergo nec virgitatis amissio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e638">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Item dolor caustur in homine ex disione continui cum perceptione 
      eius<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dem: sed in muliere in statu innocentie nullus fuisset dolor: ergo nec 
      <lb ed="#V" n="107"/>in ea fuisset sacta aliqua claustrorum apertio: ergo necvaegitatis amissio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e647">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra virginem concipere et perere miraculum est: sed in statu 
      <lb ed="#V" n="109"/>inocentie mulier concepisset: et peperisset naturaliter: ergo 
      <lb ed="#V" n="110"/>per actum carnalus copule virgitatem amisisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e657">
      ¶ Item duo 
      corpora<lb ed="#V" n="111" break="no"/>non possunt naturaliter simul ese in eodem loco: ergo nec maritus intrare corpus 
      <lb ed="#V" n="112"/>mlaliert nec proles exir de ventre sine claustrorum apertione potuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e664">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Respondeo quod in statu inocentie in actu carnalio <!--abbreviation--> 
      <lb ed="#V" n="114"/>copule fuisset facta in maliere 
      claustro<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rum apertio: et seis virilio in matricem mulier<!--word?--> transfusio: et in susceptione 
      <lb ed="#V" n="116"/>illius seis fuisset in muliere sensibilus delectatio: et fuisset seis 
      vi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rilis cum seine mulieris sacta commixtio. Sed non fuisset aliqua 
      volun<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tatis deordinatio: nec in apertione claustrorum fuisset penalis 
      pas<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sio: quia sicut dicit Aug. 14. de ci. c. 27. Sicut ad periendum non 
      <lb ed="#V" n="120"/>doloris gemitus: sed maturitatis impulsus feinea viscera 
      rela<lb ed="#V" n="121" break="no"/>xaret: Sic ad fetandum et accipiendum non libidis appetitus: sed 
      <lb ed="#V" n="122"/>voluntarius naumm vtramque coniungeret
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e688">
      ¶ Ex praedictis mouentur alio 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad dicendum: quod in mlaliere non fuisset virgitatis amissio ex quo ibi non 
      <lb ed="#V" n="124"/>fuisset voluntatis deordinatio: et post apertionem claustrorum non 
      pe<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nalem fuisset iterum claustrorum reclusio. Sic os aperitur et postea 
      <lb ed="#V" n="126"/>clauditur: et quia vt volunt aliqui quamuis fuisset illa apertio in partu: enon 
      <lb ed="#V" n="127"/>tamen oportuisset ipsam esse in concubitu: quia secundum quod dic Aug. 14. de ci. 
      <lb ed="#V" n="128"/>ca. 27. quando illas corporis partes non ageret turbidus calor: 
      <lb ed="#V" n="129"/>sed spontanea potestas: sicut opus esset adhiberet. Ita 
      <lb ed="#V" n="130"/>tunc potuisset vtero coniugis salua integritate sfeminei 
      <lb ed="#V" n="131"/>genitalis virile semen immitti: sicut nunc potest eadem 
      in<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tegritate salua ex vtero virginis fluxus cruoris menstrui 
      <lb ed="#V" n="133"/>emitti. Eadem appe viam posset illud iniici qua hoc potest 
      eiici<lb ed="#V" n="134" break="no"/>Sed hoc vltimo dictum aliis non videtur rationale: quia secundum hoc membrum 
      viri<lb ed="#V" n="135" break="no"/>le deseruiens generaretur membrum mulieris non intrasset: sed ab 
      exte<lb ed="#V" n="136" break="no"/>riori semen introiuisset: nec Augustinus in auctoritate praeallegata asse¬ 
      <!--00178.xml-->
      <pb ed="#V" n="82-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rit: quod ita factum fuisset. Sed quod ita fieri potuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e730">
      ¶ Ion aliis 
      <lb ed="#V" n="2"/>videtur dicendum quod ex prinarratis in poenitentuo quaeosdis sequitur quod mulier in actu 
      <lb ed="#V" n="3"/>carnalis copule virginitatem ammisisset: nec tamen propter hoc ab aliquam 
      <lb ed="#V" n="4"/>dignitate cecidisset: quia in illo statu virginitas non praeferretur 
      <lb ed="#V" n="5"/>coniugio: quamuis modo coniugio praeferatur propter rationem que dicetur cum 
      tem<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ptabitur de ista materia domino concedente. 
      <!--TODO: add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="7"/>Qui vult tenere hanc vltimam opi. potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="8"/>duo primoa argumenta in oppositum quod procedunt de 
      vir<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ginitate secundum quod dicit mentis integritate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e750">
      ¶ Ad 3m potest dici 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod in diuisione illarum nullus fuisset dolor: eo quod partes ille 
      plene<lb ed="#V" n="11" break="no"/>erant in obedientia voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e757">
      ¶ Qui vult tenere aliam opi. 
      <lb ed="#V" n="12"/>posset dicere ad primium argumentum in opposium quod illa aperitio claustrorum 
      <lb ed="#V" n="13"/>que fuisset in partu: etiam si aliqua aperitio fuisset in concubitum non 
      <lb ed="#V" n="14"/>suffecisset ad amissionem virgitatis: quia postea fuisset earundem 
      per<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tium reclusio. Cum autem dicitur esse miraculum virginem concipere et pere 
      <lb ed="#V" n="16"/>intelligendum est: si concipit sine seminis susceptione et 
      clau<lb ed="#V" n="17" break="no"/>strorum apertione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58197-d1e774">
      ¶ Ad tertium patet quomodo responderi debeat per iam dicta. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>