<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="84-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f60317"><!-- l2d21a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f60317-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e103">
               <lb ed="#V" n="40"/>¶ Circa primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e108">
      ¶ Primo vtrum inuidia 
      <lb ed="#V" n="41"/>fuerit ipsi diabolo ad temptandum primos parentes 
      mo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tiuum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum illius temptationis serpens fuerit 
      <lb ed="#V" n="43"/>conueniens instrumentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum prius 
      tem<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ptauit mulierem: quam virum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f60317-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-f60317-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum invidia fuerit ipsi diabolo ad temptandum primos parentes motiuum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e130">
      Questio. I 
      <lb ed="#V" n="45"/>PRimo ostendo quod motiuum diaboli ad 
      <lb ed="#V" n="46"/>temptandum primos parentes 
      <lb ed="#V" n="47"/>non fuerit inuidia: <ref>Aug. super Gen. q.</ref> inter 
      prin<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cipium et medium. non causa superbiendi est inuidia: 
      <lb ed="#V" n="49"/>Sed causa inuidendi est superbia. Cum ergo causa prima 
      <lb ed="#V" n="50"/>plus operetur ad effectum quam secunda. Sicut habetur ex 
      pri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ma propositione de causis. magis debet dici quod diabolus 
      tem<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ptauerit primos parentes ex superbia quam ex inuidia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e150">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="53"/>Greg. 5 libro mor. versus finem: super illud Iob. 5. Paruulum 
      <lb ed="#V" n="54"/>occidit inuidia: Sic ait. Paruulus est: qui inuidia 
      occi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ditur: quia nisi ipse inferior existeret de bono alterius non 
      <lb ed="#V" n="56"/>doleret. Sed diabolus cum sit superbissimus se inferiorem 
      <lb ed="#V" n="57"/>homine non reputabat: ergo nec ipsi inuidebat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e163">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="58"/>inuidia non est nisi respectu boni quod inuidus desiderat: sed 
      <lb ed="#V" n="59"/>diabolus bonum eterne felicitatis: ad quam homo poterat 
      <lb ed="#V" n="60"/>ascenderet non desiderabat: quia in malitiam obstinatus est: ergo 
      <lb ed="#V" n="61"/>similiter nec pro possibilitate ascendendi ad ipsam homini 
      im<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uidebat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e176">
      ¶ Item diabolus debet dici temptasse hominem 
      <lb ed="#V" n="63"/>aut a primo motiuo autem a proximo: si a primo debet dici 
      tem<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ptatio ex superbia. Si a proximo debet dici temptatio 
      ex<lb ed="#V" n="65" break="no"/>odio: quia ex superbia et inuidia oritur odium: ergo 
      inconuenien<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ter dicitur: ipsum temptasse primos parentes ex inuidia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra <ref>Sapientia 2.</ref> Inuidia diaboli mors introiuit in 
      <lb ed="#V" n="68"/>orbem terrarum: hoc est necessitas moriendi in 
      <!--00182.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>genus humanum. Sed hoc necessitas ex peccato primorum 
      <lb ed="#V" n="70"/>parentum orta est: et illud peccatum ex temptatione diabolica 
      <lb ed="#V" n="71"/>secutum est: ergo videtur quod per inuidiam diabolus primos 
      <lb ed="#V" n="72"/>parentes temptauerit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e208">
      ¶ Ite Greg. 5 libro motr. versus finem: 
      <lb ed="#V" n="73"/>super illud Iob. 5. Paruulum occidit inuidia: hostis calli 
      <lb ed="#V" n="74"/>dus primo homini inuidendo subrepsit: quia amissa 
      beati<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tudinem minorem se immortalitate illius agnouit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e217">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod motiuum diaboli ad temptandum 
      <lb ed="#V" n="77"/>primos parentes fuit inuidia. 
      Si<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cut enim dicit <ref>Aug. 14. de ciui. cap. 12.</ref> Elationis vitium in 
      <lb ed="#V" n="79"/>dei aduersario: qui est diabolus: maxime dominari sacris 
      <lb ed="#V" n="80"/>litteris edocetur. Sed secundum eundem. xi. super Gen. ad litteram. Ex 
      <lb ed="#V" n="81"/>superbia oritur inuidia: quia vt ibi dicit superbiendo inuidus 
      <lb ed="#V" n="82"/>non inuidendo: quisque superbus est: et parum post in eodem libro 
      <lb ed="#V" n="83"/>loquens de superbia diaboli: dicit quod ex hac cum homini 
      inui<lb ed="#V" n="84" break="no"/>disse ratio manisesta declarat. Fuit ergo diabolus motus 
      <lb ed="#V" n="85"/>ad temptandum primos parentes: et ex superbia vt eos sibi 
      subii<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ceret: et ex inuidia vt eos a superna felicitate impediret: 
      <lb ed="#V" n="87"/>vnde superbia fuit primum motiuum: et inuidia motiuum 
      proxi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mum. Magis tamen denominatur illa temptatio ab inuidia: 
      <lb ed="#V" n="89"/>quam a superbia: quia effectus magis solet denominari a causa 
      pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>xima quam a remota. Et ideo magister in littera dicit diabo 
      <lb ed="#V" n="91"/>lum fuisse motum ad temptandum ex inuidia dicens: videns 
      dia<lb ed="#V" n="92" break="no"/>bolus hominem per obedientie humilitatem posse ascendere: 
      <lb ed="#V" n="93"/>vnde ipse per superbiam corruerat inuidit ei. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e259">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod motiuum 
      dia<lb ed="#V" n="95" break="no"/>boli in temptando fuit superbia et 
      <lb ed="#V" n="96"/>inuidia: et si superbia plus ibi fuerit cooperata: tamen 
      ma<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gis denominatur temptatio ab inuidia: eo quod suit motiuum 
      <lb ed="#V" n="98"/>magis propinquum vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e272">
      ¶ Ad secundum cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod diabolus cum sit superbissimus se inferiorem homine non 
      re<lb ed="#V" n="100" break="no"/>putabat etc. Dico quod verum est: quantum ad naturam: 
      reputa<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bat tamen cum superiorem in potentia perueniendi ad 
      habita<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tionem celestem de qua ceciderat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e283">
      ¶ Uel potest dici quod 
      quam<lb ed="#V" n="103" break="no"/>uis non reputaret hominem actu superiorem: reputabat tamen 
      <lb ed="#V" n="104"/>eum posse fieri superiorem: et sicut Augustinus dicit. xi. super Gen. 
      <lb ed="#V" n="105"/>quasi inter principium et medium: superbus vel paribus 
      inui<lb ed="#V" n="106" break="no"/>det: quialei equantur: vel inferioribus ne sibi equentur: vel 
      <lb ed="#V" n="107"/>superioribus quod eis non coequentur: potuit ergo diabolus 
      <lb ed="#V" n="108"/>inuidere homini: quamuis cum actu reputaret inferiorem 
      ne<lb ed="#V" n="109" break="no"/>superior ipso efficeretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e302">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod 
      in<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uidia non est nisi respectu boni: quod inuidus desiderat etc. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Potest dici quod falsum est: bene enim est respectu boni non 
      <lb ed="#V" n="112"/>desiderati inquantum apprehenditur: vt diminuens bonum 
      <lb ed="#V" n="113"/>desideratum: diabolus autem singulariter excellere appetit: 
      <lb ed="#V" n="114"/>et ideo si excellentiam ad quam homo poterat peruenire non 
      <lb ed="#V" n="115"/>appetiuisset: tamen pro ea boni inuidisset. Potest tamen 
      <lb ed="#V" n="116"/>dici quod diabolus appetit felicitatem eternam: saltem in 
      gene<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rali naturali desiderio: quamuis non desiderio electiuo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e322">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="118"/>quartum cum dicitur: quod ex superbia et inuidia oritur odium 
      <lb ed="#V" n="119"/>etc. Dicunt quidam quod in appetitu electiuo inuidia rea 
      <lb ed="#V" n="120"/>liter non distinguitur ab odio. Unde Aug. xi. super Gen. 
      <lb ed="#V" n="121"/>quasi inter principium et medium. Inuidia est odium felicita 
      <lb ed="#V" n="122"/>tis aliene: non ergo secundum istos: distinguitur inuidia ab 
      odio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nisi secundum quod sunt passiones in appetitu sensitiuo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e338">
      ¶ Aliis 
      <lb ed="#V" n="124"/>videtur dicendum quod realiter distinguuntur. Et quod ex odio 
      ori<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tur inuidia: quia sicut delectatio oritur ex amore. Ita 
      tristi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tia oritur ex odio. Sed secundum Damas. lib. 2. cap. 13. Inuidia 
      <lb ed="#V" n="127"/>est tristitia in bonis alienis scilicet inquantum apprehenduntur 
      <lb ed="#V" n="128"/>vt proprie excellentie diminutiua. Et ita secundum istos omnem 
      <lb ed="#V" n="129"/>inuidiam opetet precedere aliquod odium: quamuis bene 
      ali<lb ed="#V" n="130" break="no"/>quod odium ex aliqua inuidia oriatur. Dicunt ergo quod 
      dia<lb ed="#V" n="131" break="no"/>bolus inordinate desiderans singularem excellentiam odiuit 
      <lb ed="#V" n="132"/>in primis parentibus aptitudinem ascendendi ad celestem 
      <lb ed="#V" n="133"/>habitationem inquantum eam apprehendebat: vt rei ab ipso 
      <lb ed="#V" n="134"/>amate contrariam: et ex consequenti orta est in eo 
      tristi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tia: quia illam aptitudinem videbat in adam ex qua tristitia: 
      <lb ed="#V" n="136"/>amplius in odium nature humane immersus est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f60317-Dd1e370">
               <head xml:id="kzz7yh-f60317-Hd1e372">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum predicte temptationis serpens fuerit conveniens instrumentum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e374">
      Quaestio II 
      <!--00183.xml-->
      <pb ed="#V" n="85-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>SEcundo queritur vtrum predicte 
      tem<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ptationis serpens fuerit 
      con<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ueniens instrumentum. Et videtur quod non quia 
      <lb ed="#V" n="4"/>quanto temptatio est occultior tanto est grauior: 
      <lb ed="#V" n="5"/>ergo magis fuisset consonum malitie diaboli temptare 
      invisi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>biliter: quam per visibile instrumentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e396">
      ¶ Item species 
      huma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>na magis fuisset apta ad decipiendum mulierem quam 
      serpen<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tina: ergo videtur quod species humana fuisset magis 
      congruun<lb ed="#V" n="9" break="no"/>instrumentum ad temptandum quam serpentina.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e405">
      ¶ Item quanto 
      <lb ed="#V" n="10"/>res habet aspectum simpliciorem et dulciorem tanto: ceteris 
      <lb ed="#V" n="11"/>paribus facilius acquiescitur eius persuasioni. Sed 
      colun<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ba habet aspectum simpliciorem et dulciorem quam serpens: ergo 
      <lb ed="#V" n="13"/>si diabolus in specie columbe mulierem temptasset: videtur quod 
      mu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lier sibi facilius consensisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Contra congruum est instrumentum representare opus 
      <lb ed="#V" n="16"/>ad quod ordinatur: sed ad hoc ordinabatur illa 
      <lb ed="#V" n="17"/>temptatio vt homo deserendo bonum simpliciter adherendo 
      <lb ed="#V" n="18"/>bono: vt nunc similis efficeretur animali bruto: et vt deinceps 
      <lb ed="#V" n="19"/>malum in eo per sensualitatem serperet ad resurrectione: et 
      <lb ed="#V" n="20"/>vt spiritualiter anima hominis prosterneretur ad terram. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="21"/>serpens sit animal brutum: et serpat et sic ad terram prostratum 
      <lb ed="#V" n="22"/>illius temptationis fuit congruum instrumentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e439">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Respondeo quod serpens fuit illius temptationis 
      <lb ed="#V" n="24"/>congruum instrumentum per 
      compa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rationem ad temptantem et ad temptatum: et ad deum permittentem: 
      <lb ed="#V" n="26"/>quia cum serpens sit animal malignum et astutum et venenosum 
      <lb ed="#V" n="27"/>et homini inimicum congruebat. malignitati diabolice et 
      astu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tie: et sue suggestioni male: que est quoddam venenum 
      spiritua<lb ed="#V" n="29" break="no"/>le: et inimicitie quam habet ad genus humanum. Fuit etiam 
      congru<lb ed="#V" n="30" break="no"/>um per comparationem ad temptatum propterea que in 
      oppo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nendo ad hanc partem dicta sunt: fuit etiam congruum per 
      com<lb ed="#V" n="32" break="no"/>parationem ad deum permittentem: non enim fuisset congruum 
      <lb ed="#V" n="33"/>quod deus mulierem a diabolo temptari inuisibiliter permisisset 
      <lb ed="#V" n="34"/>ne sicut dicit Hug. li. id est de sacra. parte. 7. ca. 2. nimis violenta 
      <lb ed="#V" n="35"/>esset fraus eius: si prorsus occultaretur. Nec in specie columbe: quia 
      <lb ed="#V" n="36"/>sicut dicit Hus id est libro de sacra. parte. 7. ca. 2. Dignum non 
      <lb ed="#V" n="37"/>erat vt spiritus malignus illam formam homini odiosam 
      face<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ret in qua postmodum eidem spiritus sanctus apparere 
      debuis<lb ed="#V" n="39" break="no"/>set. Sed congruum fuit permittere: vt in illa forma 
      tempta<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ret: et non in aliam: que sue malitie conueniret. Unde Hug. 
      <lb ed="#V" n="41"/>in cap. predicto: vt aliam formam: nisi talem: que malitie sue 
      <lb ed="#V" n="42"/>conueniret habere non posset: diuina ordinatione dispositum 
      <lb ed="#V" n="43"/>est. Uenit ergo ad hominem in serpente callidus qui 
      fortas<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sis: si permissus fuisset in forma columbe venire maluisset. 
      <!--TODO add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="45"/>Ex predictis patet solutio ad primum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e491">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="46"/>secundum cum dicitur: quod spes humana 
      ma<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gis fuisset apta ad decipiendum mulierem quam serpentina etc. 
      <lb ed="#V" n="48"/>Dico quod non fuisset pro illo tempore: quia bene sciebat: quod tunc non 
      <lb ed="#V" n="49"/>nisi duo indiuidua nature humane scilicet ipsa et vir eius: et ideo 
      <lb ed="#V" n="50"/>si diabolus ad eam in humana speciem apparuisset facilius 
      frau<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dem eius deprehendere mulier potuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e507">
      ¶ Ad tertium patet 
      <lb ed="#V" n="52"/>solutio ex dictis in quaestione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f60317-Dd1e513">
               <head xml:id="kzz7yh-f60317-Hd1e515">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum diabolus prius temptavit mulierem quam virum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e517">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="53"/>TErtio queritur vtrum diabolus prius 
      tem<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ptauit mulierem quam virum: et videtur 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod non: quia qui astutior est facilius potest 
      deprehende<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re fraudem. Unde <ref>Prouer. 27.</ref> Astutus videns 
      <lb ed="#V" n="57"/>malum absconditus est. Sed sexus muliebris astutior est 
      <lb ed="#V" n="58"/>sexu virili. Unde secundum quod dicit <ref>Auic. libro 8. de animalibus. cap. 
      <lb ed="#V" n="59"/>de industria animalium</ref>: mulieres sunt magis fraudolente 
      <lb ed="#V" n="60"/>quam viri: ergo cum diabolus in temptando fugeret deprehendi 
      <lb ed="#V" n="61"/>videtur quod primo temptauerit virum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e539">
      ¶ Item non erat in muliere 
      <lb ed="#V" n="62"/>maior pronitas ad peccandum quam in viro: nullum ergo fuit 
      mo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tiuum in diabolo: quare prius temptasset mulierem quam virum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e546">
                  <lb ed="#V" n="64"/>¶ Item gloriosius reputatur a superbo vincere virum quam 
      <lb ed="#V" n="65"/>mulierem. Ergo cum diabolus propter superbiam vehemen 
      <lb ed="#V" n="66"/>ter appetat excellentiam videtur quod primo temptauerit virum quam mulierem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e555">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra callidus hostis castrum impugnandum inuadit 
      <lb ed="#V" n="68"/>a debiliori parte: sed diabolus est humane¬ 
      <!--00183.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nature callidus hostis: ergoridetur quod a parte minus 
      forti<lb ed="#V" n="70" break="no"/>haoc est a muliere humanum genus: primo inuasit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e572">
      ¶ Item 
      con<lb ed="#V" n="71" break="no"/>gruum fuit primam temptationem exemplar esse sequentium 
      <lb ed="#V" n="72"/>Sed secundum Aug. 12. de tri. ca. 12. In nobis sensualitas 
      respositio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>det serpenti. Inferior portio rationis mulieri: superior viro: 
      <lb ed="#V" n="74"/>et serpit temptatio a sensualitate per inferiorem portionem 
      ra<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tionis ad superiorem: ergo videtur quod prima temptatio 
      dia<lb ed="#V" n="76" break="no"/>boli ad virum peruenerit per mulierem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e588">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Respondeo quod sicut testatur sacra scriptura <ref>genesem. 
      <lb ed="#V" n="78"/>3.</ref> Diabolus prius temptauit 
      mu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lierem quam virum: et hoc propter tria. Quorum vnum est: quia sciebat 
      <lb ed="#V" n="80"/>mulierem non esse tante sapientie: nec tante constantie: sicut 
      vi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rum: et ideo facilius eam superare sperabat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e601">
      ¶ Secundum 
      <lb ed="#V" n="82"/>est quia propter maiorem viri sapientiam et astutiam. Si primo cum 
      <lb ed="#V" n="83"/>fuisset aggressus ab ipso repelli timebat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e608">
      ¶ Tertium est 
      <lb ed="#V" n="84"/>quia facilius mediante muliere existimabat se posse virum 
      vin<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cere: cum sciret mulierem a viro multum esse dilectam: et 
      probabi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>liter cogitaret eam post peccatum viro suo: vt ei consentiret 
      <lb ed="#V" n="87"/>fieri fore importunam. Unde Aug. 14. de ci. cap. xi. dicit de 
      <lb ed="#V" n="88"/>diabolo: quod fallaciam sermocinatus est femine apertem scilicet 
      inferiori<lb ed="#V" n="89" break="no"/>illius humane copule incipiens: vt gradatim perueniret 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad totum: non extimans virum facile credendum: nec errando 
      <lb ed="#V" n="91"/>posse decipi. Sed dum alieno cedit errori. Et Hug. id est li. de 
      <lb ed="#V" n="92"/>sacra. parte. 7. ca. 3. humanam naturam in eam partem vbi 
      debi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lior videbatur aggressus est: vt si forte illic aliquatenus 
      pre<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ualere potuisset postmodum cum maiori fiducia ad alteram quae 
      <lb ed="#V" n="95"/>robustior fuit pulsandam: aut potius subuertendam accederet. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e637">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod 
      mulie<lb ed="#V" n="97" break="no"/>res sunt magis fraudulente quam 
      vi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ri etc. Hoc intelligendum est: non quia magis sciant fraudare 
      <lb ed="#V" n="99"/>nec fraudem percipere. Sed quia magis student et 
      conan<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tur facere fraudem. In statu tamen innocentie conatus 
      frau<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dandi nullo modo erat nec in viro nec in muliere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e653">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>secundum dicendum quod quamuis non esset in muliere aliqua pronitas ad 
      <lb ed="#V" n="103"/>malum: tamen propter dicta in corpore questionis per 
      fraudo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lentam temptationem facilius quam vir poterat vinci.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f60317-d1e663">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="105"/>tertium dicendum: quod sicut superbus appetit excellere: ita dico 
      <lb ed="#V" n="106"/>quod refugit deiici: quia propter maiorem sapientiam et constantiam 
      <lb ed="#V" n="107"/>in viro quam in muliere formidabat vinci a viro. Ideo 
      pri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mo mulierem temptauit. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>