<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 9</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 9</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="173-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k125711"><!-- l4d38a9 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k125711-Hd1e101">Articulus 9</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e103">
    Distinctio. IX
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e105">
               <lb ed="#V" n="84"/>COnsequenter queritur de doet 
      prin<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cipali
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e112">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      om<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nennunoe diriotniibile
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e123">
      ¶ Secundo t. 
      <lb ed="#V" n="88"/>solus papa possit dispensare in votis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="89"/>votum de nunquam petendo a domino papa 
      dispensa<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tionemin aliquo voto sit obligatorium.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k125711-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-k125711-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e139">
    Quaestio 1
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="91"/>PRimo ostendo quod non omne votum sit 
      <lb ed="#V" n="92"/>dispensabile: quia soluere 
      pro<lb ed="#V" n="93" break="no"/>missum est de iure nature: sed ea que sunt 
      de<lb ed="#V" n="94" break="no"/>iure nature sunt indispensabilia. ergo nullum 
      <lb ed="#V" n="95"/>votum est dispensabile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e154">
      ¶ Item qui non facit quod promit 
      <lb ed="#V" n="96"/>tit mentitur: sed nullus potest in mendacio dispensare: 
      <lb ed="#V" n="97"/>quia sicut dicit philosophus. 4 ethi. c. 14 quod mendacium secundum seip 
      <lb ed="#V" n="98"/>sum prauum est et fugiendum. cum ergo omne votum sit 
      <lb ed="#V" n="99"/>promissio: nullum votum est dispensabile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e165">
      ¶ Item 
      Ec<lb ed="#V" n="100" break="no"/>clesiastici. 26. Omnis ponderatio non est digna 
      continen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tis anime: sed in nullo voto quod nullam recipit 
      recom<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pensationem dispensari potest. ergo non omne votum est 
      <lb ed="#V" n="103"/>dispensabile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e177">
      ¶ Item extra. de statu monachorum. Cum 
      <lb ed="#V" n="104"/>ad monasterium abrenunciatio proprietatis ita est anne 
      <lb ed="#V" n="105"/>xa regule monachali: vt nec contra illam summus 
      ponti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sex valeat dispensare. ergo non omne votum est dispensa 
      <lb ed="#V" n="107"/>bile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e188">
      ¶ Item nullum votum est dispensabile quod in 
      me<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lius commutari non potest: sed votum religionis in 
      me<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lius commutari non potest: cum omnia vota alia in ipsum 
      <lb ed="#V" n="110"/>possint commutari: vt ex precedenti questione patet. ergo 
      <lb ed="#V" n="111"/>non omne votum dispensabile est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e199">
      ¶ Item cum post 
      ma<lb ed="#V" n="112" break="no"/>trimonium ante consumationeme alter coniunx altero 
      <lb ed="#V" n="113"/>inuito possit in religione profiteri: et alius postea 
      contra<lb ed="#V" n="114" break="no"/>here: si dispensari posset cum religioso vt reuerteretur ad 
      <lb ed="#V" n="115"/>seculum: posset per hominem inter existentes in seculo 
      <lb ed="#V" n="116"/>vinculum matrimoniale rumpi: quod est contra illud 
      <lb ed="#V" n="117"/>Matth. 19. Quod deus coniunxit homo non separet. 
      <lb ed="#V" n="118"/>ergo non omne votum dispensabile est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e217">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Contra religiosi assumuntur ad statum prelationis: 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod non fieret nisi votum religionis 
      dis<lb ed="#V" n="121" break="no"/>pensabile esset: sed religionis votum est perfectissimum. 
      <lb ed="#V" n="122"/>ergo omne votum aliud est dispensabile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e228">
      ¶ Item secundum 
      phi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>losophum primo librio ethi. c. i. Amabile est bonum vni 
      so<lb ed="#V" n="124" break="no"/>li: melius vero et diuinius genti et ciuitatibus: sed votum 
      <lb ed="#V" n="125"/>continentie vni soli bonum est: bonum vero pacis 
      com<lb ed="#V" n="126" break="no"/>munis bonum est genti et ciuitatibus. ergo pro bono 
      pa<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cis communis dispensari potest in voto continentie: 
      mul<lb ed="#V" n="128" break="no"/>to fortius ergo in quolibet alio voto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e244">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod 
      dispen<lb ed="#V" n="130" break="no"/>satio potest accipi 
      du<lb ed="#V" n="131" break="no"/>pliciter. Uno modo pro iuris relaxatione. Alio modo 
      pro<lb ed="#V" n="132" break="no"/>iuris declaratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e256">
      ¶ Primo modo: nullum votum 
      dis<lb ed="#V" n="133" break="no"/>pensabile est: quia quod per votum factum deo ab illo qui 
      <lb ed="#V" n="134"/>estlibere potestatis in vouendo vouens remaneat 
      obli<lb ed="#V" n="135" break="no"/>gatus: hoc est de iure diuino. papa autem ius diuinum re 
      <lb ed="#V" n="136"/>laxare non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e267">
      ¶ Secundo modo aliqua sunt dispen¬ 
      <!--00378.xml-->
      <pb ed="#V" n="173-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sabilia: quia papa potest interpretari et declarare ius 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ninum: et aliqua non sunt dispensabilia. Illa autem que 
      <lb ed="#V" n="3"/>sunt dispensabilia sunt illa que possunt in melius commu 
      <lb ed="#V" n="4"/>tari. Que autem non sunt dispensabilia sunt illa que 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gnam recompensationem habere non possunt: vt votum 
      <lb ed="#V" n="6"/>continentie et religionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e289">
      ¶ Sed contra hanc opinionem: 
      <lb ed="#V" n="7"/>sic potest argui. Magis potest papa super quemlibet 
      chri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>stianum in his que sunt supererogationis quam prelatus religio 
      <lb ed="#V" n="9"/>sus super subditos suos in his que non sunt de necessita 
      <lb ed="#V" n="10"/>te sue professionis: quia in papa est sub deo plenitudo 
      pote<lb ed="#V" n="11" break="no"/>statis: sed vt supra ostensum est. prelatus religiosus potest 
      <lb ed="#V" n="12"/>dispensare in votis subditorum suorum: si qua superad. 
      <lb ed="#V" n="13"/>dunt sue possessioni: ergo multo fortius papa dispensare 
      <lb ed="#V" n="14"/>potest in omnibus votis que sunt non respectu eorum 
      <lb ed="#V" n="15"/>que sunt necessaria ad salutem: respectu quorum est 
      vo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tum quod amittitur in baptismo: sed respectu eorum que 
      <lb ed="#V" n="17"/>sunt supererogationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e315">
      ¶ Uidetur ergo mihi dicendum 
      <lb ed="#V" n="18"/>ad questionem quod omne votum quod est de his que sunt 
      <lb ed="#V" n="19"/>supererogationis dispensabile est: quia dispensationis in quo 
      <lb ed="#V" n="20"/>libet tali voto poterit inueniri rationabilis causa scilicet 
      pro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>fectus maioris boni vel vitatio mali: siune per 
      compara<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tionem ad rempublicam. siue per comparationem ad 
      vo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>uentem. reformatio enim pacis inter regna magis est 
      bo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>num communitati quod continentia vnius persone. In tali enim 
      <lb ed="#V" n="25"/>casu si persona que continentiam vouerat nubat per 
      obe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dientiam domini papa: sua obedientia magis meritoria 
      <lb ed="#V" n="27"/>est sibi quam continentia quantum ad premium substantia 
      <lb ed="#V" n="28"/>le. Uitatio etiam communis mali vt vitatio discordie in 
      <lb ed="#V" n="29"/>ter regna que sunt in pace: et vitatio probabilis 
      transgres<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sionis voti: si probabilitas sit vehemens possunt esse 
      ra<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tionabilis causa dispensandi in quocunque 
      supererogatio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nis voto. aliter enim non video quim obligatio pro charitate 
      <lb ed="#V" n="33"/>facta quandoque contra charitatem militaret. Et si dicis 
      <lb ed="#V" n="34"/>hoc quod non esset per se: sed per accidens scilicet propter 
      infir<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mitatem persone. hoc non obstat. recta enim ratio dicta 
      <lb ed="#V" n="36"/>re videtur aliquem esse loco dei in ecclesia qui periculis 
      <lb ed="#V" n="37"/>communitatum et personarum pensatis infirmitatibus: et 
      <lb ed="#V" n="38"/>vtilitatibus: et damnis: possit rationabiliter obuiare. Et 
      <lb ed="#V" n="39"/>dico rationabiliter: quia vbi non est dispensandi rationabi 
      <lb ed="#V" n="40"/>lis causa si dispensaretur non esset dispensatio: sed 
      diffi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>patio secundum Bernardum tertio de consideratione. 
      <lb ed="#V" n="42"/>ad Cugenium 23 capitulo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e372">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      quam<lb ed="#V" n="44" break="no"/>uis manente obligatione de iure 
      <lb ed="#V" n="45"/>nature sit soluere: tamen ipsa obligatio non fuit de iure 
      <lb ed="#V" n="46"/>nature absolute: sed sub hac conditionem scilicet quousque per 
      su<lb ed="#V" n="47" break="no"/>periorem ex causa rationabili fuerit relaxatarnaturale enim 
      <lb ed="#V" n="48"/>iudicium rationis dictat quod per aliquem superiorem 
      ta<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lis obligatio relaxari possit ex rationabili causa: quia ad 
      <lb ed="#V" n="50"/>causandum talem obligationem concurrit mutabills 
      cau<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sa que est voluntas humana: et ideo superior soluendo 
      ob<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ligationem: nihil facit contra ius nature. maxime cum 
      <lb ed="#V" n="53"/>omni voino discreto voluntas superioris intelligatur vel 
      <lb ed="#V" n="54"/>supponatur excepta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e401">
      ¶ Ad secundum dicendum quod qui 
      <lb ed="#V" n="55"/>non soluit quod promisit mentitur si sibi non remittatur 
      <lb ed="#V" n="56"/>obligatio et soluere possit: sed obligatione remissa non 
      memn<lb ed="#V" n="57" break="no"/>titur: si non soluit: et quia tunc debitor amplius non est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e411">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Ad tertium dicendum quod secundum glo. illa ponderatio de 
      <lb ed="#V" n="59"/>qua ibi scriptura loquitur opus est mundi et sapientie se 
      <lb ed="#V" n="60"/>cularis: et per continentem animam intelligitur anima 
      <lb ed="#V" n="61"/>christo desponsata in spirituali scientia: et secundum hanc 
      expo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sitionem auctoritas non est contra dictam solutionem. si 
      <lb ed="#V" n="63"/>enim intelligeretur quod in nullo actu esset maiorratio 
      me<lb ed="#V" n="64" break="no"/>riti quam in obseruatione continentie: falsus esset intellectum: 
      <lb ed="#V" n="65"/>quia in sustinendo martyrium est meritum. vnde et 
      au<lb ed="#V" n="66" break="no"/>reola martyrum nobilior est quam virginum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e433">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tum dicendum quod quamuis summus pontifex non possit 
      <lb ed="#V" n="68"/>facere quod sit monachus absque renunciatione proprietatis: 
      <!--00378.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quia hoc esset facere contradictoria simul: tamen potest 
      <lb ed="#V" n="70"/>de monacho facere non monachum si causa rationabilis 
      <lb ed="#V" n="71"/>affuerit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e451">
      ¶ Ad quintum dicendum quod et si votum 
      reli<lb ed="#V" n="72" break="no"/>gionis non possit commutari in melius bonum priuatum: 
      <lb ed="#V" n="73"/>potest tamen commutari in melius bonum commune. talis 
      <lb ed="#V" n="74"/>etiam conditionis posset esse ille qui vouit quod illud votum 
      <lb ed="#V" n="75"/>posset commutari in aliud bonum magis expediens sibi: 
      <lb ed="#V" n="76"/>quamuis non possit commutari in magis conueniens 
      sim<lb ed="#V" n="77" break="no"/>pliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e467">
      ¶ Ad sextum dicendum quod sicut non est 
      incon<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ueniens quod si aliquis resuscitaretur a morte corporali: 
      ali<lb ed="#V" n="79" break="no"/>qui essent non coniuges: quamuis ante fuerint coniuges: 
      <lb ed="#V" n="80"/>ita si aliquis ab illa morte qua dicitur mori per ingressum 
      <lb ed="#V" n="81"/>religionis resuscitaretur. per hoc quod de monacho fieret 
      <lb ed="#V" n="82"/>non monachus auctoritate summi pontificis non esset 
      in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>conueniens quod aliqui essent non coniuges qui ante 
      con<lb ed="#V" n="84" break="no"/>iuges fuerunt non carnaliter copulati. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Primum argumentum ad secundam partem non 
      <lb ed="#V" n="86"/>bene concludit. quod enim religiosus possit 
      <lb ed="#V" n="87"/>fieri episcopus non est: quia dispensetur cum eo in 
      voto<lb ed="#V" n="88" break="no"/>religidnis: quia vt superius ostensum est remanet ad 
      substan<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tialia sue religionis obligatus: quamuis enim absaluatur 
      <lb ed="#V" n="90"/>ab obedientia illa qua ante suo praelato tenebatur: tamen 
      il<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lam debet summo pontifici. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k125711-Dd1e501">
               <head xml:id="kzz7yh-k125711-Hd1e503">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e505">
      Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e507">
                  <lb ed="#V" n="92"/>SEcundo quaeritur vtrum solus 
      papa<lb ed="#V" n="93" break="no"/>possit in votis dispensare. Et 
      <lb ed="#V" n="94"/>videtur quod sic: quia de iure argui non potest: quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>a papa non requirit dispensationem super illa 
      <lb ed="#V" n="96"/>obligatione in qua per episcopum potest dispensari. sed 
      <lb ed="#V" n="97"/>vt habetur. extra. de electionibus. Uenerabilem. inter alias 
      <lb ed="#V" n="98"/>rationes quas summus pontifex allegat ad cassationem 
      <lb ed="#V" n="99"/>electionis philippi: qui fuerat electus in imperatorem. 
      <lb ed="#V" n="100"/>vna est quia venit contra proprium iuramentum super 
      <lb ed="#V" n="101"/>quo nec consilium sedis apostolice requisiuit: cum super 
      <lb ed="#V" n="102"/>iuramento romana ecclesia prius consuli debuisset. ergo 
      <lb ed="#V" n="103"/>solus papa dispensat in iuramento: sed non minus 
      obli<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gat votum quam iuramentum. ergo solus papa potest 
      dis<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pensate in voto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e540">
      ¶ Item dispensatio autem est iuris 
      decla<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ratio: aut relaxatio: sed solus papa potest ius declarare aut 
      <lb ed="#V" n="107"/>relaxare. ergo solus papa potest dispensare in voto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e547">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra in multis votis dispensauit epicopi: et non 
      <lb ed="#V" n="109"/>est presumendum quod hoc facerent si nullus 
      <lb ed="#V" n="110"/>alius alpapa posset in aliquo voto dispensare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e557">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Respondeo. quod in votis maioribus: cuiusmo. 
      <lb ed="#V" n="112"/>di sunt votum continentie: 
      reli<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gionis: et crucis: solus papa dispensare potest: quia in 
      vo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tis istis non est dispensandum nisi propter communem ec 
      <lb ed="#V" n="115"/>clesie vtilitatem: vel aliquam magnam necessitatem: et 
      <lb ed="#V" n="116"/>ideo ipsorum dispensatio merito reseruari debuit illi ad 
      <lb ed="#V" n="117"/>quem pertinet totius vniuersalis ecclesie cura. In 
      om<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nibus autem aliis votis que respectu predictorum dicun 
      <lb ed="#V" n="119"/>tur vota minora: cuiusmodi sunt vota abstiuentie: et 
      pe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>regrinationis ad sanctum Iacobum: et similia possunt 
      epi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>scopi dispenfare. extra de voto et vo. redemptione capit. 
      <lb ed="#V" n="122"/>primo. vbi dicitur quod dispensatio in votis 
      peregrinatio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nis pendet ex eius qui presidet arbitrio: per quem secundum 
      <lb ed="#V" n="124"/>glosam et dominum hostien. intelligitur non tantum 
      pa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>pa: sed etiam episcopus. Inferiores autem episcopis in 
      <lb ed="#V" n="126"/>nullo voto dispensare possunt: nisi eis fuerit specialiter 
      <lb ed="#V" n="127"/>commissum: exceptis prelatis religiosorum qui dispensare 
      <lb ed="#V" n="128"/>possunt in votis subditorum suorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e599">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Ad primum in oppositum dicendum quod iura 
      <lb ed="#V" n="130"/>mentorum: quedam siunt soli deo: 
      <lb ed="#V" n="131"/>quedam etiam fiunt homini. de primis iuramentis 
      dicen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dum est sicut de votis. non sic autem de aliis: quia non sic 
      <lb ed="#V" n="133"/>est episcopus medius inter hominem et hominem: sicut 
      <lb ed="#V" n="134"/>inter hominem et deum. papa tamen qui super omnes 
      ha<lb ed="#V" n="135" break="no"/>bet plenitudinem potestatis potest in illis iuramentis 
      dis<lb ed="#V" n="136" break="no"/>pensare: quando hoc requirit communis ecclesie vtilitas. 
      <!--00379.xml-->
      <pb ed="#V" n="174-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>iuramentum autem illud. de quo ibi decretalis loquitur: 
      <lb ed="#V" n="2"/>factum fuerat homini scilicet filio henrici imperatoris. secundum glo. 
      <lb ed="#V" n="3"/>ibidem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e632">
      ¶ Ad 2m argumentum dicendum quod illud argumentum 
      pro<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cedit de dispensatione in obligatione que est. a iure non 
      de<lb ed="#V" n="5" break="no"/>illa que causatur ex propria voluntate: cuiusmodi est 
      ob<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ligatio per votum causata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e641">
      ¶ Ad intellectum tamen 
      mino<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ris sciendum quod quamnis solus papa possit constituere ius 
      <lb ed="#V" n="8"/>canonicum quod vniuersaliter obligat: episcoi tamen cum 
      <lb ed="#V" n="9"/>capellanis et canonicis suis possunt constituere ius in 
      episcoati<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dus suis: vt dicit Gott. et hahetur extra. de sententia excommunica 
      <lb ed="#V" n="11"/>tionis. A vobis id est in glosa: et tale ius potest per alium quam pter 
      <lb ed="#V" n="12"/>papam declarati seu interpretari: et est relaxari. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k125711-Dd1e658">
               <head xml:id="kzz7yh-k125711-Hd1e660">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e662">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e664">
                  <lb ed="#V" n="13"/>TErtio queritur vtrum votum de nunquam 
      <lb ed="#V" n="14"/>petendo a domino papa dispensatio. 
      <lb ed="#V" n="15"/>nem in aliquo voto: sit obligatorium. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod sic: quia votum de re licita est obligatorium: sed 
      <lb ed="#V" n="17"/>nunquam petere a domino papa dispensationem in aliquo 
      vo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>to est licitum: quamuis domino pape dispensanti recalcitrare 
      es<lb ed="#V" n="19" break="no"/>set illicitum. ergo votum supradictum est obligatorium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e682">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Item iuramentum de non petendo illud quod alias 
      repe<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tere esset licitum est obligatorium. verbi gratia repetere vsu 
      <lb ed="#V" n="22"/>ras licitum est: et tamen iuramentum de non repetendo 
      obliga<lb ed="#V" n="23" break="no"/>torium est. extra. de iureiurando. Debitores. et. c. 
      sequen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ti. et. c. Ad nostram 2o ergo a simili quamuis petere a 
      do<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mino papa dispensationem in votis sit licitum: tamen 
      vo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tum de nunquam petendo est obligatorium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e700">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Contra nullum votum sactum in preiudicium 
      domini<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pape est obligatorium: sed supradictum 
      vo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tum esset in preiudicium domini pape: quandoque enim expedit quod 
      <lb ed="#V" n="30"/>dominus papa dispenset in votis: et est quandoque dispensatio 
      <lb ed="#V" n="31"/>honorifica ecclsie. obligare autem se ad non petendum et 
      in<lb ed="#V" n="32" break="no"/>clinandum animum domini pape ad faciendum quod est 
      expe<lb ed="#V" n="33" break="no"/>diens et honorificum ecclesie: esset in preiudicium 
      reueren<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tie que debetur eidem: ergo votum de nunquam petendo ab 
      <lb ed="#V" n="35"/>eo dispensationem in aliquo voto non est obligatorium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e723">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Respondeo: quod predictum votum non est 
      vrli<lb ed="#V" n="37" break="no"/>obligatorium: quia materia voti ob 
      <lb ed="#V" n="38"/>ligatorii non tantum debet esse licita: sed etiam vtilis ad 
      salu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tem. quedam enim licita sunt que non sunt vtilia ad 
      sa<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lutem: sed sunt indifferentia. vnde apostolus prime ad Cor. 6. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Omnia mihi licent. sed non ominia expediunt: sed 
      nunquan<lb ed="#V" n="42" break="no"/>petere dispensationem a domino papa non est aliquid vtile 
      <lb ed="#V" n="43"/>ad salutem: immo quandoque multum expedit petere: et ideo 
      <lb ed="#V" n="44"/>nunquam petere ab eo dispensatione predictam non est 
      <lb ed="#V" n="45"/>conueniens materia voti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e747">
      ¶ Preterea. votum de non 
      <lb ed="#V" n="46"/>petendo illud quod esset vtile anime vouentis non est 
      ob<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ligatorium: sed quandoque vtile est anime illius qui vouit 
      vi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dispensetur in illo voto: quia quandoque votum est illi qui 
      <lb ed="#V" n="49"/>vouit nimis graue ad obseruandum: ita quod probabiliter 
      <lb ed="#V" n="50"/>timet transgressionis periculum. ergo votum de nunquam 
      <lb ed="#V" n="51"/>petendo a domino papa dispensationem in aliquo voto non est 
      <lb ed="#V" n="52"/>vniuersaliter obligatorium: in casu tamen in quo vtilius 
      <lb ed="#V" n="53"/>esset anime vouentis talem dispensationem non petere 
      <lb ed="#V" n="54"/>quam petere: obligatus esset ad non petendum: quia si aliquis 
      <lb ed="#V" n="55"/>vouet aliquid quod in vno casu potest esse vtile ad 
      salu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tem: et in alio casu inutile: obligatur ad obseruationem 
      vo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ti in illo casu in quo est vtile ad salutem: quamuis non in illo 
      casu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>in quo est ad salutem inutile: nisi fuerit intentio vouentis: quod 
      <lb ed="#V" n="59"/>si non obligat in omni casu: quod obligetur in nullo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e780">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum in oppositum dicendum quod materia voti non 
      <lb ed="#V" n="61"/>tantum debet esse licita: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="62"/>vtilis ad salutem: vt in corpore quaestionis dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125711-d1e789">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="63"/>secundum dicendum quod non est simile: quia illud iuramentum sit 
      homi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ni nec sit de indifferenti illi cui sit iuramentum: sed de 
      <lb ed="#V" n="65"/>re quam acceptat. votum autem predictum sit deo: nec sit 
      <lb ed="#V" n="66"/>de re quam deus acceptet: quia non est vtilis ad salutem: 
      <lb ed="#V" n="67"/>sed indifferenter se habet: vel inutilis est. Et quamnis 
      <lb ed="#V" n="68"/>predicta sufficiant ad solutionem argumenti: tamen ad 
      <!--00379.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>intellectum decretalium allegatarum in argumento dicendum. 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod ille qui iurauit non repetere vsuras actionem habet contra 
      il<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lum qui iurauit: vt eum liberet a iurameuto. extra. de 
      iu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>reiur. Debitores. in glo. et 8 eo. ti. c. i. et. i. de vsur. Tuas. 
      <lb ed="#V" n="73"/>et si iurauit quod non inquietabit illum de relaxando 
      iura<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mentum: tamen potest homo denunciare ecclesie: etiam si iu 
      <lb ed="#V" n="75"/>rasset se non denunciaturum: quia tale iuramentum 
      illici<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tum esset. extra de iureiu. Ad nostram. 2o in glo. quia 
      serua<lb ed="#V" n="77" break="no"/>re tale:iuramentum esset contra charitatem: cum vsurarius 
      <lb ed="#V" n="78"/>teneatur ipso iure diuino et positiuo restituere vsuras. etiam 
      <lb ed="#V" n="79"/>si nunquam per sententiam humani iudicii compelleretur ad 
      resti<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tuendum. vnde non tantum ab eo potest iuste repeti: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="81"/>si nunquam repetantur: restituere tenetur si potest: et si 
      <lb ed="#V" n="82"/>non potest tenetur habere voluntatem restituendi: quia 
      ali<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ter saluari non potest. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>