<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="95-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f67874"><!-- l2d24a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f67874-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur quinque 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e105">
               <lb ed="#V" n="104"/>¶ Primo vtrum per liberum arbitrium sine gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="105"/>faciente potuissent primi parentes malo resistere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e112">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cundo vtrum in bono proficere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e117">
      ¶ Tertio vtrum idem sit 
      <lb ed="#V" n="107"/>liberum arbitrium quod voluntas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e123">
      ¶ Quarto vtrum 
      vo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>luntas aliquando velit aliquid quod non vult se velle.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e128">
      ¶ 
      Qui<lb ed="#V" n="109" break="no"/>to vtrum voluntas sit nobilior intellectu. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f67874-Dd1e133">
               <head xml:id="kzz7yh-f67874-Hd1e135">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e137">
      Quaesio I. 
      <lb ed="#V" n="110"/>PRimo ostendo quod per liberum arbitri 
      <lb ed="#V" n="111"/>um sine gratia gratum 
      facien<lb ed="#V" n="112" break="no"/>te non potuissent primi parentes malo culpe 
      re<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sistere: quia secundum magistrum in littera per liberum 
      <lb ed="#V" n="114"/>arbitrium bonum elicitur gratia assistente: et malum 
      ea<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dem desistente: ergo sine gratia gratum faciente 
      nunquam<lb ed="#V" n="116" break="no"/>primi parentes malo resistere potuerunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e155">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="117"/>de vera innocentia longe vltra medium: natura 
      humana<lb ed="#V" n="118" break="no"/>et si in illa integritate in qua condita est permaneret: 
      nul<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lo tamen modo se ipsam sine creatore adiuuante 
      serua<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ret: ergo primi parentes per liberum atbitrium non 
      po<lb ed="#V" n="121" break="no"/>terant se sine gratia gratu faciente seruare a malo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e168">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="122"/>sicut natura creata veritibilis est secundum substanntiam in 
      nihi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lum: ita voluntas veritibilis est secundum electionem in malu. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Sed primi parentes sine gratia dei non potuissent se ser¬ 
      <!--00204.xml-->
      <pb ed="#V" n="95-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>uare a veritibilitate in fihilum: ergo nec a veriibilitate 
      <lb ed="#V" n="2"/>secundum electionem in malum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Contra. Damas. lib. secundo. capitulo vltimo. manentes 
      <lb ed="#V" n="4"/>in eo quod secundum naturam est in virtute sumus 
      <lb ed="#V" n="5"/>declinantes autem ex eo quod secundum naturam ex virtute ad id 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod preter naturam est deuenimus et in malitia sumus: 
      er<lb ed="#V" n="7" break="no"/>go casus in peccatum est recedere ab eo quod est secundum naturam. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Sed ab hoc recessu natura integra sine gratia gratum 
      fa<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ciente poterat se seruare: ergo primi parentes per liberum 
      <lb ed="#V" n="10"/>arbitrium sine gratia gratum faciente poterant malo re 
      <lb ed="#V" n="11"/>sistere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e211">
      ¶ Item Augustinus primo libro retracta. capitulo. 14. 
      pec<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cati reum tenere quemquam: quia non fecit quod facere non 
      po<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tuit summe iniquitatis et insanie est: ergo si primi parentes 
      <lb ed="#V" n="14"/>per liberum arbitrium sine gratia gratum faciente non 
      po<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tuissent malo culpe resistere illud malum eis non fuisset 
      <lb ed="#V" n="16"/>imputandum: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e224">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod primi parentes in statu innocentie 
      <lb ed="#V" n="18"/>per liberum arbitrium sine gratia 
      gra<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tum faciente potuissent resistere omni malo culpe tam 
      <lb ed="#V" n="20"/>mortalis quam venialis: quia peccare est recedere ab eo quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>est secundum naturam ad quem recessum compelli non 
      potuis<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sent violenter propter liberi arbitrii libertatem. Nec ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>hoc inclinationem habuissent propter nature 
      rectitudi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nem et integritatem: que in eis erat per iustitiam 
      origina<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lem: quam magis credo fuisse gratiam gratis datam quam 
      gra<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tiam gratum facientem. Non credo tamen quod per 
      pura<lb ed="#V" n="27" break="no"/>naturalia potuissent resistere omni motui vitioso: quia 
      <lb ed="#V" n="28"/>vires inferiores a suis obiectis mouerentur preter 
      impe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rium: et aliquando contra imperium rationis et 
      volun<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tatis que vires plenarie subiecte erant rationi et 
      volun<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tati per illud donum supernaturale quod voco iustitiam 
      ori<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ginalem quam non credo fuisse gratiam gratum facientem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e261">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa 
      au<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctoritas magistri intelligenda est 
      <lb ed="#V" n="35"/>pro statu nature corrupte. Si autem vis eam extendere 
      <lb ed="#V" n="36"/>ad statum innocentie: tunc oporteret accipere gratiam: 
      <lb ed="#V" n="37"/>prout se extendit ad gratiam gratum facientem: et gratis 
      <lb ed="#V" n="38"/>datam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e277">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis primi 
      pa<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rentes potuissent peccato resistere sine habitu gratie 
      gra<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tum facientis: non tamen sine auxilio diuine virtutis: quo 
      <lb ed="#V" n="41"/>subtracto: etiam natura in nihilum decideret: nec aliqua 
      <lb ed="#V" n="42"/>natura creata in suam operationem exiret. Uirtus enim 
      <lb ed="#V" n="43"/>dei in omni actione creature inquantum actio est: 
      imme<lb ed="#V" n="44" break="no"/>diate et principaliter operatur: et sic exponenda est 
      preali<lb ed="#V" n="45" break="no"/>legata Augusti. auctoritas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e295">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quod primi parentes sine gratia dei non potuissent se 
      serua<lb ed="#V" n="47" break="no"/>re a veritibilitate in nihilum etc. Dico quod verum est 
      extenden<lb ed="#V" n="48" break="no"/>do gratiam dei ad quodcumque eius auxilium. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f67874-Dd1e305">
               <head xml:id="kzz7yh-f67874-Hd1e307">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e309">
      Quaesio II. 
      <lb ed="#V" n="49"/>SEcundo queritur vtrum 
      prin<lb ed="#V" n="50" break="no"/>mi 
      paren<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tes per liberum arbitrium sine gratia gratum 
      fa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ciente potuissent in bono proficere. Et 
      vide<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tur quod sic. Matth. 19. Si vis ad vitam ingredi serua 
      man<lb ed="#V" n="54" break="no"/>data: ergo videtur quod ingredi ad vitam eternam 
      consti<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tutum sit in hominis voluntate. Sed illud quod est constitu 
      <lb ed="#V" n="56"/>tum in hominis voluntate: potest homo sine gratia 
      gra<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tum faciente: ergo sine ea poterant primi parentes ad 
      vi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tam eternam proficere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e333">
      ¶ Item Damas. lib. secundo. ca. xi. 
      <lb ed="#V" n="59"/>dicit quod deus fecit primum hominem habentem 
      potesta<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tem manere et proficere in bono.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e340">
      ¶ Item perseuerare in 
      <lb ed="#V" n="61"/>bono est proficere: sed vt in precedenti questione 
      osten<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sum est primi parentes sine gratia gratum faciente pote 
      <lb ed="#V" n="63"/>rant omni peccato resistere: quod est posse perseuerare in 
      bo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>no accepto: ergo videtur quod poterant in bono proficere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e351">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Contra Magister in littera dicit quod homini in 
      crea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tione datum est per gratiam auxilium et 
      <lb ed="#V" n="67"/>collata potentia per quam poterat stare: idest non 
      declina<lb ed="#V" n="68" break="no"/>re ab eo quod acceperat: sed non poterat proficere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e363">
      ¶ Item 
      <!--00204.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Hugo primo liber. de sacra. par 6 capitulo. 29 poterat itaque 
      <lb ed="#V" n="70"/>homo per preceptum nature conseruare bonum naturale 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod habuit. Sed per illud non potuit eternum illud bonum 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod nec dum habuit adipisci. hoc autem non esset verum si sine 
      gra<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tia gratum faciente in bono proficere potuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e381">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Respondeo quod primi parentes sine gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="75"/>faciente non potuissent proficere in 
      bo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>no meritorio de condigno: quia per talem profectum 
      me<lb ed="#V" n="77" break="no"/>retur homo vitam eternam. Mereri autem vitam eternam 
      <lb ed="#V" n="78"/>non potest homo nisi per gratiam gratum facientem. Unde 
      <lb ed="#V" n="79"/>apostolus Rom. 6 Gratia dei vita eterna: ergo sine 
      gra<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tia gratum faciente predictum profectum habere non poterant. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Per gratiam tamen gratis datam potuerunt proficere in 
      dispo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nendo se de congruo ad gratiam gratum facientem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e403">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      ingre<lb ed="#V" n="84" break="no"/>di ad vitam eternam constitutum 
      <lb ed="#V" n="85"/>est in hominis voluntate adiuta per gratiam: quam deus dat 
      <lb ed="#V" n="86"/>cuilibet volenti facere quod in se est: vt habeat eam. Unde apo 
      <lb ed="#V" n="87"/>stolus primo ad Cori. 15. Gratia dei sum id quod sum: et gratia 
      <lb ed="#V" n="88"/>eius in me vacua non fuit: sed abundantius illis omnibus 
      <lb ed="#V" n="89"/>laboraui: non ego supple per propriam virtutem tantum: sed 
      <lb ed="#V" n="90"/>gratia dei mecum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e423">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illa auctoritas 
      <lb ed="#V" n="91"/>Damas. intelligenda est de profectu in bono accipienda 
      <lb ed="#V" n="92"/>bonum pro quadam dispositione ad gratiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e430">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="93"/>dici quod loquitur de primo homine pro illo statu quo ante 
      <lb ed="#V" n="94"/>peccatum habuit gratiam gratum facientem: quod patet: quia post 
      <lb ed="#V" n="95"/>verba allegata statim sequitur diuinam cooperatem 
      haben<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tem gratiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e441">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod perseuerare in 
      <lb ed="#V" n="97"/>bono est proficere etc. Dico quod verumm: est perseuerare in 
      bo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>no gratie gratum facientis: quia talis actus elicitur a 
      vir<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tute formata per gratiam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f67874-Dd1e451">
               <head xml:id="kzz7yh-f67874-Hd1e453">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e455">
      Quaesio III 
      <lb ed="#V" n="100"/>Tertio queritur vtrum idem sit liberum 
      <lb ed="#V" n="101"/>arbitrium: quod voluntas. Et 
      vide<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tur quod sic. Damas. lib. 3. cap. 14. dicit quod liberum 
      <lb ed="#V" n="103"/>arbitrium: nihil aliud est nisi voluntas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e466">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="104"/>Aug. lib. 2. de libero arbitrio: quasi in principio non 
      pec<lb ed="#V" n="105" break="no"/>camus nisi libero arbitrio voluntatis. Sed secundum Anselmus de 
      <lb ed="#V" n="106"/>conceptu virginali. cap. 4. Quicquid faciunt mali sensus 
      <lb ed="#V" n="107"/>et membra totum imputandum est voluntati: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod liberum arbitrium idem sit quod voluntas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e479">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="109"/>Anselmus in libro de concordia prescientie et liberi arbitrii dicit quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>voluntas est instrumentum mouens omnia alia instrume 
      <lb ed="#V" n="111"/>ta: quibus sponte vtimur: et que sunt in nobis: et se ipsum 
      <lb ed="#V" n="112"/>Sed ista non conueniunt nisi libero arbitrio: ergo idem est 
      <lb ed="#V" n="113"/>liberum arbitrium quod voluntas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e492">
      ¶ Item in anima nihil est 
      <lb ed="#V" n="114"/>liberius voluntate: nihil etiam in anima liberius est libe 
      <lb ed="#V" n="115"/>ro arbitrio: ergo idem est liberum arbitrium: quod voluntas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e500">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra Damas. lib. 2. cap. 2ii. Diuidit voluntatem 
      <lb ed="#V" n="117"/>in deliberatiuam et naturalem: sed voluntas 
      na<lb ed="#V" n="118" break="no"/>turalis non est liberum arbitrium. Ergo differentia est inter 
      <lb ed="#V" n="119"/>liberum arbitrium et voluntatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e511">
      ¶ Item non omnis actus 
      <lb ed="#V" n="120"/>procedens a voluntate est actus liberi arbitrii: quia vel 
      <lb ed="#V" n="121"/>le aliquid ex surreptione non est actus liberi arbitrii: Sed 
      <lb ed="#V" n="122"/>si essent idem liberum arbitrium et voluntas omnis actus 
      <lb ed="#V" n="123"/>voluntatis esset actus liberi arbitrii: ergo voluntas et 
      li<lb ed="#V" n="124" break="no"/>berum arbitrium non sunt idem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e524">
      ¶ Item Magister in 
      litte<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ra. liberum arbitrium est facultas rationis et voluntatis: 
      <lb ed="#V" n="126"/>ergo videtur quod liberum arbitrium comprehendit rationem 
      <lb ed="#V" n="127"/>et voluntatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e533">
      ¶ Item Bernar. lib. de libero arbitrio: 
      <lb ed="#V" n="128"/>non: multum post principium liberum arbitrium est liber 
      <lb ed="#V" n="129"/>sui propter voluntatem: et iudex sui propter rationem: et 
      <lb ed="#V" n="130"/>non multum postea dicit: quod hoc quod dico liberum refertur ad 
      <lb ed="#V" n="131"/>voluntatem: et arbitrium ad rationem: ergo videtur quod 
      eom<lb ed="#V" n="132" break="no"/>prehendit vationem et voluntatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e546">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Respondeo quod si dicatur arbitrium ab 
      arbitra<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tione consiliatiua cum talis arbitra 
      <lb ed="#V" n="135"/>tio sit actus intellectus: tunc oportet dicerem quod liberum 
      <lb ed="#V" n="136"/>arbitrium comprehendit intellectum et voluutatem dire 
      <!--00205.xml-->
      <pb ed="#V" n="96-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>cte isn sui ratione: quia velle liberum elicitur a voluntate: et 
      <lb ed="#V" n="2"/>arbitratio consiliatiua actus est intellectus: vt dictum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e568">
                  <lb ed="#V" n="3"/>¶ Si autem dicatur arbitrium ab arbitratione imperatiua: 
      si<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cut arbitratur imperator: volendo omnino. vt ita fiat: vel non 
      <lb ed="#V" n="5"/>fiat: sic intellectus non est de ratione liberi arbitr ii: nisi 
      dispo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sitiue. Sed formaliter liberum arbitrium est ipsa voluntas: 
      <lb ed="#V" n="7"/>prout consideratur post deliberationem: praecedentem in 
      intel<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lectum: vel post tempus in quo homo: deliberare potuit et 
      de<lb ed="#V" n="9" break="no"/>buit. Non enim potest dici quod liberum arbitrium sit aliquis 
      ha<lb ed="#V" n="10" break="no"/>bitus superadditus intellectui et voluntati realiter differens 
      <lb ed="#V" n="11"/>ab vtraque: quia habitus inclinat determinate ad alteram 
      par<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tem in modum nature. liberum autem arbitrium non sic: sed 
      ma<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gister videtur sonare in quandam inderniam. Et. propter hoc etiam 
      <lb ed="#V" n="14"/>patet quod non dicit intelitum et voluntatem simul: vel alteram per 
      <lb ed="#V" n="15"/>se per modum habitus. Unde illud verbum Ber. de 
      libe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ro arbitrio: liberum arbitrium est habitus animi liberi sui: 
      <lb ed="#V" n="17"/>sic debet exponi: vt per habitum intelligatur potentia faciiliter 
      <lb ed="#V" n="18"/>exiens in actum suum. Nec potest dici quod sit alia potentia ab 
      <lb ed="#V" n="19"/>intellectu et voluntate: quia non est potentia voluntate inferior 
      <lb ed="#V" n="20"/>cum ipsum sit in anima supremum. Nec par ei: quia due 
      po<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tentie appetitiue penitus equales in regno anime non sunt. 
      <lb ed="#V" n="22"/>altera enim superfluere videretur. Nec est potentia voluntate 
      <lb ed="#V" n="23"/>superior: quia superioritatem in regno anime: videtur Anselmus libro 
      <lb ed="#V" n="24"/>de conceptu virginali ca. 4. attribuere voluntati. Nec potest 
      <lb ed="#V" n="25"/>dici quod ipsum liberum arbitrium sit intellectum per se: quia 
      <lb ed="#V" n="26"/>intellectus cogi potest per euidentiam veritatis. Sed liberum 
      <lb ed="#V" n="27"/>arbitrium cogi non potest: vt in sequenti dis. declarabitur. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Restat ergo quod liberum arbitrium vno modo sit intellectus et 
      <lb ed="#V" n="29"/>voluntas simul: et alio modo sit formaliter ipsa voluntas: prout 
      <lb ed="#V" n="30"/>consideratur post praecedentem consiliationem in intellectu: vel 
      <lb ed="#V" n="31"/>post tempus in quo homo deliberare potuit et debuit: vt 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ctum est. Cum enim electio sit actus liberi arbitrii 
      volun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tas non habet rationem liberi arbitrii: nisi inquantum ab ipsa 
      <lb ed="#V" n="34"/>potest procedere actus eligendi. Sed secundum Damas. lib. 2. c. 24. 
      <lb ed="#V" n="35"/>opoertet omnino consilium antecedere electionem: philosophus etiam 
      ter<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tio ethi. ca. 4. dicit quod voluntarium non omne eligibile: 
      <lb ed="#V" n="37"/>sed certe quod praeconsiliatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e647">
      ¶ Preterea omnis actus 
      libe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ri arbitrii contra diuinum praeceptum mortale peccatum est. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Sed nullus actus voluntatis ante deliberationem: et 
      tem<lb ed="#V" n="40" break="no"/>pus sufficiens ad deliberandum est mortale peccatum: ergo 
      <lb ed="#V" n="41"/>videtur quod voluntas non fortiatur rationem liberi arbitrii 
      ni<lb ed="#V" n="42" break="no"/>si considerata post deliberationem: vel tempus sufficiens 
      <lb ed="#V" n="43"/>ad deliberandum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e663">
      ¶ Preterea promissio facta ante 
      deli<lb ed="#V" n="44" break="no"/>berationem non obligat de necessitate salutis. Et tamen 
      fa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cta ex libero arbitrio et firmata obligat de necessitate 
      sa<lb ed="#V" n="46" break="no"/>lutis: si est de re que cadere debeat sub promissione. Unde 
      <lb ed="#V" n="47"/>dicitur votum conceptio melioris proposita deliberatione 
      <lb ed="#V" n="48"/>firmata. Restat ergo quod voluntas non habet rationem liberi 
      <lb ed="#V" n="49"/>arbitrii nisi post deliberationem: vel saltem post tempus 
      <lb ed="#V" n="50"/>sufficiens ad deliberandum: quia praesupposita rei 
      intellectio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ne simplici: et habito sufficienti tempore ad deliberandum 
      <lb ed="#V" n="52"/>voluntas libere potest mouere: vel non mouere 
      intelle<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctum ad consiliandum: et ideo si tunc ante consiliationem 
      <lb ed="#V" n="54"/>precipitat se in aliquid illicitum iuste imputatur eidem. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Unde dicunt aliqui quod quamuis ante consiliationem in 
      in<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tellectu voluntas non possit eligere proprie loquendo res 
      <lb ed="#V" n="57"/>alias ab ipsa consiliatione intellectus: tamen 
      consiliatio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>intellectus potest eligi a voluntate ante aliam intellectus 
      <lb ed="#V" n="59"/>consiliationem: cum nulla intellectus consideratio sit 
      con<lb ed="#V" n="60" break="no"/>siliatio proprie loquendo: nisi ad illam moueatur 
      intelle<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctus per imperium voluntatis: vel per aliquam 
      diuir<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nam inspirationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e707">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum argumentum ad partem primam 
      <lb ed="#V" n="64"/>dicendum: quod verbum Damas. 
      intel<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ligendum est de libero arbitrio: prout arbitrium dicitur ab 
      <lb ed="#V" n="66"/>arbitratione non consiliatiua: sed imperatiua. et de 
      volun<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tate considerata post deliberationem intellectus: vel 
      sal<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tem post tempus sufficiens ad deliberandum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e723">
      ¶ Ad secundum 
      <!--00205.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dicendum: quod Anselmus ibi loquitur de voluntate eo modo 
      <lb ed="#V" n="70"/>quo statim ante dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e734">
      ¶ Ad tertium simili modo 
      <lb ed="#V" n="71"/>soluendum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e739">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod in anima nihil 
      <lb ed="#V" n="72"/>est liberius voluntate etc. dico quod voluntas non est 
      plene<lb ed="#V" n="73" break="no"/>libera in appetendo rem nisi considerata eo modo quo 
      <lb ed="#V" n="74"/>ante dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e749">
      ¶ Duo prima ad partem aliam 
      conclu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dunt quod voluntas rationem liberi arbitrii non habet quo 
      <lb ed="#V" n="76"/>cumque modo considerata. et hoc est verum: non enim voluntas 
      <lb ed="#V" n="77"/>est liberum arbitrium inquantum potens se mouere 
      na<lb ed="#V" n="78" break="no"/>turaliter: sed inquantum potens se mouere libere: quod sibi 
      <lb ed="#V" n="79"/>conuenit inquantum est considerata modo supradicto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e762">
                  <lb ed="#V" n="80"/>¶ Alia duo procedunt de libero arbitrio secundum quod arbitrium 
      <lb ed="#V" n="81"/>dicitur ab arbitratione consiliatiua: vel quia voluntas 
      <lb ed="#V" n="82"/>nunquam habet rationem liberi arbitrii: nisi considerata post 
      <lb ed="#V" n="83"/>actum intellectus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f67874-Dd1e774">
               <head xml:id="kzz7yh-f67874-Hd1e776">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e778">
      ¶ Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="84"/>QUarto queritur vtrum voluntas 
      aliquam<lb ed="#V" n="85" break="no"/>do velit aliquid quod non vult se 
      <lb ed="#V" n="86"/>velle. Et videtur quod non Anselmus libro de libertate 
      <lb ed="#V" n="87"/>arbitrii ca. 5. omnis volens ipsum suum 
      velle<lb ed="#V" n="88" break="no"/>vult.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e791">
      ¶ Item voluntas mouet se ad videndum. Sed non 
      <lb ed="#V" n="89"/>potest se mouere ad volendum nisi volendo velle: quia 
      nul<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lus alius actus debetur voluntati quam velle: ergo nunquae 
      <lb ed="#V" n="91"/>vult aliquid quod non velit se velle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e800">
      ¶ Item Anselmus de 
      casu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>diaboli ca. 12. quicquid se mouet ad volendum prius vult se 
      <lb ed="#V" n="93"/>ita mouere. Sed voluntas mouet se ad volendum quic 
      <lb ed="#V" n="94"/>quid vult: ergo quicquid vult: vult se velle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e809">
      ¶ Item 
      vo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>luntas nihil potest velle in vita: quia qui aliquid facit in 
      <lb ed="#V" n="96"/>uitus ad illud faciendum cogitur: volutas autem ad actum 
      <lb ed="#V" n="97"/>volendi cogi non potest. Sed si voluntas vellet aliquid 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod non vellet se velle: aliquid vellet in vita: ergo quicquid 
      <lb ed="#V" n="99"/>vult: vult se velle. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e823">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra sicut voluntas potest se reflectere super suum 
      <lb ed="#V" n="101"/>actum ita. intellectus. Sed intellectus aliquid 
      <lb ed="#V" n="102"/>aliquando potest intelligere absque hoc quod aduertat se 
      intellige<lb ed="#V" n="103" break="no"/>re illud. Ut patet cum intellectus est ita intentus circa 
      <lb ed="#V" n="104"/>obiectum quod non reflectit se super se: nec super actum: ergo 
      <lb ed="#V" n="105"/>similiter voluntas aliquando potest aliquid velle absque 
      <lb ed="#V" n="106"/>hoc quod velit se velle illud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e841">
      ¶ Item prius ordine nature 
      vo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>luntas vult aliquid quam velit se illud velle: quod probo a 
      simi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>li: quia prius ordine nature intellectus intelligit aliquid 
      <lb ed="#V" n="109"/>quam intelligat se illud intelligere. Sed prius ordine 
      natu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>re separari potest a posteriori maxime in actibus 
      volun<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tatis. Ergo voluntas potest aliquando aliquid velle absque 
      <lb ed="#V" n="112"/>hoc quod velit se illud velle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e857">
      ¶ Item aliquando homo diligit 
      <lb ed="#V" n="113"/>rem aliquam et dolet quod diligit eam. Sed diligere aliquid 
      <lb ed="#V" n="114"/>est ipsum velle: ergo voluntas aliquando vult aliquid quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>vellet non velle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e866">
      ¶ Item possibile est voluntatem aliquid 
      <lb ed="#V" n="116"/>nolle: et cum hoc ipsam velle hoc nolle: ergo a simili possibile 
      <lb ed="#V" n="117"/>est voluntatem aliquid velle: et cum hoc ipsam nolle hoc vel 
      <lb ed="#V" n="118"/>le. qua ratione enim possum velle meum nolle: videtur 
      <lb ed="#V" n="119"/>quod possim nolle meum velle. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e877">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod voluntatem velle aliquid 
      du<lb ed="#V" n="121" break="no"/>pliciter potest. intelligi. Uno 
      mo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>do de velle forti et perfecto. Alio de velle debili et 
      imper<lb ed="#V" n="123" break="no"/>fecto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e888">
      ¶ Primo modo quandocumque voluntas vult aliqud 
      <lb ed="#V" n="124"/>vult se hoc velle: quicunque enim perfecte diligit aliquid: optet 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod diligat omne illud per quod vnitur cum dilecto. Sed cum 
      <lb ed="#V" n="126"/>re volita vnitur aliquo modo voluntas per hoc quod vult eam. 
      <lb ed="#V" n="127"/>et ideo oportet quod velit se illam rem velle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e900">
      ¶ Preterea ex 
      <lb ed="#V" n="128"/>reflectione voluntatis super actum suum primus actus 
      <lb ed="#V" n="129"/>aliquam recipit perfectionem: sicut ex reflexione 
      intelle<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctus super actum suum primus actus recipit aliquam 
      perfe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctionem. nunquam enim homo perfecte intelligit aliquid: 
      <lb ed="#V" n="132"/>nisi se hoc intelligere intelligat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e913">
      ¶ Loquendo autem de vel 
      <lb ed="#V" n="133"/>le debili et imperfecto: dico quod aliquando voluntas vult 
      <lb ed="#V" n="134"/>aliquid quod non vult se velle. Sicut enim per sui 
      liberta<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tem potest se mouere in actum volendi non perfecte: sed 
      <lb ed="#V" n="136"/>remisse: ita potest abstinere ne super ipsum actum refle¬ 
      <!--00206.xml-->
      <pb ed="#V" n="96-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>etat se: non enim oportet quod aliquam rem remisse diligens 
      <lb ed="#V" n="2"/>diligat quicquid est consonum rei dilecte. Unde 
      frequen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ter videmus quod diligentes aliquam rem imperfecte et 
      re<lb ed="#V" n="4" break="no"/>misse non diligunt illam dilectionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e939">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum dicendum: quod illud verbum 
      Ans<lb ed="#V" n="6" break="no"/>debet intelligi de volente aliquid 
      <lb ed="#V" n="7"/>actu volendi forti et perfecto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e948">
      ¶ Ad secundum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod minor est falsa. Si enim esset vera voluntas nihil actu 
      <lb ed="#V" n="9"/>volens non posset se mouere actu volendi: quod multis 
      fal<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sum videtur. Non enim oportet omnem actionem esse a 
      <lb ed="#V" n="11"/>potentia agente mediante alia actione: quia enim 
      poten<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tia actiua aliqua actualitas est ab ea potest esse immediate 
      <lb ed="#V" n="13"/>aliqua actio. Unde illa motio qua voluntas mouet. se 
      in<lb ed="#V" n="14" break="no"/>primum actum volendi vltra voluntatem: et ipsum 
      vo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lendi actum non dicit in voluntate nisi relationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e968">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>tertium dicendum: quod opinio Anselmus videtur fuisse quod nulla 
      vo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>luntas creature rationalis seu intellectualis potuit 
      habe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>re primum velle a se. Unde expresse dicit de angelo facto 
      <lb ed="#V" n="19"/>apto ad volendum: et nihil volente: quod non potuit 
      habe<lb ed="#V" n="20" break="no"/>re primum velle a se: sed tantum ab illo qui talem dedit sibi 
      na<lb ed="#V" n="21" break="no"/>turam: et per illud velle se mouere potest ad aliud velle: 
      <lb ed="#V" n="22"/>et ideo omnis mouens se ad aliquid volendum prius vult 
      <lb ed="#V" n="23"/>se ita mouere in generali. Ego autem credo quod primum 
      <lb ed="#V" n="24"/>velle non tantum est in voluntate: sed etiam a voluntate 
      quam<lb ed="#V" n="25" break="no"/>uis principaliter a creatore voluntatis. Unde actus 
      vo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lendi sinem qui est primus voluntatis actus ab ipsa 
      vo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>luntate elicitur quauis ad illum actum non sit determi. 
      <lb ed="#V" n="28"/>nata a se: sed a creante. Sicut ignis per virtutem suam 
      mo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uet se sursum quamuis ad illum motum non sit 
      determi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>natus a se: sed a generante. Ad volendum autem ea que 
      <lb ed="#V" n="31"/>sunt ad finem: voluntas non tantum mouet se: sed etiam 
      de<lb ed="#V" n="32" break="no"/>terminat se. Sic ergo expone verbum Anselmus quicquid se 
      <lb ed="#V" n="33"/>mouet ad volendum prius vult se ita mouere. Ut sit 
      sen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sus quod quicquid se determinat et mouet ad aliquid 
      volen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dum hoc facit in virtute alterius velle ad quod determinatum 
      <lb ed="#V" n="36"/>est a creante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1016">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod non est idem 
      <lb ed="#V" n="37"/>non velle et nolle. et ideo non sequitur quod si voluntas 
      ve<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lit aliquid quod non vult se velle: quod propter hoc quod velit 
      ali<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quid quod vult se nolle. Utrum autem sit possibile quod velit 
      <lb ed="#V" n="40"/>aliquid quod vult se nolle: planum est quod si vtrique actus 
      con<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sideretur in actu perfecto non possunt simul esse: neque etiam 
      <lb ed="#V" n="42"/>altero existente perfecto. tamen vtroque imperfecto existem 
      <lb ed="#V" n="43"/>te videtur multis quod possunt simul esse melius quam calidum 
      <lb ed="#V" n="44"/>et frigidum secundum suum esse imperfectum in eadem parte 
      <lb ed="#V" n="45"/>materie: que tamen simul est possunt in predicto modo: 
      <lb ed="#V" n="46"/>vt ipsi dicunt: et sic dicunt ea constituere tepidum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1041">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod 
      si<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ue intellectus aliquando intelligat 
      <lb ed="#V" n="49"/>aliquid quod non intelligit se intelligere siue non: tamen nunquam 
      <lb ed="#V" n="50"/>potest aliquid perfecte intelligere quin se. illud 
      intellige<lb ed="#V" n="51" break="no"/>re intelligat quantumcumque intentus sit circa obiectum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1054">
                  <lb ed="#V" n="52"/>¶ Unde et intellectus beatus qui ex toto conatu suo 
      intue<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tur deum se ipsum intueri intelligit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1061">
      ¶ Secundum 
      ar<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gumentum bene concludit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1066">
      ¶ Ad tertium dicunt alio 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod quamuis aliquando homo doleat ex deliberatiua 
      volun<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tate de hoc quod amat aliquam rem ex passione: tamen dicunt 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod amans aliquid ex deliberatiua voluntate non potest 
      si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mul dolere ex deliberatiua voluntate de amore illo quod 
      pla<lb ed="#V" n="59" break="no"/>num est loquendo de vtroque actu: vel altero eorum: sub 
      <lb ed="#V" n="60"/>esse perfecto: quamuis secundum aliquos simul possint se 
      compa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ti: vtroque actu existente imperfecto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1084">
      ¶ Ad quartum 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cendum quod non est simile de volendo meum nolle: et 
      de<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nolendo meum velle: quia nolle est respectu alicuius sub 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliqua ratione mali: et consequens est: vt qui refugit malum 
      <lb ed="#V" n="65"/>tendat in bonum repugnans illi malo. Et quia nolle 
      ma<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lum est bonus actus repugnans malo: quia nolle malum 
      <lb ed="#V" n="67"/>est velle malum non esse: vel non habere: ideo consequens 
      <lb ed="#V" n="68"/>est quod si nolo malum quod velim me illud nolle. Uelle autem 
      <!--00206.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>est refoectu alicuius sub ratione qua bonum: ad velle 
      au<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tem bonum non est consequens: immo magis repugnans: 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod homo nolit illud quod est consonum illi bono: et quia 
      <lb ed="#V" n="72"/>velle bonum est consonum bono volito: ideo ad velle 
      bo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>num: non est consequens: sed repugnans quod homo nolit 
      <lb ed="#V" n="74"/>illud velle.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f67874-Dd1e1121">
               <head xml:id="kzz7yh-f67874-Hd1e1123">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1125">
      ¶ Questio V 
      <lb ed="#V" n="75"/>QUinto queritur vtrum voluntas sit 
      no<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bilior intellectu. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>non. Illa potentia est nobilior: que habet 
      ob<lb ed="#V" n="78" break="no"/>iectum vniuersalius. Sed intellectus habet 
      <lb ed="#V" n="79"/>obiectum vniuersalius quam voluntas: quia obiectum 
      in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tellectus est ens absolute: sub illa enim ratione intelligit 
      <lb ed="#V" n="81"/>quicquid intelligit: obiectum autem voluntatis est ens 
      <lb ed="#V" n="82"/>sub ratione qua bonum: ergo intellectus est nobilior 
      vo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>luntate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1147">
      ¶ Item intellectus potest exire in actum suum 
      <lb ed="#V" n="84"/>sine voluntate se non econuerso. Quia secundum Aug. 10. de tri. 
      <lb ed="#V" n="85"/>ca. 1. non possumus velle nisi cognitum. Ergo intellectus 
      <lb ed="#V" n="86"/>est voluntate potentior et ex consequenti nobilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1156">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="87"/>intelligere sine appetere nobilius est quam appetere sine 
      in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>telligere: ergo velle ratione huius quod addit super 
      intelli<lb ed="#V" n="89" break="no"/>gere minus est nobile quam intelligere. Sed velle non est a 
      <lb ed="#V" n="90"/>voluntate nisi ratione huius quod addit super intelligere: 
      <lb ed="#V" n="91"/>ergo voluntas est minus nobilis intellectu
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1169">
      ¶ Item 
      quam<lb ed="#V" n="92" break="no"/>to motor est prior in mouendo tanto est vltimior in 
      ra<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tione finis. Unde primus motor simpliciter est vltimus 
      <lb ed="#V" n="94"/>finis simpliciter. Sed in motibus anime intellectus est 
      <lb ed="#V" n="95"/>prior motor quam voluntas: quia mouet voluntatem: cum 
      <lb ed="#V" n="96"/>voluntas non possit moueri: nisi a bono apprehenso: 
      er<lb ed="#V" n="97" break="no"/>go actus intellectus est vltimior finis in motibus anime 
      <lb ed="#V" n="98"/>quam actus voluntatis. Sed quanto finis est vltimior: 
      tan<lb ed="#V" n="99" break="no"/>to nobilior: ergo actus intellectus est nobilior actu 
      volu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tatis: et intellectus voluntate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1192">
      ¶ Item duorum 
      moto<lb ed="#V" n="101" break="no"/>rum ille minus est nobilis qui ab alio recipit formam 
      mo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>uendi. Sed voluntas recipit formam et modum 
      mouen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>di ab intellectu: quia forma per quam voluntas mouet est 
      <lb ed="#V" n="104"/>bonum apprehensum per intellectum: ergo voluntas est 
      <lb ed="#V" n="105"/>minus nobilis quam intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1205">
      ¶ Item Augustinus 22 
      <lb ed="#V" n="106"/>lib contra faustum: quasi medio loco inter principium et 
      <lb ed="#V" n="107"/>medium: vult quod in omnibus actibus anime 
      contempla<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tio precedat. Sed contemplatio est actus intellectus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1214">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Item philosophus. 12. metaphysice dicit maximam 
      <lb ed="#V" n="110"/>nobilitatem dei esse in eo quod intelligit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1221">
      ¶ Item 
      philoso<lb ed="#V" n="111" break="no"/>phus 10 ethicorum ca. 8. intellectus est optimum eorum 
      <lb ed="#V" n="112"/>que in nobis sunt: ergo est voluntate melior. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1228">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Contra Bernardus libro de libero arbitrio non 
      <lb ed="#V" n="114"/>multum post principium dicit de 
      volun<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tate: habet sane quoeunque voluit se rationem semper 
      co<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mitem et quodammodo pedissequam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1239">
      ¶ Item Anselmus libro 
      <lb ed="#V" n="117"/>de concep. virginali cap. 4 dominium totius regni 
      ani<lb ed="#V" n="118" break="no"/>me attribuit voluntati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1247">
      ¶ Item Hugo super illud 
      capi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tuli septimi angelice Hierarchie calidum acutum et super 
      <lb ed="#V" n="120"/>seruidum: dicit quod dilectio supereminet scientie: et maior 
      <lb ed="#V" n="121"/>est intelligentia: plus enim diligitur quam intelligatur: et 
      <lb ed="#V" n="122"/>appropinquat dilectio et intrat vbi intellectus foris est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1258">
                  <lb ed="#V" n="123"/>¶ Item illa potentia est nobilior per quam creatura 
      ratio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nalis et intellectualis. magis vnitur cum deo. Sed 
      ma<lb ed="#V" n="125" break="no"/>gis vnitur cum deo per voluntatem quam per intellectum. 
      <lb ed="#V" n="126"/>experimur enim nos magis deum diligere quam 
      cognosce<lb ed="#V" n="127" break="no"/>re. Dionysius etiam ca. 4 de diuinis nominibus magis 
      <lb ed="#V" n="128"/>attribuit amori esse virtutem vnitiuam quam cognitioni: 
      <lb ed="#V" n="129"/>ergo voluntas est nobilior intellectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1276">
      ¶ Item illa 
      poten<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tia per quam magis tranfformatur creata in similitudinem 
      <lb ed="#V" n="131"/>creatoris que possibilis est creature est nobilior. Sed 
      crea<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tura rationalis magis transformatur in aliquam 
      simili<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tudinem dei per voluntatem quam per intellectum. 
      Un<lb ed="#V" n="134" break="no"/>de Hugo in soliloquio de arra anime non multum post 
      <lb ed="#V" n="135"/>principium: vim transformandi attribuit amori. ergo 
      no<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bilior est voluntas quam intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1294">
      ¶ Item illa potentia 
      <!--00207.xml-->
      <pb ed="#V" n="97-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>per quam anima magis viuit in esse secundo: et magis se 
      <lb ed="#V" n="2"/>mouet in summam vitam que deus est: est nobilior. Sed 
      <lb ed="#V" n="3"/>voluntas est huius: vnde Hugo vbi supra: circa 
      princi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pium: dicit sic: anima mea ego scio quod vita tua dilectio est. 
      <lb ed="#V" n="5"/>Philosophus etiam. 9. metaphysice et commen. ibidem. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Expresse volunt quod voluntas determinat rationem ad 
      al<lb ed="#V" n="7" break="no"/>teram partem: quod non eflet verum nisi anima magis 
      mo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ueret se et principalius per voluntatem quam per rationem: 
      <lb ed="#V" n="9"/>ergo nobilior est voluntas quam intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1323">
      ¶ Item 
      nobi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lior est potentia anime que cogi non potest: quam illa que 
      co<lb ed="#V" n="11" break="no"/>gi potest. Sed homo cogi potest in actione intellectualis 
      <lb ed="#V" n="12"/>cognitionis: quia motus quo res mouetur de 
      necessita<lb ed="#V" n="13" break="no"/>te ab alio contra propriam inclinationem est motus 
      co<lb ed="#V" n="14" break="no"/>actus. Sed homo aliquando de necessitate assentit 
      ali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cui veritati motus ab alio vtpote ab euidentia rei: vel 
      <lb ed="#V" n="16"/>ab idoneitate testisicantium contra propriam inclinatio 
      <lb ed="#V" n="17"/>nem. Unde aliquando assentit alicui veritati dolens. Sed 
      <lb ed="#V" n="18"/>homo non potest cogi quantum ad inferiorem actum 
      <lb ed="#V" n="19"/>voluntatis. Sicut enim dicit Bernardus de libero 
      ar<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bitrio non multum post principium: volun tas pro sui 
      <lb ed="#V" n="21"/>libertate: nulla vi: nulla cogitur necessitate: ergo 
      vo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>luntas nobilior est intellectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1354">
      ¶ Item philosophus. 9 
      <lb ed="#V" n="23"/>metaphy. postquam locutus est de ratione: quasi statim post 
      <lb ed="#V" n="24"/>dicit: necesse est vt dominus verus sit aliud: et dico quod hoc est 
      <lb ed="#V" n="25"/>appetitus vel voluntas: hoc habeo expresse per ipsum quod 
      vo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>luntas verius dominatur in regno anime quam ratio: et 
      ibi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dem dicit commen. de voluntate quod est verum principium 
      <lb ed="#V" n="28"/>in motibus ipsius anime. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1371">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo quod voluntas simpliciter nobilior 
      <lb ed="#V" n="30"/>est quam intellectus. Ad culus 
      intel<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ligentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1380">
      ¶ Primo videndum est: quid est obiectum 
      <lb ed="#V" n="32"/>intellectus et voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1385">
      ¶ Secundo declarabitur quod 
      no<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bilior est ratio bonitatis quam entitatis: vel veritatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1390">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tio ex his concludetur propositum. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Quantum ad primum sciendum quod formalis 
      ra<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tio obiecti intellectus dupliciter potest 
      <lb ed="#V" n="37"/>accipi. Uno modo pro eo quod primo de qualibet re 
      occur<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rit apprehensioni intellectus: hoc est primum intellectum 
      <lb ed="#V" n="39"/>de re. Alio modo pro eo per quod res potest ab intellectu in 
      <lb ed="#V" n="40"/>telligi: quod tamen primo non occurrit apprehensioni 
      intel<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lectus: sicut intellectum. Primo modo ens absolute est 
      <lb ed="#V" n="42"/>formale obiectum intellectus: est enim primum quod 
      intel<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lectus intelligit de qualibet re. Secundo modo essentia 
      <lb ed="#V" n="44"/>rei sub ratione qua res per ipsam est apta nata se 
      manife<lb ed="#V" n="45" break="no"/>stare: est formale obiectum intellectus: nisi enim res esset 
      <lb ed="#V" n="46"/>apta nata manifestare se ipsam: nunquam eam possemus 
      in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>telligere: et tamen hoc ratio non est primum intellectum a 
      <lb ed="#V" n="48"/>nobis: sed ens absolute: vt dictum est. Et quia essentia rei 
      <lb ed="#V" n="49"/>inquantum per ipsam res apta nata est se manifestare 
      in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tellectui est veritas eius: ideo bene dicitur quod vno modo 
      <lb ed="#V" n="51"/>formale obiectum intellectus est ens absolute dictum: secundum 
      <lb ed="#V" n="52"/>quem modum loquitur philosophus de obiecto 
      intelle<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctus tertio de anima: cum dicit quod obiectum intellectus 
      <lb ed="#V" n="54"/>est quod quid est. Alio modo formale obiectum intellectus 
      <lb ed="#V" n="55"/>est verum. Obiectum autem voluntatis: siue accipiatur 
      <lb ed="#V" n="56"/>pro primo volito: siue pro prima ratione volendi: non est 
      <lb ed="#V" n="57"/>ens absolute dictum. Sed ens sub ratione qua bonum: 
      <lb ed="#V" n="58"/>ratio enim bonitatis in re est illud per quod est a nobis 
      ap<lb ed="#V" n="59" break="no"/>petibilis: et est illud quod ordine nature primo est a nobis 
      vo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>litum. Si enim a diligente rem aliquam queratur quare 
      <lb ed="#V" n="61"/>diligit eam non respondebit si rationabiliter respondeat: quia 
      <lb ed="#V" n="62"/>est ens: sed quia est bona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1455">
      ¶ Secundo declaro quod suit 
      con<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sequenter propositum: ratio bonitatis est ratio 
      perfectio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nis: ens enim dicitur bonum sub ratione qua perfectum. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Unde res que plene perfecta est: plene bona est: et que 
      di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>minutam habet perfectionem diminutam habet 
      bonita<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tem. Nobilior autem est ratio perfectionis quam ratio 
      enti<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tatis tantum. Sicut nobilior est ratio entis perfecti quam en 
      <!--00207.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tis tantum: hoc enim regulare est quod ratio perfectionis nobilitat 
      <lb ed="#V" n="70"/>obiectum maxime: cum eius ambitum non contrahit: 
      <lb ed="#V" n="71"/>qualis est ratio perfectionis que est bonitas: tanti enim est 
      <lb ed="#V" n="72"/>ambitus: sicut ens. Sequitur ergo quod nobilior sit ratio 
      bo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nitatis quam entitatis. Cuius conclusionis veritas faciliter 
      <lb ed="#V" n="74"/>patet intelligenti quod ratio entitati s absque contractione sui 
      <lb ed="#V" n="75"/>ambitus est de ratione bonitatis. Quod etiam sit nobilior quam 
      <lb ed="#V" n="76"/>ratio veritatis patet sic: deus est vltimus finis sub ratio 
      <lb ed="#V" n="77"/>ne qua bonus: alias enim ratio bonitatis non esset in cirea 
      <lb ed="#V" n="78"/>turis inquantum ordinantur in ipsum: vt in vltimum 
      fi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nem. Sed deus sub nobilissima sui ratione est finis 
      vlti<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mus: ergo nobilior est ratio bonitatis quam veritatis. 
      Que<lb ed="#V" n="81" break="no"/>comparatio non debet attendi in deo secundum aliquem 
      gra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dum nobilitatis qui realiter sit in ipso: quia omnium que 
      <lb ed="#V" n="83"/>sunt in ipso est eadem nobilitas. Sed hoc comparatio 
      in<lb ed="#V" n="84" break="no"/>telligi debet secundum modum nostre apprehensionis. 
      Prete<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rea illa ratio est in ente nobilissima per quam ens est 
      obie<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctum nobilissime virtutis. Sed ens sub ratione qua 
      bo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>num obiectum est nobilissime virtutis que est charitas: 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicit enim Augustinus. 15 de trinita. cap. 18 quod nullum 
      <lb ed="#V" n="89"/>est isto dei dono excellentius: ergo ratio bonitatis est 
      no<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bilissima ratio que sit in ente. Preterea propter quod 
      vnun<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quodque tale: et illud magis: secundum philosophum id est poste. Sed 
      <lb ed="#V" n="92"/>ratio entitatis et ratio veritatis bone sunt propter 
      ratio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nem bonitatis: ratio autem bonitatis bona est 
      formali<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ter per se ipsam. Melior est ergo ratio bonitatis quam ratio 
      <lb ed="#V" n="95"/>entitatis vel veritatis. Quod absque omni calumnia dici 
      po<lb ed="#V" n="96" break="no"/>test in creaturis. Sed quod est melius est nobilius. Dicit 
      <lb ed="#V" n="97"/>enim Augustinus. 6 de trinita. cap. 8 quod in his que non 
      <lb ed="#V" n="98"/>mole magna sunt idem est maius et melius: quod autem 
      ma<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ius est nobilius est: ergo nobilior est ratio bonitatis quam 
      ra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tio entitatis: vel veritatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1544">
      ¶ Consequenter ex dictis 
      con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cludo propositum. Sicut declaratum est in primo 
      articu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lo: ens sub ratione qua ens: vel verum: est obiectum 
      in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tellectus: et sub ratione qua bonum est obiectum 
      volun<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tatis. In secundo etiam articulo declaratum est: quod 
      nobi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>lior est ratio bonitatis quam ratio entitatis vel veritatis. Ex 
      <lb ed="#V" n="106"/>quibus sequitur quod ens sub nobiliori ratione est obiectum 
      <lb ed="#V" n="107"/>voluntatis quam intellectus: sed illa potentia anime est 
      no<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bilior: cuius ens est obiectum sub ratione nobiliori. 
      Si<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cut enim in cognitione potentiarum deuenimus per 
      ac<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tus et in cognitionem actuum per obiecta: secundum philoso. 
      <lb ed="#V" n="111"/>phum 2. de anima. Sic in cognitionem nobilitatis 
      po<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tentie deuenimus per cognitionem nobilitatis sui actus: 
      <lb ed="#V" n="113"/>et in cognitionem nobilitatis actus per cognitionem 
      no<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bilitatis formalis rationis obiecti: ergo sequitur quod 
      nobi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lior est voluntas quam intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1580">
      ¶ Si autem dicas quod 
      que<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dam nobilius est cognoscere quam ea diligere dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="117"/>est. Sed hoc non infringit ea que iam dicta sunt: quia 
      ip<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sius actus nobilitas simpliciter attenditur per 
      compara<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tionem ad nobilissimum obiectum. Sed nobilissimum 
      <lb ed="#V" n="120"/>obiectum actus intelligendi et actus volendi est ipse 
      de<lb ed="#V" n="121" break="no"/>us: ergo per comparationem ad ipsum debet attendi 
      no<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bilitas simpliciter et nostri intelligere et nostri velle. Sed 
      <lb ed="#V" n="123"/>secundum omnes nobilius est deum diligere quam 
      intelli<lb ed="#V" n="124" break="no"/>gere: in tantum quod ipsa cognitio si non assit dilectio elon 
      <lb ed="#V" n="125"/>gat a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1604">
      ¶ Quod etiam concedunt philosophi. Dicit enim 
      <lb ed="#V" n="126"/>Algazel in physica sua libro quito capitulo. 4 quod qui 
      cre<lb ed="#V" n="127" break="no"/>scit in scientia: et non crescit in bona vita elongabitur a 
      <lb ed="#V" n="128"/>deo. Cum ergo nobilior actus simpliciter sit potentie 
      <lb ed="#V" n="129"/>simpliciter nobilioris: restat vt prius quod simpliciter 
      nobi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lior sit voluntas quam intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1617">
      ¶ Pro hac etiam 
      par<lb ed="#V" n="131" break="no"/>te multum faciunt auctoritates: et alique rationes: 
      spe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cialiter penultima ad secundam partem adducte. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1624">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      in<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tellectus habet obiectum vniversalius 
      <lb ed="#V" n="135"/>quam voluntas etc. dico quod falsum est: tanti enim ambitus est 
      <lb ed="#V" n="136"/>bonum: quanti ambitus est ens vel verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1635">
      ¶ Ad secundum di¬ 
      <!--00208.xml-->
      <pb ed="#V" n="97-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>eedum quod quamuis intellectus possit in aliquem actum sine 
      vo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>luntate et non econuerso: non tamen propter hoc sequitur quod sit 
      <lb ed="#V" n="3"/>nobilior voluntate: quia incomplementum sui actus qui 
      con<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sistit incompleta formatione verbi non potest nisi per 
      vo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>luntatem. Quod patet per Augustinum. 9. de trinia. ca. vlti. 
      <lb ed="#V" n="6"/>dicentem quodo pertum mentis antecedit appetitus quo id quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>nosce volumus querendo et inueniendo nascitur proles ipsa 
      <lb ed="#V" n="8"/>notitia. Actus etiam inquantum potest voluntas cum 
      mo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dico adiutorio intellectus fortissimus est. Ille autem 
      in<lb ed="#V" n="10" break="no"/>quem potest intellectus sine adiutorio voluntatis 
      debi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lis est et imperfectus. Ita quod omnibus pensatis maius est 
      <lb ed="#V" n="12"/>adiutorium quod facit voluntas intellectui ad perfectionem 
      <lb ed="#V" n="13"/>sui actus quam illud quod facit intellectus voluntati ad sui actus 
      <lb ed="#V" n="14"/>perfectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1674">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod intelligere 
      <lb ed="#V" n="15"/>sine appetere nobilius est quam appetere sine intelligere etc. 
      <lb ed="#V" n="16"/>dico quod verum est de actu appetendi qui est in rebus in 
      <lb ed="#V" n="17"/>rationalibus: qui proprie loquendo non est actus volendi. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Non est autem verum de illo appetitu qui proprie 
      loquen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>do est actus volendi qui est libera inclinatio in rem 
      voli<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tam: nobilius enim est libere inclinari in summum 
      bo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>num quam ipsum intelligere et in ipsum non inclinari. Unde 
      <lb ed="#V" n="22"/>velle deum quantum ad illud quod addit vltra intelligere: 
      <lb ed="#V" n="23"/>nobilius est quam ipsum intelligere sine velle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1697">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tum cum dicitur quod in motibus anime intellectus est 
      prior<lb ed="#V" n="25" break="no"/>motor quam voluntas etc. dico quod verum est loquendo de 
      mo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uente dispofitiue: intellectus enim per suum actum 
      dispo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uit ad. actum voluntatis: non est autem verum de 
      mo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uente principaliter et effectiue. Sicut enim sub deo 
      mo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uet voluntas se ipsam. Non oportet autem quod primus 
      mo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tor in anima ratione disponentis sit nobilissimus. Sed 
      <lb ed="#V" n="31"/>ille qui mouet principaliter et effectiue: et ille motor est 
      vo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>luntas: et ideo actus voluntatis est vltimior in ratione 
      fi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nis quam actus intellectus: actus enim intellectus ad actum 
      <lb ed="#V" n="34"/>voluntatis ordinatur. Cuius signum est quod non quiescit 
      <lb ed="#V" n="35"/>creatura rationalis in cognoscendo. Seu vltra tendit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1726">
                  <lb ed="#V" n="36"/>¶ Ad quintum dicendum: quod minor est falsa: forma enim 
      <lb ed="#V" n="37"/>per quam voluntas mouet se non est bonum 
      apprehen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sum: immo est finis motus eius. Sed forma per quam 
      mo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uet se est illud quod est actuale in ea presupposita 
      cognitio<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ne in intellectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1739">
      ¶ Ad sextum dicendum: quod Augustinus 
      <lb ed="#V" n="41"/>in illo verbo per contemplationem intelligebat vitam 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>templatiuam que consistit in cognitione dei et dilectione: 
      vn<lb ed="#V" n="43" break="no"/>de non intendebat distinguere contemplationem contra 
      <lb ed="#V" n="44"/>dilectionem. Sed contra exercitium operum exteriorum 
      <lb ed="#V" n="45"/>et moderantiam sensibilium passionum. Dicit enim sic: in 
      <lb ed="#V" n="46"/>ipsa ratione que partim est contemplatiua partim 
      acti<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ua proculdubio contemplatio praecellit. In hac enim 
      ima<lb ed="#V" n="48" break="no"/>go est dei qua per fidem ad speciem reformamur. Certum 
      <lb ed="#V" n="49"/>est autem quod imago comprehendit intellectum et 
      volun<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1763">
      ¶ Ad septimum dicendum: quod ibi philosophus 
      <lb ed="#V" n="51"/>non intendit intelligere dei distinguere a suo diligere: 
      vo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lens dicere quod maxima nobilitas dei est in intelligendo et 
      <lb ed="#V" n="53"/>diligendo se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f67874-d1e1772">
      ¶ Ad octauum dicendum: quod plus in illo 
      <lb ed="#V" n="54"/>verbo sub intellectu comprehendit totam partem 
      ani<lb ed="#V" n="55" break="no"/>me intellectiuam que comprehendit intellectum et 
      volun<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tatem. Uolens dicere hanc partem esse incomparabiliter 
      <lb ed="#V" n="57"/>nobiliorem quam vegetatiuam et sensitiuam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>