<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="7-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g05018"><!-- l3d2cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-g05018-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g05018-d1e103">
          <lb ed="#V" n="114"/>CIrca litteram. Totam  
          assumpse<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rit quod non est 
          in<lb ed="#V" n="116" break="no"/>telligendum de totalitate partium subiectiuarum 
          <lb ed="#V" n="117"/>quia non assumpsit cuiuslibet hominis 
          singula<lb ed="#V" n="118" break="no"/>rem naturam: sed de totalitate partium integralium quod patet: 
          <lb ed="#V" n="119"/>quia postquam dixerat totam assumpsit statim subiunxit: idest 
          <lb ed="#V" n="120"/>animam et carnem: vt totum curaret scilicet culpam remouendo: et 
          san<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctificaret scilicet gratiam conferendo. Aperte ostendit humanitatis 
          <lb ed="#V" n="122"/>nomine animam et corpus intelligi: quod non est sic intelligendum: 
          <lb ed="#V" n="123"/>quod corpus et anima sunt humana natura que nomine 
          hu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>manitatis signatur: sed quod constituitur ex eorum coniunctione: 
          si<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cut esse cuiusque rei habentis naturam et formam constituitur 
          <lb ed="#V" n="126"/>ex earum coniunctione: ita quod materia et forma partes sunt 
          il<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lius esse: et ideo concedendum corpus et animam esse partes 
          <lb ed="#V" n="128"/>humane nature. Errant qui nomine humanitatis non 
          <lb ed="#V" n="129"/>substantiam: sed proprietatem quandam a qua homo 
          nomina<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tur signari concedunt vbique humanitas christi memoratur. Hoc 
          <lb ed="#V" n="131"/>dicitur contra quosdam: qui humanitatem christi qui estimabant 
          <lb ed="#V" n="132"/>formam vniuersalem immaterialem: et contra illas qui estima 
          <lb ed="#V" n="133"/>bant eam esse formam accidentalem dicentes illam 
          humanita<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tem esse habitum in christo occasionem accipientes ex illo verbo 
          <lb ed="#V" n="135"/>apstuli ad Philip. 2. Habitum inuentus vt homo: et tam 
          isti<lb ed="#V" n="136" break="no"/>quam alii errabant. Natura enim non sic accipitur in christo non 
          <!--00025.xml-->
          <pb ed="#V" n="8-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>scilicet vna communis resultans ex vnione nature humane ad 
          di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uinam in domino iesu christo non est communem speciem accipere id est non sic est 
          po<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nere in christo vnam naturam communem constitutam ex diuina natura et humana: 
          <lb ed="#V" n="4"/>vel ex divina persona et natura humana: sicut in nobis ex vnione 
          cor<lb ed="#V" n="5" break="no"/>poris et anime quod in assumptibile est: incurabile est id est si 
          ali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quid de nostra natura non assumpsisset illud non curatum 
          <lb ed="#V" n="7"/>fuisset: non congruerit. Nota quod non dicit non potuerit: 
          predi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cant istum visibilem solem radios per omnes feces spargere: 
          <lb ed="#V" n="9"/>et eos mundos et sinceros seruare: cuius ratio est: quia sol cum 
          <lb ed="#V" n="10"/>inserioribus corporibus non communicat in materia: neque cum 
          <lb ed="#V" n="11"/>materia: ex qua neque cum materia in qua sicut dicimus quod 
          <lb ed="#V" n="12"/>anima est in corpore: vt in materia: cum ergo deus in 
          nul<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lo cum istis inferioribus communicet nullo modo potuit per 
          car<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nis assumptionem inquinari per spiritum animam: idest per 
          <lb ed="#V" n="15"/>portionem anime superiorem: portionem anime inferiorem 
          <lb ed="#V" n="16"/>vel per intellectiuam sensitiuam et vegetatiuam. Ex quo 
          ho<lb ed="#V" n="17" break="no"/>minem deus assumpsit: idest naturam hominis nec caro 
          <lb ed="#V" n="18"/>prius fuit concepta et postmodum assumpta: verum est 
          <lb ed="#V" n="19"/>secundum ordinem temporis non nature. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>