<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="138-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k99199"><!-- l4d26a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k99199-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e103">
     Dio IIII. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Consequenter queritur de quarto 
      <lb ed="#V" n="41"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e110">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="42"/>circa hoc queruntur 3
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e115">
      ¶ Primo vtrum 
      matri<lb ed="#V" n="43" break="no"/>monium sit in genere relationis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e120">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="44"/>vtrum sit sacramentum noue legis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e126">
      ¶ Tertio vtrum 
      concu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bitus sit de integritate matrimonii. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k99199-Dd1e131">
               <head xml:id="kzz7yh-k99199-Hd1e133">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e135">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e137">
                  <lb ed="#V" n="46"/>PRimo ostendo quod matrimonium non sit 
      <lb ed="#V" n="47"/>in genere relationis. Secundum philosophum. 
      <lb ed="#V" n="48"/>5 physi. in ad aliquid non est motus scilicet immediate. 
      <lb ed="#V" n="49"/>sed consensus legitimarum personarum per verba de 
      <lb ed="#V" n="50"/>praesenti expressus terinatur ad matrimonium immediate: ergo 
      <lb ed="#V" n="51"/>matrimonium non est relatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e153">
      ¶ Item inter vnum virum: et 
      <lb ed="#V" n="52"/>vnam vxorem non est nisi vnum matrimonium: sed 
      rela<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tio viri ad vxorem: non est relatio vxoris ad virum: 
      er<lb ed="#V" n="54" break="no"/>go matrimonium non est relatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e162">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Contra. maginer di. sequenti c. I. Matrimonium est 
      <lb ed="#V" n="56"/>maritalis coniunctio viri et mulieris inter 
      le<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gitimas personas indiuiduam vite consuetudinem retinens: 
      <lb ed="#V" n="58"/>sed hoc non potest intelligi de coniunctione que est actio 
      <lb ed="#V" n="59"/>quia tunc inter dormientes non esset matrimonium: 
      er<lb ed="#V" n="60" break="no"/>go hoc intelligitur de coniunctione que est relatio 
      cau<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sata per coniunctionem que est actio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Respondeo quod matrimonium dupliter potest 
      accipi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>Unomodo pro eo quod in matrimonio est 
      <lb ed="#V" n="64"/>sacramentum tantum. Alio modo pro eo quod in matrimonio est res: et sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e190">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Primoodo dupliciter scilicet aut pro signis sensibilibus mutuum 
      vo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>luntatis consensum exprimentibus: et sic non est relatio. verba 
      <lb ed="#V" n="67"/>enim sub ratione qua sunt soni: sunt in genere qualitatis. Aut 
      pro<lb ed="#V" n="68" break="no"/>aignificatione illorum signorum: et sic dico est relatio. significata 
      <!--00305.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>per modum actionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e208">
      ¶ Secundos etiam dupliciter potest accipi. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Unomodo pro muto consensu voluntatis viri et vxoris: et sic non 
      <lb ed="#V" n="71"/>est relatio. sed actio. Alio modo pro mutua obligatione vtriusque ad 
      <lb ed="#V" n="72"/>reddendum debitum et non ad impediendum procreationem pro 
      <lb ed="#V" n="73"/>lis: que obligatio causatur inter legitimas personas per 
      mutuu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>consensum per verba de presenti expressum: et sic 
      matrimoni<lb ed="#V" n="75" break="no"/>um est relatio: et quia proprie loquendo hec obligatio verius 
      <lb ed="#V" n="76"/>dicitur. matrimonium quam aliquod praedictorum: quia alia aut sunt matrimonum 
      <lb ed="#V" n="77"/>signum autem causa ideo concedendum est matrimonium esse in genere relationis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e228">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod in ad aliquid 
      <lb ed="#V" n="79"/>non est motus immediate etc. dico 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod verum est de motu proprie dicto qui est actus entis in pos secundum 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod huiusmodi: sic autem non est motus voluntatis consensus: vnde 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cit philosophus. 3. de anima. de actu anime: quod est altera. species motus. 
      <lb ed="#V" n="83"/>vnde per consensum voluntatis immediate potest causari obligatio 
      <lb ed="#V" n="84"/>hominis ad deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e246">
      ¶ Ad secundum dicendum quod matrimonium non 
      <lb ed="#V" n="85"/>accipitur pro altera istarum relationum tantum: sed pro vtraque simul. 
      <lb ed="#V" n="86"/>et ideo inter virum et vxorem non est nisi vnum matrimonium. 
      <lb ed="#V" n="87"/>secundum quem modum dicimus quod inter duos vicinos non est 
      <lb ed="#V" n="88"/>nisi vna vicinitas: quamuis relatio Ioannis ad martinum sit alia 
      <lb ed="#V" n="89"/>ab illa quae est Martini ad Ioannem: quia vicinitas est nomen 
      <lb ed="#V" n="90"/>illarum duarum relationum simul: quae sunt inter duos vicinos. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k99199-Dd1e263">
               <head xml:id="kzz7yh-k99199-Hd1e265">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e267">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e269">
                  <lb ed="#V" n="91"/>SEcundo queritur vtrum matrimonium 
      <lb ed="#V" n="92"/>sit sacramentum noue legis. Et 
      videnm<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tur quod non: quia in omni sacramento noue legis est aliquid 
      sen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sibile pro ma: et aliqua verba quasi pro forma: sed non 
      <lb ed="#V" n="95"/>fic est in matrimonio. si enim verba de praesenti mutuum 
      con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>sensum exprimentia sunt quasi forma: nulla est ibi materia: si sunt 
      <lb ed="#V" n="97"/>materia nulla est ibi forma: quia secundum philosophum. 2o physi. materia et forma 
      <lb ed="#V" n="98"/>nunquam coinicidunt: ergo matrimonium non est sacramentum 
      noue<lb ed="#V" n="99" break="no"/>legis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e291">
      ¶ Item fuit institutum ante no l. ergo non est sacramentum 
      <lb ed="#V" n="100"/>no l. quia omnia sacramenta no .l. in no .l. instituta sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e296">
      ¶ Item sacramentum 
      <lb ed="#V" n="101"/>no cile.t efficit quod figurat: sed secundum aposipium ad ephe. 5 et magistre 
      <lb ed="#V" n="102"/>in littera huius di. c. 4. Matrimonium significat 
      coniun<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctionem christi et ecclesie quam tamen non efficit. ergo non est 
      sa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cramentum no. l.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e308">
      ¶ Item nullus homo potest aliquod sacramentum 
      <lb ed="#V" n="105"/>noue legis recipere a seipso. nullus enim potest confirmare 
      se<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ipsum vel baptizare: et sic de aliis: sed vir et mulier per seipsos 
      <lb ed="#V" n="107"/>possunt contrahere matrimonium: quia si contrahunt contractum est quamuis 
      <lb ed="#V" n="108"/>sic facere non debeant: ergo non est sacramentum no. legis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e319">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Contra apostolus ad ephe. 5 dicit de matrimonio. 
      Sa<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cramentum hoc magnum est: dico autem 
      in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>christo: et in ecclesia: sed hoc non posset dici de aliquo sacramento 
      <lb ed="#V" n="112"/>quod non esset noue l.t
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e330">
      ¶ Item vt superius habitum est sacramenta. 
      <lb ed="#V" n="113"/>veteris legis non conferebant gratiam: sed sacramentum 
      matrimo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nii confert gratiam: vt in hac di. hitum est: ergo est sacramentum no scilicet 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e337">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod sacramentum aliquod potest 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ci no il cest dupliciter. Uno modo: quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>primo in noue legis. institutum fuit: sicut baptismus a 
      <lb ed="#V" n="118"/>confirmatio: et sic de aliis. Et sic matrimonium non est 
      <lb ed="#V" n="119"/>sacramentum no l. Fuit enim institutum ante no idl et Alio modo quia quamis 
      <lb ed="#V" n="120"/>fuerit institutum ante no scilicet tunc non habens vim conferendi 
      gra<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tiam in no l. non est euacuatum: sed confirmatum: et factum 
      <lb ed="#V" n="122"/>gratie causatiuum: et sic sacramentum est no idlest Ante enim no scilicet fuit 
      <lb ed="#V" n="123"/>institutum: et tunc gratiam gratum fecientem non conferebat. et 
      <lb ed="#V" n="124"/>in no cile.t non est euacuatum sed approbatum et confirmatum: et 
      <lb ed="#V" n="125"/>factum gratiae causatiuum in quo sacramento: est sacramentum tantum 
      expres<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sio consensuum per verba de presenti. res et sacramentum: vnio 
      consen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>suum: et obligatio mutua. de qua superius dictum est quod 
      per<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mutuum consensum per verba de praesenti expressum est causata. 
      <lb ed="#V" n="129"/>Hec enim est res respectu significationis exterioris que 
      <lb ed="#V" n="130"/>est per sensibilia signa: et est sacramentum duplicis rei scilicet charitatie 
      <lb ed="#V" n="131"/>quam significat et dispositiue efficit et vnionis christi et 
      ecclse<lb ed="#V" n="132" break="no"/>quam significat: sed non efficit: ipsa autem charitas est res tantum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e379">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum dicendum quod essentia 
      hu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ius sacamnti consistit in sensibilem actione 
      <lb ed="#V" n="135"/>suscipientium sacramentum: vnde verbum primo prolatum ab 
      alte<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ro eorum habet rationem materie: et verbum secundo prolatum ab allo rationem 
      <!--00306.xml-->
      <pb ed="#V" n="138-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>habet quasi forme: eo modo quomodo verba sunt forma in sacramento. 
      <lb ed="#V" n="2"/>sicut enim cum verbum accedit ad eltum sit sacramentum: vt superius 
      <lb ed="#V" n="3"/>habitum est: sic cum ad verbum illius qui primo dicit: 
      accipio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>te in vxorem: accedit verbum alterius dicentis: et ego 
      accipio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>te in virum: vel econuerso. sit sacramentum. Et ita patet quod ibi non est 
      <lb ed="#V" n="6"/>idem materia et forma: nec est de necessitate sacramenti quod verbum 
      vi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ri precedat verbum mulieris neque econuerso: quia quodcumque 
      <lb ed="#V" n="8"/>illorum precedat nihil obest sacramento. Nec dicendum est quod 
      bedi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ctio sacerdotis sit forma huius sacramenti. illa enim est 
      <lb ed="#V" n="10"/>quid sacramentale. non quid pertinens ad essentiam sacramenti 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="11"/>¶ Ad secundum solutum est ex dictis in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e424">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="12"/>dicendum quod non opetet quodliet sacramentum no cl. efficere quamlibet 
      <lb ed="#V" n="13"/>rem quam figurat: sed illam quam primo figurat: hoc autem sacramentum 
      <lb ed="#V" n="14"/>primo figurat charitatem quae coniuges debent sese mutuo 
      di<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ligere difectione sctam: et hanc rem dispositlue efficit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e435">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>quartum dicendum quod hoc est singulare in hoc sacramento quod non 
      <lb ed="#V" n="17"/>potest suscipi ab vna persona tantum: sed opoertet quod sint plures. vnde 
      <lb ed="#V" n="18"/>non est inconueniens quod a seipsis possint suscipere hoc sacramentum: 
      <lb ed="#V" n="19"/>quia vnus alii ministrat partem vnam: et alius aliam. vnde 
      nul<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lus eandem partem sacramenti recipit a seipso sed ab alio: prima enim 
      <lb ed="#V" n="21"/>proferens verbum pertinens ad sacramenti essentiam ministrat alii sacramenti 
      <lb ed="#V" n="22"/>materiam: et persona secundo proferens aliud verbum pertinens ad 
      eius<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dem sacri essentiam ministrat priori quasi formam sacramenti. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k99199-Dd1e456">
               <head xml:id="kzz7yh-k99199-Hd1e458">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e460">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e462">
                  <lb ed="#V" n="24"/>TErtio queritur vtrum concubitus sit de 
      integri<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tate matrimonii. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="26"/>De illud est de integritate sacramenti quod 
      exprimi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tur in institutione eius: sed cum deus mediante 
      <lb ed="#V" n="28"/>adam matrimonium instituit: fuit expressa carnalis 
      copu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>la. cum dictum fuit. Erunt duo in carne vna. ergo 
      carna<lb ed="#V" n="30" break="no"/>lis copula est de integritate matrimonii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e480">
      ¶ Item 
      magi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>huius di. c. 4. et est. 24. q. 2. Non est dubtum. Non est 
      dubi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>um illam mulierem non pertinere ad matrimonium: et cum qua 
      <lb ed="#V" n="33"/>docetur non fuisse commixtio sexus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e489">
      ¶ Item secundum aptum ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>ephe. 5 matrimonium est sacramentum christi et ecclesie: sed sicut 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cit magister vbi prius. et est. 27. q. 2. Cum societas: nuptie 
      <lb ed="#V" n="36"/>preter commixtionem sexuum non habent in se christi et ecclesie sacramentum 
      <lb ed="#V" n="37"/>ergo carnalis copula est de matrimonii integritate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e501">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra. inter Mariam t Ioseph fuit verum 
      matri<lb ed="#V" n="39" break="no"/>monium: et tamen inter eos nunquam fuit carnalis 
      <lb ed="#V" n="40"/>copula.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e510">
      ¶ Item deficiente aliquo quod est de integritate 
      sa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cramenti sacramentum est minus sanctum: sed sicut dicit magister 
      <lb ed="#V" n="42"/>huius di. c. 4. matrimonium in quo numquam fuit carnalis 
      co<lb ed="#V" n="43" break="no"/>pula: non ideo est minus saecntum: ergo non est de eius integritate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e519">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Respondeo quod matrimonium dupliciter potest 
      coni<lb ed="#V" n="45" break="no"/>derarscie. autem quantum ad eius perfectionem 
      <lb ed="#V" n="46"/>primam que est perfectio essentialis: et sic carnalis copula non 
      <lb ed="#V" n="47"/>est de eius integritate: sed sine illa est matrimonium ratum. 
      <lb ed="#V" n="48"/>quantum ad perfectionem secundam que est perfectio aliquo modo 
      acci<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dentalis: et sic carnalis copula est de eius integritate: per 
      il<lb ed="#V" n="50" break="no"/>illam enim efficitur matrimonium consumatum: sicut dicitur quod 
      puerp<lb ed="#V" n="51" break="no"/>eius deductionem ad quantitatem perfectam efficitur vir 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sumatus: que tamen puer existens habebat totam suam 
      perfectio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nem in esse primo que respicit hominis essentiam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e543">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Ad primum in oppositum dicendum quod adam 
      teti<lb ed="#V" n="55" break="no"/>git non tantum quod est de integritate 
      ma<lb ed="#V" n="56" break="no"/>trimonii rati: sed etiam consumnati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e552">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>illa auctoritas intelligitur de matrimonio consumato: vel ibi 
      <lb ed="#V" n="58"/>accipitur non fuisse pro non esse potuisse: propter scilicet mulieris 
      ar<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tationem: sic exponunt quidam: vt recitat glo. ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k99199-d1e561">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="60"/>tertium dicendum quod quamuis matrimonium absque carnali copula 
      <lb ed="#V" n="61"/>sit sacramentum vnionis christi: et ecclsie quae est per charitatem non tamen 
      fi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gurat illam quae est in nature conformitate: sed matrimonium 
      consuma<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum vtranque vnionem figurat secundum quod dicit magister in littera.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>