<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="56-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a38136"><!-- l1d17a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur 
      <lb ed="#V" n="73"/>quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e108">
      ¶ Primo vtrum charitas sit aliquid 
      <lb ed="#V" n="74"/>creatum in anima.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum sit ex charitate 
      di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ligenda.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e118">
      ¶ Tertio vtrum per ipsam deus immediate 
      dili<lb ed="#V" n="76" break="no"/>gatur in via.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e124">
      ¶ Quarto vtrum non habens charitatem 
      <lb ed="#V" n="77"/>scire possit quid est charitas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e129">
      ¶ Quinto vtrum aliquis 
      <lb ed="#V" n="78"/>in hac mortali vita possit se scire charitatem habere 
      cer<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ta scientia.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a38136-Dd1e136">
               <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e138">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e142" type="question-title">Utrum charitas sit aliquid creatum in anima</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e140">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="80"/>PRimo ergo ostendo quod charitas non sit 
      <lb ed="#V" n="81"/>aliquid creatum in anima. Aug. x. 
      <lb ed="#V" n="82"/>confessio. versus principium. Sicut anima est 
      vi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ta corporis: sic deus est vita anime: sed anima est 
      <lb ed="#V" n="84"/>vita corporis non per aliam formam mediam. 
      <lb ed="#V" n="85"/>ergo deus est forma anime non per aliam formam mediam. 
      <lb ed="#V" n="86"/>cum ergo charitas sit vita anime: secundum Hugo. dicentem in 
      <lb ed="#V" n="87"/>soliloquio de arra sponse circa principium. Scio anima 
      <lb ed="#V" n="88"/>mea: quia vita tua dilectio est. videtur quod charitas sit ipse 
      <lb ed="#V" n="89"/>deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e164">
      ¶ Item Aug. 83. q. q. 54. Nec quicquam melius est 
      ra<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tionabili anima nisi deus. sed charitas est melior anima: quia 
      <lb ed="#V" n="91"/>per ipsam coniungitur summe bonitati. ergo charitas est 
      <lb ed="#V" n="92"/>ipse deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e173">
      ¶ Item charitas videtur equiualere vite 
      eter<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ne: quia a iusto iudice pro illa redditur vita eterna. Sed 
      <lb ed="#V" n="94"/>non est dare aliquod bonum creatum vnum quod 
      equi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ualeat vite eterne. Cum secundum Boetium lib. 3. de consolatio. 
      <lb ed="#V" n="96"/>parum post principium: sit status omnium bonorum 
      aggre<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gatione perfectus. ergo charitas non est aliquid creatum 
      <lb ed="#V" n="98"/>in anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e189">
      ¶ Item spiritus sanctus aut per se sufficiens 
      <lb ed="#V" n="99"/>est ad eliciendum meritorios actus: aut non: si non. ergo 
      <lb ed="#V" n="100"/>esset insufficiens motor. quod non est dicendum. si sic est. 
      er<lb ed="#V" n="101" break="no"/>go donum creatum superfluit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e199">
      ¶ Item Ioan. 4. deus 
      cha<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ritas est: et qui manet in charitate in deo manet: et deus in 
      <lb ed="#V" n="103"/>eo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e206">
      ¶ Item Aug. 15 libro de trinita. capi. 17. ita dictum est. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Deus charitas est: sicut dictum est: deus spiritus est: sed deus 
      <lb ed="#V" n="105"/>est spiritus per essentiam. ergo deus est charitas per essentiam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Contra per charitatem fit anime reformatio: sed 
      refor<lb ed="#V" n="107" break="no"/>matio non fit nisi forma informante. ergo 
      cha<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ritas est forma animam informans: quod de charitate 
      in<lb ed="#V" n="109" break="no"/>creata dici non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e224">
      ¶ Item per charitatem anima 
      as<lb ed="#V" n="110" break="no"/>similatur deo. Unde Ioan. 3. Uidete qualem charitatem 
      <lb ed="#V" n="111"/>dedit nobis deus pater. et paucis interpositis sequitur. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Scimus quoniam cum apparuerit similes ei erimus. in quo 
      <lb ed="#V" n="113"/>dat intelligere quod ad illam assimilationem venimus per 
      <lb ed="#V" n="114"/>charitatem: sed assimiliatio non sit sine forma inherente. 
      <lb ed="#V" n="115"/>ergo charitas est forma inherens: quod de charitate 
      in<lb ed="#V" n="116" break="no"/>creata dici non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e242">
      ¶ Item anima spirituali vita per 
      <lb ed="#V" n="117"/>aliquid viuit formaliter: quia omne viuens viuit per 
      ali<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quam formam informantem: sed anima viuit non 
      spirituali<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ter per charitatem increatam tanquam per formam informantem: 
      <lb ed="#V" n="120"/>ergo oportet ponere in anima charitatem creatam per quam formaliter viuat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e253">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo quod Magister videtur fuisse huius 
      <lb ed="#V" n="122"/>opinionis quod non sit in anima 
      ali<lb ed="#V" n="123" break="no"/>qua charitas creata: nisi secundum quod charitas accipitur pro actu: 
      <lb ed="#V" n="124"/>sed vult quod spiritus sanctus sit ipsa charitas: per quam actum 
      <lb ed="#V" n="125"/>dilectionis elicimus. quia enim voluntas est nobilissima 
      <lb ed="#V" n="126"/>potentia in anima et alias mouens: ideo quamuis spiritus 
      san<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctus perficiat alias potentias per habitus creatos. tamen 
      <lb ed="#V" n="128"/>voluntatem perficit per seipsum: non sicut forma inhe¬ 
      <!--00127.xml-->
      <pb ed="#V" n="57-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rens: sed sicut finis et exemplar et motor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e283">
      ¶ Sed hec opinic 
      <lb ed="#V" n="2"/>modo a magistris communiter non tenetur: quia rationabilis non est: et videtur 
      <lb ed="#V" n="3"/>appropinquare errori Pelagii. Non enim Pelagius 
      intende<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bat a meritorio actu voluntatis excludere generalem dei 
      influen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tiam sine qua nulla creatura exire potest in suam operationem: 
      <lb ed="#V" n="6"/>sed praedicta opinio vltra praedictam influentiam nihil videtur 
      po<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nere in voluntate nisi suam naturalem virtutem: vel dispositionem quam per 
      <lb ed="#V" n="8"/>illam potest acquirere quod sit necessarium ad meritorium velle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e301">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="9"/>forte dices quod ad eliciendum meritorium velle spiritus sanctus non 
      <lb ed="#V" n="10"/>tantum influit generaliter: sed voluntatem mouet speciali motione: 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod sufficit ad eliciendum actum voluntatis meritorium: et ad hoc 
      <lb ed="#V" n="12"/>vt voluntas sit deo chara.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e312">
      ¶ Sed quod hec responsio sit 
      insuffi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ciens ostendo sic. Uoluntas enim iusti non tantum est deo 
      chara<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dum est in actu: sed etiam dum non est in actu: vt patet in somno. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Cum ergo tunc non moueatur illa speciali motione a spiritu sancto. 
      <lb ed="#V" n="16"/>nihil est in ea quare sit deo chara nisi natura sua vel dispsitio ex 
      natura<lb ed="#V" n="17" break="no"/>libus acquisita. Si autem dicas quod ex illa motione remanet in 
      <lb ed="#V" n="18"/>ea aliqua habitualis dispoitmo: per quam remanet deo chara 
      il<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lam voco ego hitum charitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e330">
      ¶ Sed forte dicis quod nulla 
      <lb ed="#V" n="20"/>remanet talis dispositio in voluntate: et tamen remanet deo 
      chara<lb ed="#V" n="21" break="no"/>per gratiam que est in essentia anime: que necessaria est ad hoc: 
      <lb ed="#V" n="22"/>vt spiritus sanctus moueat voluntate illa speciali motione: que 
      <lb ed="#V" n="23"/>requiritur ad hoc quod in voluntate causetur meritorium velle. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="24"/>¶ Sed contra hanc respensionem arguo sic. Aug. 5 de trinitate. c. 18 
      <lb ed="#V" n="25"/>dicit de charitate quod sola est que diuidit inter filios 
      regni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>eterni: et filios perditionis eterne. Ex quo sequitur quod pro 
      nul<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lo tempore est homo deo charus sine charitate: et quod gratia est realiter 
      <lb ed="#V" n="28"/>idem cum ea: aut saltem ab ea nunquam separatur: quorum contraria 
      <lb ed="#V" n="29"/>includis in tua respensione: cum in voluntate dum actu non 
      <lb ed="#V" n="30"/>agit: nullus sit charitatis actus: et tu neges charitatis 
      ha<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bitum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e361">
      ¶ Si autem dicas quod positio tua non includit gratiam 
      <lb ed="#V" n="32"/>esse separatam a charitate pro quocumque tempore: quia per gratiam 
      volun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tas habet habitualiter spiritumsanctum: qui est charitas: sic 
      dicen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>do: quamuis vocetenus neges habitum charitatis. tamen 
      <lb ed="#V" n="35"/>realiter ponis ipsum. quia habitus charitatis nihil aliud est 
      <lb ed="#V" n="36"/>quam habitus per quem a voluntate habetur spiritus sanctus vt ostendetur 
      <lb ed="#V" n="37"/>li. ii. in illa quaestione. Utrum gratia et charitas realiter idem sint. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e378">
                  <lb ed="#V" n="38"/>¶ Propter praedicta et ea que ad secundam partem quaestionis sunt 
      <lb ed="#V" n="39"/>allegata. Dico quod charitas est aliquid creatum in anima. est enim 
      <lb ed="#V" n="40"/>habitus a spiritusancto voluntati infusus quo habilitatur ad 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ligendum deum propter se: et super omnia: et proximu propter deum. Sed hoc 
      to<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tum compositum ex voluntate et charitate: quod est vnum per 
      ac<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cidens non potest per se sufficienter determinare ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="44"/>charitatis actum et se mouere illo motu: quia nulla res per se 
      <lb ed="#V" n="45"/>potest sufficienter determinare et mouere ad consecutionem sui 
      fi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nis: quia finis vniuscuiusque rei nobilior est illa re. Unde Aug. 
      <lb ed="#V" n="47"/>7. de trinitate. c. 3. Pluris penditur semper propter quod aliquid sit: quam illud 
      <lb ed="#V" n="48"/>propter quod aliud sit. Et infra. cap. X. dicit quod prima vincuntur a 
      <lb ed="#V" n="49"/>summis: summa vocans fines. Unde res naturaliter operantes ab 
      in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>stitutore nature: ad suos fines determinate sunt: et ad 
      opera<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tiones quibus consequuntur illos fines: quos non exequerentur nisi 
      <lb ed="#V" n="52"/>principaliter operante actore nature et alie virtutes a charitate 
      <lb ed="#V" n="53"/>per suos actus ordinantur in finem suum in virtute actus superioris: ergo 
      <lb ed="#V" n="54"/>est actus charitatis. Cum ergo compositum ex charitate et 
      volu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tate moueatur actu charitatis ad consecutione sui sinis: immo 
      <lb ed="#V" n="56"/>ille actus est directa motio ad finis consecutionem: non potest per 
      sese<lb ed="#V" n="57" break="no"/>determinare sufficienter ad actum charitatis: nec se illo 
      mo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tu mouere: et quia voluntate charitate formata: non est 
      ali<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quis motor superior: in cuius virtute possit se sufficienter 
      deter<lb ed="#V" n="60" break="no"/>minare ad actu suum: et ipsum elicere nisi deus: Idono ad hoc requiritur 
      <lb ed="#V" n="61"/>motio spiritus sancti tanquam principaliter agentis. Et quia actus 
      predi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctus est omnibus aliis actibus anime nobilior: et eorum et omnium anime 
      <lb ed="#V" n="63"/>habituum finis sub deo. ideo ad eliciendum illum actum non tantum 
      reo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ritur generalis motio spiritus sancti sicut ad alios actus: sed 
      requiri<lb ed="#V" n="65" break="no"/>motio specialis. Ad tria tamen necessarius est in voluntate charus 
      <lb ed="#V" n="66"/>tatet hitus ad hoc scilicet vt per ipsum voluntas eta non actum agens hebeat spirtum 
      <lb ed="#V" n="67"/>sanctum: ita vt sibi hitualiter vnita remaneat. et ad hoc vt sit 
      prom<lb ed="#V" n="68" break="no"/>pta et digna suscipere eius motionem: et ad hoc vt im mouendo se ad 
      <!--00127.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bonum actum efficaciter cooperetur motioni principalius motort. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e454">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod sic anima est vita corporis: ita deus est 
      vi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ta anime etc. Dico quod similitudo attenditur quantum ad rationem 
      <lb ed="#V" n="72"/>causae in generali non in speciali: quia deus est vita anime finalis et effectima et 
      <lb ed="#V" n="73"/>exemplarm: sed non foralis. Aima vero est foralis causa vite corporis. Et 
      <lb ed="#V" n="74"/>ideo non viuificat per formam aliam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e467">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod charitas est 
      <lb ed="#V" n="75"/>melior quam ipsa anima etc. potest dici secundum aliquos quod non comperantur in 
      <lb ed="#V" n="76"/>bonitate: quia secundum philosophum. 7. phy. Aliqua non comperantur in re quae non 
      dicie<lb ed="#V" n="77" break="no"/>vniuoce de illis. Unde vox et color non comperantur in albedine: 
      bo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nitas autem non dicitur vniuoce de charitate et anima: quia anima dicitur bona 
      <lb ed="#V" n="79"/>inquantum apta nata est esse particeps summi boni per cognitionem 
      <lb ed="#V" n="80"/>et amorem. Charitas autem dicitur bona inquantum est ratio 
      partici<lb ed="#V" n="81" break="no"/>pandi summum bonum. Anima enim est capax summi 
      bo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ni per charitatem: et ideo sicut animal et dieta non 
      comparan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tur in sanitate ita anima et charitas non comparantur in 
      boni<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e491">
      ¶ Potest tamen aliter dici secundum aliquos: cum enim 
      bo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>num sit de generalibus intentionibus ita vt conuertatur cum 
      <lb ed="#V" n="86"/>ente quecumque comparantur in entibus: comparantur in 
      essentia<lb ed="#V" n="87" break="no"/>li bonitate: sed charitas et anima in entitate comparantur. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Cum enim anima sit substantia et charitas sit accidens: possumus 
      <lb ed="#V" n="89"/>dicem quod anima plus hebet de entitate quam charitas: et ex conseqenti pluls 
      <lb ed="#V" n="90"/>hebet de bonitate essentiali quam ipsa charitas. In bonitate tamen 
      <lb ed="#V" n="91"/>moris non comparantur: quia anima dicitur bona bonitate morali. 
      Inquan<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tum est subiectum huius bonitatis. Charitas autem non potest dici bomna 
      <lb ed="#V" n="93"/>ista bonitate: nisi inquantum est ratio qua anima est moraliter 
      bona<lb ed="#V" n="94" break="no"/>Uel dic quod sicut anima melior est bonitate essentiali quam 
      chari<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tas: sic charitas melior est bonitate moris quam anima: quia est 
      for<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ma bonitatis moralis. Unde bona est formaliter per seipsam. Aima 
      <lb ed="#V" n="97"/>autem per eam. cui concordat quod dicit philosophus. 3. thop. quod iustitia 
      me<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lior est iusto. Cum enim aliqua duo ita se habent ad aliquid vnum: 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod vni illorum conuenit per centiam: alteri per participationem: 
      com<lb ed="#V" n="100" break="no"/>parabilia sunt aliquo modo in illo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e528">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      cha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ritas equalet vite eterne etc. Dico quod charitas creata per 
      se<lb ed="#V" n="102" break="no"/>non equalet vite eterne: cum sit pars eius: sed ex diuina 
      liberalita<lb ed="#V" n="103" break="no"/>te: que hoc statuit: sicut denarius: quamuis sit inferior secundum essentiam: 
      <lb ed="#V" n="104"/>quam panis: tamen ex statuto equalet vni pani: ita quod vnus 
      pa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nis hebetur pro vno denario.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e541">
      ¶ Uel potest dici quod vita 
      eter<lb ed="#V" n="106" break="no"/>na redditur habenti charitatem: et in ea perseueranti principaliter propter 
      <lb ed="#V" n="107"/>ipsius charitatis originem que est spiritus sanctus qui est principalis 
      <lb ed="#V" n="108"/>motor in actibus qui siunt ex charitate: et hebetur per charitatem: 
      <lb ed="#V" n="109"/>quia cum charitate eius persona datur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e553">
      ¶ Ad 4m dico quod charitas 
      <lb ed="#V" n="110"/>creata requiritur in anima non propter insufficientiam motoris qui est spiritus 
      <lb ed="#V" n="111"/>sanctus: quia ipse efficit formam illam: sed propter insufficientiam anime quae sine 
      <lb ed="#V" n="112"/>charitate creata non posset se sufficienter in deum mouem per 
      amo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rem: et si tantum moueretur ab alio: et non mouent se: non videtur quod in illo 
      <lb ed="#V" n="114"/>motu menretur
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e566">
      ¶ Ad 5m cum dicitur quod deus charitas est. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>verum est charitas increata: et per charitatem creatam dicitur homo mane in 
      <lb ed="#V" n="116"/>charitate increata quie est deus: per hoc quod anima charitate forata 
      conuer<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sari conatur in intimis dei per amorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e575">
      ¶ Ad 6m cum dicitur quod ita 
      di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctum est deus charitas est: sicut dicitur deus spiritus est: dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="119"/>est de charitate increata.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a38136-Dd1e583">
               <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e585">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e593" type="question-title">Utrum charitas creata sit ex charitate diligenda</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e587">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="120"/>SEcundo queritur vtrum charitas creata sit ex 
      <lb ed="#V" n="121"/>charitate diligenda: et videtur quod non: 
      <lb ed="#V" n="122"/>quia Augustinus primo libro de doc. christi. circa mentem non narrat 
      ni<lb ed="#V" n="123" break="no"/>si quattuor diligenda ex charitatem scilicet deum: animam nostram: 
      <lb ed="#V" n="124"/>proximum: et corpus nostrm.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e600">
      ¶ Item nulla forma exceptis 
      <lb ed="#V" n="125"/>illis quae dicuntur primo intentionis denominat se. Unde albedo non dealbatur: 
      <lb ed="#V" n="126"/>sed dilectio non est de primis intentionibus. ergo dilectio non diligitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e607">
                  <lb ed="#V" n="127"/>¶ Item fides non creditur. nec spes speratur: ergo a simili charitas non 
      <lb ed="#V" n="128"/>amatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e614">
      ¶ Item si dilectio diligeretur alia dilectione diligeretur: 
      <lb ed="#V" n="129"/>pari ratione et illa 2o dilectio 3m dilectione diligeretur. Et sic esset 
      <lb ed="#V" n="130"/>processus in infinitum: quod est inconueniens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e622">
      ¶ Item visus non 
      refle<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctitur ad videndum perfectionem propriam. ergo similiter nec 
      affe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ctus ad diligendam perfectionem suam que est charitas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e629">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra Aug. libro 7 de tri. c. 8. Nemo dicat non noui quid 
      <lb ed="#V" n="134"/>diligam: diligat frem et diligat ipsam dilectionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="135"/>¶ Item non est perfecta cognitio nisi cognoscens cognoscat se 
      cogno<lb ed="#V" n="136" break="no"/>scen. ergo a simili non est perfecta dilecus nisi diligens diligat se diligena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e643">
      <!--00128.xml-->
                  <pb ed="#V" n="57-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod charitas diligenda est extra charitate: 
      <lb ed="#V" n="2"/>quia diligere est velle bonum. Unde et 
      <lb ed="#V" n="3"/>illum diligo siue me siue alium cui bonum volo: et etiam 
      <lb ed="#V" n="4"/>bonum diligo quod volo mihi vel proximo. Sed loquendo 
      <lb ed="#V" n="5"/>de dilectione primo modo charitas creata non est 
      diligen<lb ed="#V" n="6" break="no"/>da ex charitate: quia secundum philosophum. 8. ethic. 2. c. Amabile diuiditur 
      <lb ed="#V" n="7"/>in bonum id est honestum et delectabile et vtile: sed ex 
      chari<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tate non debeo velle charitati: cum vti non possit bonum 
      <lb ed="#V" n="9"/>vtile neque bonum delectabile: cum delectari non possit. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Neque bonum honestum: cum per se tale bonum disponat 
      <lb ed="#V" n="11"/>res ad fruendum deo: vel sit obiectum quo fruendum 
      <lb ed="#V" n="12"/>est vel ipsa fruitio et ipsa charitas frui non possit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e678">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="13"/>loquendo de dilectione secundo modo sic charitas diligenda 
      <lb ed="#V" n="14"/>est ex charitate: quia ex charitate debeo mihi et proximo 
      vel<lb ed="#V" n="15" break="no"/>le charitatis habitum et actum et augumentum et perfectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e687">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum in oppositum dico quod cum Aug. 
      no<lb ed="#V" n="17" break="no"/>minat illa quattuor diligenda ex 
      cha<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ritate sub nomine dei et proximi: debet intelligi etiam ratio qua 
      <lb ed="#V" n="19"/>diliguntur scilicet charitas: vel loquitur de diligibilibus ex 
      charita<lb ed="#V" n="20" break="no"/>te secundum quod illud diligo cui bonum volo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e701">
      ¶ Ad 2m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod nulla forma exceptis primis intentionibus denominat 
      <lb ed="#V" n="22"/>se etc. Dico quod videtur hoc esse falsum secundum Aug. 7. de trinita. 
      <lb ed="#V" n="23"/>c. 2. qui dicit. quod absurdum est dicere candidum non esse 
      <lb ed="#V" n="24"/>candorem. Uel potest dici quod si illa propositio quam tum assumis 
      <lb ed="#V" n="25"/>vera est quod hoc est loquendo de reflexione que est ex 
      na<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tura forme: quia loquendo de reflexione que est ex natura 
      sub<lb ed="#V" n="27" break="no"/>iecti: sic etiam denominare se bene conuenit aliquibus aliis 
      for<lb ed="#V" n="28" break="no"/>mis quam intentionibus primis: et quia homo per voluntatem 
      <lb ed="#V" n="29"/>reflectitur super se: et charitas est in voluntate: ideo 
      homo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ex charitate potest diligere suam charitatem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e725">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="31"/>dicitur quod sides non creditur etc. Dico quod non est simile: quia fides 
      <lb ed="#V" n="32"/>et spes secundum quod accipiuntur pro actibus non distinctis ab 
      acti<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bus habituum infusorum non habet rationem obiecti actus 
      cre<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dendi et actus sperandi: quia credere et sperare non sunt nisi 
      <lb ed="#V" n="35"/>respectu rerum absentium. Unde Apstulus ad Hebter. xi. 
      Fi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>des est substantia rerum sperandarum argumentum non 
      appa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rentium. Sed actus fidei et spei presentes sunt ipsi anime. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Unde secundum Aug. xiii. de trini. c. i. rerum absentium presens 
      <lb ed="#V" n="39"/>est fides. et rerum que foris sunt intus est fides: et rerum que 
      <lb ed="#V" n="40"/>non videntur videtur fides: et ideo fides non debet credi: nec 
      <lb ed="#V" n="41"/>spes sperari proprie loquendo de actu credendi et sperandi: 
      <lb ed="#V" n="42"/>sed in charitate saluatur ratio obiecti charitatiue 
      dilectio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nis scilicet ratio boni. Et ideo charitas potest et debet ex 
      charita<lb ed="#V" n="44" break="no"/>te diligi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e758">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod si charitas diligeretur alia 
      di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lectione diligeretur etc. Dico quod secundum quod charitas diligitur vt 
      <lb ed="#V" n="46"/>obiectum sic alia dilectione diligitur: quam proximus: et si illa 
      dile<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ctio diligi debeat vt obiectum alia dilectione in numero 
      di<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ligeretur: et sic in infinitum secundum similitudinem qua dicimus quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>numerus est augibilis in infinitum: hoc est quod semper potest 
      <lb ed="#V" n="50"/>procedi sine fine: et tamen totum acceptum semper est finitum: nec 
      <lb ed="#V" n="51"/>est hoc inconueniens in actibus voluntatis et intellectus. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Unde et Auic. 3. metaphy. ca. de relatione. concedit quod 
      rela<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tiones que sequntur actus anime possunt multiplicari in 
      <lb ed="#V" n="54"/>infinitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e782">
      ¶ Ad 5m dicitur quod visus non reflectitur ad 
      viden<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dum perfectionem propriam etc. Dico quod non est simile de 
      po<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tentiis organicis: et de intellectu et voluntate: que sunt 
      po<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tentie non organice: quia virtus apprehensiua alligata 
      orga<lb ed="#V" n="58" break="no"/>no: mediante organo cognoscit: cum ergo organum non sit 
      <lb ed="#V" n="59"/>medium inter ipsam et actum suum: nec inter ipsum et 
      orga<lb ed="#V" n="60" break="no"/>num suum: nec inter se et essentiam suam: non cognoscit actum 
      <lb ed="#V" n="61"/>nec organum suum: nec seipsam. et hanc rationem adducit 
      <lb ed="#V" n="62"/>Auic. 6 naturalium li. 5 c. 2. ad probandum quod intellectus non 
      co<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gnoscit per organum. Uoluntas autem non est virtus organica: 
      <lb ed="#V" n="64"/>et ideo velle potest actum suum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e806">
      ¶ Preterea actus videndi 
      <lb ed="#V" n="65"/>non ita habet rationem visibilis: nec actus audiendi rationem 
      audi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bilis: sicut dilectio rationem diligibilis: quia ratio 
      diligibi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>litatis est bonum. Dilectio autem est bona.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a38136-Dd1e816">
               <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e818">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e830" type="question-title">Utrum per charitatem creatam deus immediate diligatur in via</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e820">
     Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="68"/>¬
      <!--00128.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>TErtio queritur vtrum per charitatem 
      crea<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tam deus immediate diligatur in via. et 
      <lb ed="#V" n="71"/>videtur quod non: quia secundum Aug. x. de trini. ca. i. 
      Firmissi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>me nouimus amari nisi nota non posse. Sed deus 
      <lb ed="#V" n="73"/>limediate non cognoscitur in via: ergo nec 
      immedia<lb ed="#V" n="74" break="no"/>te diligitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e842">
      ¶ Item beatitudo consistit in immediata dei 
      co<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gnitione: et dilectione. ergo si prima pars beatitudinis non 
      <lb ed="#V" n="76"/>habetur in via: ergo a simili nec alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e849">
      ¶ Item lib. lxxxiii. q. 
      <lb ed="#V" n="77"/>q. xxxv. nullum bonum perfecte noscitur: quod non perfecte amatur: ergo 
      <lb ed="#V" n="78"/>bonum quod non perfecte cognoscitur: non perfecte amatur. ergo a simili cum deus 
      <lb ed="#V" n="79"/>in via immediate non cognoscatur: deus in via immediate non diligitur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e858">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Contra Aug. 8. de trinitate c. 8. Ecce iam potes notiorem 
      <lb ed="#V" n="81"/>habere deum quam fratrem: sed fratrem immediate 
      cogno<lb ed="#V" n="82" break="no"/>scimus: ergo et deum: ergo a simili et ipsum immediate 
      diligi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e870">
      ¶ Item per lumen a sole corporali influxum immediate 
      vi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>detur sol corporalis: ergo similiter per lumen charitatis a deo influxum 
      <lb ed="#V" n="85"/>immediate videtur deus. ergo a simili et immediate diligitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e877">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Respondeo quod per charitatem creatam deus 
      imme<lb ed="#V" n="87" break="no"/>diate diligitur etiam in via: quamuis de 
      le<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ge communi non cognoscatur a nobis in via nisi mediate: quia 
      <lb ed="#V" n="89"/>enim voluntas altior est potentia quam intellectus. vt inferius 
      <lb ed="#V" n="90"/>loco suo ostendetur. Et quia actio voluntatis incipit vbi 
      intel<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lectus actio terminatur: quia actiones eorum sunt per 
      ordinem<lb ed="#V" n="92" break="no"/>se habentes: ideo illud quod debiliter cognoscimus: quandoque 
      <lb ed="#V" n="93"/>fortiter diligimus: et quod cognoscimus mediate diligimus 
      <lb ed="#V" n="94"/>immediate: eo quod propter rationes praedictas magis ascendit actio 
      <lb ed="#V" n="95"/>voluntatis quam intellectus. Unde in commento super illud verbum 
      cali<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dum acutum et superferuidum: quod scriptum est. 7. c. ange. hier. dicitur 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lectio supereminet scientie: et maior est intelligentia. plus enim diligitur 
      <lb ed="#V" n="98"/>quam intelligatur: et appropiquat dilecus et intrat: vbi intells forum esta
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e908">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod deus immediate non 
      <lb ed="#V" n="100"/>cognoscitur in via etc. Dico quod ex hoc 
      con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>clusio non sequitur: quia propter rationes dictas in corpore quaestionis: altius 
      ascen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dit actio volutatis quam intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e919">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod primo pars 
      <lb ed="#V" n="103"/>btitudinis non hebetur in via etc. Dico quod aliter iudicandum est 
      <lb ed="#V" n="104"/>de cognitione quam hebemus de lege communi de deo in via: et 
      di<lb ed="#V" n="105" break="no"/>lectione: quia illa cognitio est enigmatica: et dispoitio ad visionem 
      <lb ed="#V" n="106"/>que dispotmo cum visione non remanebit: et ideo non est aliquid de 
      es<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sentia beatitudinis: sed dilectio qua deum diligimus est dispsitmo quae 
      <lb ed="#V" n="108"/>perficietur. Unde dilectio charitatiua qua deum diligimus est aliue 
      <lb ed="#V" n="109"/>btitudinis inchoatio incompleta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e937">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod nullum 
      <lb ed="#V" n="110"/>bonum perfecte noscitur quod non perfecte amatur. Dico quod ex hoc non 
      <lb ed="#V" n="111"/>sequitur quod bonum quod non est immediate cognitum non sit immediate 
      <lb ed="#V" n="112"/>amatum: quia non sequitur est immediate amatum: ergo perfecte amatum. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Deum enim immediate amamus: nec tamen in via ipsum perfecte amamus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e948">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Argumenta ad partem aliam: quamuis ratione principalis conclusionis essent 
      <lb ed="#V" n="115"/>concedenda: tamen quia ad illam concludendum vnam falsam conclusionem 
      appa<lb ed="#V" n="116" break="no"/>renter concludunt et defectiue: ideo soluenda sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e958">
      ¶ Ad principium cum 
      <lb ed="#V" n="117"/>dicitur quod notiorem potes habere deum quam frem etc. Dico quod hoc debet 
      in<lb ed="#V" n="118" break="no"/>telligi de certitudine cognitionis ex parte cogniti: non ex parte 
      <lb ed="#V" n="119"/>cognoscentis: quia deus quantum est ex parte sua certius est cognoscibilis quam 
      <lb ed="#V" n="120"/>aliqua creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e969">
      ¶ Uel si hoc refertur ad certitudinem est ex parte 
      <lb ed="#V" n="121"/>cognoscentis: tunc intelligendum est quantum ad intentiones 
      generalissi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>mas que analogice dicuntur de creaturis et de deo: que sunt ens 
      <lb ed="#V" n="123"/>vnum verum bonum. Certius enim cognosco esse aliquid ens: et esse aliquid 
      <lb ed="#V" n="124"/>bonum: quam ego cognoscam frem meu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e980">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod per lumen 
      <lb ed="#V" n="125"/>a sole corporali influxum immediate videtur sol 
      corpora<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lis etc. Dico quod non est simile: quia sol corporalis magis est 
      <lb ed="#V" n="127"/>proportionatus naturali virtuti oculi corporalis: quam ipse deus virtuti 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tellectus nostri quam de lege communi hebet in via: quia sicut dicit apostoleus ist 
      <lb ed="#V" n="129"/>ad Thim. vltmo lucem hitat inaccessibilem: volens dicem quod ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="130"/>non attingit intellectus noster immediate videndo: nec per solam virtutem 
      <lb ed="#V" n="131"/>nature: neque per communem gratiam vie.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a38136-Dd1e999">
               <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e1001">Quaestio 4</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e1017" type="question-title">Utrum non habens charitatem scire possit quod est chraitas</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1003">
     Questio quarta. 
      <lb ed="#V" n="132"/>QUarto queritur vtrum non habens charitatem scire 
      <lb ed="#V" n="133"/>possit quid est charitas. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="134"/>quia Aug. 12. super Gen. versus principium loquens de 
      tripli<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ci visione dicit quod cognitio intellectualius est qua dilectio intel¬ 
      <!--00129.xml-->
      <pb ed="#V" n="58-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>lecta conspicit: et eas res continet que non habent 
      ima<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gines sui similes que non sint quod ipse. ergo vbi charitas non est 
      <lb ed="#V" n="3"/>per essentiam: non est per similitudinem. ergo non habens eam non potest 
      <lb ed="#V" n="4"/>scire quid est ipsa: quia omne quod cognoscitur per suam essentiam vel 
      simili<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tudinem cognoscitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1032">
      ¶ Item non habens charitatem non potest scire 
      <lb ed="#V" n="6"/>quid sit charitas per spem innatam: quia secundum philosophum. 3. de anima. Aima 
      <lb ed="#V" n="7"/>ante receptione specierum est sicut tabula rasa in qua nihil est 
      <lb ed="#V" n="8"/>actum et scriptum nec cognoscit eam per essentiam: cum non 
      ha<lb ed="#V" n="9" break="no"/>beat eam: nec per speciem acquisitam: quia intelliltus non acquirit species 
      ni<lb ed="#V" n="10" break="no"/>si per ministerium sensuum: et charitas non cadit sub sensu. 
      er<lb ed="#V" n="11" break="no"/>go non habens charitatem nullo modo cognoscit quid est ipsa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1048">
                  <lb ed="#V" n="12"/>¶ Item secundum philosophum. 2. de anima. Per cognitionem actuum 
      deueni<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mus in cognitionem potentiarum. ergo similiter in cognitione 
      habi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tuum. sed non possumus scire quid est actus charitatis: quia tunen 
      <lb ed="#V" n="15"/>sciremus ipsum distinguere sub certitudine ab actu 
      dise<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctionis acquisite. ergo siue homo habeat charitatem siue non: non 
      <lb ed="#V" n="17"/>potest scire quid est charitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1064">
      ¶ Item sciens quid est aliqua res 
      <lb ed="#V" n="18"/>potest ipsam recognoscere sub certitudine vbi est: sed homo 
      ha<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bens charitatem non recognoscit ipsam esse in se sub 
      certitu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dine: quia vt dicitur Ecclsia. 9. Nescit homo vtrum odio vel 
      amore<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dignus sit. ergo homo siue habeat charitatem siue non: 
      <lb ed="#V" n="22"/>non potest scire quid est charitas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1078">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Contra desiderium sequitur cognitionem: sed contingit quandoque quod 
      <lb ed="#V" n="24"/>non habens charitatem desiderat eam habere. ergo non
      <lb ed="#V" n="25"/>habens charitatem potest scire quid est charitas. 
      <!--TODO: insert paragraph break-->
       Item Aug. 8 de 
      <lb ed="#V" n="26"/>tri. c. 7. Non potest diligere quem iustum esse credit ob hoc ipsum 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod iustum esse credit si quid sit iustus ignorat. Sed aliquando non 
      <lb ed="#V" n="28"/>bebes charitatem diligit alium: quia credit ipsum habere charitatem. 
      <lb ed="#V" n="29"/>ergo scit quid est charus et quid est charitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1096">
      ¶ Item non habens 
      <lb ed="#V" n="30"/>iustitiam potest scire quid est iustitia. Multi enim iniusti sciunt quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>iustitia est reddere vnicuique quod suum est. ergo a 
      simi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>li non habens charitatem potest scire quid est charitas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1105">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Respondeo quod non habens charitatem potest scire quid 
      <lb ed="#V" n="34"/>e charitas. Ad cuius intelligentiam 
      scien<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dum quod cognitio illius rei ad quam significandam imponitur hoc 
      <lb ed="#V" n="36"/>nome charitas: que est amor existens in voluntate habens 
      suffi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cientem rectitudinem seu bonitatem quantum ad aliquid est nobis 
      <lb ed="#V" n="38"/>innata: et quantum ad aliquid acquisita. Sed complete a non habente 
      <lb ed="#V" n="39"/>charitate cognosci non potest nisi per reuelationem vel 
      doctri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nam. In generali enim scilicet inquantum est amor boni est nobis innata. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Innata est enim in nobis cognitio boni in generali: et etiam 
      amo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ris. Inquantum autem est habitus habilitans voluntatem ad 
      diligen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dum deum propter se. et super omnia eius cognitio acquiri potest: per 
      inue<lb ed="#V" n="44" break="no"/>stigatione etiam a non habente charitatem que inuestigatio debet 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cipere ab obito. Cum enim innatum sit homoni scire quod non est amor 
      ha<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bens sufficientem bonitatem nisi sit amor boni. Ex hoc potest 
      inue<lb ed="#V" n="47" break="no"/>stigando concludere quod non habet sufficientem bonitatem nisi sit 
      amor<lb ed="#V" n="48" break="no"/>summum boni. et talis qui debetur summo bono. Sed 
      inuesti<lb ed="#V" n="49" break="no"/>gando potest homo scire quod summe bonum debet amari a nobis propter 
      <lb ed="#V" n="50"/>se et super omnia. ergo per inuestigationem potest non habens charitatem 
      co<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gnoscere quod res quam significat hoc nomen charitas est amor 
      <lb ed="#V" n="52"/>summi boni propter se: et super omnia. Et quia per cognitionem actus 
      <lb ed="#V" n="53"/>cognosci potest habitus eius: sequitur quod non baebes charitatem 
      inue<lb ed="#V" n="54" break="no"/>stigando cognoscere potest quid est habitus praedicti amoris. Et 
      <lb ed="#V" n="55"/>quia habitus non habet sufficientem bonitatem: nisi reddat habentem 
      di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gnum vita eterna quod habitui acquisito non conuenit. et hoc non 
      <lb ed="#V" n="57"/>habens charitatem cognoscere non potest per naturalem 
      inuestigatio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nem: sequitur quod complete non potest cognoscere quid est res: quam 
      si<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gnificat hoc nomen charitas nisi per reuelationem vel per 
      doctri<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nam sine quorum altero etiam cognoscere non potest: quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad talem rem significandam sit impositum hoc nomen charitas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1170">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod charitas non habet  
      similitu<lb ed="#V" n="63"/>dinem aliam a se etc. Dico quod verum est loquendo 
      <lb ed="#V" n="64"/>de alia similitudine quam sit similitudo actus et obiecti: sed quia 
      habi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tus relucet in actu: ideo per cognitionem actus potest intelltilus 
      <lb ed="#V" n="66"/>inuestigando concipere quid est habitus. Et quia etiam actus aliquo 
      <lb ed="#V" n="67"/>modo virtualiter est in obiecto et in pos: quia actus specifica¬ 
      <!--00129.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>tur per obiectum: ideo per cognitionem obiecti potest 
      ho<lb ed="#V" n="69" break="no"/>mo inuestigando cognoscere quid est actus debitus respectu 
      <lb ed="#V" n="70"/>talis obiecti. Ad cognoscendum ergo quid est charitas non 
      <lb ed="#V" n="71"/>est necessaria alia similitudo quam cognitio obiecti et actus. Et 
      <lb ed="#V" n="72"/>ita mediate per illam similitudinem: qua cognoscimus obiectum 
      <lb ed="#V" n="73"/>concipere possumus quid est charitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1203">
      ¶ Ex praedictis patet 
      raeston<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sio ad 2m
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1208">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod non possumus scire: quid est 
      <lb ed="#V" n="75"/>actus charitatis etc. Dico quod falsum est. et cum dicis postea 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod tunc sciremus ipsum distinguere sub certitudine ab actu 
      <lb ed="#V" n="77"/>dilectionis acquisite. Dico quod non oporet nisi quantum ad speciem suam. 
      <lb ed="#V" n="78"/>cum enim sciamus quid est actus charitatis et quid est actum 
      di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lectionis acquisite sub certitudine: scimus quod actum 
      charita<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tis non est actus dilectionis acquisite. et tamen in actu singulari 
      <lb ed="#V" n="81"/>propter similitudinem actus dilectionis acquisite cum actu 
      charita<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tis et debilitatem cognitionis nostre non possumus de lege 
      <lb ed="#V" n="83"/>communi distinguere sub certitudine inter actu charitatis 
      <lb ed="#V" n="84"/>et acquisite dilectionis: Sicut quamuis sub certitudine sciamus 
      <lb ed="#V" n="85"/>quod in mustella non est variolus: tamen propter nimiam similitudinem 
      de<lb ed="#V" n="86" break="no"/>bilis cognitio in singulari non potest distinguere sub 
      certitu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dine vnum ab alio. Hoc autem causa exempli dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1240">
      ¶ Per hoc 
      <lb ed="#V" n="88"/>patet responsio ad 4m: quia quamuis sciam certissime quid est mulus: 
      <lb ed="#V" n="89"/>tamen si esset animal multum simile mulo: vt gratia exempli. Ponatur vnus 
      <lb ed="#V" n="90"/>magnus asinus: homo debilis visus nesciret quando videret 
      mu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lum vtrum esset mulus vel magnus asinus: ita quamuis homo sciat 
      <lb ed="#V" n="92"/>sub certitudine: quid est actus charitatis: tamen propter similitudinem eius 
      <lb ed="#V" n="93"/>cum actu acquisite dilectionis et debilitatem sue cognitionis: ne 
      <lb ed="#V" n="94"/>scit sub certitudine vtrum illa dilectio quam habet in se sit actus 
      <lb ed="#V" n="95"/>charitatis vel delectionis acquisite.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a38136-Dd1e1262">
               <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e1264">Quaestio 5</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a38136-Hd1e1286" type="question-title">Utrum aliquis in hac mortali vita possit scire se charitatem habere certa scientia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1266">
      ¶ Questio. V 
      <lb ed="#V" n="96"/>QUinto queritur. Utrum aliquis in hac 
      morta<lb ed="#V" n="97" break="no"/>li vita possit scire se charitatem 
      ha<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bere certa scientia. Et vtrum quod sic: quia secundum Augustinum 13 de 
      <lb ed="#V" n="99"/>tri. ca. 2. Suam quisquam fidem apud seipsum videt. ergo a 
      <lb ed="#V" n="100"/>simili et suam charitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1282">
      ¶ Item philosophus. 2. poster. 
      Incon<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ueniens est nos habere nobilissimos habitus et nos lateant. ergo 
      <lb ed="#V" n="102"/>cum charitas sit nobilissimus habitus non latet habentem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1289">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="103"/>Aug. 8. de tri. c. 8. Magis quis nouit dilectionem qua diligit 
      <lb ed="#V" n="104"/>quam frem quem diligit. ergo cum frem nostrum certitudinaliter 
      cognosca<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mus. videtur quod habens charitatem sciat se habere eam certitudinaliter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1299">
                  <lb ed="#V" n="106"/>¶ Item secundum Aug. x. de tri. c. 9. cum dicitur menti. Cognosce teipsam: 
      <lb ed="#V" n="107"/>eo ictu quo intelligit quod dictum est: teipsam: cognoscit 
      se<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ipsam: nec ob aliud quam eo quod sibi presens est: ergo similiter cum 
      <lb ed="#V" n="109"/>in habente charitatem: charitas sit anime presens: anima illa in se 
      <lb ed="#V" n="110"/>ipsa cognoscit charitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1312">
      ¶ Item Io. in prima cano. sua. c. 2. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Qui diligit fratrem suum in lumine manet. charitas 
      er<lb ed="#V" n="112" break="no"/>go lux est. Unde videtur quod sic lux corporalis a visu 
      corpo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rali potest cognosci esse vbi est: ita videtur quod charitas possit 
      <lb ed="#V" n="114"/>cognosci esse in ipsa anima: ab ipsa anima in qua est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1323">
      ¶ Item 
      in<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tellectus scit se habere sub certitudine speciem illius rei 
      quam<lb ed="#V" n="116" break="no"/>intelligit. ergo a simili homo potest scire sub certitudine 
      <lb ed="#V" n="117"/>se habere habitum charitatiue dilectionis qua amat. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1332">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Contra Eccls. 9. nescit homo vtrum odio vel amore 
      <lb ed="#V" n="119"/>dignus sit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1339">
      ¶ Item Ioan. 15 Maiorem hac 
      di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lectionem nemo habet quam vt animam suam ponat quis pro 
      ami<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cis: sed per hoc maximum signum non potest homo esse 
      cer<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tus se habere charitatem: cum heretici quandoque sustineant 
      <lb ed="#V" n="123"/>mortem intendentes mori propter deum. ergo non 
      po<lb ed="#V" n="124" break="no"/>test homo certus esse se charitatem habere nisi per 
      reuela<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1355">
      ¶ Item carere remorsu conscientie maximum 
      si<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gnum est habenti charitatem. et tamen per hoc non potest 
      <lb ed="#V" n="127"/>homo certus esse se charitatem habere cum dicat 
      aposto<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lus i. corinthi. 4. Nihil mihi conscius sum: sed non in 
      <lb ed="#V" n="129"/>hoc iustificatus sum. ergo etc. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1367">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Respondeo quod nullus homo in hac mortali 
      vi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ta potest scire certa scientia se 
      cha<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ritatem habere nisi per reuelationem et ratio huius est: quia 
      <lb ed="#V" n="133"/>secundum philosophum primo physi. tex. comm. 2. Innata est nobis via ex 
      no<lb ed="#V" n="134" break="no"/>bis notioribus et certioribus incertiora nature et notiora: 
      <!--00130.xml-->
      <pb ed="#V" n="58-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>hec est incertiora et notiora simpliciter. Ea autem que 
      no<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bis sunt notiora: sunt illa que magis appropinquant ad 
      <lb ed="#V" n="3"/>cognitionem insensibilem: quia intellectus noster secundum statum 
      vie<lb ed="#V" n="4" break="no"/>et de lege communi a cognitione sensibilium procedit ad 
      in<lb ed="#V" n="5" break="no"/>telligibilium cognitione. hinc est quod in hac mortali vita de 
      <lb ed="#V" n="6"/>lege communi non venimus in cognitionem habituum nisi 
      <lb ed="#V" n="7"/>per actus et obiecta: et ideo illum habitum qui habet actum 
      <lb ed="#V" n="8"/>quem sub certitudine possumus recognoscendo 
      distingue<lb ed="#V" n="9" break="no"/>re ab actu cuiuslibet alterius habitus: possumus scire nos 
      <lb ed="#V" n="10"/>habere certa scientia et illum habitum cuius actum non 
      pos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sumus sub certitudine recognoscendo distinguere ab actu 
      <lb ed="#V" n="12"/>cuiuslibet alterius habitus non possumus scire nos 
      ha<lb ed="#V" n="13" break="no"/>bere certa scientia de lege communi. Talis autem habitus est 
      <lb ed="#V" n="14"/>charitas: quia enim actus charitatis importat diuinam 
      ac<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ceptationem: que nos latet: et quia magna est similitudo inter 
      <lb ed="#V" n="16"/>actum charitatis: et acquisite dilectionis: et nostra 
      appre<lb ed="#V" n="17" break="no"/>hensio intellectualis debilis est propter aggrauationem 
      cor<lb ed="#V" n="18" break="no"/>poris corruptibilis: et lumine nature non potest in superna 
      <lb ed="#V" n="19"/>turalium cognitionem et lumen communis gratie ex 
      diuina<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ordinatione non ordinatur ad nos certos faciendos de 
      no<lb ed="#V" n="21" break="no"/>stra iustitia: et hoc propter nostram humiliationem: ideo 
      <lb ed="#V" n="22"/>actum charitatis non possumus de lege communi 
      recogno<lb ed="#V" n="23" break="no"/>scendo distinguere sub certitudine ab actu dilectionis 
      ac<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quisite in singulari. Ex quo sequitur quod supra dictum est: quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>in hac mortali vita non possumus cognoscere certa 
      scie<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tia nos charitatem habere nisi per reuelationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1443">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum. Respondeo quod non est 
      <lb ed="#V" n="28"/>simile de fide et charitate: quia actus 
      <lb ed="#V" n="29"/>fidei non habet tantam similitudinem cum actibus aliorum 
      habi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tuum: sicut actus charitatis cum actu dilectionis 
      acqui<lb ed="#V" n="31" break="no"/>site. vel potest dici quod sicut propter similitudinem actus 
      cha<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ritatis cum actu dilectionis acquisite non possumus de 
      <lb ed="#V" n="33"/>lege communi sub certitudine distinguere vnum ab altero 
      <lb ed="#V" n="34"/>in singulari. et ideo non possumus scitre nos habere 
      cha<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ritatem: scimus tamen nos habere habitum dilectionis: ita 
      <lb ed="#V" n="36"/>propter magnam similitudinem actus fidei cum actu 
      creduli<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tatis acquisite non possumus scire vtrum ille habitus: quo 
      <lb ed="#V" n="38"/>credimus sit habitus fidei infuse vel credulitatis 
      acquisi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>te. Scimus tamen nos habere habitum quo credimus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1474">
                  <lb ed="#V" n="40"/>¶ Ad 2m quod arguebetur per auctoritatem phlosophi. dico quod 
      intelli<lb ed="#V" n="41" break="no"/>genda est auctoritas de habitibus scientiarum non virtutum: 
      <lb ed="#V" n="42"/>quia actus earum distinctius representat suos habitus quam actus 
      <lb ed="#V" n="43"/>virtutum propter similitudinem eorum ad actus naturalium 
      <lb ed="#V" n="44"/>virtutum vel acquisitarum. Uel potest dici quod sicut non sumus 
      <lb ed="#V" n="45"/>certi vtrum habitus quo diligimus sit acquisitus: vel 
      in<lb ed="#V" n="46" break="no"/>fusus: scimus tamen nos habere habitum dilectionis: ita non 
      <lb ed="#V" n="47"/>sumus certi vtrum habitus quo scimus sit acquisitus vel 
      <lb ed="#V" n="48"/>infusus: scimus tamen nos habere habitus scientie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1496">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="49"/>3m cum dicitur quod magis quis nouit dilectionem qua diligit 
      <lb ed="#V" n="50"/>quam fratrem quem diligit etc. Dico quod verum est in 
      generali<lb ed="#V" n="51" break="no"/>scilicet inquantum dilectio est: non inquantum est dilectio 
      chari<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1507">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod anima cognoscit seipsam 
      <lb ed="#V" n="53"/>quia sibi praesens est etc. Dico quod per semetipsam cognoscit 
      se<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ipsam in generali scilicet in ratione entis. secundum quod videtur 
      sen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tire Auic. 6 naturalium lib. i. c. i. tamen in cognitione fuiipsius 
      <lb ed="#V" n="56"/>in speciali de lege cummuni non deuenit nisi per actum. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Nec tamen propter hoc sequitur quod ipsa anima ipsos habitus 
      co<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gnoscat per ipsorum essentiam. etiam in generali: dum est in 
      <lb ed="#V" n="59"/>hoc corpore corruptibili. presentialitas enim qua anima 
      <lb ed="#V" n="60"/>presens est sibiipsi comnaturalior est quam praesentialitas qua 
      ha<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bitus est ei presens. Et ideo non oportet quod si per sui 
      essen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tiam seipsum cognoscit in generali quod propter hoc habitum 
      <lb ed="#V" n="63"/>presentem in ea cognoscat per suam essentiam in generali: 
      <lb ed="#V" n="64"/>immo omnem cognitionem quam habet de habitum de lege 
      com<lb ed="#V" n="65" break="no"/>muni habet per actum. ostensumest autem supra quod per actum 
      <lb ed="#V" n="66"/>charitatis non possumus cognoscere sub certitudine nos 
      <lb ed="#V" n="67"/>habere habitum charitatis in speciali: quamuis per ipsum scia¬ 
      <!--00130.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>mus nos habere habitum dilectionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1549">
      ¶ Ad 5m 
      di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>citur quod charitas est lux etc. Dico quod quamuis sit lux: et 
      mul<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tum cognoscibilis quantum est ex parte sua. tamen debiliter 
      <lb ed="#V" n="71"/>est nobis cognoscibilis propter aggrauationem corporis 
      cor<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ruptibilis ex parte nostra que est vna causa impediens 
      re<lb ed="#V" n="73" break="no"/>flexionem nostri intellectus immediate super habitus qui 
      <lb ed="#V" n="74"/>sunt presentes in anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a38136-d1e1566">
      ¶ Ad 6m dico quod sicut per actum 
      sci<lb ed="#V" n="75" break="no"/>mus nos habere speciem qua cognoscimus: ita et habitum 
      <lb ed="#V" n="76"/>quo ad diligendum prompti sumus: sed nescimus vtrum 
      <lb ed="#V" n="77"/>sit habitus acquisitus: vel ille habitus qui dicitur charitas. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>