<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="169-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f120532"><!-- l2d42a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f120532-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e103">
               <lb ed="#V" n="104"/>Consequenter queritur de tertio 
      princi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pali. Et circa hoc quaeruntur 
      <lb ed="#V" n="106"/>duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e112">
      ¶ Primo vtrum in quolibet peccato actuali 
      mo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tali: sit conuersio ad creaturam: et auersio a deo. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e117">
               <lb ed="#V" n="108"/>¶ Secundo quid prius est ordine nature in peccando: vtrum 
      <lb ed="#V" n="109"/>conuersio: vel auersio.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f120532-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f120532-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in quolibet peccato actuali mortali sit conversio ad creaturam et aversio a deo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e128">
      ¶ Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="110"/>PRimo ostendo quod non in quolibet peccato 
      actua<lb ed="#V" n="111" break="no"/>li mortali sit conuersio ad creaturam 
      <lb ed="#V" n="112"/>et auersio a deo. Odire deum nullam dicit  
      conuer<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sionem ad creaturam: et tamen importat auersionem a deo 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e139">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Item auersio et conuersio sunt duo motus. Sed in vno peccato 
      <lb ed="#V" n="115"/>non est nisi vnus motus: ergo in quolibet peccato mortali non 
      <lb ed="#V" n="116"/>est simul conuersio ad creaturam et auersio a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e148">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="117"/><ref>Hiere. 2.</ref> duo mala fecit populus meus me dereliquerunt 
      <lb ed="#V" n="118"/>fontem aque viue: et foderunt sibi cisternas dissipatas etc. 
      <lb ed="#V" n="119"/>ergo auersio et conuersio sunt duo materala. Sed quodlibet 
      <lb ed="#V" n="120"/>peccatum non est nisi vnum malum: ergo in quolibet peccato non 
      <lb ed="#V" n="121"/>simul sunt auersio et conuersio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e161">
      ¶ Item in peccato 
      commis<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sionis nulla est conuersio ad creaturam. Omittere enim actum 
      <lb ed="#V" n="123"/>debitum: nullam videtur dicere conuersionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e169">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Contra <ref>Aug. 12 de ciui. ca. 8.</ref> qui puerse amat cuius 
      <lb ed="#V" n="125"/>libet nature bonum: et si adipiscatur: ipse est in 
      bo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>no malus: et miser meliore priuatus: ergo videtur quod simul 
      <lb ed="#V" n="127"/>sunt in peccato: et inordinatus amor creature et recessus a 
      me<lb ed="#V" n="128" break="no"/>liori bono.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e182">
      ¶ Item in quolibet motu locali est recessus 
      <lb ed="#V" n="129"/>a termino a quo et accessus ad terminum ad quem: ergo similiter in 
      <lb ed="#V" n="130"/>quolibet motu peccati est recessus a deo et accessus ad creaturam 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Respondeo quod in quolibet actu mortalis 
      pecc<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ti est conuersio ad creaturam: illi 
      pec<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cato intrinseca vel ab eodem presupposita: et auersio a deo: 
      <lb ed="#V" n="134"/>non secundum quod auersio a deo dicit quendam inordinatum motum 
      <lb ed="#V" n="135"/>in deum: sicut in obiectum: quia talis auersio nominat specialem 
      <lb ed="#V" n="136"/>motum et est speciale peccatum: sicut est odire deum et inuidere 
      <!--00354.xml-->
      <pb ed="#V" n="169-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>deo: et sic de aliis. Sed secundum quod dicit quidam recessum vel elom 
      <lb ed="#V" n="2"/>gationem a deo: sicut a termino a quo receditur. Et hoc sic 
      <lb ed="#V" n="3"/>potest probari secundum Aug. 14. de ciui. cap. vltimo fecerunt ciuitates 
      <lb ed="#V" n="4"/>duas: amores duo terrenam scilicet amor sui vsque ad contemptum 
      <lb ed="#V" n="5"/>dei: celestem vero amor dei vsque ad contemptum sui. Quodlibet 
      <lb ed="#V" n="6"/>ergo peccatum aut est amor sui vsque ad contemptum dei: aut talem 
      <lb ed="#V" n="7"/>praesupponit amorem: ergo cum in contemptu dei: sit auersio a 
      <lb ed="#V" n="8"/>deo: et in haec quod creatura seipsam diligit conuertat se ad 
      crea<lb ed="#V" n="9" break="no"/>turam: omne peccatum quod in actu consistit compraehendit auersionem 
      <lb ed="#V" n="10"/>a deo et conuersionem ad creaturam tamquam sibi intrinsecama vel 
      tan<lb ed="#V" n="11" break="no"/>quam ab eodem praesuppositam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e235">
      ¶ Preterea Glo. super illud pslamum 
      <lb ed="#V" n="12"/>Incensa igitur et suffossa. sententialiter dicit quod omne 
      pec<lb ed="#V" n="13" break="no"/>catum procedit: vel ex amore male inflammante vel ex timore 
      <lb ed="#V" n="14"/>male humiliante. Quodlibet ergo peccatum: aut est 
      amor<lb ed="#V" n="15" break="no"/>male inflammans: aut timor male humilians: aut ex istorum 
      <lb ed="#V" n="16"/>altero procedens. Sed timor male humilians presuppotesit 
      <lb ed="#V" n="17"/>amorem male inflammantem: omnis enim qui inordinate timet: 
      <lb ed="#V" n="18"/>aut ideo timet inordinate: ne sibi auferatur quod inordinate 
      <lb ed="#V" n="19"/>amat: aut ne sibi inferatur quod inordinate odit. Inordinatum 
      <lb ed="#V" n="20"/>odium praesupponit inordinatum amorem: nemo enim 
      inordina<lb ed="#V" n="21" break="no"/>te aliquid odit: nisi quia inordinate diligit suum oppositum: 
      <lb ed="#V" n="22"/>ergo ex quacumque causa oriatur: inordinatus timor 
      presuppo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nit mediate vel immediate inordinatum amorem. 
      Inordina<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tus autem amor inordinate auertit amantem ad creaturam: 
      <lb ed="#V" n="25"/>respectu enim dei non potest esse amor male inflammans: ergo 
      <lb ed="#V" n="26"/>omne peccatum quod in actu consistit presupponit aliquam 
      <lb ed="#V" n="27"/>innordinatam conuersionem ad creaturam vel ipsam intra se 
      con<lb ed="#V" n="28" break="no"/>prehendit. Per inordinatam autem conuersionem ad creaturam 
      <lb ed="#V" n="29"/>est aliqua auersio a deo: ergo in quolibet peccato quod in actu 
      consi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>stit est conuersio ad creaturam vel praesuppoteositur ab eodem: et 
      auer<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sio a deo per quam in illa conuersione est formalis. ratio peccati. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e281">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod odire deum 
      <lb ed="#V" n="33"/>nullam importat conuersionem ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>creaturam etc. Dico quod si actus odiendi deum: non sit 
      conuer<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sio ad creaturam: praesupponit. tamen eam: nullus enim potest odire 
      <lb ed="#V" n="36"/>deum per se: odiri tamen potest per accidens scilicet inquantum ex 
      iusti<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tia est puniens peccatores: hanc autem iustitiam nullus odit 
      <lb ed="#V" n="38"/>nisi quia inordinate diligit creaturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e299">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="39"/>auersio et conuersio non sunt duo motus secundum quod auersio dicit 
      <lb ed="#V" n="40"/>recessum vel elongationem a deo vt a termino a quo: sed 
      <lb ed="#V" n="41"/>secundum quod dicit inordinatum motum in deum: sicut in obiectum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e309">
                  <lb ed="#V" n="42"/>¶ Ad tertium dicendum: quod aut ibi accipitur derelictio pro 
      pec<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cato omissionis vel infidelitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e316">
      ¶ Ad quartum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="44"/>secundum quosdam: et si peccatum omissionis non dicat aliquam 
      con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uersionem ad creaturam: de necessitate tamen presupponit eam: 
      <lb ed="#V" n="46"/>tamquam sui causam vel occasionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e325">
      ¶ Alii autem dicunt: quod non 
      de<lb ed="#V" n="47" break="no"/>necessitate presupponit aliquam conuersionem ad creaturam 
      <lb ed="#V" n="48"/>actualem. Ad videndum autem que istarum opinionum 
      <lb ed="#V" n="49"/>sit rationablior recurras ad illam questionem superius 
      <lb ed="#V" n="50"/>positam distin. 35 secet verum omne peccatum aliud ab 
      ori<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ginali consistit in aliquo actu. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f120532-Dd1e340">
               <head xml:id="kzz7yh-f120532-Hd1e342">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title"> Utrum primus sit ordine nature in eodem actu peccati conversio ad creaturam quam aversio a deo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e344">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="52"/>SEcundo queritur vtrum prius sit ordine 
      <lb ed="#V" n="53"/>nature: in eodem actu peccati 
      con<lb ed="#V" n="54" break="no"/>uersio ad creaturam: quam auersio a deo. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod non. Prius est ordine nature vnius forme 
      corru<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ptio: quam alterius generatio: sed auersio a deo est quasi quaedam 
      <lb ed="#V" n="57"/>corruptio: conuersio ad creaturam: est quasi quaedam generatio: 
      <lb ed="#V" n="58"/>ergo prius ordine nature: est in eodem actu peccati auersio a 
      <lb ed="#V" n="59"/>deo quam conuersio ad creaturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e364">
      ¶ Item prius est ordine nature 
      <lb ed="#V" n="60"/>recessus a termino a quo quam recessus ad terminum ad 
      quem<lb ed="#V" n="61" break="no"/>Sed auersio a deo est quidam recessus ab eo: conuersio ad 
      crea<lb ed="#V" n="62" break="no"/>turam est quidam accessus ad eam: ergo prius ordine nature est in 
      <lb ed="#V" n="63"/>eodem actu peccati auersio a deo quam conuersio ad creaturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e375">
                  <lb ed="#V" n="64"/>¶ Item si intellectus non potest simul intelligere. a. et bro prius 
      ordi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ne nature dimittit intelligere. a. quam intelligat. b ergo a simili cum 
      <lb ed="#V" n="66"/>voluntas non possit simul instituere creaturam et creatorem pro 
      prin<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cipali sine: oportet quod prius ordine nature dimittat creatorem: quam 
      <lb ed="#V" n="68"/>principaliter adhereat creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e388">
      <!--00354.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra per accidens reducitur ad per se: sicut ad illud quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>prius est natura: sed in eodem actu voluntatis in quo 
      <lb ed="#V" n="71"/>simul est conuersio ad creaturam et auersio a deo: conuersio est per 
      <lb ed="#V" n="72"/>se: auersio per accidens: ergo in illo actu prius est ordine nature 
      con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uersio ad creaturam quam auersio a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e407">
      ¶ Item causa prius est 
      or<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dine nature causato. Sed in eodem actu in quo est conuersio ad 
      crea<lb ed="#V" n="75" break="no"/>turam et auersio a deo: conuersio causa est auersionis. Sicut enim 
      di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cit beatus Dio. 4. ca. de di. no. Nemo respiciens malum 
      fa<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cit que facit: ergo in eodem actu peccati prius est ordine nature 
      <lb ed="#V" n="78"/>conuersio ad creaturam quam auersio a deo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e420">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod ille motus voluntatis quo conuertitur 
      <lb ed="#V" n="80"/>ad creaturam et auertitur a deo est 
      in<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ordinatus amor creature: creaturam respiciens: sicut 
      termi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>num ad quem: et deum: sicut terminum a quo. Prius autem 
      ordine<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nature: est comparatio illius amoris ad creaturam amatam: vt ad 
      ter<lb ed="#V" n="84" break="no"/>minum in quem tendit: quam ad deum sub ratione qua est terminus a 
      <lb ed="#V" n="85"/>quo voluntas per illum amorem recedit. Accessus enim voluntatis 
      <lb ed="#V" n="86"/>ad creaturam per inordinatum amorem: causa est recessus eius a deo. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Sed praedictus inordinatus amor inquantum tendit in creaturam est 
      con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uersio: et inquantum per ipsum voluntas recedit a deo est auersio. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Prius ergo oedine nature in eodem actu peccati est 
      conuersio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ad creaturam quam auersio a deo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e449">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod ordine nature prius 
      <lb ed="#V" n="92"/>est vnius forme corruptio quam 
      alte<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rius generatio etc. Dico quod verum est in executione: econtrario tamen est in 
      cor<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rumpentis intentione: non enim intendit na vnius forme corruptionem 
      ni<lb ed="#V" n="95" break="no"/>si propter alterius generationem. In rebus autem rationabilibus intentio motus 
      <lb ed="#V" n="96"/>est voluntatis: vnde iste actus prius ordine nature positiue intendit 
      <lb ed="#V" n="97"/>in aliquid: quam per ipsum sit auersio ab alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e467">
      ¶ Ad 2m cum dicitur: quod 
      <lb ed="#V" n="98"/>prius est ordine nature recessus a termino a quo quam accessus ad 
      <lb ed="#V" n="99"/>terminum ad quem etc. Dico quod verum est in executione: econtrario 
      <lb ed="#V" n="100"/>est in intentione motoris: quia enim intendit terminum ad quem: ideo 
      re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mouet mobile a termino a quo: conuersio autem ad creaturam: et 
      <lb ed="#V" n="102"/>auersio a deo est per motum voluntatis qui est intensio: et ideo prius 
      or<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dine nature respicit terminum ad quem id est creaturam: quam 
      termi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>num a quo id est quam recessum a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120532-d1e485">
      ¶ Ad 3m dicendum quod illud argumentum 
      <lb ed="#V" n="105"/>bene concludit: quod si voluntas esset conuersa ad deum vno motu: et 
      <lb ed="#V" n="106"/>auertatur par alium motum: primo ordine nature est desitio primi actus quam 
      <lb ed="#V" n="107"/>alterius actus poteo: hoc autem est sermo non de conuersione et auersione secundum quod 
      <lb ed="#V" n="108"/>consistunt in duobus motibus: sed secundum quod sunt in vno actu qui secundum 
      compara<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tionem est conuersio ad creatura: et secundum aliam auersio a creatore.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>