<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="102-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a69711"><!-- l1d33a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a69711-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e103">
               <lb ed="#V" n="47"/>Consequenter queritur de secundo 
      princi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>pali: et circa hoc duo 
      <lb ed="#V" n="49"/>queruntur
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e112">
      ¶ Primo vtrum proprietates sint ipsa divina 
      <lb ed="#V" n="50"/>essentia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum sint in essentia. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a69711-Dd1e119">
               <head xml:id="kzz7yh-a69711-Hd1e121">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a69711-Hd1e126" type="question-title">Utrum proprietates sint ipsae diuina essentia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e123">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="52"/>PRimo ostendo quod proprietates non sunt diuina 
      <lb ed="#V" n="53"/>essentia: quia non est idem esse 
      absolu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tum: et esse ad alterum: sed essentia diuina habet esse 
      <lb ed="#V" n="55"/>absolutum: et propretas est ad alium: ergo non sunt 
      <lb ed="#V" n="56"/>idem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e139">
      ¶ Item quecumque sunt idem secundum rem in quocumque 
      <lb ed="#V" n="57"/>est vnum: est aliud. Sed in aliquo est diuina essentia in quo 
      <lb ed="#V" n="58"/>non est paternitas ergo paternitas non est realiter divina 
      essen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e148">
      ¶ Item in eadem re. Impossibile est aliqua conuenire et 
      dif<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ferre: sed persone conueniunt in essentia et in proprietatibus 
      distin<lb ed="#V" n="61" break="no"/>guuntur: ergo proprietates non sunt essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e155">
      ¶ Item quod est 
      <lb ed="#V" n="62"/>substantia non est relatio: sed proprietates in diuinis sunt 
      relatio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nes vt habitum est supra Di. xxvi in quaestione vtrum 
      proprieta<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tes personarum sint relationes: ergo in divinis proprietates non sunt essentia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Contra omnis res eterna est dina substantia: sed 
      quae<lb ed="#V" n="66" break="no"/>libet proprietas est res eterna: ergo quilibet est 
      <lb ed="#V" n="67"/>diuina essentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e174">
      ¶ Item nulla res est adoranda que nor 
      <lb ed="#V" n="68"/>est diuina essentia sed proprietas est adoranda secundum Grego. 
      <!--00217.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>in prefatione: ergo quelibet proprietas est dinina essentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Respondeo quod proprietates suit ipsa diuina 
      essen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tia: quia vt demtratum est in 
      questio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ne precedenti proprietas realiter est persona cuius est. Sed 
      <lb ed="#V" n="73"/>vt superius dictum est et infra ostendetur persona realiter est ipsuam 
      <lb ed="#V" n="74"/>essentia ergo proprietas realiter est ipsa diuina essentia. Et 
      <lb ed="#V" n="75"/>hoc sentit magister in presenti Di. c. Quod enim hanc 
      opinio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nem confirmans per <ref xml:id="kzz7yh-a69711-Rd1e208">Hyla. in. 7. lib. de tri.</ref> hanc sententiam dicentem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod non est idem 
      <lb ed="#V" n="78"/>esse absolutum: et esse ad alterum etc. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Dico quod verum est secundum rationem: et quantum ad modum se 
      haben<lb ed="#V" n="80" break="no"/>di: tamen realiter res se habens ad alium comperata ad rem 
      <lb ed="#V" n="81"/>habentem modum absolutum: in divinis realiter idem est cum 
      <lb ed="#V" n="82"/>ea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e219">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod quecunque sunt idem secundum rem in 
      <lb ed="#V" n="83"/>quocunque est vnum est aliud etc. Dico quod instantiam habet 
      <lb ed="#V" n="84"/>quaendocunque illa identitas est cum differentia secundum rationem: et cum 
      <lb ed="#V" n="85"/>differentia secundum modum se habendi. Et sic se habet propritas 
      <lb ed="#V" n="86"/>ad essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e230">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod in eadem re impossibile est 
      <lb ed="#V" n="87"/>eadem conueniter: et differre etc. dico quod instantiam habet 
      quan<lb ed="#V" n="88" break="no"/>do aliqua ita idem sunt re quid secundum rationem differunt in 
      mo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>do se habendi. Et sic idem sunt re proprietas et essentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e240">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>4 m dicitur quod illud quod est substantia: non est relatio etc. 
      <lb ed="#V" n="91"/>dico quod in diuinis habet instantiam. Relatio enim 
      compera<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ta ad rem in qua est: substantia est: et tamen per comparationem ad terium 
      <lb ed="#V" n="93"/>manet relatio: cum ergo eadem sit relatio que est in vna persona 
      <lb ed="#V" n="94"/>ad aliam: rlartio eadem vt in aliquo est substantia: vt ad alium manet rlaulo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a69711-Dd1e255">
               <head xml:id="kzz7yh-a69711-Hd1e257">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a69711-Hd1e268" type="question-title">Utrum proprietates sint in essentia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e259">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="96"/>SEcundo quaeritur vtrum proprietates sint 
      <lb ed="#V" n="97"/>in essentia: et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="98"/>illud in quo est realis relatio: realiter refertur: sed 
      <lb ed="#V" n="99"/>diuina essentia realiter non refertur: ergo in ipsa non 
      <lb ed="#V" n="100"/>est proprietas relatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e275">
      ¶ Item proprietas in diuinis 
      distin<lb ed="#V" n="101" break="no"/>guit rem in qua est ab alia: vnde proprietas que est in 
      perso<lb ed="#V" n="102" break="no"/>na distinguit eam ab alia. Sed proprietates non distinguunt 
      <lb ed="#V" n="103"/>divinam essentiam: ergo non sunt in ea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e284">
      ¶ Item secundum 
      <ref xml:id="kzz7yh-a69711-Rd1e298">philosophum<lb ed="#V" n="104" break="no"/>4. physi.</ref> Nihil est in seipso nisi per accidens: sed proprietates 
      <lb ed="#V" n="105"/>realiter sunt idem quod diuina essentia vt habitum est in 
      quaestio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ne precedenti: nec est ibi ponere accidens: ergo 
      proprieta<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tes nullo modo sunt in diuina essentia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e295">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra proprietates sunt in deo: sed deus est diuina 
      <lb ed="#V" n="109"/>essentia: ergo proprietates sunt in diuina 
      essen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e305">
      ¶ Item magister in littera. c. Quorum audacie: vult quod 
      pa<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ternitas et filiatio sint in diuina essentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e310">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Respondeo quod proprietates sunt in essentia alio tamen 
      <lb ed="#V" n="113"/>modo quam in personis. nam in personis sunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>sicut in suppositis: et immediate secundum rationem intelligendi: et 
      <lb ed="#V" n="115"/>ille que dicuntur personales sunt constituentes personas: alie autem 
      <lb ed="#V" n="116"/>que non dicuntur personales scilicet innascibilitas: et actiua spiratio 
      <lb ed="#V" n="117"/>secundum rationem intelligendi presupponunt naturam constitutam: 
      quam<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uis et iste et ille realiter sunt idem cum personis in quibus sunt. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Proprietates vero non sunt in essentia: sicut in supposito: 
      <lb ed="#V" n="120"/>nec immediate secundum rationem intelligendi: sed mediante 
      hypo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>stasi: nec ipsam essentiam constituunt: ex quibus sequitur quod 
      proprie<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tates sunt in essentia aliqualiter modo simili: quo 
      proprie<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tates Petri et Pauli essent in humana specie: si species 
      hu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mana diceret quid absolutum: et indiuisum realiter existens 
      <lb ed="#V" n="125"/>in illiis. Et ex predictis patet ratio quare per proprietates 
      perso<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ne referuntur et distinguuntur: non autem essentia: quamuis enim sint 
      <lb ed="#V" n="127"/>essentia non tamen eam determinant: sicut dicit magister 
      <lb ed="#V" n="128"/>in littera capitulo. Quorum audacie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e349">
      ¶ Ex predictis patet responsio ad 
      <lb ed="#V" n="129"/>duo prima argumenta in oppositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a69711-d1e354">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      ni<lb ed="#V" n="130" break="no"/>hil est in seipso nisi per accidens etc. Intelligendum est nisi 
      <lb ed="#V" n="131"/>sit ibi differentia secundum rationem: si illud verbum extenditur ad 
      <lb ed="#V" n="132"/>esse in creatura et in creatore. Proprietates autem et 
      diui<lb ed="#V" n="133" break="no"/>na essentia differunt secundum rationem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>