<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="124-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a85314"><!-- l1d40a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a85314-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e105">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="13"/>predestinatio passiue dicta quo ad principale significatum 
      <lb ed="#V" n="14"/>sit in predestinante.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e112">
      ¶ Secundo vtrum sit eterna.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e114">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tio vtrum predestinari solum hominibus conueniat. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a85314-Dd1e120">
               <head xml:id="kzz7yh-a85314-Hd1e122">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e124">
                  <lb ed="#V" n="16"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="17"/>PRimo ostendo quod praedestinatio 
      passi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ue dicta non sit in 
      praede<lb ed="#V" n="19" break="no"/>stinante: quia ab eo quod est in predestinante non 
      deno<lb ed="#V" n="20" break="no"/>minatur predestinatus: sed a praedestinatione 
      passi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ue dicta denominatur predestinatus: ergo non est in 
      praedesti<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e142">
      ¶ Item in diffinitione illius rei que est in praedestinante 
      <lb ed="#V" n="23"/>non cadit aliquid creatum: quia predestinans deus est: et ominis 
      <lb ed="#V" n="24"/>res existens in deo: deus est. Sed in diffinitione 
      praedestina<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tionis etiam passiue dicte cadit aliquid creatum scilicet gratia et 
      glo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ria. Predestinari enim est preperari ad finalem gratiam in praesenti: 
      <lb ed="#V" n="27"/>et glutiam in futuro: ergo praedestinatio passiue dicta nem est in 
      <lb ed="#V" n="28"/>praedestinante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e158">
      ¶ Item philosophus. 3. physi. dicit quod actio est ab 
      agen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>te in passo. Sed praedestinare est actio quedam: ergo 
      praedesti<lb ed="#V" n="30" break="no"/>natio actiua est a predestinante in praedestinato: ergo multo 
      <lb ed="#V" n="31"/>fortius praedestinatio passiua. restat ergo quod non sit in praedstinante. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra. Predestinantur quid non sunt adhuc in natura propria 
      <lb ed="#V" n="33"/>ergo predestinatio passiue dicta non est in 
      prae<lb ed="#V" n="34" break="no"/>destinato: restat ergo quod sint in praedestinante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e177">
      ¶ Item 
      ho<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nor est in honorante: quia sicut dicit. philosophus id s ethico. c. 6. 
      Uide<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur honor in honorante magis esse quam in honorato: sed 
      ali<lb ed="#V" n="37" break="no"/>quem predestinari est ipsum honorari: ergo praedestinari 
      ma<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gis videtur esse in praedestinante quam in predestinato. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod predestinatio tam actiua quam 
      pas<lb ed="#V" n="40" break="no"/>siua quantum ad illud quod principaliter 
      <lb ed="#V" n="41"/>significat est in predestinante: et tamen praedestinatio passiua de 
      <lb ed="#V" n="42"/>nominat predestinatum non predestinantem: et connotat 
      ali<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quid futurum in predestinato: et hec tria sic patent per ordinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Predestinatio enim est prescintia practica 
      salu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tis alicuius et ordinationis ipsius 
      <lb ed="#V" n="46"/>in salutem. sed praescientia dei practica non est nisi respectu 
      <lb ed="#V" n="47"/>eorum que facturus est: et quicquid facturus est: proposuit 
      ab<lb ed="#V" n="48" break="no"/>eterno se facturum in tempore: et potuit ab eterno illud operari 
      in<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tempore: ergo praedestinatio quamuis formaliter dicat prescientiam 
      <lb ed="#V" n="50"/>practicam salutis alicuius et ordinationis ipsius in salutem: 
      <lb ed="#V" n="51"/>includit tamen propositum saluandi et ordinandi in 
      sa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lutem illum qui predestinatus est: et potentiam hoc faciendi 
      <lb ed="#V" n="53"/>Prescire autem aliquem saluandum: et ipsum presciri saluandum 
      <lb ed="#V" n="54"/>est in presciente. et voluntatem proponere aliquid: et aliquid proponi a 
      <lb ed="#V" n="55"/>volutate est in voluntate proponente: tamen vt dictum est praedestinatio 
      <lb ed="#V" n="56"/>passiua denominat predestinatum non predestinantem: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="57"/>presciri denominat rem futuram non ipsum deum 
      prescien<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tem: et tamen presciri est in presciente. Et sicut amari 
      de<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nominat rem amatam: et tamen amari est in amante: et ita 
      di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>co quod predestinari denominat creaturam predestinatam: non 
      <lb ed="#V" n="61"/>deum predestinantem: et tamen est in deo predestinante. Cui 
      <lb ed="#V" n="62"/>ratio est: quia predestinare: et predestinari quantum ad 
      princi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>palem significatum realiter idem sunt: sed secundum rationem et secundum 
      <lb ed="#V" n="64"/>modum significandi differunt. Connotat tamen predestinatio 
      <lb ed="#V" n="65"/>aliquid futurum in predestinato scilicet effectum finalis gratie et 
      <lb ed="#V" n="66"/>glorie: quia qui predestinatus est: vere habebit finalem gratiam 
      <lb ed="#V" n="67"/>et gloriam. Unde Augu. in lib. de praedestinatione sanctorum 
      <lb ed="#V" n="68"/>parum ante medium ibi: et recitat magister in littera. Predestina 
      <!--00262.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tio est gratie preperatio: ibi subiungitur: comprehendens etiam 
      glo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>riam: ita tamen conotat sanctum effectum in 
      predestinato<lb ed="#V" n="71" break="no"/>quod ille effectus in reali et actuali existentia et ipsa 
      praedestina<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tio simui esse non possunt. Illum enim qui iam saluatus est 
      <lb ed="#V" n="73"/>deus non praedestinat: sicut rem per quam proesenus est: deus non 
      pre<lb ed="#V" n="74" break="no"/>scit. Ex dictis patet quomodo predestinatio se hebeat ad praescientiam et 
      <lb ed="#V" n="75"/>prouidentiam. Est enim peredestinatio quaedam praescientia et quaedam prouidentia: 
      <lb ed="#V" n="76"/>sed non omnis prescientia nec omnis prouidentia praedestinatio dici debet. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e279">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum in oppositum dicitur quod ab eo quod est in 
      <lb ed="#V" n="78"/>predestinante: non denominatur 
      prae<lb ed="#V" n="79" break="no"/>destinatus etc. dico quod immo: sicut res prescita denominatur a 
      <lb ed="#V" n="80"/>precognitione que est in presciente: prout tamen est passiue 
      <lb ed="#V" n="81"/>significata: et amatus denominatur ab amore passiue 
      signifi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cato: qui tamen est in amante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e295">
      ¶ Ad 2m dicendum quod gratia 
      <lb ed="#V" n="83"/>et gloria ponuntur in diffinitione predestinationis non tanquam 
      <lb ed="#V" n="84"/>de principali significato existentia: sed tanquam connotata. vnde 
      <lb ed="#V" n="85"/>non ponuntur ibi in recto: sed in obliquo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e304">
      ¶ Ad 3m 
      dicen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dum quod verbum philosophi intelligendum est de actione fundata 
      <lb ed="#V" n="87"/>in motu: que actio transit in materiam exteriorem. 
      Predestina<lb ed="#V" n="88" break="no"/>re autem talis actio non est quantum ad suum principale signatum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a85314-Dd1e314">
               <head xml:id="kzz7yh-a85314-Hd1e316">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e318">
                  <lb ed="#V" n="89"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Ecundo queritur vtrum praedestinatio sit 
      eter<lb ed="#V" n="91" break="no"/>na et videtur quod non: quia 
      predesti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>natio importat ordinem predestinantis ad predest: 
      <lb ed="#V" n="93"/>natum non ad praedestinatum secundum esse quod habet in 
      <lb ed="#V" n="94"/>deo: ergo secundum esse quod habet in genere proprio quod esse temporale 
      <lb ed="#V" n="95"/>est: fed illud quod importat ordinem ad aliquid temporale non est 
      <lb ed="#V" n="96"/>eternum: ergo praedestinatio non est eterna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e338">
      ¶ Item secundum 
      magi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>strum in praesenti distinctione. c. 5 sententialiter praedestinatio est 
      <lb ed="#V" n="98"/>preparatio gratie in presenti: et glorie in futuro: sed 
      pre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>parare rem est incipere operari eam: sed inceptio 
      operatio<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nis gratie: et glorie quid temporale est: ergo predestinatio 
      <lb ed="#V" n="101"/>eterna non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e351">
      ¶ Item predestinatio rationem actualem 
      di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cit inter predestinatem et predestinatum. Omnis autem relatio 
      <lb ed="#V" n="103"/>in actu ponit sua extrema in actu: sed predestinatus non est 
      <lb ed="#V" n="104"/>in actu nisi ex tempore: ergo predestinatio non est nisi 
      <lb ed="#V" n="105"/>ex tempore. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e362">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Contra praedestinatio est species dine prescientie. Sed 
      <lb ed="#V" n="107"/>vomina prescita ab eterno sunt prescita: ergo 
      <lb ed="#V" n="108"/>omnes predestinati ab eterno sunt predestinati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e372">
      ¶ Item omnes 
      <lb ed="#V" n="109"/>electi sunt predestinati: sed secundum apstolindum ad ephe. i. Deus 
      ele<lb ed="#V" n="110" break="no"/>git nos ante mundi constitutionem: ergo predestinauit nos 
      an<lb ed="#V" n="111" break="no"/>te mundi constitutionem: ergo ab eterno. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e381">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Respondeo quo praedestinatio est eterna: quod sic patet 
      <lb ed="#V" n="113"/>De intellectu predestinationis tria 
      <lb ed="#V" n="114"/>sunt scilicet principale significatum: quod est dei scientia practica: 
      tem<lb ed="#V" n="115" break="no"/>porale connotatum: vt futurum scilicet finalis gratia: et 
      perpetua<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gloria: et antecessio principalis significati ad connotatum 
      <lb ed="#V" n="117"/>sed significatum: hoc est scientia dei practica eretnum est: et 
      <lb ed="#V" n="118"/>illa antecessio eterna est: et connotatum ab eterno fuit futurum 
      <lb ed="#V" n="119"/>ergo predestinatio ab eterno est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e401">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum i oppicum der quod iuis quod iportat 
      or<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dine ad aliquid temperale non est 
      eter<lb ed="#V" n="122" break="no"/>num etc. dico quod verum est cum importat ordinem ad 
      tempo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rale: vt presens. predestinatio vero importat ordinem ad 
      ali<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quid temporale non vt proaesens sit: sed vt futurum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e414">
      ¶ Ad 2m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod predestinatio est preperatio gratie etc. dico quod hoc 
      intel<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ligitur de preperatione interiori: que est in mente: secundum 
      <lb ed="#V" n="127"/>quem modum dicimus quod artifex disponens aliquid 
      se<lb ed="#V" n="128" break="no"/>facturum iam preperat illud opus quamuis nondum exterius 
      <lb ed="#V" n="129"/>ceperit operari: sic autem deus ab eterno praeperauit electiu gratiam 
      <lb ed="#V" n="130"/>et glutiam eis in tempore conferendam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e430">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod omnis relatio 
      <lb ed="#V" n="131"/>in actu potesit sua extrema in actu etc. dico quod eo modo quo 
      pre<lb ed="#V" n="132" break="no"/>destinatio importat relationem in actu inter predestinantem 
      <lb ed="#V" n="133"/>et predestinatum eo modo quod ponit sua extrema in actu: sed 
      pla<lb ed="#V" n="134" break="no"/>num est quod non importat in actu aliquam relationem realem 
      <lb ed="#V" n="135"/>inter predestinatum et predestinantem: quia talis relatio dei non 
      <lb ed="#V" n="136"/>est in deo cum ad creaturam nullam sit realis relatio: nec esti 
      <!--00263.xml-->
      <pb ed="#V" n="125-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>in praedestinato: quia secundum originem in glosa ad Ro i. 
      Prede<lb ed="#V" n="2" break="no"/>stinatur qui non est: et sicut dicit Auice i. Metaphy. sue. c. 
      <lb ed="#V" n="3"/>i. Non ens non habet proprietatem que est. restat ergo quod illa re 
      <lb ed="#V" n="4"/>latio sit secundum rationem: ex quo sequitur quod non opetet quodlibet 
      extre<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mum huius relationis esse realiter in actu: sed vnum est realiter 
      <lb ed="#V" n="6"/>in actu scilicet praedestinans: aliud autem in esse cognito scilicet praedestinatus: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quia omnes praedestinati ab eterno fuerunt cogniiti a deo.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a85314-Dd1e468">
               <head xml:id="kzz7yh-a85314-Hd1e470">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e472">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Tertio queritur vtrum praedestina 
      <lb ed="#V" n="9"/>ri solum hominibus 
      com<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cueniat: et videtur quod non quia quibus conuenit eligi 
      il<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lis conuenit predestinari: sed angeli qui modo beati sunt 
      <lb ed="#V" n="12"/>ab eterno fuerunt electi: ergo ab eterno predestinati: ergo 
      <lb ed="#V" n="13"/>non solum hominibus conuenit predestinari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e488">
      ¶ Item 
      praedestina<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tio est preordinatio rei in suum finem: sed perdestinari: in 
      fi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nem non conuenit solum hominibus. Creature enim irrationales 
      <lb ed="#V" n="16"/>in suum finem a deo preordinate sunt: ergo praedestinari non 
      <lb ed="#V" n="17"/>conuenit solum hominibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e499">
      ¶ Item Ansel. in libro de concor. 
      <lb ed="#V" n="18"/>prescientie et liberi arbitri ante medium. Predestinatio. non solum 
      <lb ed="#V" n="19"/>bonorum est: sed etiam malorum potest dici: ergo predestinari 
      <lb ed="#V" n="20"/>non tantum conuenit hominibus bonis et malis: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="21"/>angelis bonis et malis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e510">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Contra magiter cap. vlti. huius Di. dicit quod 
      predestia<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tio est scientia: et preperatio beneficiorum dei 
      <lb ed="#V" n="24"/>quibus certissime liberantur quicunque liberantur. Et hoc 
      sum<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ptum est ab Augu. in libro de bono perseuerantie quasi circa 
      <lb ed="#V" n="26"/>medium: sed liberari non conuenit nisi hominibus: Angeli enim 
      <lb ed="#V" n="27"/>mali non liberabuntur: et angeli boni nunquam habuerut 
      mi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>seriam. Liberatio autem non est nisi a miseria: solum ergo 
      ho<lb ed="#V" n="29" break="no"/>minibus conuenit predestinari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e531">
      ¶ Item magister. 35 Di. c. 2. 
      pre<lb ed="#V" n="30" break="no"/>destinatio est de hominibus saluandis: cum ergo de aliis 
      crea<lb ed="#V" n="31" break="no"/>turis hic non dicat videtur quod solis hominibus praedestinari conueniat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e538">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Respondeo quod fuisse praedestinatum non conuenit 
      so<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lis hominibus: sed etiam angelis bea 
      <lb ed="#V" n="34"/>tis: quia cum predestinatio sit prescientia practica salutis alicuius 
      <lb ed="#V" n="35"/>et ordinationis ipsius in salutem: vt supra visum est: et hoc 
      <lb ed="#V" n="36"/>ab eterno in deo fuit non tantummodo respectu hominum: sed 
      re<lb ed="#V" n="37" break="no"/>spectu angelorum: videtur quod non solum hominibus conueniat 
      fuis<lb ed="#V" n="38" break="no"/>se predestinatum: quia tamen predestinari connotat effectum 
      <lb ed="#V" n="39"/>in predestinato: vt futurum: ideo cum predestinari sit 
      prae<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sens temporis: et angeli beati et anime beate iam habent 
      effe<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ctum predestinationis praesentem ideo dici non potest proprie 
      lo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>quendo quod predestinentur: et sic videtur quod predestinari 
      conue<lb ed="#V" n="43" break="no"/>niat solum hominibus saluandis. Ex predictis patere 
      po<lb ed="#V" n="44" break="no"/>test responsio ad argumenta ad vtranque partem. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Primum enim argumentum probat quod 
      angeli<lb ed="#V" n="46" break="no"/>boni fuerunt predestinati: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>hoc est verum: sed ex hoc non sequitur quod eis conueniat 
      pre<lb ed="#V" n="48" break="no"/>destinari: cum predestinari sit presentis temporis: et ipsi modo 
      <lb ed="#V" n="49"/>non predestinentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e580">
      ¶ Ad 2m dicendum quod maior non est 
      ve<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ra loquendo de quocumque sine: sed tantum de beatitudine que 
      <lb ed="#V" n="51"/>est vltimus finis rationalis et intellectualis creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e587">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="52"/>3m dicendum quod Ansel. in illa auctoritate accepit predestinationem 
      <lb ed="#V" n="53"/>pro praeparatione cuiuscunque finalis retributionis: et sicut 
      <lb ed="#V" n="54"/>fuisse perdestinatum connenit hominibus et angelis electis: et 
      trpro<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bis. vnde Ansel. ibi improprie accepit nomen predestinationis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a85314-d1e598">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Ad argumenta ad partem aliam dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>magister ibi accepit 
      praedesti<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nationem pro predestinare: vel predestinari: non pro 
      peredesti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nasse: vel predestinatum fuisse. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>