<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="39-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g27489"><!-- l3d13a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g27489-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e103">
               <lb ed="#V" n="20"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="21"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      gra<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tia vnionis sit aliqua gratia creata.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e117">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="24" break="no"/>do vtrum gratia vnionis et gratia singularis persone: et 
      gra<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tia capitis sint realiter eadem gratia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e124">
      ¶ Tertio que 
      ista<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rum gratiarum prior est. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g27489-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-g27489-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e134">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="27"/>PRimo ostendo quod gratia vnionis non 
      <lb ed="#V" n="28"/>sit aliqua gratia creata. Quilibet 
      <lb ed="#V" n="29"/>iustus deo vnitus est per gratiam creatam. 
      Si<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ergo gratia vnionis in christo esset gratia creata 
      <lb ed="#V" n="31"/>non alio modo esset natura humana christi vnita filio dei quam 
      <lb ed="#V" n="32"/>nostra: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e150">
      ¶ Item gratia vnionis est conferens 
      <lb ed="#V" n="33"/>ad vnionem: sed gratia creata nihil potuisset conferre ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>vnionem humane nature cum diuina persona: quia 
      diuina<lb ed="#V" n="35" break="no"/>persona corporis exanimi: quod gratie non est capax in triduo 
      <lb ed="#V" n="36"/>mortis christi remansit vnita: ergo gratia vnionis non est 
      gra<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tia creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e163">
      ¶ Item effectus non est nobilior sua causa. Sed 
      <lb ed="#V" n="38"/>existere in diuino supposito nobilior est quacumque gratia. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Cum ergo gratia vnionis causa fuerit vt humana 
      natu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ra in diuino supposito existat: sequitur quod illa gratia non est creata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Contra omnis res per tempus orta creata est: sed 
      gra<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tia vnionis est res per tempus orta. Dicit 
      <lb ed="#V" n="43"/>enim Augu. 13 de trinitate cap. 19. Quod in rebus per tempus 
      <lb ed="#V" n="44"/>ortis illa summa gratia est: quod homo in vnitate persone 
      con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>iunctus est deo ergo gratia vnionis est creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e186">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="46"/>gratia vnionis aut accipitur pro aliquo habitu gratie: aut 
      <lb ed="#V" n="47"/>pro ipsa gratuita vnione. Sed omnis habitus gratie 
      crea<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tus est: ipsa etiam vnio gratuita creata est: vt superius 
      osten<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sum est dist. 5. ergo gratia vnionis est creata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Respondeo quod gratia vnionis tripliciter potest 
      <lb ed="#V" n="51"/>accipi. Uno modo pro gratuita dei 
      <lb ed="#V" n="52"/>voluntate: que vnionem fieri imperauit. Alio modo pro 
      <lb ed="#V" n="53"/>aliquo habitu gratie reddente humanam naturam christi 
      ma<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gis congruam ad hoc vt maneat vnita secundum illos qui dicunt 
      <lb ed="#V" n="55"/>prius ordine nature fuit vnita quam fuerit subiectum 
      habi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tus gratie: vel etiam quo fuit congrua assumi secundum illos quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>dicunt quod prius ordine nature fuit informata habitum 
      gra<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tie quam vnita. Tertio modo pro ipsa gratuita vnione. 
      Pri<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mo modo gratia vnionis est gratia increata. Secundo 
      mo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>do est gratia creata. Tertio modo secundum quod ipsa vnio dicit 
      ali<lb ed="#V" n="61" break="no"/>quam relationem realem non persone verbi ad naturam 
      <lb ed="#V" n="62"/>humanam: sed econuerso: etiam est creata: vt superius ostensum est di. 5. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e228">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod alio modo 
      <lb ed="#V" n="64"/>requiritur gratia in nobis ad hoc 
      <lb ed="#V" n="65"/>vt vniamur cum deo in ratione obiecti per cognitionem 
      <lb ed="#V" n="66"/>et amorem: et ad hoc vt natura humana christi vniretur 
      di<lb ed="#V" n="67" break="no"/>uine persone in ratione suppositi: quia primo modo requiritur 
      <lb ed="#V" n="68"/>de necessitate. Secundo modo requiritur de congruitate: 
      <!--00090.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Unde ipsa non fuit causa illius vnionis: sed facta est 
      con<lb ed="#V" n="70" break="no"/>currentibus ex parte dei gratuita eius voluntate: et ex 
      par<lb ed="#V" n="71" break="no"/>te nature humane eius assumptibilitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e254">
      ¶ Ad secundum cum 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicitur quod gratia vnionis est conferens ad vnionem etc. 
      Di<lb ed="#V" n="73" break="no"/>co quod si accipiatur gratia vnionis pro aliquo habitum 
      dis<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ponente naturam humanam de congruo ad illam vnionem: sic 
      <lb ed="#V" n="75"/>dico quod non conferens fuit ad illam vnionem nisi de 
      congruo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>et sic gratia creata conferre potuit ad vnionem: nec 
      contra<lb ed="#V" n="77" break="no"/>hoc est quod persona remansit vnita corpori exanimi in 
      tri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>duo mortis christi: quia illud corpus ordinabile erat ad 
      ani<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mam gratia informata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e274">
      ¶ Ad tertiom cum dicitur quod gratia 
      <lb ed="#V" n="80"/>vnionis causa fuit vt humana natura in diuino 
      supposi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>to existat etc. Dico quod non fuit causa necessitatis: sed 
      que<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dam dispositio congrua ad hoc: vt humana natura 
      assume<lb ed="#V" n="83" break="no"/>retur ad existentiam talem: secundum communem opinionem: que 
      po<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nit quod prius ordine nature fuit in ea habitus gratie quam 
      fue<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rit vnita: non est autem inconueniens effectum esse bilio 
      <lb ed="#V" n="86"/>rem aliqua dispositione de congruo disponente ad eadem 
      ef<lb ed="#V" n="87" break="no"/>fectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e294">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de 
      gra<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tia vnionis: secundum quod accipitur pro alio habitum: vel pro ipsa 
      <lb ed="#V" n="89"/>gratuita vnione: quamuis secundum parum valeat ratione forme: 
      <lb ed="#V" n="90"/>quia supponit gratiam vnionis non posse accipi nisi 
      dupli<lb ed="#V" n="91" break="no"/>citer quod falsum est: vt visum est in corpore quaestionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g27489-Dd1e306">
               <head xml:id="kzz7yh-g27489-Hd1e308">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e310">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="92"/>SEcundo queritur vtrum gratia 
      vnio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nis: et gratia persone 
      singula<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ris: et gratia capitis sit realiter eadem gratia. Et 
      <lb ed="#V" n="95"/>videtur quod non non est eadem realiter perfectio 
      abso<lb ed="#V" n="96" break="no"/>luta et relatiua: sed per gratiam singularis persone perficitur anime 
      <lb ed="#V" n="97"/>christi secundum se: et absolute per gratiam capitis in comparatione ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>alios: ergo non sunt realiter eadem gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e328">
      ¶ Item diuersi actus 
      <lb ed="#V" n="99"/>secundum speciem procedunt a diuersis habitibus secundum speciem: vnde 
      di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>stinctio habituum cognoscitur per distinctionem actuum: sed 
      <lb ed="#V" n="101"/>vniri verbo et influere membra ecclesie sunt actus 
      differen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tes secundum speciem vel plus quam secundum speciem: ergo gratia vnionis que 
      <lb ed="#V" n="103"/>respondet vni actui non est realiter idem cum gratia capitis: que 
      <lb ed="#V" n="104"/>respondet alii actui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e344">
      ¶ Item secundum philosophum. 7. Top. Que sunt 
      <lb ed="#V" n="105"/>in diuersis predicamentis non sunt realiter idem: sed gratia 
      <lb ed="#V" n="106"/>singularis persone est in praedicamento qualitatis: gratia autem 
      <lb ed="#V" n="107"/>capitis videtur esse in predicamento relationis: est enim 
      <lb ed="#V" n="108"/>quedam potestas influendi in alios qua prelati in 
      subdi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tos influunt: ergo non sunt realiter idem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Contra. vna et eadem realiter est scientia qua in se perficitur 
      <lb ed="#V" n="111"/>doctor: et qua in discipulos doctrinam influit 
      <lb ed="#V" n="112"/>ergo similiter vna et eadem est realiter gratia qua christus: 
      inquan<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tum homo perficitur: et qua membris ecclesie influit. Sed 
      <lb ed="#V" n="114"/>prima gratia est gratia singularis persone. Secunda est gratia 
      <lb ed="#V" n="115"/>capitis: ergo ille due gratie sunt realiter idem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e374">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="116"/>eadem est charitas qua in se perficitur voluntas: et qua 
      <lb ed="#V" n="117"/>proximo vnitur: et qua facit dilectionis effectus: ergo a 
      simili<lb ed="#V" n="118" break="no"/>eadem est gratia qua christus in se perficitur inquantum homo: et qua 
      <lb ed="#V" n="119"/>vnitur verbo: et per quam in alios influit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e385">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod si gratia vnionis accipitur 
      pro<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gratia per quam vt habitam in 
      re<lb ed="#V" n="122" break="no"/>vel saltem secundum diuinam preordinationem congruum fuit 
      na<lb ed="#V" n="123" break="no"/>turam humanam vniri diuine persone: vt supposito: sic 
      <lb ed="#V" n="124"/>dico quod gratia singularis persone et gratia vnionis et 
      gra<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tia capitis realiter sunt eadem gratia: sed differunt secundum 
      <lb ed="#V" n="126"/>rationem: naturam inquantum perficit animam christi: non 
      <lb ed="#V" n="127"/>tantum in se: sed in comparatione ad bona opera dicitur 
      <lb ed="#V" n="128"/>gratia singularis persone: inquantum naturam 
      huma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nam congruam reddidit ad vnionem cum verbo: 
      dici<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tur gratia vnionis. Inquantum autem merita que 
      chri<lb ed="#V" n="131" break="no"/>stus per illam gratiam meruit redundauerunt et 
      conti<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nue redundant in nos secundum illud Ioan. primo. De plenitum 
      <lb ed="#V" n="133"/>dine eius omnes accipimus: sic dicitur gratia capitis. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Si autem gratia vnionis accipiatur pro ipsa vnione 
      gra<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tuita: aut pro gratuita dei voluntate: per quam facta est 
      <lb ed="#V" n="136"/>vnio: sic gratia vnionis realiter differt a gratia singula¬ 
      <!--00091.xml-->
      <pb ed="#V" n="40-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ris persone et gratia capitis: quia ipsa vnio: relatio quedam 
      <lb ed="#V" n="2"/>est: gratia singularis persone et gratia capitis qualitas quedam 
      <lb ed="#V" n="3"/>est: gratuita dei voluntas ipse deus est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e437">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod non est rea 
      <lb ed="#V" n="5"/>liter eadem perfectio absoluta et 
      re<lb ed="#V" n="6" break="no"/>latiua etc. Dico quod eadem perfectio considerari potest secundum illud 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod est absolute: et est in relatione: et quamuis ipsa relatio non sit 
      <lb ed="#V" n="8"/>realiter idem cum ipsa perfectione absoluta super quam 
      sun<lb ed="#V" n="9" break="no"/>datur tamen ipsa perfectio siue consideretur absolute siue cum illa 
      <lb ed="#V" n="10"/>relatione res eadem est. Unde non est intelligendum quod gratia 
      ca<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pitis sit relatio: Sed nominat quandam qualitatem cum qua dam 
      re<lb ed="#V" n="12" break="no"/>latione ad membra ecclesie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e459">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: quod 
      diuersi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>actus secundum speciem procedunt a diuersis habitibus secundum speciem etc. 
      <lb ed="#V" n="14"/>potest dici quod non opetet quando vnus procedit ab habitum mediante 
      <lb ed="#V" n="15"/>alio: ex eodem enim habitu: ego diligo proximum et gaudeo 
      <lb ed="#V" n="16"/>de bono eius: et odio malum illius: et tamen odire et diligen sunt 
      <lb ed="#V" n="17"/>actus diuersi secundum speciem: influere autem in membra conuenit christo 
      <lb ed="#V" n="18"/>inquantum homo est per ipsam gratiam: inquantum eius 
      natu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ra eius humana vnita est verbo: nisi enim esset deus et 
      homo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>pro nobis sacrifacere non potuisset: vt inferius ostendetur. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Uel potest dici ad argumentum quod vnio nature 
      humane<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cum verbo non fuit elicita per aliquem habitum nature 
      huma<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ne: quamuis habitualis gratia ipsius sit: vt preexistens in 
      diuina<lb ed="#V" n="24" break="no"/>preordinatione fuerit dispositio congrua ad illam vnionem: sed 
      <lb ed="#V" n="25"/>fuit elicita per gratuitam dei voluntatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e490">
      ¶ Ad tertium cum 
      <lb ed="#V" n="26"/>dicitur quod gratia capitis est in praedicamento relationis etc. 
      Di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>co quod gratia capitis secundum id quod est non est in praedicamento 
      rela<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tionis: sed qualitatis: quamuis considerata sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="29"/>gratia capitis includit quandam relationem ad 
      ecclesie<lb ed="#V" n="30" break="no"/>membra. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g27489-Dd1e504">
               <head xml:id="kzz7yh-g27489-Hd1e506">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e508">
      Questio III 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e510">
                  <lb ed="#V" n="31"/>TErtio queritur vtrum sine argumentis: quae 
      <lb ed="#V" n="32"/>istarum gratiarum prior est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g27489-d1e517">
                  <lb ed="#V" n="33"/>¶ Respondeo quod cum ille tres gratie quantum 
      <lb ed="#V" n="34"/>ad illud quod in eis est absolutum realiter idem fuit 
      <lb ed="#V" n="35"/>vt in precedenti questione dictum est (vnde non est inter eas 
      <lb ed="#V" n="36"/>differentia: nisi secundum rationem et relationem) non potest realiter vna 
      <lb ed="#V" n="37"/>dici prior alia: quamuis secundum rationem sit inter eas ordo priorita 
      <lb ed="#V" n="38"/>tis et posterioritatis: quia enim prius est opera bona 
      face<lb ed="#V" n="39" break="no"/>re: quam redundantia illorum bonorum operum in alios: ideo 
      gra<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tia singularis persone prior est: quam gratia capitis: et quia 
      pri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>fuit naturam humanam stabiliri in supposito quod factu est per 
      <lb ed="#V" n="42"/>sui vnionem ad verbum: quam per eius gratiam elicerentur ope 
      <lb ed="#V" n="43"/>ra bona: quia realis operatio non est nisi rei subsistentis: ideo 
      <lb ed="#V" n="44"/>gratia prior est: quam gratia singularis persone. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>