<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="13-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g09263"><!-- l3d4a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g09263-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e103">
               <lb ed="#V" n="115"/>Consequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="117"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e112">
      ¶ Primo vtrum propter aliquod 
      me<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ritum filius dei naturam humanam assumpserit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e117">
               <lb ed="#V" n="119"/>¶ Secundo vtrum christo gratia naturalis sit. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g09263-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-g09263-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e126">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Rimo ostendo quod propter aliquod meritum filius 
      <lb ed="#V" n="121"/>dei naturam humanam assumpsit Glo. 
      <lb ed="#V" n="122"/>super illud pslamum. Propter miseriam inopum et gemitum 
      <lb ed="#V" n="123"/>pauperum: nunc exurgam dicit dominus id est mittam filium 
      pro<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pter miseriam inopum tollendam: idest mortalitatem et 
      pas<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sibilitatem: et hoc faciam propter gemitum pauperum: qui de 
      ma<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lis gemunt: et pro peccatis conteruntur: naura aliter non essent 
      au<lb ed="#V" n="127" break="no"/>xilio digni: ergo videtur quod preces penitentium 
      impetra<lb ed="#V" n="128" break="no"/>uerunt filii dei incarnationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e148">
      ¶ Item qui pie petit 
      per<lb ed="#V" n="129" break="no"/>seueranter: et ad salutem ex charitate meretur obtinere 
      <lb ed="#V" n="130"/>illud quod petit: secundum illud verbum Saluatoris in 
      euan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>gelio Matth. 7. Omnis qui petit accipit: sed sancti 
      pa<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tres qui fuerunt ante aduentum christi: sic petiuerunt 
      fi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>lii dei incarnationem in quorum persona dicitur in 
      psal<lb ed="#V" n="134" break="no"/>mis. Excita domine potentiam tuam et veni. Et Isa. 
      <lb ed="#V" n="135"/>74. Utinam disrumperes celos: et descenderes: ergo 
      vide<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tur quod sancti patres qui praecesserunt incarnationi filii dei 
      <!--00037.xml-->
      <pb ed="#V" n="14-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ipsam meruerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e177">
      ¶ Item qui meretur aliquid 
      mere<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tur et hoc sine quo illud haberi non potest: alias enim 
      me<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ritum esset casum: sed sancti patres meruerunt vitam 
      <lb ed="#V" n="4"/>eternam ad quam secundum ordinem quem deus institueret 
      <lb ed="#V" n="5"/>attingere non poterant nisi per filii dei incarnationem: 
      <lb ed="#V" n="6"/>ergo videtur quod meruerunt eam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e190">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra. ad Thi. 3. Benignitas et humanitas 
      appa<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ruit Saluatoris nostri dei non ex operibus iustitie 
      <lb ed="#V" n="9"/>que fecimus nos: sed secundum mieniam suam saluos nos fecit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e200">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="10"/>ad Ro. xi. Si gratia dei iam non ex operibus alioquin gratia iam non 
      <lb ed="#V" n="11"/>est gratia: sed secundum Aug. 13 de trini. c. 19. In rebus per 
      tem<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pus ortis: illa summa gratia est quod homo in vnitate persone coniunctus 
      <lb ed="#V" n="13"/>est deo: ergo hoc non fuit factum propter aliqua merita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e211">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo quod incarntio fili potest considerari: vt 
      <lb ed="#V" n="15"/>uantum ad essentiam: vel quantum ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>circumstantiam. Primo modo dico quod filius dei propter aliquod 
      <lb ed="#V" n="17"/>meritum naturam humanam non assumpsit loquendo de merito 
      sim<lb ed="#V" n="18" break="no"/>pliciter. Fundamentum enim omnis meriti non potest cadere sub 
      me<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rito: sed incarnatio filii dei semper fuit fundamentum omnis 
      <lb ed="#V" n="20"/>meriti post lapsum nature humane inquantum sine fide eius 
      <lb ed="#V" n="21"/>implicita vel explicita numquam potuit aliquis mereri vitam 
      eter<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nam: vnde Aug. iu enchi. c. penul. dicit quod nec antiquorum 
      <lb ed="#V" n="23"/>quicumque iustorum preter christi fidem salutem potuit inuenire: ergo 
      <lb ed="#V" n="24"/>nulla creatura per se: nec omnes simul mereri potuerunt 
      fili<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dei incarnationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e240">
      ¶ Preterea incarnatio filii dei fuit ad 
      <lb ed="#V" n="26"/>reparandam humanam naturam: natura non excedit indiuidua 
      <lb ed="#V" n="27"/>inquantum non tot sunt indiuidua in natura humana: quin apta 
      <lb ed="#V" n="28"/>nata sit: quantum est de se pluribus communicari: quamuis ex 
      ordinatio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ne creatoris prefixus sit praecisus numerus indiuiduorum: qui 
      <lb ed="#V" n="30"/>bus communicabitur: ergo meritum nullius hominis puri: nec omnium 
      <lb ed="#V" n="31"/>simul sufficere poterat ad reparationem nature humane: ergo 
      <lb ed="#V" n="32"/>nec ad impetrandum filii dei incarnationem: per quam 
      huma<lb ed="#V" n="33" break="no"/>na naum erat reparanda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e260">
      ¶ Preterea reconciliatio 
      humani<lb ed="#V" n="34" break="no"/>generis cum deo praesupponebat secundum ordinem quem deus 
      insti<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tuerat filii dei incarnationem: quia vt dicitur ad Col I. In christo 
      <lb ed="#V" n="36"/>placuit omnem plenitudinem inhabitare: et per eum 
      reconci<lb ed="#V" n="37" break="no"/>liari omnia in ipsum pacificari per sanguinem crucis eius: siue 
      <lb ed="#V" n="38"/>que in terris: siue quae in celis sunt. Sed homines ante 
      reconci<lb ed="#V" n="39" break="no"/>liationem cum deo mereri non poterant merito condigni: illud 
      <lb ed="#V" n="40"/>quo erant reconciliandi: quia satisfacere non poterant pro delicto 
      <lb ed="#V" n="41"/>secundum Ansel. libro 2. Cur deus homo non multum post principium: 
      <lb ed="#V" n="42"/>ergo homines filii dei incarnationem non potuerunt 
      mereri<lb ed="#V" n="43" break="no"/>Si autem loquemur de praedicta incarnatione: quantum ad 
      cir<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cunstantiam: hoc potest dupliciter esse: aut quantum ad 
      circunstan<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tiam temporis aut persone: in qua et de qua filius dei carnem 
      <lb ed="#V" n="46"/>humanam assumpsit. Primo modo dici potest quod sancti patres 
      <lb ed="#V" n="47"/>meruerunt: vt filius dei naturam humanam assumeret illo 
      tem<lb ed="#V" n="48" break="no"/>pore quo eam assumpsit. Ipsi enim fragrantissimis 
      deside<lb ed="#V" n="49" break="no"/>riis: presupposita incarnatione filii dei futura meruerunt 
      <lb ed="#V" n="50"/>eius accelerationem. Secundo modo potest dici quod ipsa 
      <lb ed="#V" n="51"/>virgo maria: quamuis merito condigni non meruit concipere 
      <lb ed="#V" n="52"/>filium dei: cum hoc omne meritum excedat: tamen 
      presuppo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sita futuritione incarnationis filii dei aliquo modo 
      me<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ruit vt ipsum filium dei conciperet: inquantum erat purissima 
      <lb ed="#V" n="55"/>et in sanctitate perfectissima: et decebat secundum quod dicit Ansilmnus 
      <lb ed="#V" n="56"/>libo de conceptione vir. vltra medium: vt illius hominis 
      <lb ed="#V" n="57"/>conceptio de matre purissima fieret ea puritate qua maior 
      <lb ed="#V" n="58"/>sub deo nequit intelligi: vnde illud meritum quo beata 
      vir<lb ed="#V" n="59" break="no"/>go meruit fieri mater dei potest vocari meritum decentie: vel 
      <lb ed="#V" n="60"/>congruitatis: vel secundum aliquos meritum dignitatis: et sic de 
      vir<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gine dicitur: beata viscera que meruerunt portare dominum 
      <lb ed="#V" n="62"/>christum: et sic debet intelligi illa glosa super illud Luc. ii. 
      bea<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ta que credidisti: que dicit apparet mariam non dubitasse: et 
      <lb ed="#V" n="64"/>ideo fructum assecutam esse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa glo 
      ionqu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tur de merito congrui non 
      condigni<lb ed="#V" n="67" break="no"/>quod non est meritum simplex.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e339">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod sancti 
      pa<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tres non petebant incarnationem: quam indubitanter crede¬ 
      <!--00037.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bant futuram: sed petebant eius accelerationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e351">
      ¶ Ad er 
      <lb ed="#V" n="70"/>tium cum dicitur: quod qui meretur: et hoc sine quo illud 
      ha<lb ed="#V" n="71" break="no"/>beri non potest etc. Dico quod non est verum: quando illud aliquod 
      <lb ed="#V" n="72"/>est fundamentum merendi: filii autem dei incarnatio est 
      fun<lb ed="#V" n="73" break="no"/>damentum meriti: vt superius dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e362">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="74"/>filii dei incarnatio non fuit necessaria necessitate absoluta 
      <lb ed="#V" n="75"/>ad hoc vt attingeremus ad vitam eternam. Unde Aug. 
      <lb ed="#V" n="76"/>13. de trinitae. cap. 10. dicit: non alium modum liberandi nos 
      <lb ed="#V" n="77"/>possibilem deo defuisse: cuius potestati equaliter cuncta 
      <lb ed="#V" n="78"/>subiacent: quamuis fuerit necessarius presupposita diuina 
      or<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dinatione: qua per illum modum ordinauerat electos per 
      <lb ed="#V" n="80"/>ducere ad vitam eternam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g09263-Dd1e382">
               <head xml:id="kzz7yh-g09263-Hd1e384">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e386">
      Questio II 
      <lb ed="#V" n="81"/>SEcundo queritur vtrum christo 
      gra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tia naturalis sit. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod sic: quia quod inest rei a sua origine: est ei 
      natu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rale: sed christus habuit gratiam a sua 
      origine<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ergo gratia est ei naturalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e399">
      ¶ Item quod inest rei a 
      prin<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cipio intrinseco est ei naturale: sed gratia inest christo a 
      di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uina natura que sibi est intrinseca: ergo christo gratia est 
      <lb ed="#V" n="88"/>naturalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e408">
      ¶ Item Aug. in Enchi. cap. 25 et recitat 
      Ma<lb ed="#V" n="89" break="no"/>gister in littera dicit quod quodammodo ipsa gratia est 
      ho<lb ed="#V" n="90" break="no"/>mini christo naturalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Contra. Omne naturale creature est infra 
      faculta<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tem nature create: sed gratia non est 
      infra<lb ed="#V" n="93" break="no"/>facultatem nature create: quia non procedit in esse nisi per 
      <lb ed="#V" n="94"/>creationem: ergo non est naturalis christo ratione 
      huma<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ne nature que creata est: nec ratione diuine nature: quia 
      <lb ed="#V" n="96"/>nullius accidentis subiectum esse potest: ergo nullo 
      mo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>do est christo naturalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e434">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo quod gratia christi tripliciter potest 
      <lb ed="#V" n="99"/>accipi. Uno modo quod habitum 
      gra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tie existente in auima christi. Alio modo pro ipsa vnione 
      <lb ed="#V" n="101"/>gratis facta. Alio modo pro ipsa gratia increata: idest 
      pro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>benignitate diuina: per quam filius dei assumere voluit 
      <lb ed="#V" n="103"/>humanam naturam. Primo modo loquendo de gratia 
      di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cendum quod est homini christo supernaturalis. Aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>do tamen se habet ad similitudinem naturalis 
      proprieta<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tis inquantum inest eni a prima origine et inseparabiliter 
      <lb ed="#V" n="107"/>et a diuina natura que est intrinseca rationi nominis 
      chri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sti: quod est nomen vnius persone in duabus naturis: vt 
      <lb ed="#V" n="109"/>superius per Damas. ostensum est: et sic procedunt 
      qua<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tuorlargumenta ad partem primam simpliciter: tamen non 
      <lb ed="#V" n="111"/>est naturalis christo: quia naturam humanam Iesu 
      chri<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sti eleuat supra suam naturalem facultatem: nec naturalis 
      <lb ed="#V" n="113"/>hominis perfectio talem includit qualitatem: nec ex 
      in<lb ed="#V" n="114" break="no"/>trinsecis principiis nature humane creata est. Si autem 
      <lb ed="#V" n="115"/>loquamur de gratia modo secundo: sic dico etiam quod non 
      <lb ed="#V" n="116"/>fuit homini christo naturalis: quia terminos humane 
      na<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ture excedit: et ex mera dei voluntate processit: propter 
      ta<lb ed="#V" n="118" break="no"/>men inseparabilitatem: et quia fuit a prima origine 
      huma<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ne nature christi: et quia per illa idiomata naturalis filii 
      <lb ed="#V" n="120"/>patris eterni communicantur filio virginis: habet aliquam: 
      simi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>litudinem proprietatis naturalis. Si autem loquamur se 
      <lb ed="#V" n="122"/>cundo modo sic dico quod christo non fuit naturalis ratione 
      <lb ed="#V" n="123"/>humane nature: sed ratione diuine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g09263-d1e493">
      ¶ Ex predictis 
      pa<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tet: quomodo procedunt argumenta ad vtramque partem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>