<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="81-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k58374"><!-- l4d17a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k58374-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e103">
               <lb ed="#V" n="26"/>CIrca primum queruntur nonem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e108">
      ¶ 
      Primo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>quid est contritio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="28"/>attritio possit fieri contritio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e118">
      ¶ Tertio vtrum 
      at<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tritionem facientis quod in se est: necessarium sit fieri 
      <lb ed="#V" n="30"/>contritionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum ordine nature sit prior 
      contri<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tio quam peccati remissio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e131">
      ¶ Quinto vtrum pro quantocumque 
      <lb ed="#V" n="32"/>magno peccato sufficiat quantuncumque parua contritio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e136">
      ¶ 
      Sexto<lb ed="#V" n="33" break="no"/>vtrum in quantacumque parua contritione sit maior dolor: 
      quae<lb ed="#V" n="34" break="no"/>maximus dolor pro amissione cuiuscumque rei temporalis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e143">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ptimo vtrum contritio sit causa efficiens remissionis peccati. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e148">
               <lb ed="#V" n="36"/>¶ Otauo vtrum possit esse nimis magnus dolor in 
      con<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tritione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e155">
      ¶ Nono vtrum idem motus contritionis 
      pos<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sit intendi et remitti. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k58374-Dd1e161">
               <head xml:id="kzz7yh-k58374-Hd1e163">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e165">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="39"/>PRimo ostendendo quod contritio non est 
      dolor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>voluntarie assumptus pro peccatis 
      <lb ed="#V" n="41"/>cum proposito confitendi et satisfaciendi. Quia 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tritio est actus virtutis: passio non est actus 
      vir<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tutis: sed materia cum ergo dolor sit passio: contritio non est 
      do<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e183">
      ¶ Item contritio a deo datur: ergo non voluntariem 
      assumi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e188">
      ¶ Item voluntas non est impossibilium: nullus enum 
      <lb ed="#V" n="46"/>impossibilim eligit: sed peccatum factum non fuisse factum: est 
      imm<lb ed="#V" n="47" break="no"/>possibile: ergo nullus vult peccatum factum: non fuisse factum: 
      <lb ed="#V" n="48"/>sed dolor non est de factione rei quam homo non vult facta 
      <lb ed="#V" n="49"/>non esse: ergo contritio non est dolor de peccatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e200">
      ¶ Item 
      ali<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quando in articulo mortis aliquis conateritur sine memoria 
      <lb ed="#V" n="51"/>confitendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e207">
      ¶ Item ante institutione confessionis erat contritio: 
      <lb ed="#V" n="52"/>ergo propositum confitendi: non est de ratione contritionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e212">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="53"/>Isi. 2. libro de summo bono c. 12 dicit quod compunctio cordis est 
      <lb ed="#V" n="54"/>humilitas mentis cum lachrymis exoriens de 
      recordatio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ne peccati et timore iudicii. Sed humilitas non est dolor: 
      <lb ed="#V" n="56"/>ergo male dicitur ibi quod contritio sit dolor. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Respondeo quod sicut i matralibus durum dicitur quod non 
      <lb ed="#V" n="58"/>cedit tactui: et secundum philosophu. 4 
      <lb ed="#V" n="59"/>metheu. Frangi dicitur quod diuiditur in partes magnas: et 
      conm<lb ed="#V" n="60" break="no"/>minui vel conteri quod redigitur in partes paruas: ita per quandam 
      <lb ed="#V" n="61"/>similitudinem in spiritualibus dicitur cor hominis durum quamdiu 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nine inspirationi se tangenti non eedit: sed obuiat 
      persisten<lb ed="#V" n="63" break="no"/>do in affectu peccati: frangi vero dicitur quando a peccato 
      rece<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dere incipit quamuis nondum plene ad deum conuersum sit. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Conteri vero quando in eo totaliter destruitur affectus peccati: quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>plene resilire a peccato: hoc autem resilitio quidam dolor est non 
      <lb ed="#V" n="67"/>passio appetitus sensitiui: sed secundum quod dolor accipitur pro 
      displi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>centia voluntatis. Et sic patet solutio ad primum: et quia hoc displi¬ 
      <!--00194.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>centia que est genus contritionis est meritoria: et nullum 
      bo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>num est meritorium: nisi sit voluntarium: ideo additur hoc 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod est voluntarie assumptum tanquam differentia determinans 
      <lb ed="#V" n="72"/>displicentiam ad genus moris: et quia voluntaria displicentia 
      <lb ed="#V" n="73"/>esset mala sit esset de bono: ideo dicitur pro peccatis. Et per 
      <lb ed="#V" n="74"/>hoc illa displicentia determinatur ad bonum moris: et quia 
      <lb ed="#V" n="75"/>praedicta diffinitio datur de contritione non vt est actus virtutis 
      <lb ed="#V" n="76"/>tantum: sed prout est pars sacramenti: ideo subiungitur cum 
      pro<lb ed="#V" n="77" break="no"/>posito confitendi et satisfaciendi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e275">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum solutum est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e280">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dum: quod si contritio quantum ad suam 
      <lb ed="#V" n="80"/>formam que est charitas sit a deo tantum: tamen essentia actus 
      <lb ed="#V" n="81"/>non tantum est a deo: sed etiam cum hoc a libero arbitrio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e290">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>tertium dicendum: quod sicut dicit Philosophus. 3. ethi. c. 5. quamuis 
      <lb ed="#V" n="83"/>electio non sit impossibilium: voluntas tamen potest esse respectu 
      <lb ed="#V" n="84"/>impossibilium veluti immortalitatis: quamuis enim electio sit 
      <lb ed="#V" n="85"/>actus voluntatis. voluntas tamen etiam alium habet actum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e301">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="86"/>quartum dicendum: quod quando in articulo mortis homo vere 
      <lb ed="#V" n="87"/>conteritur implicite habet propositum confitendi: quia si sibi ad 
      <lb ed="#V" n="88"/>memoriam reduceretur confiteri vellet: si posset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e310">
      ¶ Ad 
      quan<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tum dicendum: quod quamuis ante institutionem confessionis esset 
      <lb ed="#V" n="90"/>contritio inquantum est actus virtutis: non tamen inquantum 
      <lb ed="#V" n="91"/>est pars sacramenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e319">
      ¶ Ad vltimum dicendum: quod in hoc 
      <lb ed="#V" n="92"/>differt diffinitio Isidori a praedicta: quia prima diffinit 
      contri<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tionem quantum ad esse: hec autem est contritionis 
      diffinitio<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quantum ad bene esse: in qua describitur per comparationem ad 
      <lb ed="#V" n="95"/>terminum a quo: cum dicitur compunctio scilicet contra 
      delectatio<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nem que fuit in conuersione: et per comparationem ad termi. 
      <lb ed="#V" n="97"/>num ad quem: cum dicitur humilitas mentis contra 
      inobedien<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tiam que fuit in auersione: et quo ad effectum: cum dicitur cum 
      <lb ed="#V" n="99"/>lachrymis: et quo ad duplex motiuum quorum vnum est 
      os<lb ed="#V" n="100" break="no"/>fense consideratio gue intelligitur in peccati 
      recordatio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ne. Alterum timor pene qui intelligitur in timore iudicii. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k58374-Dd1e344">
               <head xml:id="kzz7yh-k58374-Hd1e346">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e348">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e353">
                  <lb ed="#V" n="103"/>SEcundo queritur vtrum attritio possit 
      <lb ed="#V" n="104"/>fieri contritio. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="105"/>secundum Philosophum 8. phy. A diuersis motoribus non est 
      <lb ed="#V" n="106"/>vnus motus. Sed attritio oritur ex timore pene: 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tritio ex consideratione diuine offense: ergo motus attritioni: 
      <lb ed="#V" n="108"/>non potest fieri motus contritionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e369">
      ¶ Item impossibile est eundem 
      <lb ed="#V" n="109"/>actum in numero elici a gratia et sine gratia. Sed attritio 
      eli<lb ed="#V" n="110" break="no"/>citur a voluntate sine gratia. contritio vers a gratia: ergo 
      attri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tio non potest fieri contritio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e378">
      ¶ Item intensior est contritio quam 
      <lb ed="#V" n="112"/>attritio: quia est a fortiori motore. sed idem actus voluntatis 
      <lb ed="#V" n="113"/>in numero non potest intendi. quia secundum Augustenium 83m q. quaestione 32 
      <lb ed="#V" n="114"/>Eandem rem non potest alius alio plus intelligenre: eago a 
      simi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ai nec plus velle nec nolle: ergo attritio non potest fieri 
      contri<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e392">
      ¶ Item ille actus qui statim transit non potest primo esse in 
      <lb ed="#V" n="117"/>formis: et post hoc formatus: sed actus voluntatis statim transit: 
      <lb ed="#V" n="118"/>qua est in instanti. Unde secundum Philosophum 10 ethi. c. 4. Delectatio 
      <lb ed="#V" n="119"/>in instanti est: cum ergo attritio sit actum informis et contritio 
      <lb ed="#V" n="120"/>actus formatus: attritio non potest fieri coutritio. I. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e403">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Contra: vntus et idem motus exterior qui primo est in 
      for<lb ed="#V" n="122" break="no"/>mis postea potet formari: ergo a simili idem motus 
      <lb ed="#V" n="123"/>interior: ergo attritio potest formari: et sic fieri contritio¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="124"/>¶ Item attritio non opponitur gratiae: sed disponit ad eam: 
      <lb ed="#V" n="125"/>ergo per aduentum gratie non tollitur: sed perficitur. 
      attritio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>autem cum perficitur per gratiam sit contritio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e421">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Respondeo quod contritio dupiter potest accipi. Uno 
      <lb ed="#V" n="128"/>modo pro actu poenitentie elicito a 
      vir<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tute poenitentie charitate formata. Alio modo pro formato actu 
      pe<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nitendi elicito non mediante aliquo habitu poenitentie: vel a 
      pe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nitentia informi qui postea charitate formatur: illo actu adhuc 
      <lb ed="#V" n="132"/>durante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e437">
      ¶ Primo modo loquendo de contritione: attritio non 
      <lb ed="#V" n="133"/>potest fieri contritio: quia idem actus in numero elici non potest a 
      <lb ed="#V" n="134"/>poenitentia informi: et post hoc elici a poenitentia formata: quia voluntas 
      <lb ed="#V" n="135"/>mouens vt informis: et post hoc mouens vt formata 
      vi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cem tenet duorum moiorum a quibus non potest esse idem motus in 
      <!--00195.xml-->
      <pb ed="#V" n="82-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>numenro: vt concludebat primum argumentum ad primam 
      <lb ed="#V" n="2"/>partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e459">
      ¶ Preterea actus elicitus a penitentia formata est 
      <lb ed="#V" n="3"/>eodem ordine nature posterior. actus autem elicitus a 
      peniten<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tia informi est ordine temporis vel nature priusquam penitentia illa 
      <lb ed="#V" n="5"/>sit formata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e469">
      ¶ Secundo modo loquendo de contritione 
      attritio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>fieri potest contritio: quia quamuis motus voluntatis sit simpliciter et 
      <lb ed="#V" n="7"/>in instanti et quantum ad suum esse: potest tamen tam diu manere 
      <lb ed="#V" n="8"/>idem in numero quousque poenitentia a qua elicitus est a 
      chari<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tate formatur. per cuius formationem actus ille efficitur contritio: 
      <lb ed="#V" n="10"/>quamuis elicitus fuerit a poenitentia existente informi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e482">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Ad primum et secundum in oppositum patet solutio ex 
      <lb ed="#V" n="12"/>iam dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e489">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dum: quod contritio primo modo dicta est intensior quam attritio. quia vt 
      ar<lb ed="#V" n="14" break="no"/>guebatur elicitur a fortiori motore. sed non opetet quod ita sit de 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tritione secundo modo dicta: quia contritio et attritio eliciuntur a 
      mo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tore equalis virtutis non enim eliciuntur duabus vicibus: sed vna. 
      <lb ed="#V" n="17"/>ille tamen actus per sui formationem intenditur. Unde illud quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>dicebatur in arguendo eundem actum voluntatis in numero 
      <lb ed="#V" n="19"/>non posse intendi falsum est. vt ostensum est libo 2. di. 35 in 
      il<lb ed="#V" n="20" break="no"/>la quaestione. vtrum in eodem malo voluntatis actu secundum numerum 
      <lb ed="#V" n="21"/>possit esse intensio et remissio. et ibi exponitur illa 
      auctori<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tas Aug. nunc allegata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e513">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod actus 
      <lb ed="#V" n="23"/>voluntatis quamuis sit in instanti secundum suum esse: tamen non statim 
      <lb ed="#V" n="24"/>trasit. sed aliquamdiu potest manere: vt dictum fuit in quaestione. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Non enim est de genere successiuorum per se quantum ad suum 
      <lb ed="#V" n="26"/>esse: sed permanentium: alioquin suum esse non esset in instanti. 
      <lb ed="#V" n="27"/>quon autem voluntas de non volente aliquid: potest fieri 
      vo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lens aliud in tempore: et tamen ipse actus volendi erit in 
      instan<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ti: declaratum est libro 2. di. 35 in illa quaestione: vtrum malus 
      <lb ed="#V" n="30"/>actus voluntatis sit successiua motio. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k58374-Dd1e534">
               <head xml:id="kzz7yh-k58374-Hd1e536">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e538">
      Quaestio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e540">
                  <lb ed="#V" n="31"/>TErtio queritur vtrum attritionem facientis 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod in se est: necessarium sit fieri 
      con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tritionem. Et videtur quod sic. sicut declaratum fuit 
      <lb ed="#V" n="34"/>lib. 3. Christus meruit nobis de condigno primam 
      gra<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tiam. sed si non meruisset illam non contritis: non meruisset 
      <lb ed="#V" n="36"/>nobis primam gratiam. quia contritio eam includit: ergo meruit 
      <lb ed="#V" n="37"/>de condigno primam gratiam attritis facientibus quod in se est: ex 
      <lb ed="#V" n="38"/>necessitate ergo iustitie datur eis a deo gratia. sed attritio 
      for<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mata per gratiam contritio est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e562">
      ¶ Item secunda Thimo. 2o 
      <lb ed="#V" n="40"/>Deus seipsum negare non potest. sed si ex toto corde reuertem 
      <lb ed="#V" n="41"/>tem ad se non reciperet ad gratiam negaret se misericordem 
      <lb ed="#V" n="42"/>esse: in quo includeretur negatio sui: ergo omnem 
      attritio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nem facientis quod in se est: deus de necessitate facit 
      contri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tionem eam formando per gratiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e575">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Contra secundum Ansel d est lib. Cur deus homo 19 ca. Deus 
      <lb ed="#V" n="46"/>nulli quicquam debet: sed si facienti quod in se est de 
      <lb ed="#V" n="47"/>de necessitate faceret attritionem contritionem: tali deus 
      <lb ed="#V" n="48"/>deberet gratiam: ergo attritionem facientis quod in se est: non est 
      <lb ed="#V" n="49"/>necessarium fieri contritionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e589">
      ¶ Item luto quantuncumque 
      <lb ed="#V" n="50"/>bene disposito non est necessarium imprimi formam a figulo. Sed 
      <lb ed="#V" n="51"/>sicut dicitur Isaie. 64. Et nunc domine pater noster es tu nos vero 
      <lb ed="#V" n="52"/>lutum et fictor noster: ergo quantuncumque bene dispositum non 
      <lb ed="#V" n="53"/>est necessarium a deo formari per gratiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e600">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Respondeo quod attritionem fieri contritionem secundum 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod accipitur pro actu poenitentie elicito a 
      vir<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tute poenitentie charitate formata non est necessarium. sed 
      impos<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sibile sicut videri potest ex quaestione praecedenti. Si autem accipiatur 
      <lb ed="#V" n="58"/>contritio pro actu penitentie elicito a penitentia informi quie 
      po<lb ed="#V" n="59" break="no"/>stea charitate formatur: illo actu adhuc durante: sic quamuis 
      <lb ed="#V" n="60"/>attritionem sit possibile fieri contritionem: non tamen est 
      ne<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cessarium. possibile enim est quod attritio facientis quod in se est 
      <lb ed="#V" n="62"/>prius ordine nature desinat esse: quam deus tali gratiam infundat: 
      <lb ed="#V" n="63"/>quia quandoque eam infundit ipsi voluntati conuerse ad 
      ali<lb ed="#V" n="64" break="no"/>quem alium bonum actum: qui non est attritio nisi sorte 
      im<lb ed="#V" n="65" break="no"/>plicite. sed facienti quod in se est: necessarium est aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>do dari a deo gratiam gratum facientem: non necessitate 
      co<lb ed="#V" n="67" break="no"/>actionis nec necessitate immutabilitatis absolute. sed 
      neces<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sitate immutabilitatis ex praesuppositione ordinationis sue: qua 
      <!--00195.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>immutabiliter et liberaliter ordinauit se daturum gratiam 
      <lb ed="#V" n="70"/>omni penitenti quod in se est facienti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e644">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Ad primum et secundum dicendum: quod non plus 
      con<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cludunt nisi quod penitenti facienti 
      <lb ed="#V" n="73"/>quod in se est deus dat gratiam de necessitate immutabilitatis 
      <lb ed="#V" n="74"/>non absolute: sed ex praesuppositione ordinationis sue. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e655">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod aliquem 
      <lb ed="#V" n="76"/>alii esse debitorem hoc pot esse 
      tri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>plici de causa. Aut quia aliquid sibi commissum est: quare tenetur 
      <lb ed="#V" n="78"/>debitor. Aut quia deliquit contra alium. Aut quia aliud alii 
      <lb ed="#V" n="79"/>promisit. primo modo deus nulli debitor est. nec etiam 
      secun<lb ed="#V" n="80" break="no"/>do modo: sed tertio modo: quia promisit ex mera liberalitate sua 
      <lb ed="#V" n="81"/>se daturum gratiam penitentibus facientibus quod in se est. Unde 
      <lb ed="#V" n="82"/>manasses in sua oratione 2 peralis. vlti. Tu domine secundum bonitatem 
      <lb ed="#V" n="83"/>tuam promisisti penitentiam remissionis peccatorum et glo. 
      <lb ed="#V" n="84"/>super illud verbum quia rectum est verbum domini. dicit: quod ex 
      <lb ed="#V" n="85"/>promisso non ex commisso deus est nobis debitor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e681">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cundum dicendum: quod procedit de necessitate coactionis vel 
      <lb ed="#V" n="87"/>de necessitate immutabilitatis absolute. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k58374-Dd1e689">
               <head xml:id="kzz7yh-k58374-Hd1e691">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e693">
      Quaestio IIII 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e695">
                  <lb ed="#V" n="88"/>QUarto queritur vtrum ordine nature 
      prior<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sit contritio quam peccati remissio. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Et videtur quod sic. Anima suscipit gratiam 
      median<lb ed="#V" n="91" break="no"/>te actu penitendi. iuxta illud sap. 11 dissimulans 
      <lb ed="#V" n="92"/>peccata hominum propter pemtentiam: ergo prius ordine 
      na<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ture attingit gratia actum quam anima: cum ergo actus 
      peniten<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tie gratia formatus sit contritio: et non remittatur peccatum 
      quo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>usque anima formatur gratia: prius ordine nature est contritio quam 
      <lb ed="#V" n="96"/>peccati remissio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e717">
      ¶ Item prius ordine nature est 
      contritio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quam remissio venialis peccati: ergo a simili prior est 
      ordine<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nature quam remissio mortalis peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e724">
      ¶ Item actum 
      peni<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tendi fieri contritionem non est aliud quam habitum penitentie 
      <lb ed="#V" n="100"/>charitate formari. Sed formatio virtutum ordine nature 
      <lb ed="#V" n="101"/>praecedit remissionem peccati: quia per charitatem 
      remit<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tuntur peccata. iuxta. illud i. Pe. 4. Charitas operit 
      multi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tudinem peccatorum: ergo prior est ordine nature 
      con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tritio quam peccati remissio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e741">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Contra contritio est actus penitentie elicitus a 
      virtu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>te penitentie charitate formata: ergo 
      poste<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rior est ordine nature quam formatio virtutis penitentie Sed 
      <lb ed="#V" n="108"/>formatio virtutum: aut est peccatorum remissio: aut eam 
      inclu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dit: ergo contritio ordine nature est posterior peccatorum 
      <lb ed="#V" n="110"/>remissione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e757">
      ¶ Item prius ordine nature formatur anima 
      <lb ed="#V" n="111"/>per gratiam quam actus penitendi: quia actus non est natus 
      gra<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tie esse subiectum. Sed in formatione anime per gratiam est 
      <lb ed="#V" n="113"/>remissio peccatorum: ergo formatio actus penitendi est 
      po<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sterior quam peccatorum remissio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e768">
      ¶ Item si ordine nature 
      con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tritio praecederet peccatorum remissionem: penitens non tantum 
      <lb ed="#V" n="116"/>mereretur remissionem peccatorum de congruo: sed etiam de 
      <lb ed="#V" n="117"/>condigno: quia voluntarius actus charitate formatus est de 
      com<lb ed="#V" n="118" break="no"/>digno meritorius: sed peccator non potest mereri de 
      condi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>gno remissionem peccati: quia de condigno mereri non potest 
      <lb ed="#V" n="120"/>primam gratiam per quam remittitur peccatum: ergo 
      con<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tritio non est prior ordine nature remissione peccati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e786">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Respondeo quod contritio secundum quod est actus 
      peniten<lb ed="#V" n="123" break="no"/>di elicitus a virtute penitentie 
      cha<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ritate formata: posterior est ordine nature quam remissio 
      mor<lb ed="#V" n="125" break="no"/>talis peccati. sicut bene ostendit primum argumentum ad 
      <lb ed="#V" n="126"/>partem secundam. Si autem accipiatur contritio pro actu 
      pe<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nitendi elicito a penitentia informi postea charitate 
      forma<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ta: illo actu adhuc durante: tunc quidam dicunt quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="129"/>esse illius actus qui est materialis in contri: ione ordine 
      na<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ture vel temporis: aliquando prior sit remissione peccati. 
      <lb ed="#V" n="131"/>tamen inquantum formatus est: contritio est ordine 
      natu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>re posterior quam remissio peccati: quamuis enim infusionis 
      <lb ed="#V" n="133"/>gratie sint effectus peccati remissio et actus penitendi 
      for<lb ed="#V" n="134" break="no"/>matus: tamen immediatior effectus eius est remissio peccati 
      <lb ed="#V" n="135"/>quam formatus actus penitendi: ita quod formatio actus 
      peniten<lb ed="#V" n="136" break="no"/>di dependet ex gratie infusione et peccati remissione
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e821">
      ¶ Alii 
      <!--00196.xml-->
      <pb ed="#V" n="82-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dicunt quod ipse actus penitendi elicitus a penitentia 
      informi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>qui postea formatur non est posterior ordine nature: quam 
      pec<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cati remissio etiam inquantum formatus est id est inquantum 
      <lb ed="#V" n="4"/>est: contritio: quia dicunt quod formatio actus penitendi non est 
      <lb ed="#V" n="5"/>realiter differens ab infusione gratiae: sed tantum secundum rationem: quia 
      <lb ed="#V" n="6"/>actum penitendi esse formatum nihil aliud est quam ipsum esse 
      <lb ed="#V" n="7"/>actum formati subiecti: deus enim acceptat actum propter 
      <lb ed="#V" n="8"/>subiectum: ipsa ergo infusio gratiae ipsi subiecto et est 
      forma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tio subiecti et actus penitendi non causans in actu penitendi 
      <lb ed="#V" n="10"/>formationem aliam necessariam ad rationem contritionis: quia 
      <lb ed="#V" n="11"/>quamuis per infusionem gratie qualificetur actus penitendi 
      pre<lb ed="#V" n="12" break="no"/>existens aliqua similitudine gratie: que similitudo potest 
      <lb ed="#V" n="13"/>aliquo modo dici illius actus forma: non tamen habet 
      prin<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cipaliter per eam rationem contritionis: sed per hoc quod 
      ani<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ma que est eius causa et subiectum formata est: ipsa tamen in 
      <lb ed="#V" n="16"/>fusio gratie inquantum est formatio subiecti differt a se ipsa 
      <lb ed="#V" n="17"/>secundum rationem: inquantum est formatio actus: ita quod prius secundum 
      ra<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tionem intelligendi est formatio subiecti quam actus. Unde si 
      <lb ed="#V" n="19"/>remissio peccati est realiter differens ab infusione gratie: 
      for<lb ed="#V" n="20" break="no"/>matio actus penitendi immediatior est infusioni gratie quam 
      re<lb ed="#V" n="21" break="no"/>missio peccati: ad quod sequitur quod sit ordine nature prior quam 
      <lb ed="#V" n="22"/>remissio peccati. Si autem realiter idem est gratie infusio et 
      <lb ed="#V" n="23"/>peccati inquantum ad offensam remissio: praedicti actus 
      for<lb ed="#V" n="24" break="no"/>matio non est prior ordine nature: sed posterior: non dico 
      or<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dine nature: quia talis ordo prioritatis et posterioritatis 
      <lb ed="#V" n="26"/>non est nisi inter realiter diuersa: sed secundum rationem 
      intelli<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gendi: quia secundum rationem intelligendi prior est infusio gratie sub 
      <lb ed="#V" n="28"/>ratione qua est remotio inimicitie quam sub ratione qua est 
      resti<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tutio amicitie: sed sub prima ratione est remotio 
      cuiusli<lb ed="#V" n="30" break="no"/>bet culpe: sub secunda vel sub vtraque est predicti actus 
      pe<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nitendi formatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e897">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Qui vult tenere primam opinionem potest dicere 
      <lb ed="#V" n="33"/>ad primum argumentum quod anima non 
      <lb ed="#V" n="34"/>suscipit gratiam mediante actu penitendi tanquam 
      dispo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sitionem gratie susceptiua: secundum quem modum corpus 
      susci<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pit colorem mediante superficie: alioquin cessante illo actu 
      <lb ed="#V" n="37"/>non remaneret gratia in anima: sed tanquam dispositione 
      de<lb ed="#V" n="38" break="no"/>congruo gratie meritoria: sicut dicimus quod homo 
      corona<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur mediante suo labore: quando per strenuitatem laboris 
      <lb ed="#V" n="40"/>assumitur ad regiam maiestatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e920">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dum: quod non est simile: quia veniale peccatum simul stat 
      <lb ed="#V" n="42"/>cum gratia: non autem mortale: et ideo motus contritionis 
      <lb ed="#V" n="43"/>cuius essentia actus elicita a virtute formata potest esse 
      cau<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sa remissionis peccati venialis: non sic autem potest esse 
      <lb ed="#V" n="45"/>causa remissionis peccati mortalis: quamuis remissionis 
      <lb ed="#V" n="46"/>eius possit esse causa dispositiua: contritio secundo modo 
      <lb ed="#V" n="47"/>dicta ratione essentie actus: quia ratione eius precedit 
      or<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dine nature peccati mortalis remissionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e940">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="49"/>dicendum: quod maior falsa est: formatio enim actus eliciti 
      <lb ed="#V" n="50"/>ab habitu alia est a formatione habitus: et eam ordine 
      na<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ture praesupponens vt dicunt tenentes opinionem primam. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Qui vult tenere opinionem secundam potest 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cere quod primum argumentum factum 
      <lb ed="#V" n="54"/>contra eam non procedit nisi de actu penitendi elicito a 
      <lb ed="#V" n="55"/>virtute penitentie charitate formata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e958">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="56"/>dicendum: quod maior est falsa: ordo enim nature non est nisi 
      <lb ed="#V" n="57"/>inter ea que realiter differunt: formatio autem anime per 
      <lb ed="#V" n="58"/>gratiam et formatio actus realiter idem sunt: secundum 
      ratio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nem differentes. Unde inter illa non est prioritas nec 
      po<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sterioritas nisi secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e971">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod quamuis homo mereri non possit primam gratiam 
      <lb ed="#V" n="62"/>de condigno: tamen per actum informatum gratia et 
      pre<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cedentem ordine nature remissionem peccati: mereri 
      po<lb ed="#V" n="64" break="no"/>test remissionem peccati: quam obtinet in eodem 
      instan<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ti: quo actus penitendi gratia formatur: quamuis 
      for<lb ed="#V" n="66" break="no"/>matio illius actus ordine nature sit prior: si realiter 
      dif<lb ed="#V" n="67" break="no"/>serunt gratie infusio et peccati remissio.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k58374-Dd1e990">
               <head xml:id="kzz7yh-k58374-Hd1e992">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e994">
      <!--00196.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>Uinto queritur vtrum pro quantocumque 
      <lb ed="#V" n="69"/>magno peccato sufficiat quanta 
      <lb ed="#V" n="70"/>cumque parua contritio. Et videtur quod non Aug. 
      <lb ed="#V" n="71"/>2I de ciui. c. 26. dicit quod in amissione rerum 
      ne<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cesse est vt tantum vrat dolor quantum heserat amor. Sed 
      sum<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mum bonum quod per mortale peccatum amittitur 
      maxi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>me est diligendum: ergo videtur quod pro quolibet mortali 
      <lb ed="#V" n="75"/>peccato maxima requiratur contritio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1018">
      ¶ Item Ansel. in libro 
      <lb ed="#V" n="76"/>Cur deus homo. versus finem dicit non fieri remissionem 
      <lb ed="#V" n="77"/>peccati nisi debito reddito: quod debetur pro peccato secundum 
      ma<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gnitudinem peccati: sed hoc non esset verum: si pro 
      quan<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tocumque peccato magno sufficeret quantacumque parua 
      contri<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tio: quia tunc non esset necessaria maior emenda pro vno quam 
      <lb ed="#V" n="81"/>pro alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1034">
      ¶ Item homo sensibiliter dolet pro amissione 
      <lb ed="#V" n="82"/>boni temporalis: ergo multo fortius tenetur sensibiliter 
      <lb ed="#V" n="83"/>dolere pro amissione boni spiritualis: quod per peccatum 
      <lb ed="#V" n="84"/>mortale amittitur: sed quantumcumque parua contritio non 
      <lb ed="#V" n="85"/>habet dolorem sensibilem: ergo non sufficit pro aliquo 
      <lb ed="#V" n="86"/>mortali peccato. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1047">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Contra buil 4or contritus et vumiiatum 
      deus<lb ed="#V" n="88" break="no"/>non despiciet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1055">
      ¶ Item extra. de regulis 
      iu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ris. c. 1. Omnis res per quascumque causas nascitur per 
      eas<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dem dissoluitur: sed per quantumcumque paruum velle 
      delibe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ratiuum et absolutum: potest homo incurrere peccatum 
      mor<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tale: ergo per quantum cumque paruum motum voluntatis de 
      <lb ed="#V" n="93"/>liberatiuum in detestando peccatum potest homini remit 
      <lb ed="#V" n="94"/>ti quodcumque peccatum mortale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1071">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Respondeo quod cum contritio dicat actum 
      pe<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nitendi charitate formatum: et 
      quam<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tumcumque modica charitas sufficiat ad remissionem 
      quam<lb ed="#V" n="98" break="no"/>toruncunque et quoruncunque peccatorum mortalium: quantum 
      <lb ed="#V" n="99"/>cumque parua contritio sufficit pro quantocumque magno 
      pec<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cato. Non sic autem dicendum est de attritione: cum enim 
      <lb ed="#V" n="101"/>recogitantur peccata in speciali necessaria est maior 
      attritio<lb ed="#V" n="102" break="no"/>de maiori peccato quam de minori: et quamuis in penitendo 
      <lb ed="#V" n="103"/>de omnibus simul non sit necessaria maior displicentia 
      si<lb ed="#V" n="104" break="no"/>mul in actu: de vno quam de alio: necessaria tamen est in 
      ha<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bitum: vnde pro quantocumque magno peccato quantumcumque 
      <lb ed="#V" n="106"/>parua attritio non formatur gratia de lege communi: per 
      quam<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gratiam fieret attritio contritio si formaretur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1102">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      au<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ctoritas intelligenda est de 
      displi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>centia que est in voluntate cuius quantitas pro 
      displicen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tia amissionis rei amate debet proportionari 
      quantitati<lb ed="#V" n="112" break="no"/>amoris: talis autem displicen: ia saluatur in quantacumque 
      par<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ua contritione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1118">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quantum. 
      <lb ed="#V" n="114"/>cumque parua contritio concludit magnitudinem 
      displicen<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tie proportionatam magnitudini peccati: non sic aut quam 
      <lb ed="#V" n="116"/>tuncumque parua attritio: quia attritio cuius magnitudo non 
      <lb ed="#V" n="117"/>proportionatur eo modo quo possibile est magnitudini 
      <lb ed="#V" n="118"/>adhesionis que fuit in peccando non sit contritio de 
      le<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ge communi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1134">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod magnitudo 
      do<lb ed="#V" n="120" break="no"/>loris in contritione dupliciter potest intelligi scilicet vel in 
      volun<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tate: vel in sensualitate. Primo modo dolor est 
      displicen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tia peccati: que si sit informis est attritio: si formata: sic est 
      <lb ed="#V" n="123"/>contritio: sed non formatur de lege communi nisi sit 
      maxi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ma in comparatione aliorum dolorum: quia quanto 
      ali<lb ed="#V" n="125" break="no"/>quid magis debet placere: tanto eius oppositum debet et 
      <lb ed="#V" n="126"/>magis displicere. Summum autem bonum a quo separatur 
      <lb ed="#V" n="127"/>homo per peccatum mortale: magis debet placere quam 
      om<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nia alia bona: et ideo maior: debet esse displicentia de 
      quo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cumque mortali peccato quam de quocumque alio malo: maior 
      ta<lb ed="#V" n="130" break="no"/>men debet esse de vno peccato quam de alio: secundo modo 
      <lb ed="#V" n="131"/>dolor est quedam passio sensualitatis causata ex 
      displicen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tia peccati: et hunc dolorem non opetet esse maximum: nec 
      <lb ed="#V" n="133"/>maiorem multis doloribus causatis ex amissione aliquarum 
      <lb ed="#V" n="134"/>rerum temporalium non multum magnarum: quia vires 
      <lb ed="#V" n="135"/>inferiores magis mouentur de lege communi ex apprehen¬ 
      <!--00197.xml-->
      <pb ed="#V" n="83-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sone suorum obiectorum quam ex redundantia virium 
      su<lb ed="#V" n="2" break="no"/>periorum: vnde talis dolor non semper est in potestate 
      ho<lb ed="#V" n="3" break="no"/>minis: et ideo non requiritur ad contritionis necessitatem: 
      <lb ed="#V" n="4"/>sed ad eius perfectionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1186">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod nunquam 
      <lb ed="#V" n="6"/>est cor contritum de lege communi 
      <lb ed="#V" n="7"/>nisi magnitudo motus deliberatiue voluntatis respondeat 
      <lb ed="#V" n="8"/>magnitudini adhesionis que fuit in peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1198">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dum dicendum: quod illa regula vt ibi dicitur in glo. 
      instan<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tiam habet in aliquibus casibus. vnde non credo quod sit 
      vni<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uersaliter vera nisi quando natiuitas rei et dissolutio equa 
      <lb ed="#V" n="12"/>liter subsunt potestati illarum causarum: non sic autem est 
      <lb ed="#V" n="13"/>in proposito: qua liberum arbitrium per se sufficit ad 
      effi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ciendum: sed non ad proficiendum: immo necessarium est 
      adiu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>torium habere dei.
   </p>
               <!-- queastio 6 -->
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1218">
      ¶ Ex dictis patet solutio ad sextam 
      <lb ed="#V" n="16"/>questionem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k58374-Dd1e1224">
               <head xml:id="kzz7yh-k58374-Hd1e1226">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1228">
      Questio VII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1230">
                  <lb ed="#V" n="17"/>SEptimo queritur vtrum contritio sit 
      <lb ed="#V" n="18"/>causa efficiens remissionis 
      pec<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cati. Et videtur quod sic: in habentibus se per 
      ordinen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>qui potest efficere: maius potest efficere minus: sed 
      <lb ed="#V" n="21"/>remissio peccati est actus penitentie formatus: se habens per 
      <lb ed="#V" n="22"/>ordinem: et est actus formatus nobilior quam peccati remissio: 
      <lb ed="#V" n="23"/>quia destructio mali est propter positionem boni: ergo qui potest 
      <lb ed="#V" n="24"/>facere actum penitendi formatum potest facere remissionem 
      <lb ed="#V" n="25"/>peccati: sed voluntas charitate formata potest elicere actum 
      <lb ed="#V" n="26"/>penitendi qui est contritio: ergo mediante actu illo efficit 
      <lb ed="#V" n="27"/>remissionem peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1256">
      ¶ Item in peccatore non 
      existen<lb ed="#V" n="28" break="no"/>te in actu peccati: peccatum non est aliud quam carentia 
      satis<lb ed="#V" n="29" break="no"/>factionis seu reconciliationis debite pro actu peccati: sed 
      vo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>luntas per actum contritionis est causa efficiens 
      remissio<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nis illius carentie: quia per contritionem est causa efficiens 
      <lb ed="#V" n="32"/>satisfationis debite: et factio satiffactionis est destructio ca 
      <lb ed="#V" n="33"/>rentie eius: ergo voluntas per actum contritionis est 
      cau<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sa efficiens remissionis peccati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1274">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Contra glo. super illud Math. 9. Dimittuntur 
      ti<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bi peccata: dicit quod solus deus peccata dimit 
      <lb ed="#V" n="37"/>tere nouit: sed contritio non est deus: sed creatura: ergo 
      pec<lb ed="#V" n="38" break="no"/>catum effectiue non remittit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1286">
      ¶ Item remittere peccatum 
      <lb ed="#V" n="39"/>quantum ad offensam non tantum est remouere a peccato 
      <lb ed="#V" n="40"/>re deformitatem propter quam deo displicebat: sed etiam ipsam 
      <lb ed="#V" n="41"/>dei displicentiam remouere: quia anima que ante peccati 
      <lb ed="#V" n="42"/>remissionem deo displicebat: post eius remissionem deo 
      <lb ed="#V" n="43"/>non displicet: sed nulla creatura potest esse causa efficiens 
      re<lb ed="#V" n="44" break="no"/>motionis diuine displicentie: sicut nulla creatura potest esse 
      <lb ed="#V" n="45"/>causa efficiens diuine placentie seu acceptationis: quia 
      pla<lb ed="#V" n="46" break="no"/>centia diuina est actus voluntatis dei qui est realiter idem 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod ipse: ergo cum contritio sit creatura non potest esse causa 
      <lb ed="#V" n="48"/>efficiens remissionis peccati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1310">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod contritio potest accipi vel put est 
      <lb ed="#V" n="50"/>pars sacramenti penitentie: vel prou 
      <lb ed="#V" n="51"/>est actus penitentie qui est virtus: quomodo autem 
      contri<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tio inquatum est pars sacramenti penitentie se habeat ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>remissionem peccati inferius declarabitur cum queretur de 
      <lb ed="#V" n="54"/>potestate et vsu clauium. Si autem accipiatur inquantum est 
      <lb ed="#V" n="55"/>actus penitentie qui est virtus: sic dico quod anima per 
      con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tritionem non est causa efficiens remissionis mortalis 
      pec<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cati: mortalia enim peccata remitti non possunt nisi per 
      <lb ed="#V" n="58"/>gratie gratum facientis infusionem: et ideo nulla res potest 
      <lb ed="#V" n="59"/>esse causa efficiens remissionis que non potest esse causa 
      <lb ed="#V" n="60"/>efficiens infusionis gratie gratum facientis: anima autem 
      <lb ed="#V" n="61"/>per contritionem non potest esse causa efficiens infusionis 
      <lb ed="#V" n="62"/>gratie gratum facientis: quia infusio gratie est per 
      creatio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nem: et anima creare non potest: motus etiam contritionis 
      <lb ed="#V" n="64"/>praesupponit ordine nature infusionem gratie: anima ergo 
      <lb ed="#V" n="65"/>per contritionem non potest esse causa efficiens 
      remissio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nis peccati mortalis: sed sicut solus deus est causa efficiens 
      <lb ed="#V" n="67"/>infusionis gratie: ita ipse solus deus est causa efficiens 
      re<lb ed="#V" n="68" break="no"/>missionis mortalis peccati. anima tamen per contritionem 
      <!--00197.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>meretur de eondigno mortalis peccati remissionem fi 
      ali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quis motus contritionis eam ordine nature precedit: vt 
      <lb ed="#V" n="71"/>multi probabiliter dicunt. si autem nullus penitentie motus 
      <lb ed="#V" n="72"/>formatus ordine nature precedit remissionem mortalis 
      <lb ed="#V" n="73"/>peccati: tame amima per motum attritionis de 
      congruo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>meretur remissionem mortalis peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1373">
      ¶ Aliter autem 
      <lb ed="#V" n="75"/>vt volunt aliqui dicendum est de remissione peccati venia 
      <lb ed="#V" n="76"/>lis per contritionem quam dictum est de remissione mortalis: 
      <lb ed="#V" n="77"/>anima enim per contritionem est sub deo causa efficiens 
      <lb ed="#V" n="78"/>remissionis venialis peccati: quod dupliciter declarant. si 
      <lb ed="#V" n="79"/>cut enim mortale peccatum remittitur quantum ad 
      offen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sam per gratie infusionem: ita peccatum veniale 
      remitti<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tur per contritionis motum: sed si esset possibile quod anima 
      <lb ed="#V" n="82"/>esset causa efficiens infusionis gratie: ipsa mediante 
      infusio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ne gratie posset esse causa efficiens remissionis mortalis 
      <lb ed="#V" n="84"/>peccati: cum ergo anima charitate formata sit causa 
      effi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ciens motus contritionis: quia ipsum elicit: videtur quod anima 
      <lb ed="#V" n="86"/>charitate formata mediante motu contritionis sit causa 
      <lb ed="#V" n="87"/>efficiens remissionis venialis peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1404">
      ¶ Preterea in 
      pec<lb ed="#V" n="88" break="no"/>catore non existente in actu venialis peccati: peccatum 
      ve<lb ed="#V" n="89" break="no"/>niale nihil aliud est quam carentia satisfactionis debite pro 
      <lb ed="#V" n="90"/>actu venialis peccati inquantum peccatum veniale est 
      ali<lb ed="#V" n="91" break="no"/>qua dispositio ad diuinam offensam seu obliquatio a 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uina amicitia: destructio autem carentie debite 
      satisfactio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nis: est satisfactionis positio: vel est per satisfactionis 
      po<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sitionem. illa autem satisfactio est mottus contritionis: 
      <lb ed="#V" n="95"/>vel per ipsum motum causata: cum ergo anima 
      charita<lb ed="#V" n="96" break="no"/>te formata sit motus contritionis efficiens causa: vt 
      su<lb ed="#V" n="97" break="no"/>perius dictum est: videtur quod mediante motu contritionis 
      <lb ed="#V" n="98"/>effectiue destruat veniale peccatum: sed quia hoc non potest 
      <lb ed="#V" n="99"/>facere nisi in virtute habitus charitatis cuius solus deus 
      <lb ed="#V" n="100"/>est efficiens causa: ideo anima charitate formata peccatum 
      <lb ed="#V" n="101"/>veniale effectiue non remittit nisi in speciali virtute dei: 
      <lb ed="#V" n="102"/>ita quod deus est illius remissionis principalior: et nihilominus 
      <lb ed="#V" n="103"/>imediatior efficiens causa. Aliis autem videtur dicendum: 
      <lb ed="#V" n="104"/>quod quamuis anima charitate formata mereatur per 
      contri<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tionem remissionem venialis peccati: tamen illius 
      remis<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sionis non debet dici efficiens causa: saltem loquendo de 
      <lb ed="#V" n="107"/>causa per se: quia motus contritionis non est causa efficiens 
      <lb ed="#V" n="108"/>remissionis venialis peccati per hoc solum quod 
      contritio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>immediate elicitur a voluntate charitate formata: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="110"/>et principalius per hoc quod illa contritio est ipsius dei 
      imme<lb ed="#V" n="111" break="no"/>diatus effectus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1459">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Ad primum dicendum: quod quamuis anima 
      chari<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tate formata possit esse efficiens 
      cau<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sa illius actus qui formatus est: non tamen potest esse causa 
      <lb ed="#V" n="115"/>efficiens charitatis: per quam formatur: actus autem ille 
      ra<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tione essentie actus non est nobilior remissione peccati: sed 
      <lb ed="#V" n="117"/>est quaedam congrua dispositio ad eam: sed ratione 
      charita<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tis qua formatur dicitur ea nobilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1477">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dum quod anima per contritionem non est causa efficiens 
      satis<lb ed="#V" n="120" break="no"/>factionis seu reconciliationis debite: pro mortali peccato: 
      <lb ed="#V" n="121"/>inquantum mortale peccatum est offensa contra deum: sed sic 
      <lb ed="#V" n="122"/>solus deus est illius satisfactionis seu reconciliationis et 
      <lb ed="#V" n="123"/>ficiens causa per gratie infusionem. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Ad secundum argumentum ad secundampartem 
      <lb ed="#V" n="125"/>potest dici quod remouere diuinam 
      <lb ed="#V" n="126"/>displicentiam non est remouere aliquem actum diuine 
      vo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>luntatis: sed remouere defectum anime: propter quem deo 
      di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>splicebat: quo defectu remoto anima quae ante displicebat deo 
      <lb ed="#V" n="129"/>sibi non displicet: non per aliquam mutationem factam 
      <lb ed="#V" n="130"/>in diuina voluntate: sed per mutationem factam ex 
      par<lb ed="#V" n="131" break="no"/>te anime. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k58374-Dd1e1510">
               <head xml:id="kzz7yh-k58374-Hd1e1512">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1514">
      Questio VIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1516">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Octauo quaeritur vtrum possit esse nimis 
      <lb ed="#V" n="133"/>magnus dolor in contritione. Et 
      <lb ed="#V" n="134"/>videtur quod non: quia dolor contritionis ex 
      cha<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ritatiuo dei amore procedit: sed anima non potest 
      <lb ed="#V" n="136"/>deum nimis charitatiue diligere: ergo nec potest de eius 
      <!--00198.xml-->
      <pb ed="#V" n="83-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>offensa nimis dolere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1538">
      ¶ Item de penitentia distin. 3. 
      pa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>rum post principium si apostolus dicitur de penitente quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>semper doleat: et non sit satis quod doleat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1545">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra apostolus ad Rom. 12 dicit quod exhibeatis 
      <lb ed="#V" n="5"/>corpora vestra hostiam viuentem: sed tantus 
      <lb ed="#V" n="6"/>posset esse contritionis dolor quod interficeret penitentem: 
      <lb ed="#V" n="7"/>ergo talis dolor nimius esset et irrationabilis videretur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1557">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Respondeo quod in actu penitendi duplex est 
      do<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lor: vnus essentialis penitentie: et hoc 
      <lb ed="#V" n="10"/>est in voluntate rationali. Est enim quedam voluntatis 
      di<lb ed="#V" n="11" break="no"/>splicentia qua sibi displicet peccatum inquantum est trans. 
      <lb ed="#V" n="12"/>gressio legis diuine: et quia hec displicentia directe causatur 
      <lb ed="#V" n="13"/>ex charitatiua dei dilectione: que nimis intendi non potest: 
      <lb ed="#V" n="14"/>ideo hec displicentia non potest esse nimis magna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1575">
      ¶ Est 
      <lb ed="#V" n="15"/>alius dolor non essentialis penitentie: et hic duplex. Unus 
      <lb ed="#V" n="16"/>in corpore quo homo corpus suum affligit pro peccatis suis: 
      <lb ed="#V" n="17"/>et haec dolor bene posset esse nimis magnus: quia cum 
      tali<lb ed="#V" n="18" break="no"/>temperamento debet homo affligere corpus suum vt non 
      <lb ed="#V" n="19"/>interimat subiecti naturam. Unde apostolus ad Rom. 12 
      <lb ed="#V" n="20"/>Rationabile obsequium vestrum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1591">
      ¶ Est alius dolor in 
      <lb ed="#V" n="21"/>terior qui est passio appetitus: et hic duplex. Quandoque enim 
      <lb ed="#V" n="22"/>causatur talis dolor ex consideratione amissionis 
      cuins<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dam honestatis seu glorie accidentalis per peccatum: sicut 
      <lb ed="#V" n="24"/>est dolor quandoque in mulieribus ex hoc quod amiserunt sui 
      <lb ed="#V" n="25"/>corporis integritatem: et talis dolor posset etiam esse 
      ni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mis magnus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1607">
      ¶ Quandoque causatur directe per quandam 
      <lb ed="#V" n="27"/>redundantiam ex displicentia voluntatis qua sibi displicet 
      <lb ed="#V" n="28"/>peccatum inquantum est diuine legis transgressio: et sic ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>huc dicunt quidam quod dolor posset esse nimis magnus: quia 
      <lb ed="#V" n="30"/>penitentia virtus moralis est: et actus virtutis moralis 
      cor<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rumpi potest per superabundantiam et defectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1620">
      ¶ Aliis 
      <lb ed="#V" n="32"/>videtur quod hic dolor non possit esse nimis magnus: quia 
      si<lb ed="#V" n="33" break="no"/>non posset esse excessus in causa: non potest esse excessus in 
      <lb ed="#V" n="34"/>effectu: huius autem doloris causa est supradicta 
      displicen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tia peccati de qua concessum est quod non potest esse nimis 
      <lb ed="#V" n="36"/>magna: vnde si penitens ex vehementissimo dei amore: tam 
      <lb ed="#V" n="37"/>vehementer doleret de suo peccato: quod ex hoc causaretur 
      <lb ed="#V" n="38"/>in appetitu sensitiuo tam vehemens dolor quod 
      corrumpe<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ret harmoniam corporis necessariam ad vitam: non esset 
      <lb ed="#V" n="40"/>excessus in genere moris: nec perfectioni penitentie dero 
      <lb ed="#V" n="41"/>gans: sed concordans: nisi forte hominis voluntas directe 
      <lb ed="#V" n="42"/>et ex intentione ferretur ad procurandum talem 
      passio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nem ad hoc vt ipse moreretur: et sic credo quod intelligunt 
      <lb ed="#V" n="44"/>illi qui dicunt quod in dolore: qui est in appetitu sensitiuo 
      <lb ed="#V" n="45"/>potest esse excessus. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Argumenta ad partem primam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="47"/>dolore in voluntate rationali qui 
      <lb ed="#V" n="48"/>est displicentia voluntatis: qua sibi displicet peccatum 
      in<lb ed="#V" n="49" break="no"/>quantum est transgressio legis diuine. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Argumentum ad partem secundam 
      proce<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dit de dolore qui est 
      afflictio<lb ed="#V" n="52" break="no"/>corporis: vel de illo qui est passio appetitus sensitiui. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k58374-Dd1e1669">
               <head xml:id="kzz7yh-k58374-Hd1e1671">Quaestio 9</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1673">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Questio. IX.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58374-d1e1678">
                  <lb ed="#V" n="54"/>NOno querendum esset vtrum idem 
      mo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tus contritionis in numeror possit 
      <lb ed="#V" n="56"/>intendi et remitti. Sed quia huius questionis 
      <lb ed="#V" n="57"/>solutio expresse haberi potest ex quibusdam 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ctis libro secundo distin. 335 in illa questione: vtrum in 
      eo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dem actu voluntatis secundum numerum possit esse 
      intensio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>et remissio: ideo hic de pertractatione huius questionis 
      <lb ed="#V" n="61"/>super sedeo. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>