<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="77-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f55355"><!-- l2d18cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-f55355-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f55355-d1e103">
               <lb ed="#V" n="3"/>CIrca litteram. Post vniuersa 
      anima<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lia ad eum ducta: quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>intelligi potest factum angelico. ministerio: siue ante adam 
      <lb ed="#V" n="6"/>fuerit adducta spiritualiter seu imaginabiliter vel potius secundum 
      <lb ed="#V" n="7"/>potentiam corporalem et localem: sicut et adducta fuit 
      <lb ed="#V" n="8"/>ad eum mulier: vt nullam in eo sensisse penam: modonstraretur. 
      Scien<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dum tamen quod cum diuisio continui naturaliter causet dolorem in re: quae 
      <lb ed="#V" n="10"/>doloris capax est: adam in abstractione coste doluisset nisi 
      fu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>isset vis contemplationis anime: quae ita totaliter erat ad deum 
      recolle<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cta et intenta quod sensum doloris prohibuit vel nisi fuisset 
      dolor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>per diuinam posium supernaturaliter prohibitus: et hanc causam maxime videtur 
      ap<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>probare magister in littera cum dic quod in hoc fiacto fuit probatum divinae 
      po<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tentie mirabile opsimus. Cum angelorum ministerio facta sit mulieris 
      <lb ed="#V" n="16"/>formatio potest enim dici quod angeli exhibuerunt ministerium: vel 
      <lb ed="#V" n="17"/>ipsum adam soporando secundum aliquos vel ipsam costam abstrahendo secundum 
      <lb ed="#V" n="18"/>alios non supplendo illud quod deerat ad perfectam muliebris 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>poris quantitatem: nec corpus mulieris formando. Unde Augu. 9. 
      <lb ed="#V" n="20"/>super Gen. inter medium et finem. Aliter quaeritur quemadmodum sit 
      so<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>poratus adam costaque eius sine vllo doloris sensu a corporis 
      compa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ge detracta sit: hoc enim fortasse dicantur potuisse per angelos fieri. 
      <lb ed="#V" n="23"/>formare autem vel edificare costam vt mulier esset: vsque adeo 
      <lb ed="#V" n="24"/>non potuit nisi deus a quo vniuersa natura subsistit vt ne 
      il<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lud carnis supplementum in corpore viri quod in illius coste 
      succes<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sit locum ab angelis factum esse crediderim. Sic nec ipsum hominem de 
      <lb ed="#V" n="27"/>terre puluem. Et aliquibus interpositis non multum postea sic etiam 
      <lb ed="#V" n="28"/>ait. Certissime dixerim supplementum illud carnis in coste 
      lo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cum: et ipsius feine corpus et animam formationemque membrorum omnia visce 
      <lb ed="#V" n="30"/>ra sensus omnes: et quicquid erat quo illa et creatura et homo et femina 
      <lb ed="#V" n="31"/>erat non nisi illo opere dei saecntum: quod deus non per angelos: sed per semet 
      <lb ed="#V" n="32"/>ipsum operatus est. Non quod nil agant vt aliquid creetur ibi potest 
      accipi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>creari pro produci: quod patet per hoc quod subiungitur: sed non ideo creatores 
      <lb ed="#V" n="34"/>sunt: sicut nec agricole segetum aut arborum: sed dicimus 
      corp<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tantum per coniugii copulam seinari ibi loquitur de seinatione corporis per 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dum licitum: quia sine coniugio per modu illicitum seminatur. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>