<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="138-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g97074"><!-- l3d36prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-g97074-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e103">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ De connexione virtutum que non separantur. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Distin. XXXVII 
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e110">
               <lb ed="#V" n="34"/>SOlet etiam queri vtrum 
      <lb ed="#V" n="35"/>virtutes ita 
      <lb ed="#V" n="36"/>sint sibi coniuntte vt sepaeratim non possint 
      <lb ed="#V" n="37"/>possideri ab aliquo: sed qui vnam habet omnes 
      <lb ed="#V" n="38"/>hab vat: De hoc etiam Hierony. ait. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Omnes virtutes sibi herent vt qui vna caruerit 
      om<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nibus careat. Qui ergo vnam habet omnes habet. Quod qui 
      <lb ed="#V" n="41"/>dem probabile est. Cum enim charitas mater sit omnium 
      <lb ed="#V" n="42"/>virtutum: in quocumque mater ipsa est scilicet charitas: et 
      <lb ed="#V" n="43"/>cuncti filii eius id est virtutes recte fore esse creduntur. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Unde Aug. Ubi charitas est: quid est quod possit 
      de<lb ed="#V" n="45" break="no"/>esse: vbi autem non est quid est quod possit prodesse. Cur 
      <lb ed="#V" n="46"/>ergo non dici mus qui hanc virtutem habet omnes habet: cum 
      <lb ed="#V" n="47"/>plenitudo legis sit charitas: que quantomagis est 
      <lb ed="#V" n="48"/>in hominestantomagis est virtute preditus. 
      Quan<lb ed="#V" n="49" break="no"/>to vero minus tanto minus inest virtus: 
      quanto<lb ed="#V" n="50" break="no"/>minus inest virtus tantomagis inest vitium. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e149">
               <lb ed="#V" n="51"/>¶ Si cuncte virtutes pares sint in quocumque sunt. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Utrum vero pariter quis omnes 
      pos<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sideat virtutes: 
      an<lb ed="#V" n="54" break="no"/>alie magis alie minus in aliquo ferueant 
      quaestio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>est: Quibusdam enim videtur quod alie magis alie minus 
      ha<lb ed="#V" n="56" break="no"/>beantur ab aliquo sicut in Iob patientia emicuit: 
      <lb ed="#V" n="57"/>in Dauid humilitas: in Moyse mansuetudo: qui 
      <lb ed="#V" n="58"/>etiam contedunt magis aliquem mereri per aliquam vnam 
      <lb ed="#V" n="59"/>virtutem quam per aliam: sicut eam plenius habet quam aliam. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Non tamen magis per aliquam mereri dicunt quam per 
      cha<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ritatem: nec aliquam: plenius a quoquam haberi quam cha¬ 
      <!--00285.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="62"/>ritatem. Alias ergo magis: et alias minus in 
      ali<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quo esse dicunt sed nullam plenius charitate quae 
      cete<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ras gignit. Hasque dicunt esse mltas facies quas 
      memo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rat apstous dicens. Ex personis multarum facierum etc. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Alii verius dicunt omnes virtutes ei similes et pares 
      <lb ed="#V" n="67"/>esse in quocumque sunt vt qui in vna alteri 
      parex<lb ed="#V" n="68" break="no"/>titerit: in omnibus eidem equalis sit. Unde Augu. 
      Uir<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tutes que sunt in animo humano: quamuis alio et alio 
      <lb ed="#V" n="70"/>modo singule intelligantur: nullo modo tamen seperantur ab 
      <lb ed="#V" n="71"/>inuicem: vt quicumque fuerint equales: verbi gratia. in 
      <lb ed="#V" n="72"/>fortitudine: equales sint et prudentia: et iustitia: et 
      <lb ed="#V" n="73"/>temperantia. Si enim dixeris equales esse istos in 
      forti<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tudine: sed illum praestare prudentia: sequitur vt huius 
      for<lb ed="#V" n="75" break="no"/>titudo minus prudens sit. Ac per hoc nec 
      forti<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tudine equales sunt: quia est illius fortitudo 
      pru<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dentior. Atque ita de ceteris virtutibus inuenies: 
      si<lb ed="#V" n="78" break="no"/>omnes eadem consideratione percurras. Ex his clarescit 
      <lb ed="#V" n="79"/>omnes virtutes non modo esse connexas: sed etiam pares 
      in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>animo hominis. Cum ergo dicitur aliquis aliqua preeminere 
      <lb ed="#V" n="81"/>virtute vt abraham fide. Iob patientia: secundum vsus ex 
      <lb ed="#V" n="82"/>teriores accipiendum est: vel in comparatione aliorum 
      ho<lb ed="#V" n="83" break="no"/>minum: quia vel humilitatis habitum maxime praefert: vel 
      <lb ed="#V" n="84"/>opus fidei: vel alicuius ceterarum virtutum 
      praecipue<lb ed="#V" n="85" break="no"/>exequitur. Unde et ea pre aliis pollere vel inter 
      ali<lb ed="#V" n="86" break="no"/>os homines singuliter excellere dicitur. Secundum hunc modum 
      <lb ed="#V" n="87"/>scilicet secundum rationem actuum exteriorum vt alibi Augu. 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicit: in aliquo aliam magis esse virtutem aliam minus: 
      <lb ed="#V" n="89"/>et vnam esse non alteram. Ait enim sic. Clarissima 
      dispu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tatione tua satis apparuit non placuisse auctorita 
      <lb ed="#V" n="91"/>tibus nostris. immo veritati ipsi omnia paria esse 
      pecca<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ta: est si hoc de virtutibus verum sit: quia et si verum est 
      <lb ed="#V" n="93"/>eum qui habet vnam omnes virtutes habere: et eum qui 
      <lb ed="#V" n="94"/>vnam no habet nullam habere: nec si peccata sunt 
      pa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ria: quia vbi virtus nulla est: nihil rectum est: nec tamen 
      <lb ed="#V" n="96"/>ideo non est prauo prauius distoroque distortius. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Si autem quod puto esse verius sacrisque litteris 
      congruen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tius: ita sunt anime intentiones vt corporis membra non 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod videantur locis sed quod sentiantur affectibus: et alius 
      <lb ed="#V" n="100"/>illuminatur: alius minus: alius omnino caret lumine: 
      <lb ed="#V" n="101"/>profecto vt quisque illustratione pie charitatis 
      af<lb ed="#V" n="102" break="no"/>fectus: est in alio actu magis: in alio minus: in 
      <lb ed="#V" n="103"/>aliquo nihil: sic dici potest hebere aliam: et aliam non 
      ha<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bere: et aliam magis aliam minus. Nam et maior est 
      <lb ed="#V" n="105"/>in isto charitas quam in illo: et ideo recte possumus 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cere et aliqua in isto: nulla in illo: quantum pertinet 
      <lb ed="#V" n="107"/>ad charitatem que pietas est: et in vno homine quidem 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod maiorem habeat pudicitiam quam patientiam: et 
      maio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rem hodie quam heri si proficit: et adhuc non habeat 
      <lb ed="#V" n="110"/>continentiam: et habeat non paruam misericordiam. Et 
      <lb ed="#V" n="111"/>vt generaliter breuiterque complectatur quam de virtum 
      <lb ed="#V" n="112"/>te habeo notionem: virtus est charitas qui id quod 
      dili<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gendum est diligitur. Hec et in aliis maior: et in 
      <lb ed="#V" n="114"/>aliis minor: et in aliis nulla est. Plenisumma 
      ve<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ro que iam non possit augeri quamdiu hic homo viuit 
      <lb ed="#V" n="116"/>in nemine est. Hic insinuari videtur: quod aliquis ea 
      <lb ed="#V" n="117"/>ratione possit dici habere vnam virtutem magisquam 
      <!--00286.xml-->
      <pb ed="#V" n="138-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>aliam quia per charitatem magis afficitur in actu 
      <lb ed="#V" n="2"/>vnius virtutis quam alterius: et propter differentiam 
      <lb ed="#V" n="3"/>actuum ipsas virtutes magis vel minus 
      habe<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re dicitur: potest et aliquam non: habere: cum tamen simul 
      <lb ed="#V" n="5"/>omnes et pariter habeat quantum ad mentis 
      habi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tum vel essentiam cuiusque. In actu vero aliam 
      ma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gis aliam minus habet: aliam etiam non habet: vt vir iustus 
      <lb ed="#V" n="8"/>vtens coniugio non habet continentiam in actu quam 
      <lb ed="#V" n="9"/>tamen habet in habitu. Cum ergo non dicantur paria 
      pec<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cata: Forte quia magis facit contra charitatem qui 
      <lb ed="#V" n="11"/>grauius peccat. minus: qui leuius. Nemo enim 
      <lb ed="#V" n="12"/>peccat nisi aduersus illam faciendo que est 
      pleni<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tudo legis. Ideo recte dicitur. Qui offenderitin 
      vno<lb ed="#V" n="14" break="no"/>factus est omnium reus id est contra charitatem 
      fa<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cit in qua pendent omnia. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e340">
               <lb ed="#V" n="16"/>¶ Repetit de charitate vt addat quomodo tota 
      <lb ed="#V" n="17"/>lex in ea pendet. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Cum duo sint precepta charitatis in 
      <lb ed="#V" n="19"/>quibus vt pretaxatum est 
      <lb ed="#V" n="20"/>tota lex pendet et prophete. Aduertendum est 
      <lb ed="#V" n="21"/>quomodo hoc sit cum in lege et prophetis multa 
      <lb ed="#V" n="22"/>fuerunt cerimonialia mandata que si ad 
      chari<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tatis sanctificationem pertinuissent: viderentur non 
      <lb ed="#V" n="24"/>debere cessare. Quia vero non iustificationis 
      gra<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tia quam facit charitas instituta sunt sed in 
      figu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ra futuri: et in onus posita: ideo clarescente 
      verita<lb ed="#V" n="27" break="no"/>te cessauerunt velut vmbra. Ueruntamen et ipsa 
      <lb ed="#V" n="28"/>cerimonialia secundum spiritualem intellectum 
      quem<lb ed="#V" n="29" break="no"/>continent: et omnia moralia ad charitatem referuntur. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Pertinent enim omnia ad decem mandata in 
      tabu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lis scripta vbi omnium summa perstringitur: ex 
      qui<lb ed="#V" n="32" break="no"/>bus cetera emanant sicut in sermone domini octo 
      vir<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tutes premittuntur ad quas cetera referuntur. Et 
      <lb ed="#V" n="34"/>sicut ad decem mandata decalogi cetera 
      refe<lb ed="#V" n="35" break="no"/>runtur: ita et ipsa decem ad duo mandata 
      charita<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tis. Omnia ergo ad duo mandata charitatis 
      <lb ed="#V" n="37"/>pertinent quia per charitatem implentur: et ad 
      chari<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tatem tamquam ad finem referri possunt. Unde Augn. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Totam magnitudinem et amplitudinem diuinorum 
      <lb ed="#V" n="40"/>eloquiorum possidet charitas qua deum proximumque 
      <lb ed="#V" n="41"/>diligimus que radix est omnium bonorum. Unde 
      veri<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tas ait. In his duobus mandatis vniuersa lex 
      <lb ed="#V" n="43"/>pendet et prophete. Sic ergo non vacat omnes 
      pa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ginas sanctas perscrutari omnia inuoluta 
      sermo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>num inuoluere. tene charitatem vbi pendent omnia: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quia perfectio est et finis omnium. Tunc enim et 
      pre<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cepta et consilia recte siunt cum referuntur an 
      dili<lb ed="#V" n="48" break="no"/>gendum deum et proximum propter deum. Quod 
      ve<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ro timore pene vel aliqua intentione carnali sit 
      <lb ed="#V" n="50"/>vt non referatur ad charitatem: nondum sit 
      si<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cut fieri oportet quamuis fieri videatur. Inimicus 
      <lb ed="#V" n="52"/>enim iustitie est qui pene timore non peccat. 
      Ami<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cus vero iustitie qui eius amore non peccat. 
      Om<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nium ergo hec summa est vt intelligatur legis 
      <lb ed="#V" n="55"/>et omnium diuinarum scripturarum plenitudo 
      <lb ed="#V" n="56"/>esse dilectio dei et proximi. Distinctio XXXVII 
      <!--00286.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>Oolet etiam queri etc. Superius 
      de<lb ed="#V" n="58" break="no"/>terminauit magister de 
      <lb ed="#V" n="59"/>virtutibus secundum se: hic determinat de virtutum 
      con<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nexionem: et diuiditur in partes tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e445">
      ¶ Primo 
      osten<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dit virtutum inseparabilitatem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e450">
      ¶ Secundo earum in 
      eo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dem equalitatem ibi. Utrum vero
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e455">
      ¶ Tertio ostendit 
      charita<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tis excellentiam specialem ibi. Cum duo sint precepta
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e460">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cunda in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e465">
      ¶ Primo ponit vnam opinionem de 
      equali<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tate virtutum in eodem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e470">
      ¶ Secundo aliam: ibi. Alii veriusI. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97074-d1e473">
               <lb ed="#V" n="66"/>¶ Tertio respondet ad ea que videbantur facere pro prima 
      opi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nione: ibi. Cum ergo dicitur aliquisil.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>