<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="122-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f86884"><!-- l2d30a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f86884-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e105">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="69" break="no"/>mo vtrum in paruulis sit a sua origine aliqua culpa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e110">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cundo vtrum per peccatum primorum parentum natura 
      <lb ed="#V" n="71"/>humana sit in suis naturalibus peiorata: aut tantummodo 
      <lb ed="#V" n="72"/>suis naturalibus relicta. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f86884-Dd1e119">
               <head xml:id="kzz7yh-f86884-Hd1e121">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f86884-Hd1e126" type="question-title">Utrum in paruulis sit a sua origine aliqua culpa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e123">
      Questio. I.
      <lb ed="#V" n="73"/>PRimo ostendo quod in paruulis 
      <lb ed="#V" n="74"/>ab origine non 
      <lb ed="#V" n="75"/>est aliqua culpa. <ref xml:id="kzz7yh-f86884-Rd1e137">Aug. de vera religione</ref> inter 
      <lb ed="#V" n="76"/>principium et medium: a deo peccatum 
      volun<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tarium malum est: vt nullo modo sit peccatum si non sit 
      <lb ed="#V" n="78"/>voluntarium. Sed in paruulis ab origine nihil est 
      volun<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tarium: ergo nec peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e141">
      ¶ Item eodem libro parum 
      <lb ed="#V" n="80"/>post auctoritatem iam allegatam. Dicit Aug. de primo 
      ho<lb ed="#V" n="81" break="no"/>mine qui consensit diabolice persuasioni: quod si necessitate 
      <lb ed="#V" n="82"/>id fecisset nullo peccati crimine teneretur. Sed omnis 
      cor<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ruptio que est in paruulis ab origine inest eis de 
      necessi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tate: ergo propter illam nullo peccati crimine tenentur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e154">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Item philosophus. 3 ethic. cap. 8. nullus improbabit ceco a 
      <lb ed="#V" n="86"/>natura: sed magis miserebitur: ergo nec paruulo 
      impu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tari debet corruptio a natura. Sed omnis culpa 
      imputa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tur habenti eam: ergo corruptio que est in paruulis ab 
      ori<lb ed="#V" n="89" break="no"/>gine non est culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e167">
      ¶ Item quod non transfundit subiectum: 
      <lb ed="#V" n="90"/>non transfundit accidens. Sed non est culpa hominis nisi 
      <lb ed="#V" n="91"/>in anima: ergo cum in paruulis non sint anime per 
      trans<lb ed="#V" n="92" break="no"/>fusionem a parentibus: videtur similiter: quia ad 
      paruu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>los nulla culpa transfundatur. Sed aliter non potest in 
      <lb ed="#V" n="94"/>eis esse culpa ab origine: ergo in eis ab origine nulla est 
      cul<lb ed="#V" n="95" break="no"/>pa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e184">
      ¶ Item ad nullum bonum de necessitate 
      consequi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tur culpa. Sed actus coniugalis si pure fiat intentione 
      pro<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lis generande ad seruitium dei bonus est et meritorius: 
      <lb ed="#V" n="98"/>ergo ad ipsum non sequitur de necessitate culpa: quod non 
      <lb ed="#V" n="99"/>esset verum: si in paruulis esset culpa ab origme.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e195">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="100"/>malum habitum precedit malus actus: Sed in paruulis 
      <lb ed="#V" n="101"/>ab origine non fuit aliquis malus actus: ergo nec malus 
      <lb ed="#V" n="102"/>habitus: sed omnis culpa est malus actus vel malus 
      ha<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bitus: ergo in paruulis ab origine nulla est culpa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f86884-Rd1e218">Apostolus ad Eph. secundo.</ref> Eramus natura 
      <lb ed="#V" n="105"/>filii ire: sicut et ceteri. Sed nullus est filius 
      <lb ed="#V" n="106"/>ire nisi propter culpam: ergo in paruulis est culpa a 
      natu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ra ad quod sequitur: quod in eis sit a sua origine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e217">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="108"/>13. de triniae. cap. 16. dicit quod non solum ipsa mors: sed 
      om<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nia huius seculi mala: dolores: laboresque hominum de 
      pec<lb ed="#V" n="110" break="no"/>catorum: et maxime de peccati originalis meritis veniunt. Sed 
      par<lb ed="#V" n="111" break="no"/>uuli ab origine sunt subiecti necessitati moriendi: et 
      labo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ribus et doloribus: ergo in eis est culpa a sua origine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e230">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="113"/>Grego. in Glosinus super illud verbum. Exo. 13. 
      Primoge<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nitum asini mutabis oue. dicit quod omnes in peccatis 
      na<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ti sumus et ex carnis delectatione concepti culpam 
      origi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nalem nobiscum trahimus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e241">
      ¶ Item Auguus. in libro de 
      <lb ed="#V" n="117"/>fide ad petrum regula. 23 firmissime tene et nullatenus 
      <lb ed="#V" n="118"/>dubites omnem hominem qui per concubitum viri et 
      <lb ed="#V" n="119"/>mulieris concipitur cum originali peccato nasci: 
      impie<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tati subditum morti subiectu: et ob hoc natura ire filium nasci¬. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e253">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo quod in omnibus paruulis per 
      pro<lb ed="#V" n="122" break="no"/>pagationem descendentibus ab 
      <lb ed="#V" n="123"/>adam est aliqua culpa a sua origine in vtero. Et hanc 
      ve<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ritatem tenet sancta fides catholica. Quod sic declaratur 
      ori<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ginalis iustitia primis parentibus fuit data non tantum 
      <lb ed="#V" n="126"/>inquantum erant singulares persone: sed etiam 
      inquan<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tum in eis erant omnia indiuidua speciei humane in 
      <lb ed="#V" n="128"/>virtute. Unde in ipsis primis parentibus data fuit 
      om<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ni humane nature. Unde natura paruuli a sua origine¬ 
      <!--00258.xml-->
      <pb ed="#V" n="122-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>in vtero debitrix est illius originalis iustitiequam 
      ac<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cepit in adam. Sed natura paruuli a sua origine in 
      vte<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ro caret originali iustitia. Quod patet quia originalis 
      iu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>stitia includebat perfectam obedientiam virium 
      infe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>riorum ad superiores: et rectam habitudinem superiorum 
      <lb ed="#V" n="6"/>ad deum quod non esse in paruulo sequens etas adulta 
      ma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nifestat: quando illa inordinatio exit in actum que in 
      par<lb ed="#V" n="8" break="no"/>uulo prius fuit secundum habitum. Predicta autem iustitia 
      ca<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ret natura paruuli non per actum voluntatis persone ipsius 
      <lb ed="#V" n="10"/>paruuli: sed ipsius ade: qui per inobedientiam non solum 
      <lb ed="#V" n="11"/>illam naturam in numero que in ipso erat deordinauit: 
      <lb ed="#V" n="12"/>sed est omnes alias naturas eiusdem speciei cum sua: in ipso 
      vir<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tualiter praeexistentes: et secundum rationem seminalem ab ipso 
      naturali<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ter propagandas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e312">
      ¶ Expredictis patet quod in natura 
      par<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uuli a sua origine in vtero est carentia alicuius debite 
      iu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>stitie: sed omnis carentia debite iustitie culpa est. Unde anselmus in 
      <lb ed="#V" n="17"/>libo de conceptu virginali: quasi inter principium et 
      me<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dium libri. Iniustitia nihil est aliud quam absentia debite 
      iu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>stitie. Constat autem omnem iniustitiam culpam esse. 
      Re<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stat ergo quod in natura paruuli est aliqua culpa a sua 
      origi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ne in vtero. Et quia natura est in persona: ideo quamuis 
      il<lb ed="#V" n="22" break="no"/>la culpa per prius sit culpa nature: tamen ex consequenti 
      <lb ed="#V" n="23"/>est culpa persone: sic enim in adam persona naturam 
      com<lb ed="#V" n="24" break="no"/>stituit peccatricem. Sic econtrario personam paruuli a sua 
      <lb ed="#V" n="25"/>origine in vtero natura constituit peccatricem. Unde anselmnus 
      <lb ed="#V" n="26"/>in libo de conceptu virginali. inter medium et finem: 
      quo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>niam natura subsistit in personis et persone non sine 
      natu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ra sunt: facit natura personas infantium peccatrices: sicut 
      <lb ed="#V" n="29"/>spoliauit persona naturam bono iustitie in adam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e347">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="31"/>culpa originalis non sit 
      volunta<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ria voluntate ipsius paruuli: voluntaria tamen est 
      volun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tate ipsius ade a quo natura istius paruuli propagata est 
      <lb ed="#V" n="34"/>quamuis mediante: ipse enim adam per malum actum 
      volun<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tatis sue et naturam humanam corrumpit in se ipso: et 
      ex<lb ed="#V" n="36" break="no"/>consequenti naturam istius paruuli: vt in corpore 
      questio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nis declaratum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e367">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="38"/>hoc natura singularis istius paruuli: vitare non potuerit 
      cor<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ruptionem que in ipso est: humana tamen natura in ipso 
      <lb ed="#V" n="40"/>adam precauere potuit ne culpam originalem natura 
      par<lb ed="#V" n="41" break="no"/>uuli contraheret. Unde augu. in libr.o retracta. cap. 14. 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cit quod paruuli tenentur rei: quia ex origine cuius tenentur 
      <lb ed="#V" n="43"/>qui non fecit quod facere potuit: diuinum scilicet seruare manda 
      <lb ed="#V" n="44"/>tum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e385">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non est simile de 
      ceci<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tate que est a natura et de corruptione quam puer 
      contra<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bit ab origine. Cecitas autem a natura non ponit aliquam 
      <lb ed="#V" n="47"/>deordinationem in ipsa anima: sed corruptio quam 
      puer<lb ed="#V" n="48" break="no"/>contrahit ab origine ponit in anima habitualem 
      deordi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nationem: que quamuis dicatur naturalis: eo quod ab 
      origine<lb ed="#V" n="50" break="no"/>contrahitur tamen in veritate est contra naturam. Unde 
      <lb ed="#V" n="51"/>augu id est lib.o retrac. cap. 14. dicit quod illa natura de qua dicit 
      <lb ed="#V" n="52"/>apostolus quod fuimus et nos natura filii ire: propter 
      origi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nem natura appellatur: que origo vtique habet vitium quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>est contra naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e409">
      ¶ Ad quartum dicendum quod 
      gene<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rans non transfundit culpam originalem: quia tamen trant 
      <lb ed="#V" n="56"/>fundit semen infectum ex quo formatur corpus infectum: quo 
      <lb ed="#V" n="57"/>anima inficitur in eodem instanti quo sibi vnitur 
      transfun<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dit culpam originalem in sua causa: illud tamen semen non 
      <lb ed="#V" n="59"/>est illius culpe subiectum. Unde ansel. de conceptu 
      virgi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nali: inter principium et medium: non magis est in semine 
      <lb ed="#V" n="61"/>culpa quam in spituto vel sanguine si quis mala voluntate 
      ex<lb ed="#V" n="62" break="no"/>puit autem de sanguine suo aliquid emittit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e430">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#V" n="63"/>dicendum quod ad actum coniugalem inquantum bonus 
      <lb ed="#V" n="64"/>est non sequitur culpa originalis in paruulo: sed 
      inquan<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tum per actum coniugalem ministratur semen infectum 
      <lb ed="#V" n="66"/>de quo formatur corpus corruptioni de necessitate 
      subie<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ctum et aggrauans animam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e443">
      ¶ Ad vltimum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="68"/>malum habitum qui primo et immediate respicit personam 
      <!--00258.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>precedit malus actus eiusdem persone: sed malum 
      habi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tum qui primo et immediate respicit naturam: cuiusmodi 
      <lb ed="#V" n="71"/>est habitualis deordinatio que est in paruulo a sua 
      origi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ne in vtero non oportet causari ex aliquo actu voluntatis 
      <lb ed="#V" n="73"/>ipsius persone in qua est. Sed sufficit quod precessit malus 
      <lb ed="#V" n="74"/>actus voluntatis illius persone in cuius natura prius fuit 
      <lb ed="#V" n="75"/>natura ipsius paruuli quantum ad carnem in seminali 
      ra<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e469">
      ¶ Ex predictis patet qualiter elidi debeat error 
      <lb ed="#V" n="77"/>pelagianorum qui negabant in paruulis aliquam 
      cul<lb ed="#V" n="78" break="no"/>pam esse. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f86884-Dd1e478">
               <head xml:id="kzz7yh-f86884-Hd1e480">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f86884-Hd1e493" type="question-title">Utrum per peccatum primorum parentum natura humana sit in suis naturalibus peiorata aut tantum modo suis naturabilbus relicta</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e482">
      Questio II. 
      <lb ed="#V" n="79"/>SEcundo quaeritur vtrum per 
      pecca<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tum primorum parentum 
      na<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tura humana sit in suis naturalibus peiorata: 
      <lb ed="#V" n="82"/>aut tantum modo suis naturalibus relicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e493">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="83"/>ostendo primo quod non sit in naturalibus peiorata: quia non 
      <lb ed="#V" n="84"/>minus graue fuit peccatum angeli mali: quam peccatum ade 
      <lb ed="#V" n="85"/>Sed peccatum mali angeli non peiorauit eius naturam 
      <lb ed="#V" n="86"/>Dicit enim Diony. 4 cap. de diui. no quod datas eis 
      ange<lb ed="#V" n="87" break="no"/>licas donationes nunquam ipsas commotas fuisse dicimus: 
      <lb ed="#V" n="88"/>sed sunt integri et clarissimi: ergo videtur quod peccatum 
      <lb ed="#V" n="89"/>ade non peiorauit eius naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e511">
      ¶ Item quanto 
      com<lb ed="#V" n="90" break="no"/>plexio est nobilior tanto fortius vis generatiua in actum 
      <lb ed="#V" n="91"/>suum exire conatur. Unde maxime viget 
      concupiscen<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tia in sanguineis: ergo feruor concupiscentie in 
      homini<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bus non est ratio: quare debeat dici humana natura 
      peio<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rata. Et si per hoc non potest argui. Uidetur quod nec 
      pro<lb ed="#V" n="95" break="no"/>pter intensionem aliarum potentiarum in actibus suis 
      di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ci debeat humana natura peiorata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e529">
      ¶ Item si miraculo 
      <lb ed="#V" n="97"/>se formaretur vnus homo ex elementis suam naturam 
      ha<lb ed="#V" n="98" break="no"/>beret integram: et tamen suis naturalibus dimissis 
      simi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>les haberet passiones passionibus nostris. esuriret enim 
      <lb ed="#V" n="100"/>et sitiret et concupisceret et de necessitate per naturam 
      cor<lb ed="#V" n="101" break="no"/>rumperetur: ergo videtur quod iste passiones quas sustine 
      <lb ed="#V" n="102"/>mus naturam integram consequutur: per illas ergo non 
      <lb ed="#V" n="103"/>potest argui quod natura humana sit in suis naturalibus 
      pe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>iorata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e550">
      ¶ Item non obstante quod filius seminaliter sit in 
      pa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tre. Uidemus frequenter naturam filii per peccata patris 
      <lb ed="#V" n="106"/>non peiorari: cum frequenter homo peccator generet 
      si<lb ed="#V" n="107" break="no"/>lium melioris nature: quam homo iustus: ergo similiter non 
      <lb ed="#V" n="108"/>obstante quod seminaliter fuimus in adam non oportet quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>per peccatum ipsius nostra natura sit in suis naturalibus peiorata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e563">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f86884-Rd1e581">Augustinus 13 de ciuitate capitulo. 4.</ref> loquens 
      <lb ed="#V" n="111"/>de peccato primorum parentum dicit quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>pro magnitudine culpe illius naturam damnatio 
      muta<lb ed="#V" n="113" break="no"/>uit in peius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e574">
      ¶ Item Glosilnus super illud Luc. 10. homo 
      qui<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dam descendebat etc. Dicit quod homo iste adam 
      intelligi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tur in genere humano: et postea subditur de illis inatroni 
      <lb ed="#V" n="116"/>bus quod indumenta gratie spiritualis immortalitatis et 
      in<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nocentie auferunt: et sic vulnera inferunt: idest peccata 
      <lb ed="#V" n="118"/>quibus integritas humane nature violatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e587">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo quod per peccatum primorum parentum 
      <lb ed="#V" n="120"/>natura humana est in suis 
      naturali<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bus peiorata. Quod aliqui sic declarare nituntur. Tanta est 
      <lb ed="#V" n="122"/>naturalis colligantia carnis ad animam et virium 
      natu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ralium ad animales et animalium ad intellectum et 
      volun<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tatem: quod deordinatio voluntatis ade in viribus 
      anima<lb ed="#V" n="125" break="no"/>libus: et ex consequenti in naturalibus: et ex consequenti 
      <lb ed="#V" n="126"/>in carne corrumpere potuit aliquam habilitatem ad 
      bo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>num: nec mirum cum fortes voluntatis motus 
      aliquan<lb ed="#V" n="128" break="no"/>do redundent vsque ad partem sensitiuam: et interdum etiam 
      <lb ed="#V" n="129"/>inordinate moueant generatiuam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e613">
      ¶ Sed hic modus 
      <lb ed="#V" n="130"/>declarandi sufficiens non videtur: quia dato quod per 
      mo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dum predictum potuisset peiorari natura in adam 
      abso<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lute: non tamen apparet quomodo per illum modum 
      <lb ed="#V" n="133"/>pottisset peiorari: inquantum ipse adam erat 
      principi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>um posteriorum ab eo naturaliter mediate vel 
      immedia<lb ed="#V" n="135" break="no"/>te propagandorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e629">
      ¶ Alii dicunt quod illius peiorationis 
      <lb ed="#V" n="136"/>peccatum ade tantummodo fuit demeritum. Sed ade immediate 
      <!--00259.xml-->
      <pb ed="#V" n="123-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tantum effectiue causata est. Cui videtur concordare 
      ver<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bum apostoli <ref>Rom. 6</ref> <quote source="http://scta.info/resource/rom6_23@1-4">stipendia peccati mors</quote>. Militans 
      <lb ed="#V" n="3"/>enim siue bene siue male suum stipendium meretur non 
      <lb ed="#V" n="4"/>efficit: sed a domino recipit. Unde Glos. super verbum 
      <lb ed="#V" n="5"/>predictum: ideo dicit stipendium peccati mors: vt 
      mor<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tem peccato: non immerito illatam: sed debitam 
      demon<lb ed="#V" n="7" break="no"/>straret. Ecce quod mors ab alio illata est ipsi ade pro 
      deme<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rito peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e659">
      ¶ Sed contra hoc videtur esse illud verbum 
      <lb ed="#V" n="9"/>Sap. id est deus mortem non fecit: dicit etiam Glosilmu ibidem 
      <lb ed="#V" n="10"/>a deo non est quicquid contra naturam est: peccatum 
      au<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tem contra naturam est: de quo mors et omnia que 
      mor<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tis sunt oriuntur: videtur ergo quod adam peccando in 
      hu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mana natura necessitatem causauit moriendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e672">
      ¶ 
      Prete<lb ed="#V" n="14" break="no"/>rea non tantum propter peccatum peiorata est 
      humana<lb ed="#V" n="15" break="no"/>natura quantum ad necessitatem patiendi penalitatem: 
      <lb ed="#V" n="16"/>sed quantum ad pronitatem ad malum. Impium autem 
      <lb ed="#V" n="17"/>est dicere quod a deo sit pronitas ad peccatum et dispositio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e683">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Alii dicunt quod illa peioratio in natura humana facta 
      <lb ed="#V" n="19"/>est per esum ligni scientie boni et mali. Cuius naturam 
      <lb ed="#V" n="20"/>dicunt nature humane contrariam et ipsius naturaliter 
      <lb ed="#V" n="21"/>corruptiuam si comedatur: et propter hoc deum primos 
      <lb ed="#V" n="22"/>parentes prohibuisse ne de illo ligno comederent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e696">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="23"/>hoc est expresse contra Augu. super Gen. lib. 8. dicentem 
      <lb ed="#V" n="24"/>de dicto ligno inter principium et medium mihi 
      conside<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ranti dici non potest quantum placet illa sententia non 
      <lb ed="#V" n="26"/>fuisse illam arborem cibo noxiam: neque etiam qui secerat 
      <lb ed="#V" n="27"/>omnia bona valde institueret in paradiso aliquid mali: 
      <lb ed="#V" n="28"/>et paucis interpositis subdit quod arbor illa non erat mala. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e712">
                  <lb ed="#V" n="29"/>¶ Uidetur ergo mihi dicendum quod quamuis per malum 
      <lb ed="#V" n="30"/>actum interiorem voluntatis ade natura humana fuerit 
      <lb ed="#V" n="31"/>originali iustitia in ipso adam spoliata et in naturalibus 
      <lb ed="#V" n="32"/>peiorata: quod ista peioratio non fuisset saltem tanta quanta 
      <lb ed="#V" n="33"/>modo est ad posteros propagata nisi de ligno vetito 
      co<lb ed="#V" n="34" break="no"/>medisset. Unde Augu. primo liber contra Iulianum. 
      Si<lb ed="#V" n="35" break="no"/>anima vtique voluntate corrupta hanc appetentiam sui 
      cor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>poris refrenasset in ipso vt ait Ambrosius ex ortum 
      extin<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cta esset origo peccati. Sed quoniam non represso appeti 
      <lb ed="#V" n="38"/>tum illiciti cibi ad peccati consumationem peruentum est 
      <lb ed="#V" n="39"/>non extincta est origo peccati: sed etiam manauit in 
      po<lb ed="#V" n="40" break="no"/>steros. Unde dico quod per esum illius ligni natura 
      huma<lb ed="#V" n="41" break="no"/>na in adam infecta est: et in naturalibus pelorata: non 
      tan<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tum inquantum erat inillo indiuiduo absolute: sed 
      in<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quantum erat principium posteriorum: non quia illud 
      li<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gnum esset secundum se malum: quia si non fuisset prohibitum: 
      <lb ed="#V" n="45"/>habenti originalem iustitiam non nocuisset comestum: sed 
      <lb ed="#V" n="46"/>nature carenti originali iustitia propter debilitatem illius 
      <lb ed="#V" n="47"/>nature erat improportionatum et contrarium: sicut 
      vide<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mus validum cibum et solidum non nocere nature 
      vi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ri perfecti: et tamen corrumperet infantis naturam. Cui 
      <lb ed="#V" n="50"/>videtur concordare Damas. lib. 2. capi. 10. dicens de illo 
      <lb ed="#V" n="51"/>ligno quod bonum erat perfectis: malum autem in 
      perfe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctioribus adhuc et concupiscentia auidioribus: sicut 
      soli<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dus cibus mollibus adhuc et lacte indigentibus: natura 
      <lb ed="#V" n="54"/>autem ade secundum modum predictum corrupta ad posteros 
      <lb ed="#V" n="55"/>sanam naturam transfundere non potuit: sicut ex 
      paren<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tibus leprosis non possunt naturaliter sani fiiii generari. 
      <lb ed="#V" n="57"/>in oppositum dicendum quod quamuis 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e777">
               <!--TODO: line break error here?-->
                  <lb ed="#V" n="58"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis
                   angelus malus non minus 
      peccaue<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rit quam adam: tamen peccando non ita lesit naturam suam 
      <lb ed="#V" n="60"/>quo ad suas naturales dispositiones absolutas: sicut 
      lesa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>est humana natura per ligni vetiti esum. Sed tamen plus 
      <lb ed="#V" n="62"/>corrumpit in se ipso de naturali habilitate ad bonum 
      quam<lb ed="#V" n="63" break="no"/>corruptionem directe respicit peccatum quam adam 
      corru<lb ed="#V" n="64" break="no"/>perit in se ipso per suum malum voluntatis actum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e796">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="65"/>secundum dicendum quod naturalis bonitas humane 
      natu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>re non ita consistit in fortitudine vnius potentie secundum se 
      si<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cut in recta proportione adinuicem potentiarum. Sicut 
      <lb ed="#V" n="68"/>nec naturalis bonitas instrumenti attenditur in haec quod vna 
      <!--00259.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>chorda sit multum bona secundum se: sed in bona proportione 
      bo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>narum chordarum adinuicem: tanto autem est naturalis 
      <lb ed="#V" n="71"/>proportio potentiarum melior quanto potentie inferiores 
      <lb ed="#V" n="72"/>magis superioribus obediunt: vnde non qui habet melio 
      <lb ed="#V" n="73"/>rem complexionem quantum ad actus animalis vite: 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ci debet habere naturam humanam meliorem: sed ille qui 
      <lb ed="#V" n="75"/>meliorem habet per comparationem ad naturales actus anime 
      in<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tellectiue per quam completiue homo reponitur in 
      spe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cie humane nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e831">
      ¶ Ad tertium dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="78"/>homo formatus de elementis et suis naturalibus relictus 
      <lb ed="#V" n="79"/>esuriret et sitiret et interdum in ipso concupiscentia 
      mo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ueretur: tamen illas passiones non ita inordinatas 
      habe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ret: sicut nos habemus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e842">
      ¶ Aliqui tamen dicunt quod talis 
      <lb ed="#V" n="82"/>bomo rectus esset intantum quod in ipso virtutes 
      inferio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>res perfecte obedirent superioribus: et vires superiores 
      re<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctam habitudinem haberent ad deum. Sed hoc mihi non 
      <lb ed="#V" n="85"/>placet: quia tunc iustitia originalis per sola naturalia 
      ha<lb ed="#V" n="86" break="no"/>beri potuisset quod non credo verum: vt inferius 
      declarabi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f86884-d1e858">
      ¶ Ad quartum dicendum quod quamuis in isto statu 
      ho<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mo per peccatum possit naturam: vt est in se ipso: 
      peiora<lb ed="#V" n="89" break="no"/>re: ita vt quandoque per illam deprauationem possint 
      cau<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sari alique male inclinationes naturales in prole: non 
      ta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>men ita potest eam peiorare vt est alterius principium: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod illa deprauatio de necessitate diriuetur ad prolem: et iam 
      <lb ed="#V" n="93"/>quo ad naturales inclinationes tantum: sicut fuit 
      natu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ra humana deprauata per ligni vetiti esum: quia sicut iam 
      <lb ed="#V" n="95"/>dictum est: nec predicta deprauatio saltem tanta quanta 
      <lb ed="#V" n="96"/>modo est facta fuisset in natura humana per solum 
      vo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>luntatis ipsius ade interiorem actum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>