<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="42-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g29652"><!-- l3d14a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g29652-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e103">
               <lb ed="#V" n="22"/>COnsequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cipali: et circa hoc que 
      <lb ed="#V" n="24"/>runtur quattuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e112">
      ¶ Primo vtrum anima christi videat 
      <lb ed="#V" n="25"/>aliquas creaturas in verbo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum eodem 
      <lb ed="#V" n="26"/>actu videat verbum: et creaturas: quas videt in verbo. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e122">
               <lb ed="#V" n="27"/>¶ Tertio vtrum actu videat in verbo omnia: que videt 
      ver<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum de nouo possit actu videre 
      ali<lb ed="#V" n="29" break="no"/>quid in verbo. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g29652-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-g29652-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e139">
      Questio II 
      <lb ed="#V" n="30"/>Rimo ostendo: quod anima christi non videt 
      ali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quas creaturas in verbo: quia creatu 
      <lb ed="#V" n="32"/>ra non videtur: vbi non est: sed nulla creatura in 
      ver<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bo est. Unde Amb. I. libro de tri. c. 7. et recitat magi 
      <lb ed="#V" n="34"/>ster super Disti. 11 c. penul. Quomdo creatura in deo esse potest 
      <lb ed="#V" n="35"/>quasi dicat non potest. ergo creatura in verbo: cum sit deus 
      vi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>deri non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e157">
      ¶ Item visio est immediata cognitiorsed 
      <lb ed="#V" n="37"/>mediate non cognoscitur quod per aliud cognitum cognoscitur 
      <lb ed="#V" n="38"/>cum ergo anima christi non cognoscat creaturas per verbum: 
      <lb ed="#V" n="39"/>nisi inquantum verbum est cognitum: sequitur: quod non videat 
      <lb ed="#V" n="40"/>creaturas in verbo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e168">
      ¶ Item in obiecto beatitudinis: nihil 
      <lb ed="#V" n="41"/>debet videre beatus. nisi spectans ad beatitudinem: sed visio 
      <lb ed="#V" n="42"/>creature: non spectat ad beatitudinem. Unde Aug. 5. confes. 
      <lb ed="#V" n="43"/>non multum longe post prsinm de creaturis loquens ad deum 
      di<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cit: Beatus qui te scit: etiam si illa nesciat qui vero te: et illa 
      no<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uit: non propter illa beatior: sed propter te solum beatus est: 
      er<lb ed="#V" n="46" break="no"/>go anima christi cum sit beatam: non videt in verbo aliquam creatu 
      <lb ed="#V" n="47"/>ram.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e186">
      ¶ Item tenebra non refulget in luce: sed vt habetur I 
      <lb ed="#V" n="48"/>Ioan. I. Deus lux est sed creatura est tenebra. Dicit enim 
      <lb ed="#V" n="49"/>Aug. 26. quaestine: adoro. quod creature cognitio in semetipsa 
      ve<lb ed="#V" n="50" break="no"/>spera est quod non videtur verum nisi creatura esset tenebra: ergo 
      <lb ed="#V" n="51"/>creatura non refulget in deo: sed non videtur creatura vbi 
      <lb ed="#V" n="52"/>non refulget: ergo anima christi nullam creaturam videt in verbo. 
      <lb ed="#V" n="53"/>eo secundum Aug. 4 super genesem longe ante finem: quando 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Cont creature condebantur. Primo 
      cognosceban<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tur ab angelis in verbo dei: quam in sua natura fierent: sed 
      <lb ed="#V" n="56"/>cognitio: que est angelis concessa: non est anime christi 
      nega<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ta. ergo aliquam creaturam cognoscit in verbo dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e214">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="58"/>Auicen. 6 naturalium libro 4. c. 2. dicit quod omnia que in mundo sunt: 
      <lb ed="#V" n="59"/>praesentia preterita: et futura habent esse in sapientia creatoris: sed 
      <lb ed="#V" n="60"/>qui clare videt aliquid: in quo refulgent multa alia: in eo 
      <lb ed="#V" n="61"/>videt multa de illis: ergo cum anima christi clare videat 
      ver<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bum: in eo videt aliquas de creaturis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Respondeo quod anima christi videt aliquas 
      crea<lb ed="#V" n="64" break="no"/>turas in verbo. Creature enim 
      expressis<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sime refulgent in verbo per rationes suas incommutabilos: 
      <lb ed="#V" n="66"/>que in verbo sunt. Quapropter de verbo dicit Aug. 7. 
      <lb ed="#V" n="67"/>de trinita. c. vltmo quod est ars quedam omnipotentis: atque 
      sapien<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tis dei plena omnium rationum viuentium incommutabi¬ 
      <!--00096.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>lium. ergo cum anima christi clare cognoscat ipsum verbum: 
      <lb ed="#V" n="70"/>multas creaturas videt in ipso: quia verbum eas sibi non ab 
      <lb ed="#V" n="71"/>scondit: et in verbo creaturas cognoscit clarius: quam aliquam 
      <lb ed="#V" n="72"/>creaturam cognoscat in se ipsa: sicut enim dicit Aug. 26. que 
      <lb ed="#V" n="73"/>stione. adoro. Plus videtur ipsa creatura in deo: quam in 
      seipi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sa videatur. Plus scilicet videtur in arte: qua facta est: quam in seix 
      <lb ed="#V" n="75"/>sa que facta est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e262">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod 
      crea<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tura non videtur: vbi non est etc. 
      di<lb ed="#V" n="78" break="no"/>co quod verum est: vbi non est: nec per essentiam nec per 
      simi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>litudinem: quamuis autem creature non sint in verbo per 
      essen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tiam sunt tamen in ea per expressissimas earum similitudines 
      <lb ed="#V" n="81"/>que in deo tamen idem sunt realiter: quod deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e278">
      ¶ Ad secum 
      <lb ed="#V" n="82"/>dum cum dicitur: quod immediate non cognoscitur quod per aliud 
      <lb ed="#V" n="83"/>cognitum cognoscitur: etc. dico quod verum est: quando sunt 
      duo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>actus cognitionis. Sed vt in sequenti quaestione patebit: anima 
      <lb ed="#V" n="85"/>christi eodem actu videt verbum: et creaturas in verbo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e289">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="86"/>tertium cum dicitur: quod in obiecto beatitudinis nihil debet 
      vi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dere beatus: nisi spectans ad beatitudinem etc. dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="88"/>est: vbi spectet: ad beatitudinem essentialem vel 
      accidenta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lem. Cognitio autem creaturarum in verbo: et si non spectet 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad beatitudinem essentialem: de qua beatitudine 
      intelligen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dum videtur verbum Aug. spectat tamen ad beatitudinem 
      <lb ed="#V" n="92"/>accidentalem: videtur tamen aliquibus: quod Aug. ibi loquatur de 
      co<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gnitione rerum in proprio genere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e310">
      ¶ Ad quartum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod dupliciter deficit: tamen quia mala: que tenebre sunt: quamuis in deo 
      <lb ed="#V" n="95"/>non refulgeant per rationes proprias eorum: tamen in ipso 
      manife<lb ed="#V" n="96" break="no"/>sta sunt per rationes oppositorum bonorum: et per istum modum 
      <lb ed="#V" n="97"/>in luce creata tenebre refulgent: tum quia creatura non 
      dici<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur tenebra simpliciter: cum sit quedam imitatio quamuis 
      lon<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ginqua lucis eterne: sed dicitur tenebra in 
      comparatio<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ne lucis illius. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g29652-Dd1e329">
               <head xml:id="kzz7yh-g29652-Hd1e331">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e333">
     Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="101"/>SEcundo queritur vtrum anima christi 
      eo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dem actu videat verbum: et 
      crea<lb ed="#V" n="103" break="no"/>turas: quas videt in verbo: et videtur quod non: quia 
      vi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>sio verbi: causa est creaturarum visionis in verbo: sed 
      <lb ed="#V" n="105"/>idem non est causa sui ipsius: ergo alia est visio verbi: ab 
      il<lb ed="#V" n="106" break="no"/>la visione: qua creature videntur in eo vt in speculo 
      eter<lb ed="#V" n="107" break="no"/>no. ergo alio actu videt anima christi verbum: et alio actu 
      crea<lb ed="#V" n="108" break="no"/>turas in eo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e353">
      ¶ Item que eodem actu videntur: aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>do sunt vnum sed verbum et creatura nullo modo sunt vnum 
      <lb ed="#V" n="110"/>quia nec vnum per se: nec vnums per accidens cum vnum non 
      <lb ed="#V" n="111"/>sit accidens alterius: nec ambo accidentia alicuius tertii: 
      <lb ed="#V" n="112"/>ergo anima christi eodem actu nonn videt verbum: et 
      creatu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ras in es.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e366">
      ¶ Item idem non potest separari a se ipso: sed visic 
      <lb ed="#V" n="114"/>qua anima christi videt verbum: separari posset de potentia: 
      <lb ed="#V" n="115"/>dei absoluta ab illa visione: qua videt res in verbo: quia cum 
      <lb ed="#V" n="116"/>verbum sit speculum voluntarium: voluntarie manifestat ea: 
      <lb ed="#V" n="117"/>que videntur in ipso: et ea voluntarie posset abscondere: 
      er<lb ed="#V" n="118" break="no"/>go non est eadem visio: qua anima christi videt verbum: et 
      crea<lb ed="#V" n="119" break="no"/>turas in verbo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e382">
      ¶ Item si aliquis intellectus videns 
      ver<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bum: et creaturas in verbo: desineret videre verbum: 
      rema<lb ed="#V" n="121" break="no"/>neret sibi memoria aliquorum: que vidisset in verbo: hoc 
      <lb ed="#V" n="122"/>patet per paulum: de quo dicitur ad Ro. questione antepenul. 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod deum vidit in raptu: sicut sancti post hanc vitam 
      vide<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bunt: qui postquam videre desit: aliquorum recordabatur que 
      <lb ed="#V" n="125"/>viderat. Unde de se ipso dicit. I. Corinth. 12.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e399">
      ¶ Scio 
      pu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ius hominem: siue in corpore: siue extra corpus: nescio: 
      de<lb ed="#V" n="127" break="no"/>us scit. quoniam raptus est in paradisum: et audiuit 
      arcana<lb ed="#V" n="128" break="no"/>verba: que non licet homini loqui: sed hoc esse non 
      potu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>isset: nisi in verbo vidisset res per proprias rationes ipsorum: 
      <lb ed="#V" n="130"/>sed actus numerantur penes proprias rationes videndi: 
      <lb ed="#V" n="131"/>ergo alio actu videt intellectus verbum: et creaturas: quas 
      <lb ed="#V" n="132"/>videt in verbo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e417">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra. videre creaturas in verbo: est videre 
      ver<lb ed="#V" n="134" break="no"/>bum: inquantum est exemplar creaturarum. 
      <lb ed="#V" n="135"/>Sed exemplar dicitur in ratione ad exemplatum. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="136"/>vnico actu intelligantur relatiua: sequitur quod anima christi: 
      <!--00097.xml-->
      <pb ed="#V" n="43-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>eodem actu videt creaturas in verbo: quo videt verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e437">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="2"/>quia deus per vnam rationem videt se: et creaturas in se: et ideo eodem 
      <lb ed="#V" n="3"/>actu se: et creaturas intuetur: sed anima christi per illam eandem rationem: 
      <lb ed="#V" n="4"/>per quam videt verbum videt creaturas in verbo: quia ipsum 
      ver<lb ed="#V" n="5" break="no"/>bum est ratio cognoscendi creaturas in eo: et est est ratio 
      co<lb ed="#V" n="6" break="no"/>gnoscendi seipsum. ergo eodem actu: anima christi videt 
      <lb ed="#V" n="7"/>verbum: et creaturas in verbo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e453">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Respondeo quoim christi: eodem actu videt verbum: et creatu 
      <lb ed="#V" n="9"/>ras: quas videt in verbo: quia actus videndi non 
      <lb ed="#V" n="10"/>numerantur nisi vel penes subiecta vel penes mensuram: vel 
      <lb ed="#V" n="11"/>penes rationes videndi: non enim numerantur penes pluralitarem 
      <lb ed="#V" n="12"/>visorum: que per vnam rationem videntur: sed visionis quia anima christi videt 
      <lb ed="#V" n="13"/>verbum: et creaturas in verbo: vnum est subiectum in numero scilicet 
      <lb ed="#V" n="14"/>intellectus anime christi. Una est mensura: quia simul videntur: si enim ad 
      vi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dendum creaturas in verbo: oportent desinent verbum videre: 
      <lb ed="#V" n="16"/>nunquam intellectus anime christi aliquas creaturas intueretur in verbo: 
      <lb ed="#V" n="17"/>per eandem est rationem: per quam videt verbum: vsdet creaturas 
      <lb ed="#V" n="18"/>quas videt in verbo: quia videre creaturas per proprias rationes 
      ip<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sorum non est eas videre in verbo: sed in genere proprio: vt inferius 
      <lb ed="#V" n="20"/>declarabitur: ergo oportet quod in verbo videatur per illam rationem per quam videtur 
      <lb ed="#V" n="21"/>verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e486">
      ¶ Preterea perfectiones omnium creaturarum sunt in verbo: 
      <lb ed="#V" n="22"/>modo altiori: et sublimiori in infinitum: quam in ipsis creaturis: 
      <lb ed="#V" n="23"/>ergo illud quod est ratio cognoscendi verbum est ratio cognoscendi 
      perfe<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ctiones que participantur: et imitantur a creaturis: sed quod est 
      <lb ed="#V" n="25"/>ratio cognoscendi perfectionem participatam et imitatam: ex consequenti est 
      <lb ed="#V" n="26"/>ratio cognoscendi ea: quae illam perfectionem imitantur: et participant. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Restat ergo quod ratio videndi verbum est est ratio videndi creaturas in 
      <lb ed="#V" n="28"/>verbo. Ex dictis patet: quod non est aliqua ratio numerandi visionem: 
      <lb ed="#V" n="29"/>quae anima christi videt verbum: et creaturas in verbo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e506">
      ¶ Ad principium in 
      <lb ed="#V" n="30"/>oppositum cum dicitur quod visio verbi est casa visionis creaturarum in verbo etc. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Dico quod seiculicntum est: quia vna visio est: sed bene verum est quod ipsum verbum 
      <lb ed="#V" n="32"/>est ratio: vt illo eodem actu: quo videntur creature videantur in 
      eo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>Unde bene concedendum est: animam christi videre per verbum creaturas in 
      <lb ed="#V" n="34"/>verbo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e520">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod alio: et alio actu videtur speculum: et res in 
      <lb ed="#V" n="35"/>speculo etc. dico quod aliqui istam interimunt: tamen si contedatur: quod verum 
      <lb ed="#V" n="36"/>sit ad hoc non sequitur propositum: quia per aliam: et aliam semul tudinem videtur 
      spe<lb ed="#V" n="37" break="no"/>culum: et res in speculo: quod patet quia aliquando oculus non videns 
      spe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>culum videt rem per lineas reflexas a speculo: sed per eandem rationem 
      <lb ed="#V" n="39"/>anima christi videt verbum: et creaturas quas videt in verbo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e533">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="40"/>3m cum dicitur quod quae eodem actu videntur: aliquo modo sunt vnum etc. 
      <lb ed="#V" n="41"/>dico quod vrum est si extendatur sse vnum: ad esse vnum in ratione 
      co<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gnoscendi. et ego dico quod sic verbum: et creatura inquantum videtur in due 
      <lb ed="#V" n="43"/>bo: sunt vnum: quia eadem ratione videntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e544">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod 
      si<lb ed="#V" n="44" break="no"/>detur quod deus de potentia absoluta posset facem: vt anima christi vident 
      <lb ed="#V" n="45"/>verbum non videndo aliquam creaturam in verbo: inquantum posset 
      <lb ed="#V" n="46"/>facem vt videret ipsum absolute: secundum illud quod est: et non in 
      rela<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tione: et ita non sub ratione quae exemplar: tamen non posset facem: quod 
      desi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>neret videm creaturas in verbo et tamen videret verbum illo eodem 
      <lb ed="#V" n="49"/>actu in numero quo nunc videt ipsum. Uel potest dici: quod si 
      <lb ed="#V" n="50"/>posset remanem eadem visio in numero: quod probabile est cum 
      re<lb ed="#V" n="51" break="no"/>maneat ratio videndi eadem in numero: non propter hoc sequeretur: 
      <lb ed="#V" n="52"/>quod idem posset separari a se ipso: sed quod idem actus: qui primo esset 
      respe<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctu plurium postea posset esse respectu vnius tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e568">
      ¶ Ad 5m 
      <lb ed="#V" n="54"/>dicendum: quod quamuis intellectus anime christi: non videat creaturas in 
      <lb ed="#V" n="55"/>verbo per creatas similitudines eorum: tamen ex earum visione: potest 
      conci<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pere aliquas creatas similitudines non quae sint rationes videndi 
      <lb ed="#V" n="57"/>eas in verbo: sed magis ex illa visione creature. Unde paulus: 
      <lb ed="#V" n="58"/>quamuis in raptu non viderit creaturas in verbo per creatas 
      simili<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tudines earum: tamen ex illa visione concepit aliquas earum creata: 
      <lb ed="#V" n="60"/>similitudines: et aliquam similitudinem visionis: quam de verbo 
      ha<lb ed="#V" n="61" break="no"/>buerat: per quas recordabatur multorum quae viderat. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g29652-Dd1e589">
               <head xml:id="kzz7yh-g29652-Hd1e591">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e593">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Tertio queritur vtrum im christi actu videat in 
      <lb ed="#V" n="63"/>verbo omnia: que videt verbum: et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>sic quia qui videt per rationem indifferenter offerentem alio 
      <lb ed="#V" n="65"/>plura: videt omnia illa: aut nullum: sed verbum omnia quae 
      <lb ed="#V" n="66"/>nouit: indifferenter offert intellectui anime christi: quia omnia 
      equali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ter in eo refulgent ergo anima christi omnia illa videt: aut nullum: sed non 
      <lb ed="#V" n="68"/>est dicem: quod nulla: ergo omnia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e611">
      ¶ Item secundum philosophum. 4 physi. Qua 
      <!--00097.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ratione duo co: pora possunt esse simul: eadem ratione infinita: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="70"/>qua ratione intellecius anime christi potest intellgere plura simul: eadim 
      <lb ed="#V" n="71"/>ratione infinita. Cum ergo actu sil videat verbum: et creatures in 
      <lb ed="#V" n="72"/>verbo: que plura sunt: videtur quod in verbo actu videat infinita: et 
      <lb ed="#V" n="73"/>ita omnia que videt verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e629">
      ¶ Item anima christi actu vide verbum: 
      <lb ed="#V" n="74"/>quod infini um est: quamuis ipsu videat finite: ergo a simili videatur: quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>in verb o videat omnia que videt vertu um quamuis quodlibet carum 
      fi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e638">
      ¶ Item intellectus non potest quietari citra infiniium 
      inten<lb ed="#V" n="77" break="no"/>siue. Unde Augu. 1 li. confes prope principium. ed bonum infinitum 
      lo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quens dicit. In quietum est cor nostrm donec requiescat inte. ergo a 
      <lb ed="#V" n="79"/>simili non potest quietari citra infinitum extensiue. Sed intellectus 
      <lb ed="#V" n="80"/>anime christi quetatus est cum sit beatus: ergo non tantum videt infinitum 
      in<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tensiue: sed est extensiue: quod non esset verum: nisi videret omnia que 
      <lb ed="#V" n="82"/>videt verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e655">
      ¶ Item anima christi: cum sit charitatis perfecte 
      dili<lb ed="#V" n="83" break="no"/>git omne bonum: et odit omne malum: sed nihil diligitur nisi cognitum 
      <lb ed="#V" n="84"/>secundum aug. 10. de tri. c. 1. et a simili nec oditur nisi cognitum ergo 
      <lb ed="#V" n="85"/>anima christi cognoscit omnia bona: et omnia mala: quod non esset 
      ve<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rum nisi videret omnia: que videt verbum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e666">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Contra finita capacitas non est capax infinitorum: sed in 
      <lb ed="#V" n="88"/>tellectus anime christi: cum sit creatus finite 
      capaci<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tatis est. ergo actu infinita videm non potest. cum ergo verbum videat 
      <lb ed="#V" n="90"/>infinita: vt ex dictis in primo libro di. 36. habetur potest. Aima christi non vt 
      <lb ed="#V" n="91"/>det omnia que videt verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e679">
      ¶ Item nulius angelus videt 
      <lb ed="#V" n="92"/>in deo infinita: quia tunc non possent illuminari ad aliquid de 
      <lb ed="#V" n="93"/>nouo cognoscendum: sed intellectus anime christi non excedit 
      cogni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tionem angelorum in infinitum: quia nulla creatura aliam in 
      infini<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tum excedit ergo non videt infinita. Cum ergo verbum videat 
      infinita<lb ed="#V" n="96" break="no"/>non videt omnia que videt verbum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e692">
      ¶ Item quanto inellectus altior 
      <lb ed="#V" n="97"/>est: et virtuosior tanto plura potest videre simul: sed intellectus 
      <lb ed="#V" n="98"/>verbi in infinitum est altior: et virtuosior: quam intellectus 
      ani<lb ed="#V" n="99" break="no"/>me christi: ergo plura potest videre quam anima chaterti. Sed 
      om<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nia quae verbum potest videre actu videt ergo plura quam anima christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e703">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Respondeo quoim christi non videt actu in verbo omnia: quae videt 
      <lb ed="#V" n="102"/>verbum. Creature non videntur in verbo sicut in 
      <lb ed="#V" n="103"/>exemplari causa: quanto autem talis causa clarius videtur tanto plures eius 
      effe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ctus simul in actu videntur vel videri possunt in ea extendendo 
      no<lb ed="#V" n="105" break="no"/>men effectus: non tantum ad facta: sed est ad fieri possibilia: verbum 
      <lb ed="#V" n="106"/>autem cum se videat: quantum ex parte sua visibile est clarius videt se: 
      <lb ed="#V" n="107"/>quam videatur a christi anima que non videt ipsum: quantum ex parte sua vist 
      <lb ed="#V" n="108"/>bile est: vt superius ostensum est. ergo plures effectus suos feri 
      pos<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sibiles videt in se: quam videat christi anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e725">
      ¶ Preterea maior per 
      <lb ed="#V" n="110"/>fectio virtutis: in intensione seu vigore requiritur ad videndum 
      <lb ed="#V" n="111"/>tria simil in actu et equa clare in aliquo vno: quam ad videdum 
      duo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tantum: et maior ad videndum quattuor: et sic deinceps. ergo ad 
      videnm<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dum in actu infinita simul in aliquo vno vt pote in verbo: 
      requiri<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tur in vidente infinita perfectio virtutis in intensione: seu 
      vi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>gore: sed talis infinitas virtutis: non est in anima christi: cum sit 
      crea<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tura. ergo in verbo non videt actu infinita sed verbum in se 
      ipso<lb ed="#V" n="117" break="no"/>videt actu infinita: vt in primo libro ostensum est ergo anima christi non 
      <lb ed="#V" n="118"/>videt actu in verbo omnia: que videt verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e748">
      ¶ Preterea 
      infi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nitas virtutis in extensione radicatur in aliqua infinitate vertutis 
      <lb ed="#V" n="120"/>intensione: seu vigore. vnde intelligentie create: que habent 
      infini<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tatem virtutis in duratione non habent eam per se ipsas tantum: quia propria ver 
      <lb ed="#V" n="122"/>tus earum finita est in intensione: seu vigore: sed habent eam per 
      infi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nitum primum: quod est infinitum in vigore. Uum dicitur. 16 propositione 
      de<lb ed="#V" n="124" break="no"/>causis quod omnes virtutes: quibus non est finis pendentes sunt per 
      <lb ed="#V" n="125"/>vnum infinitum primum: quod est virtus virtutum. ille ergo intellectus: 
      cu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ius virtus non est infinita in intensione: seu vigore non potest se 
      <lb ed="#V" n="127"/>extendere ad videndum actu simul infinita. Sed virtus intellectum 
      <lb ed="#V" n="128"/>anime christi: non est infinita intensione: seu vigore: cum sit 
      creatu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ra: ergo actu non videt infinita: siue in verbo: siue alibi sed verbum 
      <lb ed="#V" n="130"/>in se actu videt infinito ergo anima christi non videt actum in verbo 
      <lb ed="#V" n="131"/>omnia que videt verbum: quia tamen vnita est verbo in vnitate persone 
      <lb ed="#V" n="132"/>et abundantius illuminata est: quam aliqua alia creatura plura 
      vi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>det in verbo quam aliqua alia creatura. vnde credo quod actu videt in 
      <lb ed="#V" n="134"/>verbo simul omnia praesentia praeterita: et futura. Loquendo de illis rebus 
      <lb ed="#V" n="135"/>futuris: quarum vna alii non succedet sine sine: quod dico: 
      peri<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cognitiones hominum et angelorum respectu rerum in proprio genere: 
      <!--00098.xml-->
      <pb ed="#V" n="43-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quarum vna alii poterit succedem sine fine. Unde si anima christi omnia 
      <lb ed="#V" n="2"/>talia futura actu videret in verbo: actu videret in ipso: 
      vl<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tra omnem determinatum numerum: et si sic actu videret 
      infini<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ta in verbo: vident est anima christi in verbo multa fieri possibilia: qurgo 
      <lb ed="#V" n="5"/>nunquam fieret
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e807">
      ¶ Ad principium in oppsipium cum dicitur: quod verbum omnia quae 
      <lb ed="#V" n="6"/>nouit indifferenter offert intellectui anime christi etc. potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>non est verum: quia quamuis omnia in ipso equaliter refulgeant: tamen quia 
      <lb ed="#V" n="8"/>offert ea libere: et voluntarie: potest offerre intellectui ipsum 
      vi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>denti: aliqua de illis: determinate et non alia. Uel potest dici quod 
      si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>concedatur: quod deus quantum est ex parte sua equaliter offerat: tamen 
      intel<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lectus videns ipsum: ex modo videndi determinatur ad videndum 
      <lb ed="#V" n="12"/>aliqua in verbo: et non alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e825">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod non est bonum simile: 
      <lb ed="#V" n="13"/>quia duo corpora existentia simul: non requirunt maiorem locum quam bonum 
      <lb ed="#V" n="14"/>tantum. Sed actualis visio plurium simul: requirit maiorem 
      intensio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nem virtutis: in vidente: quam visio vnius tantum: supposita 
      equali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>claritate visionis: et ideo visio infinitorum simul requirit infinitam 
      in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tensionem virtutis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e838">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod non valet illud simile: 
      <lb ed="#V" n="18"/>quia videre infinitum finite: non requirit: quod videns hebeat 
      infinitan<lb ed="#V" n="19" break="no"/>virtutem in intensione: seu vigore: sed hoc requiritur ad videndum 
      <lb ed="#V" n="20"/>actu infinita: vt superius ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e847">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod ideo 
      <lb ed="#V" n="21"/>intellectus non potest quiescere citra infinitum intensiue: quia tale 
      infi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nitum habet pro printiua: et nulla res quiescit plenarie et perfecte: 
      quous<lb ed="#V" n="23" break="no"/>quem coniungatur cum suo princtiao perfecte: quantum potest. Talis est est infiniti 
      <lb ed="#V" n="24"/>imago: et imago tendit in illud: cuius est imago: quantum potest: et 
      <lb ed="#V" n="25"/>interum a tali infinito natum est recipere suam perfectionem et 
      vnum<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quodque tendit naturali tendentia: quantum potest in illud a quo natum est 
      <lb ed="#V" n="27"/>recipere suam perfectionem: intellectus autem anime christi non habet ad 
      infini<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tum extensiue istam triplicem habitudinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e867">
      ¶ Ad quantum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="29"/>anima christi in speciali diligit omnia bona: quie videt in speciali. vnde in 
      spe<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ciali diligit omnia bona praesentia et futura et multa fieri possibi 
      <lb ed="#V" n="31"/>lia eo modo quo possibilia numquam fienda diligibilia sunt: videt 
      <lb ed="#V" n="32"/>tamen anima christi se non videre in speciali multa: que fieri possibilia 
      <lb ed="#V" n="33"/>sunt: quorum non habet cognitionem: nisi in gnaturali: nec dilectionem 
      <lb ed="#V" n="34"/>nisi est in gnaturali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e884">
      ¶ Aliqui tamen dicunt ad quaestionem principalem: quod anima 
      <lb ed="#V" n="35"/>christi: et quicumque intellectus beatus: videt in verbo omnia que videt 
      <lb ed="#V" n="36"/>verbum: et cum verbum videat actu infinita concedunt est quod in 
      ver<lb ed="#V" n="37" break="no"/>bo videt actu infinita: sed non ita clare sicut videntur a 
      ver<lb ed="#V" n="38" break="no"/>bo. Sed hanc opinionem videntur efficaciter improbare secun 
      <lb ed="#V" n="39"/>da ratio facta arguendo ad partem secundam. et secunda et tertia 
      <lb ed="#V" n="40"/>facte in solutione quaestionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g29652-Dd1e901">
               <head xml:id="kzz7yh-g29652-Hd1e903">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e905">
     Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="41"/>QUarto queritur vtrum anima christi de nouo 
      <lb ed="#V" n="42"/>possit actu videre aliquid in 
      ver<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bo non desinendo videre aliquid: quod in eo videt. et 
      <lb ed="#V" n="44"/>videtur quod sic: quia secundum Auicena. 9 metaphysi. c. 2. 
      Quan<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uis intelligentie mouentes orbes: sint virtutis finite 
      intensi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ue: tamen quia mouent in virtute prime causae: que infinita est 
      intenfiue<lb ed="#V" n="47" break="no"/>possunt orbes reuoluere sine fine. ergo a simili: quamuis virtus intellectus 
      <lb ed="#V" n="48"/>anime christi sit finita intensiue: tamen videtur quod per infinitam virtutem verbi 
      <lb ed="#V" n="49"/>cui vnita est: seper possit videre plura: et plura in actu sine 
      si<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ne quamuis nunquam possit simul infinita videre in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e929">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="51"/>ideo intellectus anime christi videt ea: que videt in verbo: quia verbum ea 
      <lb ed="#V" n="52"/>sibi manifestat. Cum ergo verbum ea quae sunt in eo: voluntarie 
      ma<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nifestet de nouo potest anime christi aliquid manifestare in se: et ex 
      conm<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sequenti anima christi de nouo posset in eo aliquid videm.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e940">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="55"/>secundum magistrum in littera: anima christi scit omnia: quae deus scit: sed vt ante 
      <lb ed="#V" n="56"/>ostensum est non videt actu omnia: quae deus videtraliqua ergo scit: que 
      <lb ed="#V" n="57"/>actu non videt: quod non esset veru: nisi de nouo posset aliquid 
      <lb ed="#V" n="58"/>in verbo videre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e951">
      ¶ Item non potest plura scire in proprio genere: 
      quam<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sciat in verbo: sed in proprio genere potest scire vltra omnem 
      determi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>natum numerum: quia intellectus potest recipere species intelligibiles 
      <lb ed="#V" n="61"/>sine fine. ergo in verbo scit: vltra omnem determinatum numerum: sed 
      <lb ed="#V" n="62"/>omne quod scit potest actu intelligenm. Ergo potest actu intelligere 
      in<lb ed="#V" n="63" break="no"/>verbo: vltra omnem determinatum numerum. Cum ergo ea: 
      <lb ed="#V" n="64"/>que actu intelligit: semper sint in aliquo determinato 
      nume<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ro: semper potest de nouo in verbo aliquid videre. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e970">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra. Aug. 5 de tri. c. 16 dicit quod fortassis in 
      pa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tria non erunt volubiles cogitationes nostre 
      <lb ed="#V" n="68"/>ab aliis in alia euntes atque redeuntes: sed omnem scieptiam no¬ 
      <!--00098.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>stram vno simul conspectu videbimus ergo anima christi omnia: que 
      <lb ed="#V" n="70"/>scit in habitu vno conspectu videt in actu: quod non esset 
      ve<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rum: si de nouo posset in verbo aliquid actu videre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e990">
      ¶ Item 
      perfe<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctior est cognitio in actu quam in habitu sed anima christi omnia: que 
      <lb ed="#V" n="73"/>nouit in verbo nouit perfectissima cognitione: ergo nihil 
      co<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gnoscit in ipso habitum quod non videat in actu: quod non esset 
      <lb ed="#V" n="75"/>verum: si de nouo posset in verbo aliquid videre in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e1001">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="76"/>habitus gliosus: est hitus in actu. impossibile est enim habitum 
      <lb ed="#V" n="77"/>glie non este in actu sine batitudinis interruptione. Sed anima 
      <lb ed="#V" n="78"/>christi omnia: que nouit in verbo: nouit per habitum gluriosum. ergo omnia 
      <lb ed="#V" n="79"/>que in verbo videt in habitum: videt in actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e1012">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Ad istam questionem icun aliqui: quod anima 
      <lb ed="#V" n="81"/>christi de nouo potest 
      vt<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dere in verbo aliquid in actu: maxime propter rationem secundam ad hanc 
      <lb ed="#V" n="83"/>partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e1023">
      ¶ Preterea quamuis videm infinita in actu requirat 
      infi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nitam perfectionem intensiue in vidente: tamen posse videre in actu 
      <lb ed="#V" n="85"/>semper plus: et plus vltra omnem determinatum numerum: ita quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>semper actu visa sint finita: non requirit infinitam perfectionem 
      intesi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ue in vidente. et ideo dicunt quod quamuis anima christi non possit in verbo 
      <lb ed="#V" n="88"/>actu videre infinita: tamen potest in verbo videre vltra omnem 
      de<lb ed="#V" n="89" break="no"/>terminatum numerum. Ita tamen quod totum semper acceptum sit finitum ex 
      <lb ed="#V" n="90"/>quo sequitur: quod in verbo plura videat in habitu: quam in actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e1041">
                  <lb ed="#V" n="91"/>¶ Sed contra hoc arguut alii: vt enim supra ostensum est: maior per 
      <lb ed="#V" n="92"/>fectio intensiue requiritur in vidente ad videndum plura simul in actu: 
      <lb ed="#V" n="93"/>quam ad videndum pauciora: supposita equalitate claritatis 
      in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>vtraque cognitione. ergo si intellectus anime christi posset actu 
      vide<lb ed="#V" n="95" break="no"/>re in verbo plura: et plura vltra omnem determinatum numerum: 
      <lb ed="#V" n="96"/>virtus sua eet perfecta intensiue vltra omnem determinatum limitem. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Sed ipse intellectus omnem intensionem perfectionis sue virtutis habet 
      <lb ed="#V" n="98"/>in actu: ergo sequeretur quod actu haberet intensiuam perfectionem vltra 
      <lb ed="#V" n="99"/>omnem determinatum limitem: et ex consequenti perfectio suevirtutis actu 
      <lb ed="#V" n="100"/>esset intensiue infinita: quod seulcundum est. Uutur ergo istis esse dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>cum intellectus anime christi hebeat. omnem perfectionem: quam potest habere per 
      na<lb ed="#V" n="102" break="no"/>turam: et omnem quam potest habere per gratiam: et lumen glorie: ita quod 
      per<lb ed="#V" n="103" break="no"/>fectio sue virtutis nullo modo potest intendi: quod non potest in verbo 
      <lb ed="#V" n="104"/>aliquid de nouo videm in actu: nisi desinent videre aliquid 
      eo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rum: que modo videt in verbo. Determinatus enim est apud deum: et 
      <lb ed="#V" n="106"/>apud intellectum anime christi numerus eorum: que potest simul in actu 
      <lb ed="#V" n="107"/>videre in verbo: et omnia illa simul videt in actu. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Qui vult tenere hanc secundam opinionem potest dicere 
      <lb ed="#V" n="109"/>ad primum in oppsitum quod sicut intelligentia 
      mo<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uens orbem in virtute primi posset: si placeret deo: facem vnem 
      <lb ed="#V" n="111"/>reuolutionem post aliam sine sine: ita intellectus anime christi posset 
      <lb ed="#V" n="112"/>intueri in verbo vnum post aliud sine sine: non tamen simil.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e1092">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="113"/>secundum dicendum: quod quamuis verbum: quantum est ex parte sua: posset aliquid de 
      <lb ed="#V" n="114"/>nouo manifestare in se ipso anima christi tamen capacitas intellectus 
      <lb ed="#V" n="115"/>anime christi non potest capere actualem visionem plurium simul: quam sint in illa 
      <lb ed="#V" n="116"/>que in verbo videt in actu: propter rationem dictam in corpore quaestionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e1103">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Ad tertium dicendum: quod anima christi dicitur scire omnia que deus scit: quam 
      <lb ed="#V" n="118"/>tum ad omnia praesentia preterita: et futura loquendo de futuris: vt 
      <lb ed="#V" n="119"/>in praecedenti quaestione expositum est: non tamen quantum ad omnia fieri 
      possi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bilia. et ego concedo quod anima christi actu videt in verbo omnia praesentia: 
      <lb ed="#V" n="121"/>praeterita: et futura: et multa fieri possibilia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e1116">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="122"/>cum dicitur: quod anima christi non potest plura scire: in proprio genere: quam sciat in 
      <lb ed="#V" n="123"/>verbo etc. Potest dici quod falsum est: sed non potest ea scire ita 
      nobi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>li modo in proprio genere: sicut scit in verbo: et ideo scientia: quam habet de 
      re<lb ed="#V" n="125" break="no"/>bus in proprio genere non potest equiparari scientie: quam habet de rebus in 
      <lb ed="#V" n="126"/>verbo. Uel potest dici secundum aliquos: quod intellectus non potest recipere 
      <lb ed="#V" n="127"/>species intelligibiles sine fine: manentibus speciebus primo receptis. 
      <lb ed="#V" n="128"/>eo quod malor virtus requiritur ad confirmationem plurium specierum: 
      <lb ed="#V" n="129"/>quam paucarum. Uel potest dici: quod non est idem scire: et intueri: vt patet 
      <lb ed="#V" n="130"/>per philosophum 2o topi. Qui dicit quod contingit plura simul scire: sed 
      <lb ed="#V" n="131"/>non intelligere. Dicendum ergo quod anima christi plura scit in 
      <lb ed="#V" n="132"/>verbo: quam actu posset simul intelligere. vnde sine fine posset 
      in<lb ed="#V" n="133" break="no"/>telligere in verbo vnum post aliud: non tamen simul. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Qui vult tenere opinionem aliam: potest soluere 
      aucto<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ritatem Aug. per hoc quod ibi ponitur fortasse. 
      <lb ed="#V" n="136"/>Ael dicendum: quod intelligit quod ibi non videbimus vnum: desinen¬ 
      <!--00099.xml-->
      <pb ed="#V" n="44-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>do videre aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e1160">
      ¶ Ad secundum potest dici: quod quamuis perfectior sit 
      <lb ed="#V" n="2"/>cognitio in actu: quam in hitu: tamen anima christi non simul potest videre 
      <lb ed="#V" n="3"/>omnia in actu: quae in heieitu videre potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g29652-d1e1167">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>habitus gloriosus: est habitus in actu etc. dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="5"/>respectu omnium eorum: quorum visio pertinet ad essentiam 
      glo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rie. Multa autem scit anima christi in verbo: que non est 
      neces<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sarium videre ad gloriam essentialem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>