<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="159-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f113600"><!-- l2d39a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f113600-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e103">
               <lb ed="#V" n="83"/>COnsequenter <choice><sic>q ueitur</sic> <corr>quaeritur</corr></choice> de 
      secun<lb ed="#V" n="84" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="85"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      con<lb ed="#V" n="86" break="no"/>scientia sit in intellectu vel in affectu
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cundo vtrum sit habitus vel actus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum 
      con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>scientia erronea obliget hominem ad volendum vel 
      fa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ciendum illud quod dictat est necessarium ad salutem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f113600-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-f113600-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f113600-Hd1e141" type="question-title">Utrum conscientia sit in intellectu vel in affectu</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e134">
                  <lb ed="#V" n="90"/>¶ Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="91"/>PRimo ostendo quod conscientia non 
      <lb ed="#V" n="92"/>sit in intellectu: 
      <lb ed="#V" n="93"/>sed in affectu: <ref xml:id="kzz7yh-f113600-Rd1e155">glosa</ref> super illud <ref>prima ad cor. 4. </ref>
      <quote source="http://scta.info/resource/Icor4_4@1-5">ni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>hil mihi <sic>conscientius siue</sic></quote> id est in nullo mere 
      mor<lb ed="#V" n="95" break="no"/>det conscientia mea. Sed remordere magis pertinet ad 
      <lb ed="#V" n="96"/>affectionem: quam ad cognitionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e152">
      ¶ Item Anselmus de concep. 
      <lb ed="#V" n="97"/>virgi. ca. 4. dicit quod nihil punitur: nisi voluntas. Sed 
      con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>scientia mala punitur per remorsum qui dicitur 
      conscien<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tie vermis: ergo est in voluntate non in intellectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e161">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="100"/>scientia malorum bona est: conscientia faciendi malum mala 
      <lb ed="#V" n="101"/>est: ergo conscientia non est scientia. Sed si esset in 
      intelle<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ctu videretur esse quedam scientia practica: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="103"/>quod non sit in intellectu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f113600-Rd1e190">Eccle. 7</ref> scit conscientia tua: quia tu crebro
      <lb ed="#V" n="105"/>maledixisti aliis. Scire autem pertinet ad 
      <lb ed="#V" n="106"/>intellectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e182">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-f113600-Rd1e199">Dam. lib. 4. ca. 14.</ref> dicit quod 
      conscien<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tia nostra est lex intellectus nostri. 
      <!--TODO: Insert paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="108"/> Respondeo quod scientia est in intellectu non
      in<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quantum est speculatiuus. Sed 
      in<lb ed="#V" n="110" break="no"/>quantum est practicus: eadem tamen potentia sunt. 
      Intel<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lectus enim extensione sit practicus: secundum philosophum. 3. de anima:
      <lb ed="#V" n="112"/>inquantum scilicet eius apprehensio ordinatur ad actum a
      volunta<lb ed="#V" n="113" break="no"/>te eliciendum: vel im parandum: hoc est inquantum dictat quod
      <lb ed="#V" n="114"/>eligendum: et respuendum: et prosequendum: et fugiendum.
      <lb ed="#V" n="115"/>Conscientia autem est quoddam dictamen ordinatum ad opus:
      <lb ed="#V" n="116"/>dictat enim que eligenda: et agenda: et respuenda: et
      fugien<lb ed="#V" n="117" break="no"/>da. Unde dicitur conscientia: quasi cum ipsa scientia aliquid
      <lb ed="#V" n="118"/>aliud importans: scilicet ordinem ad actum a voluntate
      <lb ed="#V" n="119"/>eligendum: vel imparandum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum cum dicitur: quod remordere magis
      perti<lb ed="#V" n="121" break="no"/>net ad affectionem quam
      cognitio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nem etc. dico quod remordere malefactum ostendendo: spectat ad 
      <lb ed="#V" n="123"/>conscientiam: et est actus intellectus practici. Sed
      remorde<lb ed="#V" n="124" break="no"/>re de malefacto dolendo actus est ipsius voluntatis.
      <!--TODO: Insert paragraph break-->
      Ad
      <lb ed="#V" n="125"/>secundum dicendum: quod illa pena que dicitur vermis
      conscien<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tie: non dicitur esse in conscientia: nisi sicut in dictante esse
      <lb ed="#V" n="127"/>malefactum: vnde est quaedam remurmuratio in voluntate:
      <lb ed="#V" n="128"/>seu displicentia causans dolorem in ea. 
      <!--TODO: Insert paragraph break-->
      Ad tertium
      di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cendum: quod conscientia faciendi malum: mala est: eo modo
      <lb ed="#V" n="130"/>quo dicimus in prudentiam esse malam: quam inclinatio est
      <lb ed="#V" n="131"/>ad malam electionem: et ex malitia voluntatis causata:
      con<lb ed="#V" n="132" break="no"/>scientia enim naturalis nunquam mala est. Sed illa que
      acqui<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sita est per malitiam voluntatis: malitia enim eius mutat
      <lb ed="#V" n="134"/>dictamen intellectus practici. Sicut enim dicit <ref xml:id="kzz7yh-f113600-Rd1e270">philosophus. 3. 
      <lb ed="#V" n="135"/>ethi ca. 8.</ref> qualiscumque vnusquisque est: talis et finis videtur
      <lb ed="#V" n="136"/>ei. <ref xml:id="kzz7yh-f113600-Rd1e278">Et 6 ethi. ca. 16</ref> peruertit iudicium malitia at mentiri
      <!--00333.xml-->
      <pb ed="#V" n="160-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>facit circa practica principia: quare manifestum quoniam 
      <lb ed="#V" n="2"/>impossibile prudentem esse non entem bonum: et secundum hunc 
      <lb ed="#V" n="3"/>modum dicendum: quod scientia practica respectu mali 
      fa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ciendi: mala est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f113600-Dd1e268">
               <head xml:id="kzz7yh-f113600-Hd1e270">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f113600-Hd1e302" type="question-title">Utrum conscientia sit habitus vel actus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e272">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="5"/>SEcundo queritur vtrum 
      con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>scientia sit 
      <lb ed="#V" n="7"/>habitus vel actus. Et videtur quod non sit 
      habi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tus. Conscientia importat applicationem 
      scien<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tie ad aliquid eligendum: vel respuendum. Sed talis 
      ap<lb ed="#V" n="10" break="no"/>plicatio consistit in aliquo actu: ergo conscientia est actus non 
      <lb ed="#V" n="11"/>habitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e290">
      ¶ Item accusare est actus: sed conscientie 
      pecca<lb ed="#V" n="12" break="no"/>torum eos accusabunt iniuditio: ergo conscientia dicit actum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e295">
                  <lb ed="#V" n="13"/>¶ Item actus conscientie diuersificantur in specie: sed 
      diuer<lb ed="#V" n="14" break="no"/>si actus in specie: non videntur esse ab eodem habitu: ergo 
      <lb ed="#V" n="15"/>conscientia non dicit aliquem habitum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e304">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Contra dicit <ref xml:id="kzz7yh-f113600-Rd1e342">philosophus. 2. libro ethi. ca. 3</ref> quod signum oportet 
      <lb ed="#V" n="17"/>facere habituum superuenientem 
      volupta<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tem: vel tristitiam operibus: sed opus procedens ex bona 
      <lb ed="#V" n="19"/>conscientia est delectabile. Unde Apost. 2. cor. 1. gloria nostra 
      <lb ed="#V" n="20"/>hoc est testimonium conscientie nostre: ergo conscientia est 
      ha<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e321">
      ¶ Item vt ante visum est conscientia est scientia 
      ordi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nata ad opus: sed scientia est habitus: ergo et conscientia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e326">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-f113600-Rd1e365">Dam. libro 4. ca. 14.</ref> dicit quod superueniens dei lex 
      intel<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lectui nostro attrahit ad se ipsam et pungit conscientiam 
      <lb ed="#V" n="25"/>nostram. Sed pungi non conuenit actui: ergo 
      conscien<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tia non est actus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e337">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Respondeo quod cum conscientia sit scientia 
      or<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dinata ad aliquid agendum vel 
      <lb ed="#V" n="29"/>fugiendum: sicut scientia potest accipi: vel pro obiecto 
      sci<lb ed="#V" n="30" break="no"/>to: vel pro actu sciendi qui est considerare: vel pro 
      habi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tu scientie. Ita conscientia isto triplici modo potest accipi. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Accipitur enim pro obiecto: cum dicimus hoc esse 
      eligen<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dum a me est conscientia mea. Actus etiam dictandi hoc esse 
      <lb ed="#V" n="34"/>eligendum dicitur conscientia: et habitus per quem talis 
      <lb ed="#V" n="35"/>actus prompte et faciliter elicitur conscientia dici potest. 
      <lb ed="#V" n="36"/>Sed sicut non est vnus habitus scientie acquisite: 
      respe<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctu omnium actuum intellectus practici: ita non est vnus 
      <lb ed="#V" n="38"/>habitus conscientie acquisite respectu omnium actuum 
      <lb ed="#V" n="39"/>conscientie: sed plures: naturalis tamen conscientia(secundum quod 
      <lb ed="#V" n="40"/>accipitur pro quodam naturali lumine respectu primorum 
      <lb ed="#V" n="41"/>principiorum: vel primi principii quod melius dicitur 
      agi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>bilium in vno subiecto) vna est numero: in pluribus 
      au<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tem subiectis specie vna. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="44"/>Duo prima argumenta procedunt de 
      conscien<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tia secundum quod accipitur pro actu. 
      Quam<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uis secundum argumentum ita bene vel melius posset applicari 
      <lb ed="#V" n="47"/>ad probandum conscientiam esse habitum: sicut actum. 
      <lb ed="#V" n="48"/>Minus enim in proprie dicimus habitum agere quam actum 
      <lb ed="#V" n="49"/>agere: cum habitus sit medius inter actum et potentiam. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Unde secundum quod per habitum conscientie recognoscimus nos 
      <lb ed="#V" n="51"/>aliquid fecisse: vel non fecisse: dicitur testificari: et secundum quod per 
      <lb ed="#V" n="52"/>ipsam iudicamus aliquid esse faciendum: vel non 
      facien<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dum: dicitur instigare: vel ligare: et secundum quod per ipsam iudicamus 
      <lb ed="#V" n="54"/>de aliquo facto: quod sit bene factum: vel male factum: dicitur 
      excu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sare: vel accusare: seu remordere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e402">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>non plus concludit: nisi quod conscientia non sit vnus habitus per 
      <lb ed="#V" n="57"/>quem eliciuntur omnes actus consciendi. Et hoc est verum: sed sunt 
      plu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>res habitus: sicut sunt plures scientie practice: quod 
      intelli<lb ed="#V" n="59" break="no"/>go de conscientia acquisita. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="60"/>Duo prima ad partem aliam nihil plus concludunt: 
      <lb ed="#V" n="61"/>nisi quod actus consciendi elicitur per 
      ali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quem habitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e420">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod lex dei dicitur pungere 
      <lb ed="#V" n="63"/>conscientiam nostram: propter hoc quod per legem ipsam intellus formatus aliquo 
      <lb ed="#V" n="64"/>habitum conscientie: magis pungit et stimulat nostram voluntatem 
      <lb ed="#V" n="65"/>ad conformandum se legi diuine.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f113600-Dd1e430">
               <head xml:id="kzz7yh-f113600-Hd1e432">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f113600-Hd1e476" type="question-title">Utrum conscientia erronea obliget hominem ad volendum: vel 
               vel faciendum illud quod dictat necessarium ad salutem
               </head>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e434">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Tertio queritur vtrum 
      conscien<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tia erronea 
      obli<lb ed="#V" n="68" break="no"/>get hominem ad volendum: vel faciendum il¬ 
      <!--00333.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>lud quod dictat necssearium ad salutem. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>sic: glosa super illud ad Rom. 14. omne quod non est ex 
      side<lb ed="#V" n="71" break="no"/>peccatum est: dicit quod quamuis fiat quod bonum est: si tamen 
      <lb ed="#V" n="72"/>non faciendum credat peccatum est: ergo conscientia 
      erro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nea obligat ad non faciendum illud quod dictat non 
      facien<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e460">
      ¶ Item secundum Dam. lib. 4. ca. 14. nostra conscientia est 
      <lb ed="#V" n="75"/>lex intellectus nostri. Sed lex obligat ad faciendum illud 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod dictat necessarium fieri: ergo conscientia nostra que 
      <lb ed="#V" n="77"/>cumque sit illa obligat nos ad faciendum quicquid dictat esse 
      <lb ed="#V" n="78"/>necessarium ad salutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e471">
      ¶ Item si conscientia erronea non 
      <lb ed="#V" n="79"/>obligaret: non esset necessarium aliquem esse perplexum. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Sed hoc est falsum: dicitur enim in decretis dist. 13 quod 
      aduer<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sum ius naturale nulla dispensatio admittitur: nisi sorte 
      duo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>mala ita vrgeant: vt alterum eorum necesse sit eligi: ergo 
      <lb ed="#V" n="83"/>videtur quod conscientia erronea ligat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e484">
      ¶ Item Ber. lib. de 
      <lb ed="#V" n="84"/>precepto et dispensatione. ca. 31 regularis professio quantum 
      <lb ed="#V" n="85"/>in se est: damnabilis non est: nisi ei qui damnabilem putat: 
      er<lb ed="#V" n="86" break="no"/>go videtur quod si conscientia erronea dictat professionem 
      re<lb ed="#V" n="87" break="no"/>gularem damnabilem quod obligat habentem talem conscientiam ad 
      <lb ed="#V" n="88"/>fugiendum regularem professionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e498">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Contra preceptum inferioris non obligat contra 
      prece<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ptum superioris: ergo cum conscientia sit deo 
      <lb ed="#V" n="91"/>inferior: non potest obligare ad faciendum aliquid contra 
      <lb ed="#V" n="92"/>legem dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e509">
      ¶ Item decretorum dist. 13. dicit apparatus quod 
      <lb ed="#V" n="93"/>nullus potest esse perplexus inter duo mala: quia secundum hoc 
      seque<lb ed="#V" n="94" break="no"/>retur quod aliquis ex necessitate teneretur facere malum: sed 
      <lb ed="#V" n="95"/>si conscientia erronea obligaret ad faciendum illud quod 
      di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctat: tunc homo ita esset perplexus: inter duo mala quod de 
      <lb ed="#V" n="97"/>necessitate teneretur facere malum: ergo videtur quod 
      conscien<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tia erronea non ligat ad faciendum illud quod dictat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e525">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="99"/>facere contra conscientiam erroneam: non videtur esse contra 
      ali<lb ed="#V" n="100" break="no"/>quod de decem praeceptis: quod patet si discurratur per 
      singu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>la: ergo videtur quod conscientia erronea non obligat ad 
      facien<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dum illud quod dictat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e536">
      ¶ Item nullus peccat faciendo 
      il<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lud ad quod obligatur: sed si conscientia erronea dictet esse 
      ali<lb ed="#V" n="104" break="no"/>quid faciendum quod contra deum sit: homo faciendo illud 
      pec<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cat: ergo ad faciendum non obligatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e545">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Respondeo quod conscientia erronea: aut aliquid 
      di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ctat esse necessarium ad salutem: quod 
      <lb ed="#V" n="108"/>tamen est contra preceptum dei: aut aliquid dictat esse 
      ne<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cessarium ad salutem: quod tamen est indifferens secundum rei 
      ve<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ritatem: sed siue hoc: siue illud dictet esse necessarium ad 
      sa<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lutem: manente tali dictamine: faciens contrarium ex 
      de<lb ed="#V" n="112" break="no"/>liberatione mortaliter peccat: quia cum bonum sit obiectum 
      <lb ed="#V" n="113"/>voluntatis: vt apprehensum a ratione: si illud quod est 
      bo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>num secundum rei veritatem proponitur ipsi voluntati: vt 
      ma<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lum: et voluntas in ipsum feratur peccat: non quia velit aliquid 
      <lb ed="#V" n="116"/>quod sit malum per se secundum rei veritatem: sed quia vult illud 
      <lb ed="#V" n="117"/>quod est malum quantum ad errantis conscientie iudicium. Unde 
      <lb ed="#V" n="118"/>si abstinere a fornicatione proponatur voluntati: vt tale 
      ma<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lum: cuius contrarium necessarium est ad salutem: velle 
      <lb ed="#V" n="120"/>abstinere ex deliberatione a fornicatione peccatum esset 
      <lb ed="#V" n="121"/>mortale manente praedicto dictamine. Uolendo etiam 
      for<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nicari homo peccaret mortaliter: vnde manente tali 
      dicta<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mine: homo esset perplexus. Et quia per talem 
      conscien<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tiam quamdiu durat: obligatur homo ad faciendum illud 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod secundum rei veritatem sibi facere non licet: ideo obligatur 
      <lb ed="#V" n="126"/>ad deponendum conscientiam talem: qua a mota absolutus 
      <lb ed="#V" n="127"/>est ab illo ad quod ligabatur per eius dictamen. Similiter 
      <lb ed="#V" n="128"/>si aliquod imdifferens dictat esse necessarium ad salutem: 
      <lb ed="#V" n="129"/>manente illo ligamine obligati sumus: remoto illo dicta 
      <lb ed="#V" n="130"/>mine absoluti: quia ad faciendum illud indifferens non 
      <lb ed="#V" n="131"/>eramus obligati per aliam legem. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="132"/>Duo prima argumenta concludentia: quod 
      conscien<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tia erronea obliget: bene concludunt: 
      <lb ed="#V" n="134"/>sic intelligendo illam obligationem quod facere contra eius 
      <lb ed="#V" n="135"/>dictamen peccatum est. Non tamen sic obligat quod propter 
      <lb ed="#V" n="136"/>eius dictamen faciens aliquid quod non fieri debet bene fa¬ 
      <!--00334.xml-->
      <pb ed="#V" n="160-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ciat: et propter hoc bene dicitur quod habens talem 
      conscien<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tiam ad deponendum eam obligatus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e626">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="3"/>dicendum: quod in apparatu reprehenditur magister 
      Gratia<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nus impassu predicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e634">
      ¶ Ad quartum dicendum est: sicut 
      <lb ed="#V" n="5"/>ad duo prima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e639">
      ¶ Argumenta ad partem aliam: quia 
      con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cludere videntur quod faciens contra dictamen erronee 
      conscien<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tie in his que sunt contra deum non peccat soluenda sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e646">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad primum cum dicitur: quod preceptum 
      inferio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ris: non obligat contra preceptum 
      <lb ed="#V" n="10"/>superioris. Uerum est si apprehenditur: vt contra superioris 
      <lb ed="#V" n="11"/>praeceptum. Sed si preceptum inferioris apprehenditur: vt 
      fa<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctum secundum praeceptum superioris: tunc faciens contra praeceptum 
      <lb ed="#V" n="13"/>inferioris: in sua reputatione: contemneret superiorem: 
      il<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sud autem quod proponitur voluntati per conscientiam erroneam 
      <lb ed="#V" n="15"/>contra praeceptum dei: non proponitur ei: vt contra praeceptum dei: 
      <lb ed="#V" n="16"/>sed vt secundum preceptum dei: et ideo homo faciendo contra 
      il<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lam in sua reputatione facit contra deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e670">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="18"/>dicendum: quod quamuis per conscientiam erroneam possit esse 
      <lb ed="#V" n="19"/>perplexus durante dictamine illius con scientie: tamen 
      sim<lb ed="#V" n="20" break="no"/>pliciter perplexus esse non potest: quia talem conscientiam potest 
      <lb ed="#V" n="21"/>deponere: quo facto ab illa perplexitate liberatus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e681">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="22"/>tertium dicendum: quod ratio quando iudicat aliquid malum: 
      <lb ed="#V" n="23"/>iudicat illud esse malum: quia estimat quod contrarietur alicui 
      <lb ed="#V" n="24"/>precepto diuino: aut implicite: aut explicite: et tunc 
      face<lb ed="#V" n="25" break="no"/>re contra tale dictamen: quamuis non sit contra illud 
      prece<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ptum secundum rei veritatem: est tamen contra illud preceptum 
      <lb ed="#V" n="27"/>secundum estimationem. Et ita per accidens est contra preceptum: 
      <lb ed="#V" n="28"/>et ad talem malitie speciem reducitur: sicut est illa malitia que 
      <lb ed="#V" n="29"/>esset contra illud praeceptum secundum rei veritatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f113600-d1e701">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum cum dicitur: quod nullus peccat faciendo illud ad quod 
      obli<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gatur: dicendum est: nisi per fortiorem legem obligetur ad 
      con<lb ed="#V" n="32" break="no"/>trarium. Unde ille cuius conscientia erronea dictat 
      forni<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cationem esse necessariam ad salutem: si fornicatur 
      morta<lb ed="#V" n="34" break="no"/>liter peccat: quia quamuis obligetur durante tali 
      dictami<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ne: ita quod deliberatiue fugiendo fornicationem mortaliter 
      <lb ed="#V" n="36"/>peccat. Tamen quia ad non fornicandum obligatur per 
      <lb ed="#V" n="37"/>diuinam legem que fortior est mortaliter peccat fornicando. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>