<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="105-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k76198"><!-- l4d19a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k76198-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e103">
    Distin. II.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e105">
               <lb ed="#V" n="10"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="11"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e114">
      ¶ Primo vtrum 
      corre<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctio fraterna sit sub praecepto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="14"/>existentes in peccato mortali teneantur corrigere alios 
      pec<lb ed="#V" n="15" break="no"/>catores.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e127">
      ¶ Tertio vtrum inferiores teneantur 
      corrige<lb ed="#V" n="16" break="no"/>re superiores. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k76198-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-k76198-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e136">
    Questio I
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e138">
                  <lb ed="#V" n="17"/>PRimo ostendo quod correctio fraterna non 
      <lb ed="#V" n="18"/>sit sub praecepto: secundum enim Augu. 
      <lb ed="#V" n="19"/>primo de ciui. ca. 1o. Aliquando a corripiendis 
      fra<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tribus desistunt homines vel propter laborem: 
      <lb ed="#V" n="21"/>vel verecundiam vel euitationem nocumenti temporalis: 
      <lb ed="#V" n="22"/>quamuis displiceat eis malum eorum nec tamen incidut in illam 
      <lb ed="#V" n="23"/>damnationem: que post hanc vitam talibus praeparatur: sed si 
      cor<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rectio fraterna esset praeceptum desistentes ab ea ad vitandum 
      <lb ed="#V" n="25"/>incommodum temporale incurrerent damnationis demeritum 
      <lb ed="#V" n="26"/>ergo talis correctio non est sub praecepto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e162">
      ¶ Item nemo ex 
      <lb ed="#V" n="27"/>praecepto obligatur ad corrigendum alium nisi habeat curam 
      <lb ed="#V" n="28"/>eius: sed soli superiores habent inferiorum curam: ergo 
      sal<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tem quantum ad alios non est sub praecepto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e171">
      ¶ Item cum 
      assi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>due occurrant corrigendi oporteret praetermissis aliis nego 
      <lb ed="#V" n="31"/>ciis aliorum correctioni vacare: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e179">
      ¶ Item Eccl. 
      <lb ed="#V" n="32"/>7. Considera opera dei quod nemo possit corrigere quem ille 
      <lb ed="#V" n="33"/>despexerit: sed deus non perecipit alicui impossibile: ergo saltem 
      <lb ed="#V" n="34"/>sunt aliqui ad quorum correctionem alii non tenentur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Contra. Math. 8. Si peccauerit in te frater tuus 
      <lb ed="#V" n="36"/>corripe eum etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e195">
      ¶ Item glo. super locum 
      <lb ed="#V" n="37"/>praedictum. Ita peccat qui fratrem suum videt peccare et 
      ta<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cet: sicut qui peccanti non indulget: sed praeceptum est 
      indul<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gere peccanti: ergo preceptum est corrigere fratrem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e204">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Respondeo quod sicut corporis naturalis 
      patien<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ti vno membro compatiuntur alia: et 
      <lb ed="#V" n="42"/>sibi inuicem subueniunt ad bonam consistentiam corporis in 
      con<lb ed="#V" n="43" break="no"/>paratione ad formam naturalis vite: sic ex necessitate diuini 
      <lb ed="#V" n="44"/>praecepti membra corporis mystici: quod est ecclesia tenentur 
      si<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bi inuicem subuenire ad conseruandum bonam vnitatem: et 
      <lb ed="#V" n="46"/>dispositionem ecclesie in comparatione ad formam spiritualis 
      <lb ed="#V" n="47"/>vite: que est gratia spiritus sancti. Unde non tantum sibi 
      <lb ed="#V" n="48"/>inuicem subuenire tenentur: quantum ad indigentias 
      corpo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>rales: sed multo magis quantum ad spirituales orando: 
      de<lb ed="#V" n="50" break="no"/>linquentibus parcendo: ad bonum mouendo: et delinquentes 
      <lb ed="#V" n="51"/>corrigendo. Quia tamen corrigere praeceptum affirmatiuum 
      <lb ed="#V" n="52"/>est: reducitur enim ad primum praeceptum secunde tabule: ad quod et 
      <lb ed="#V" n="53"/>reducuntur omnia praecepta de benefaciendo proximis: ideo 
      <lb ed="#V" n="54"/>et si obliget semper: non tamen pro semper: sed pro loco et 
      tempo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>re: quando vet speratur correctio: nec est alius qui correctionem 
      <lb ed="#V" n="56"/>illam faciat vel facere debeat ex officio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e243">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod desistere 
      <lb ed="#V" n="58"/>a correctione fraterna potest 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tingere tripliciter. Uno modo meritorie quando homo ideo 
      <lb ed="#V" n="60"/>desistit corrigere: quia tunc tempus non est: nec locnus. Alio modo 
      <lb ed="#V" n="61"/>pernitiose quando scilicet homo probabiliter credit et sperat quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>suo verbo possit fratrem a peccato retrahere: et hoc 
      omit<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tit facere propter aliquod commodum temporale: tunc enim 
      or<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dinem charitatis peruertit plus diligens bonum temporale quam 
      ani<lb ed="#V" n="65" break="no"/>mam proximi: et honorem dei. tertio modo potest hoc 
      omitti<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ita quod hec omissio non sit peccatum nisi veniale: quando scilicet 
      <lb ed="#V" n="67"/>propter aliquod temporale commodum habendum: vel 
      incon<lb ed="#V" n="68" break="no"/>modum vitandum efficitur homo tardior vel pigrior: vel 
      <!--00242.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>minus diligens circa proximorum correctionem: non tamen in 
      <lb ed="#V" n="70"/>tantum quin si constaret sibi quod posset ipsum a peccato 
      mor<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tali retrahere: hoc non omitteret propter incommodum 
      tempo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rale: et hoc tertio modo intelligitur auctoritas Augu. ad 
      <lb ed="#V" n="73"/>primam partem allegata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e287">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>duplex est cura: quedam que pertinet ad officium: et hec 
      <lb ed="#V" n="75"/>non pertinet nisi ad praelatum: et quedam pertinens ad 3elum: et 
      <lb ed="#V" n="76"/>sic quilibet proximus debet habere curam alterius. Et secundum istam 
      <lb ed="#V" n="77"/>duplicem curam est duplex correctio: quedam que est actus 
      <lb ed="#V" n="78"/>iustitie vindicatiue: que est coertio a malo per inflictionem 
      <lb ed="#V" n="79"/>iuste pene: et hec non pertinet nisi ad superiores respectu 
      <lb ed="#V" n="80"/>inferiorum: quorum habent curam ex officio. Alia est actus 
      <lb ed="#V" n="81"/>dilectionis: quae est per amicabilem instructionem: boni 
      exhorta<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tionem: et mali reprehensionem: et hec respice curam zeli: et ad hanc 
      <lb ed="#V" n="83"/>tenetur quilibet respectu cuiusset: sicut quilibet respectu cuiusset debet habere 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e314">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod cum praeceptum affirmatiuum 
      <lb ed="#V" n="85"/>non obligat nisi pro loco et tempore: et magis tenetur quis 
      <lb ed="#V" n="86"/>vacare sui ipsius correctioni: quam proximi: quamuis pro loco et 
      <lb ed="#V" n="87"/>tempore vacare debeat vtrique.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e323">
      ¶ Ad quartum dicendum 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod quia nescimus qui sunt reprobati: vel praedestinati: nec 
      <lb ed="#V" n="89"/>quos deus corrigendos preuidit et quos non: ideo omnibus 
      <lb ed="#V" n="90"/>debemus correctionem impendere sub spe auxilii diuini: 
      <lb ed="#V" n="91"/>quia si deus non auxiliaretur: nullum corrigere possemus 
      <lb ed="#V" n="92"/>sicut bene dicit auctoritas allegata. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k76198-Dd1e337">
               <head xml:id="kzz7yh-k76198-Hd1e339">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e341">
    Quaestio II
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e343">
                  <lb ed="#V" n="93"/>SEcundo quaeritur vtrum existens in 
      pec<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cato mortali: teneatur alios 
      <lb ed="#V" n="95"/>peccatores corrigere: et videtur quod sic. Peccatum 
      <lb ed="#V" n="96"/>nullum absoluit a precepto diuino: sed 
      corre<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctio fraterna cadit sub diuino precepto: vt ostensum est: 
      <lb ed="#V" n="98"/>ergo ad illam impendendam tenetur peccator.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e359">
      ¶ Item 
      quam<lb ed="#V" n="99" break="no"/>to homo est in maiori periculo: tanto magis tenetur 
      face<lb ed="#V" n="100" break="no"/>re bona: per que ad liberationem a periculo disponatur: 
      <lb ed="#V" n="101"/>sed existes in mortali peccato est in maximo periculo: 
      er<lb ed="#V" n="102" break="no"/>go maxime tenetur elemosynam impendere proximo: quia vt 
      <lb ed="#V" n="103"/>dicitur Thob. 12. elemosyna a morte liberat: cum ergo 
      cor<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rectio fraterna sit elemosyna maxima: existens in peccato 
      <lb ed="#V" n="105"/>mortali tenetur ad illam proximo impendendam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e377">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Contra glo. super illud psalus. 49. Peccatori autem 
      <lb ed="#V" n="107"/>dixit deus etc. Laudem querit deus: sed 
      ne<lb ed="#V" n="108" break="no"/>turporis putet sibi hanc imperari prohibet ne lingua 
      presu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>mat laudare cui obuiat conscientia. Sed corrigere fratrem 
      <lb ed="#V" n="110"/>est laus dei: ergo peccatores non debent corrigere fratres 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e391">
                  <lb ed="#V" n="111"/>¶ Item de peni. distin. 6 cap. I. §. Sacerdos. Et recitat 
      <lb ed="#V" n="112"/>Magister in littera huius distin. cap. vlti. In hoc est 
      po<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tentissimum crimen sacerdotum et detestabile qui non prius 
      <lb ed="#V" n="114"/>se iudicant quam alios ligant: ergo a simili illi crimen incurrunt 
      <lb ed="#V" n="115"/>qui non prius se iudicant quam alios corrigant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e404">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Respondeo quod peccator aute est occultus autem 
      <lb ed="#V" n="117"/>manifestus. Correctio etiam aut 
      <lb ed="#V" n="118"/>est in occulto: aut in manifesto. Peccatori criminoso 
      ma<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nifesto non licet fratrem corrigere in publico: manifeste scilicet 
      <lb ed="#V" n="120"/>propter scandalum: et quia cum talis correctio sit cum 
      assum<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ptione verbi dei non debet propter dignitatem manifeste 
      <lb ed="#V" n="122"/>assumi per os manifeste pollutum: ne verbum dei in 
      ore<lb ed="#V" n="123" break="no"/>suo vilesceret in conspectu hominum. Unde glo. super 
      <lb ed="#V" n="124"/>illud psalis 46. Quare tu enarras iustitias meas: idest quae 
      <lb ed="#V" n="125"/>re communi sermone ad populum profers aliquid de mea 
      ma<lb ed="#V" n="126" break="no"/>iestate: et parumpost super illud. Per os tuum: non sancta 
      ver<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ba os pollutum praesumat docere. Si autem peccator 
      oc<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cultus fratrem corrigit in occulto: aut in manifesto si 
      fa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctum exigit: aut si manifestus corrigit in occulto: si hoc 
      fa<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ciat humiliter suam prauitatem propriam recogitans: et se 
      <lb ed="#V" n="131"/>ipsum minus reputans: quia non vult laborare vt sibi detur 
      <lb ed="#V" n="132"/>iustitia et remoueatur sua iniustitia: quam iniustitiam in alio 
      <lb ed="#V" n="133"/>reprehendit: non peccat: quia credo quod benefaciat: et 
      loco<lb ed="#V" n="134" break="no"/>et tempore tenetur facere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e448">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Ad primum dicendum quod preecatum non absot 
      <lb ed="#V" n="136"/>uit homine a precepto: nec propter 
      <!--00243.xml-->
      <pb ed="#V" n="106-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>hoc homo perplexus est: quia si vult facere quod in se est: 
      <lb ed="#V" n="2"/>deus paratus est sibi remittere peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e466">
      ¶ Secundum 
      <lb ed="#V" n="3"/>argumentum bene concludit de peccatore occulto. 
      <lb ed="#V" n="4"/>ad partem aliam dicendum: quod illa glo. 
      <lb ed="#V" n="5"/>Ad primu psa. intelligenda est de 
      crimino<lb ed="#V" n="6" break="no"/>so manifesto: et de correctione manifesta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e477">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cendum: quod illa auctoritas intelligitur de ligatione que est 
      <lb ed="#V" n="8"/>per sacramentum penitentie: quod administrando peccat 
      cri<lb ed="#V" n="9" break="no"/>minosus sacerdos. Nullus enim debet administrare 
      ecclesiasti<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ca sacramenta existens in mortali peccato: excepto 
      sacra<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mento baptismi in casu necessitatis: non credo enim quod 
      crimi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nosus peccaret si puerum baptizaret in periculo mortis si 
      <lb ed="#V" n="13"/>non esset alius qui ipsum baptizare posset. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k76198-Dd1e496">
               <head xml:id="kzz7yh-k76198-Hd1e498">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e500">
    Quaestio III
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e502">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Tertio queritur vtrum inferiores 
      <lb ed="#V" n="15"/>teneantur 
      corrige<lb ed="#V" n="16" break="no"/>re superiores. Et videtur quod non. quia Diony. in 
      epiturla<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ad Demophilum reprehedit eum: quia corrigebat 
      <lb ed="#V" n="18"/>sacerdotem superiorem se. Unde dicitur: hoc non Demophilo iustum 
      <lb ed="#V" n="19"/>est corrrigere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e518">
      ¶ Item id est q id est Multi secularium. multi 
      secu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>larium dum plus vitam sacerdotum quam suam discutiunt: in maus 
      <lb ed="#V" n="21"/>contemptionis diuinorum sacramentorum crimen incurrunt: ergo 
      <lb ed="#V" n="22"/>videtur quod illicitum est subditis sacerdotum ipsos 
      corrige<lb ed="#V" n="23" break="no"/>re sacerdotes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e529">
      ¶ Item. 2. q. 7. Paulus dicit. Seniorem 
      ne<lb ed="#V" n="24" break="no"/>increpaueris: sed hec regula tuc in eo obseruanda est: cum 
      cul<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pa senioris suo exmo non trahit ad interitum corda iuniorum: 
      <lb ed="#V" n="26"/>ergo saltem in casu illo non est licitum inferioribus corrigere 
      su<lb ed="#V" n="27" break="no"/>periores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e541">
      ¶ Item. e. q. Paulus Petrum. Paulus petrum 
      repr<lb ed="#V" n="28" break="no"/>hendit: quod non auderet: nisi se non imparem sciret: hoc includit 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod inferior superiorem reprehendere non debet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e548">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Contra infra. e. q. Sicut inquit. Sicut inquit 
      laudabi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>le discretumque est reuerentiam et honorem 
      prio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ribus exhibem: ita rectitudinis et dei timoris est: si qua in 
      <lb ed="#V" n="33"/>eis indigent correctione nulla dissimulatione postponere 
      <lb ed="#V" n="34"/>ne totum: quod absit: corpus morbus inuadat: si languor non 
      <lb ed="#V" n="35"/>fuerit curatus in capite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e564">
      ¶ Item Greg. in pasto. 27. cap. et 
      <lb ed="#V" n="36"/>est. 11. q. 3. Precipue. Scire praelati debent: quia si peruersa non 
      <lb ed="#V" n="37"/>numquam perpetrant tot mortibus digni sunt quot et ad 
      subdi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tos suos perditionis exempla trasmittunt. Unde necesse est vt 
      <lb ed="#V" n="39"/>tanto se cautius a culpa custodiant: quanto per praua quae 
      <lb ed="#V" n="40"/>faciunt non soli moriuntur: maxime ergo correctione 
      in<lb ed="#V" n="41" break="no"/>digent: ergo si non assunt superiores corrigentes: 
      corrigi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>possunt et debent per inferiores. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e582">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Respondeo quod corectione quae est actus 
      vindi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>catiue iustitie: inferiores corrigere 
      <lb ed="#V" n="45"/>non debent superiores: nisi manifeste errarent in fide: tunc enim 
      <lb ed="#V" n="46"/>si non adessent superiores vindicantes: vel nollent: per 
      in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>feriores possent puniri: quia heresis reddit hereticum 
      omni<lb ed="#V" n="48" break="no"/>catholico inferiorem: non tantum in foro interiori: sed etiam 
      exte<lb ed="#V" n="49" break="no"/>riori: sed loquendo de correctione que est actus deli eliciti 
      <lb ed="#V" n="50"/>ex dilectione: inferiores tenentur et debent superiores 
      corri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gere loco et tempore pro peccatis morum patentibus: non 
      arrogan<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ter: nec imperiose: sed reuerenter cum humilitate. Unde Gre. 
      <lb ed="#V" n="53"/>in pasto. cap. 27. Admonendi sunt subditi: ne praepositorum 
      <lb ed="#V" n="54"/>suorum vitam temere iudicent. Si quid eos fortasse 
      age<lb ed="#V" n="55" break="no"/>re reprehensibiliter vident: ne vnde mala redarguunt: 
      inde<lb ed="#V" n="56" break="no"/>per elationis impulsum in profundiora mergantur: ammonem 
      <lb ed="#V" n="57"/>di etiam sunt ne dum culpas praepositorum considerant contra eos 
      <lb ed="#V" n="58"/>audaciores fiant: sed si qua valde sunt eorum praua apud 
      se<lb ed="#V" n="59" break="no"/>metipsos diiudicent: vt tamen diuino timore constricti ferre sub 
      <lb ed="#V" n="60"/>eis iugum reuerentie non recusent. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e624">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod Diont. 
      <lb ed="#V" n="62"/>reprehendebat Demophilum de hoc quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>sacerdotem corripiebat iniuste: quia ipsum corrigebat 
      punien<lb ed="#V" n="64" break="no"/>do.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e635">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod in illa auctoritate reprehenditur 
      <lb ed="#V" n="65"/>secet vitam propriam negligere quantum ad mores: et vitam 
      supe<lb ed="#V" n="66" break="no"/>riorum nimis curiose discutere: et ex hoc sacramenta per eos 
      <lb ed="#V" n="67"/>ministrata contemnere: et hec iuste reprehensibilia sunt: sed non 
      <lb ed="#V" n="68"/>incidendo in aliquod istorum: potest inferior superiorem corrigere 
      <!--00243.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>loco et tempore et modo debitis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e654">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod a 
      n<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ctoritatem exponit littera que immediate sequitur: que est hec 
      <lb ed="#V" n="71"/>Ubi autem senior iuuenibus exemplum ad interitum praebet ibi 
      <lb ed="#V" n="72"/>distincta increpatione feriendus est. nam scriptum est Isa. 
      <lb ed="#V" n="73"/>42. Laqueus iuuenum vos omnes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76198-d1e665">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod 
      re<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sistere coram omnibus in facie suo superiori inferiorem non decet: 
      <lb ed="#V" n="75"/>et ideo hoc Paulus non fecisset nisi aliquo modo par fuisset 
      <lb ed="#V" n="76"/>Petro quantum ad fidei defensionem: sed in occulto 
      ammo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nuisset eum reuerenter: nec est intelligendum quod Paulus fuerit 
      <lb ed="#V" n="78"/>par Petro in officio ecclefiastice dignitatis. Solus enim 
      <lb ed="#V" n="79"/>Petrus inter apitulos gerebat primatum: vt dicit tex. ibidem. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Uel potest dici ad argumentum quod propter imminens periculum scandali 
      <lb ed="#V" n="81"/>contra fidem: inferior publice arguem potest superiorem: et hec fuit 
      <lb ed="#V" n="82"/>ratio quare Paulus publice Petrum redarguit: sicut 
      <lb ed="#V" n="83"/>patet Galis secundo. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>