<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="56-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f40575"><!-- l2d14a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f40575-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e103">
               <lb ed="#V" n="88"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="89"/>principali. Et circa 
      <lb ed="#V" n="90"/>hoc queruntur sex.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e112">
      ¶ Primo vtrum in vno 
      ele<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mento sit vna forma tantum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e117">
      ¶ Secundo vttum 
      <lb ed="#V" n="92"/>forma elementaris recipiat magis et minus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e122">
      ¶ 3o 
      <lb ed="#V" n="93"/>vtrum in materia minus elementi sit potentia actiua ad 
      for<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mam alterius elementi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum pars alicuius 
      elemen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ti extra locum suum posita: possit se mouere ad suum locum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e135">
               <lb ed="#V" n="96"/>¶ Quinto vtrum elementa die tertio fuerit facta 
      virtu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>te celi de materia primo creata.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e142">
      ¶ Sexto vtrum 
      elemen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ta possent aliquid operari: si celum non influeret in ipsa. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f40575-Dd1e147">
               <head xml:id="kzz7yh-f40575-Hd1e149">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in uno elemento sit una forma tantum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e151">
      Quaesido I. 
      <lb ed="#V" n="99"/>PRimo ostendo quod in quolibet 
      <lb ed="#V" n="100"/>elemento sunt 
      <lb ed="#V" n="101"/>plures forme. Philosophus. 7. meta. diffinitio ratio est et omnis 
      <lb ed="#V" n="102"/>ratio partes habet: vt aut ratio ad rem: et pars rationis 
      <lb ed="#V" n="103"/>ad partem rei similiter se habet. Cum ergo diffinitio 
      cuiusli<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bet elementi constet ex genere et pluribus differentiis sequitur 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod genus elementi est pars substantie eius: et differentia indicat 
      <lb ed="#V" n="106"/>aliam. Cum ergo genus non indicat primam materiam: sed 
      com<lb ed="#V" n="107" break="no"/>positum ex materia et forma: in quolibet elemento sunt 
      plu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>res forme.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e175">
      ¶ Item Auicen id est meta. sue. c. 7. Differentie non 
      <lb ed="#V" n="109"/>acquirunt generi certitudinem: sed acquirunt ei esse in actu 
      <lb ed="#V" n="110"/>Aliud ergo indicatur per genus: et aliud per differentiam 
      <lb ed="#V" n="111"/>Cum ergo per genus indicetur aliqua forma: et etiam per 
      <lb ed="#V" n="112"/>differentiam: et quodlibet elementum habeat genus et differentiam in quo: 
      <lb ed="#V" n="113"/>libet elemento est plus quam vna forma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e188">
      ¶ Item omnis 
      diffe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rentia indicat formam: et etiam genus indicat formam. Sed secundum 
      <lb ed="#V" n="115"/>philosophum 6 Top. genus non praedicatur de differentia. ergo alia 
      for<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ma indicatur per genus: et alia per differentiam. Sed quodlibet 
      <lb ed="#V" n="117"/>elementum habet genus et differentiam: ergo in quolibet 
      ele<lb ed="#V" n="118" break="no"/>mento sunt plures forme.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e201">
      ¶ Item omnis differentia 
      indi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cat formam ergo diuerse differentie diuersas formas. Sed quodlibet 
      <lb ed="#V" n="120"/>elatum habet plures differentias nec predicatur vna de alia. ergo quodlibet elatum habet 
      <lb ed="#V" n="121"/>plurles formas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e211">
      ¶ Item fora in qua vnum elatum conuenit cum alio: 
      <lb ed="#V" n="122"/>non est illa in qua vnum differt ab alio. Sed eta conueniunt in 
      for<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ma subalitatis et corporeitatis: differunt autem in suis formis 
      <lb ed="#V" n="124"/>completis: ergo in eltis alia est forma corporea alia forus completiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e220">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Contra vna productio terminatur ad vnam formam. Sed 
      <lb ed="#V" n="126"/>quodlibet elatum vna productione producitur non sic homo
      <lb ed="#V" n="127"/>cuius vna pars producitur per generationem alia pars per creationem: ergo in quo 
      <lb ed="#V" n="128"/>libet elatio est tantum vna sora.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e231">
      ¶ Item Aui. libro suo phy. li. 1 ca. 13. 
      <lb ed="#V" n="129"/>forma simplex est sicut forma aqua aut ingnis quie e non constitu 
      <lb ed="#V" n="130"/>ta ex formis multis nuon: ergo in nullo elto sunt plures forme. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e238">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Respondeo quod in <sic>quolem</sic> elemento est tantum vna subsantialis 
      <lb ed="#V" n="132"/>forma: quam veritatem quidam sic declarare 
      <lb ed="#V" n="133"/>nituntur: domintes quod ex duabus rebus in actu impossibile est vnum per 
      essen<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tiam constitui: vnde philosophus. 7. meta. Impossibile est substantiam ex substantiis 
      <lb ed="#V" n="135"/>esse in existentibus sic in actu. duo namque sic actu numquam sunt vnum 
      <lb ed="#V" n="136"/>actu. Sed si potestate duo fuerint erut vnum. Sed quelibet forma 
      <!--00127.xml-->
      <pb ed="#V" n="57-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>substantialis est aliqua actualis natura: ergo impossibile est 
      con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>positum substantialiter esse vnum: vbi sunt plures 
      substantia<lb ed="#V" n="3" break="no"/>les forme. Cum ergo quodlibet elementum sit substantialiter 
      <lb ed="#V" n="4"/>vnum: impossibile est in minimo elemento esse plures quam 
      <lb ed="#V" n="5"/>vnam substantialem formam. Sed hoc ratio non valet: si enim esset valida 
      <lb ed="#V" n="6"/>cum materiam dicat aliquem actualitatis gradum quod aliter fundamentum 
      <lb ed="#V" n="7"/>transmutationis naturalis esse non posset ex materia et forma: 
      <lb ed="#V" n="8"/>posset vnum constitui: quod falsum est. Unde oportet auctoritatem 
      philosophi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quam allegant intelligi de duobus existentibus in actu stabili: et 
      <lb ed="#V" n="10"/>quieto et terminato: hoc est in actu completo: eo modo quo 
      com<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uenit creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e284">
      ¶ Potest ergo principale propositum sic 
      de<lb ed="#V" n="12" break="no"/>clarari: ad ponendum in vno elemento plures formas non 
      con<lb ed="#V" n="13" break="no"/>pellit fides: quod satis planum est: nec naturalis eius 
      operatio<lb ed="#V" n="14" break="no"/>quia ad suas actiones naturales sufficit vna forma: nec sua 
      <lb ed="#V" n="15"/>naturalis passio. Ad hoc enim vt recipiat influentias ipsum 
      <lb ed="#V" n="16"/>tramsmutantes non requiruntur in ipso forme plures: nec 
      na<lb ed="#V" n="17" break="no"/>turalis determinatio materie sue ad formam: quia per agens quod 
      na<lb ed="#V" n="18" break="no"/>turaliter corrumpit formam vnius elementi: sufficienter 
      determi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>natur materia naturaliter ad formam: quam agens introducit in materiam. hoc 
      <lb ed="#V" n="20"/>autem ad formam similem forme agentis priorem formam corrumpen 
      <lb ed="#V" n="21"/>tis: ad hoc enim naturale agens formam in materiam vnius elementi 
      cor<lb ed="#V" n="22" break="no"/>rumpit vt de illa materia formam sibi similem educat: nec 
      disposi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tio materie ad formam: quia cum inter formas substantiales forma 
      <lb ed="#V" n="24"/>elementi sit infimissima et materie propinquissima sua existentia 
      in<lb ed="#V" n="25" break="no"/>materia non videtur dependere ex aliqua dispositione media: nec eius 
      <lb ed="#V" n="26"/>productio: quia vt in arguendo tangebatur vna productione 
      pro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ducitur quodlibet elementum: non sicut homo cuius vna pars 
      pro<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ducitur per generationem: alia per creationem. Frustra ergo 
      <lb ed="#V" n="29"/>in vno elemeto essent plures forme. Cum ergo natura 
      ni<lb ed="#V" n="30" break="no"/>hil faciat frustra: vt dicitur. 3. de anima: quia vt ibidem dicitur: 
      <lb ed="#V" n="31"/>propter aliquid constituunt omnia que sunt a natura: vt etiam dicitur primo 
      <lb ed="#V" n="32"/>celi et mundi. Natura non facit aliquod factum vanum: sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>in vno elemento non est nisi vna substantialis forma. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e334">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ille 
      par<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tes diffinitionis: de quibus 
      loqui<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur philosophus: non sunt partes secundum rem: sed partes secundum rationem: 
      <lb ed="#V" n="37"/>Idem enim indicatur per genus et speciem et 
      differen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tiam. Sed per genus sub modo indeterminato: per speciem 
      <lb ed="#V" n="39"/>sub modo determinato: per differentiam sub modo 
      determi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e353">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod differentie dicuntur acquirere 
      ge<lb ed="#V" n="41" break="no"/>neri esse in actu secundum rationem: genus enim et differentia 
      nomi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nant intentiones secundas primis intentionibus adiunctas 
      <lb ed="#V" n="43"/>q. d. Auic. quod res signata per genus modo indeterminato et 
      <lb ed="#V" n="44"/>possibili ad determinationem: cum ei adiungitur differentia signatur 
      <lb ed="#V" n="45"/>modo determinato in actu rationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e366">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod 
      ra<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tio quare genus non predicatur de differentia est propter quandam 
      ratio<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nem quam importat differentia ad illud a quo genus separatur per 
      <lb ed="#V" n="48"/>differentiam: et etiam aliquem actum qui debetur rei per suam formam. 
      Cor<lb ed="#V" n="49" break="no"/>poreum enim prout est substantialis differentia vltra rei essentiam dicit 
      apti<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tudinem ad susceptionem dimensionum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e379">
      ¶ Ad quattum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="51"/>quod omnes differentie vnius elementi eandem formam important sub ratione 
      <lb ed="#V" n="52"/>alia et alia: quia differentia generalior formam indicat vel totam 
      essen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tiam sub modo determinatiuo magis in generali: et differentia 
      specia<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lior idem indicat modo determinatio magis in speciali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e390">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Ad quantum dicendum: quod in elementis secundum rem non est aliqua 
      con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uenientia nisi in similitudine materie. Cum enim ex vno 
      ele<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mento generatur aliud: resolutio sit vsque ad essentiam 
      ma<lb ed="#V" n="58" break="no"/>terie prime. Unde cum elementa dicantur conuenire in 
      substan<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tialitate et corporeitate: hoc intelligi debet de conuenientia secundum 
      <lb ed="#V" n="60"/>rationem: quia proportionali modo materia ignis per suam formam habet 
      <lb ed="#V" n="61"/>rationem substantialitatis et corporeitatis: sicut materia aque per 
      <lb ed="#V" n="62"/>suam formam: et sic de aliis elementis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f40575-Dd1e411">
               <head xml:id="kzz7yh-f40575-Hd1e413">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum forma elementaris recipiat magis et minus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e415">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="63"/>SEcundo queritur vtrum forma 
      elemen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>taris recipiat magis et minus 
      <lb ed="#V" n="65"/>Et videtur quod non philosophus libro praedicamentorum dicit quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>substantia non recipit magis et minus: quod non esset 
      <lb ed="#V" n="67"/>verum si forma substantialis reciperet magit et minus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e428">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="68"/>Auic. suo libro phy. lib. 2. ca. 3. dicit quod forma substantialis 
      <!--00127.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>non recipit magis et minus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e439">
      ¶ Item Auc. 6 principiorum dicit 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod forma est simplici et inuariabili essentia consistens: quod non 
      <lb ed="#V" n="71"/>esset verum si reciperet magis et minus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e446">
      ¶ Item si forma 
      <lb ed="#V" n="72"/>substantialis reciperet magis et minus: acquireretur per 
      mu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tationem continuam: et ita sequeretur quod generatio esset motus 
      <lb ed="#V" n="74"/>quod negat philosophus. 5 phy. Et etiam sequeretur quod forma substantia 
      <lb ed="#V" n="75"/>lis esset diuisibilis in infinitum. Sicut mutatio continua per 
      <lb ed="#V" n="76"/>quam acquireretur: quod videtur absurdum cum diuisibilitas per 
      <lb ed="#V" n="77"/>se in infinitum non videatur conuenire nisi continue quantitati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e463">
                  <lb ed="#V" n="78"/>¶ Item si forma substantialis reciperet magis et minus cum non 
      <lb ed="#V" n="79"/>posset recipere magis in esse nisi reciperet magis et minus 
      <lb ed="#V" n="80"/>in essentia: tunc forma substantialis quando esset perfecta esset 
      <lb ed="#V" n="81"/>compositissima: quod inconueniens videtur: quia quato forma est 
      <lb ed="#V" n="82"/>perfectior tanto videtur simplicior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e476">
      ¶ Item si forma substantialis 
      reci<lb ed="#V" n="83" break="no"/>peret magis et minus: quando aqua calefit tantum proportionaliter 
      ac<lb ed="#V" n="84" break="no"/>quireretur de igneitate. quantum acquereretur de caliditate. Cum 
      <lb ed="#V" n="85"/>ergo aqua magis est calida quam frigida magis esset ignis quam 
      <lb ed="#V" n="86"/>aqua: quod absurdum videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e487">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Contra philosophus in libro praedicamentorum: enumerat 
      gene<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rationem inter species motus: sed si forma 
      substantia<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lis non reciperet magis et minus: generatio ita esset 
      muta<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tio quod non motus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e498">
      ¶ Item Commen. in lib. de substantia orbis. vult 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod forme elementorum recipiunt magis et minus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e503">
      ¶ Item. 7. 
      <lb ed="#V" n="92"/>phy. dicit quod si numerus esset substantia plus et minor numerus 
      <lb ed="#V" n="93"/>similis esset speciei: quod non esset nisi forma substantialis posset 
      reci<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pere magis et minus in eadem specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e512">
      ¶ Item philosophus. 6 physi. 
      <lb ed="#V" n="95"/>non erit fieri nisi factum sit aliquid prius nec factum esse nisi 
      <lb ed="#V" n="96"/>fiat aliquid prius: similiter autem est et in corrumpi et corruptum esse: 
      <lb ed="#V" n="97"/>generatio ergo et corruptio sunt cum quadam successione quod 
      <lb ed="#V" n="98"/>non esset verum nisi forma generabilis et corruptibilis 
      re<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ciperet magis et minus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e526">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad istam questionem dicunt multi: quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>nulla forma 
      substantia<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lis recipit magis et minus: quia esse substantiale est perfectio quaedam: 
      per<lb ed="#V" n="103" break="no"/>fectio autem est complementum: complementum autem 
      vniuscuius<lb ed="#V" n="104" break="no"/>que rei est indiuisibilis: et ideo dicunt ipsi: quod esse substantiale 
      <lb ed="#V" n="105"/>cuiuslibet rei est in diuisibili: quod non esset verum si forma 
      substantia<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lis reciperet magis et minus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e544">
      ¶ Preterea si forma 
      sub<lb ed="#V" n="107" break="no"/>stantialis reciperet magis et minus materia per propriam 
      perfe<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctionem forme constitueretur in actu. Sed quicquid 
      ad<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uenit materie constitute in actu est accidens: ergo alia 
      per<lb ed="#V" n="110" break="no"/>fectio forme substantialis esset accidens: et sic vna forma 
      <lb ed="#V" n="111"/>substantialis constitueretur ex pluribus partibus quarum 
      <lb ed="#V" n="112"/>vna sola esset substantialis et alie accidentales: quod 
      absur<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e562">
      ¶ Sed contra hanc opinionem sunt 
      auctorita<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tes allegate in oppositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e567">
      ¶ Preterea Damas. lib. 3. ca. 
      <lb ed="#V" n="115"/>i5. dicit quod in gladio ignito quemadmodum nature 
      seruan<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tur ignis et ferri: ita et actiones. Sed constat quod non est ibi 
      <lb ed="#V" n="117"/>forma ignis completa: quia due forme substantiales 
      comple<lb ed="#V" n="118" break="no"/>te non possunt simul esse naturaliter in eadem parte 
      mate<lb ed="#V" n="119" break="no"/>rie: ergo forma ignis recipit magis et minus. Multi 
      ta<lb ed="#V" n="120" break="no"/>men non consentiunt in hoc Damas. nisi per naturam ignis 
      <lb ed="#V" n="121"/>intelligat quandam qualitatem accidentalem multum 
      par<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ticipantem de virtute ignis: et sic verbum eius non est ad 
      <lb ed="#V" n="123"/>propositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e589">
      ¶ Preterea vt superius declaratum est dist. 
      <lb ed="#V" n="124"/>12. materia elementorum sit creata sub aliqua forma non 
      ta<lb ed="#V" n="125" break="no"/>men sub aliqua forma completa: fuit ergo creata sub 
      for<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mis elementorum incompletis. Ex quo sequitur quod forme 
      <lb ed="#V" n="127"/>elementares talis nature sunt quod recipere possunt magis 
      <lb ed="#V" n="128"/>et minus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e602">
      ¶ Alii dicunt: quod inter formas substantiales 
      so<lb ed="#V" n="129" break="no"/>le forme elementares recipiunt magis et minus: propter 
      <lb ed="#V" n="130"/>earum imperfectionem. Sed quamuis hoc non esset 
      questio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nisi de formis elementaribus: tamen quia alique alie 
      for<lb ed="#V" n="132" break="no"/>me substantiales recipiunt magis et minus. Ideo debet 
      <lb ed="#V" n="133"/>predicta opinio quantum ad vnam partem reprobari scilicet 
      <lb ed="#V" n="134"/>quo ad hoc quod posuit nullam formam substantialem: aliam 
      <lb ed="#V" n="135"/>ab elementari recipere magis et minus. Dicit enim 
      Con<lb ed="#V" n="136" break="no"/>men. super primum phy. apud generationem hominis non cessant 
      <!--00128.xml-->
      <pb ed="#V" n="57-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>partes spermatis recedere: et partes hominis fieri: 
      do<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nec forma humana perficiatur et ibidem: Dicit quod partes 
      <lb ed="#V" n="3"/>spermatis in generatione hominis successiue destruuntur 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Uidetur ergo mihi dicendum: quod forme substantiales 
      elemen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>torum: et alique alie forme substatiales recipiunt magis et 
      mi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nus: immo vt proprius loquar: contingit materiam formas 
      elemen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tares et aliquas alias formas substantiales participare secundum 
      ma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gis et minus: per hoc quod contingit materiam plus vel minus habere 
      <lb ed="#V" n="9"/>de essentia illius forme. Si enim non contingeret formam 
      ele<lb ed="#V" n="10" break="no"/>mentarem secundum plus vel minus participari a materia. Si ex 
      ter<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ra immediate generaretur ignis terra deueniret ad maiorem 
      rari<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tatem quam sit raritas ipsius aeris: remanens tamen incompleta 
      specie<lb ed="#V" n="13" break="no"/>terre: posset enim per naturam deduci ad tantam raritatem: 
      si<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cut est raritas ipsius ignis vno gaodu minus adhuc terra 
      rema<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nens completa quod satis opinabile videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e665">
      ¶ Preterea accidens 
      <lb ed="#V" n="16"/>non potest naturaliter existere in materia nisi mediante aliqua 
      <lb ed="#V" n="17"/>forma substantiali: sed forma substantialis repugnans alicui 
      <lb ed="#V" n="18"/>accidenti magis impedit existentiam illius in materia sua quam iuuet: 
      <lb ed="#V" n="19"/>aqueitas vero est repugnans caliditati: quod patet quia agit 
      <lb ed="#V" n="20"/>ad corruptionem eius: sicut potest forma: ergo aque non iuuat 
      <lb ed="#V" n="21"/>ad sustentationem caliditatis in materia sua: existentia ergo 
      calidi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tatis in materia aque non dependet ex forma aqua: restat ergo 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod in aqua calida est aliqua forma substantialis a forma aqua 
      <lb ed="#V" n="24"/>caliditati consona mediante qua est caliditas in materia aqua. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Hoc autem non videtur esse nisi igneitas vel aereitas. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="26"/>in eadem parte materie non possint simul esse due forme 
      com<lb ed="#V" n="27" break="no"/>plete: restat quod in aqua calida est forma aeris vel ignis 
      in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>completa: quod non esset verum si forme elementares non reciperent 
      <lb ed="#V" n="29"/>magis et minus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e698">
      ¶ Contra illos tamen qui dicunt caliditatem et 
      <lb ed="#V" n="30"/>frigiditatem esse accidentia que insunt composito: non per 
      na<lb ed="#V" n="31" break="no"/>turam forme: vel quia materia sic vel sic passa est ab agente 
      <lb ed="#V" n="32"/>cum ad hoc vt talia accidentia possint esse in materia non requi 
      <lb ed="#V" n="33"/>ritur forma substantialis: nisi quia sine ea materia non posset 
      natu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>raliter existere nec ab agente naturali pati predicta ratio 
      <lb ed="#V" n="35"/>parum valere videtur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e714">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositum videtur quod philosophus ibi 
      <lb ed="#V" n="37"/>loquitur de substantia quantum ad 
      <lb ed="#V" n="38"/>illud esse a quo maxime nomen substantie imponitur ad 
      significan<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dum: hoc est esse stabile et quetum et plene terminatum prout 
      contin<lb ed="#V" n="40" break="no"/>git in generabilibus et corruptibilibus. Accidens autem non imponitu 
      <lb ed="#V" n="41"/>ad significandum a sui complemento: quia adiacentia et imherentia non 
      <lb ed="#V" n="42"/>minus sunt in accidente incompleto quam completo: quia 
      ac<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cidere cum sit quoddam debile ese conuenit rei que accidit ex 
      <lb ed="#V" n="44"/>imperfectione eiusdem. Uel potest dici: quod omnem actualitatem 
      substan<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tialem citra complementum comprehendit sub ratione materie 
      <lb ed="#V" n="46"/>proxime: et gradum actualitatis incompletissimum: quod non potest 
      <lb ed="#V" n="47"/>complere: vel ad complementum disponere sub ratione materie 
      <lb ed="#V" n="48"/>prime: et solum complementum sub nomine forme.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e745">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cendum: quod illud verbum Auic. recipiendum non est: ipse enim 
      <lb ed="#V" n="50"/>non intellexit aliquam formam substantialem educi de 
      poten<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tia materie. Sed ipsam imprimi materie a datore. Et ideo 
      <lb ed="#V" n="52"/>non est mirum si negauit ipsam recipere magis et minus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e756">
                  <lb ed="#V" n="53"/>¶ Uel potest dici: quod sub nomine forme: non intendebat loqu: 
      <lb ed="#V" n="54"/>nisi de forme complemento.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e764">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod illa 
      sim<lb ed="#V" n="55" break="no"/>plicitas de qua ibi loquitur actor: ille non excludit compositionem 
      <lb ed="#V" n="56"/>forme ex pluribus gradibus actualitatis non distinctis inter 
      <lb ed="#V" n="57"/>se: nisi in potentia. Sed excludit compositionem ex materia et forma: 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod patet: quia simplicitatem de qua ibi loquitur: attribuit non tantum 
      <lb ed="#V" n="59"/>forme substantiali. Sed etiam accidentali: et tamen certum est: quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>multe forme accidentales habent gradus in sui essentia: per quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>participari possunt a materia secundum magis et minus: per hoc enim: 
      <lb ed="#V" n="62"/>materia magitr participat formam quam plus habet de essentia illius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e784">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="63"/>quartum dicendum: quod forma substantialis elementaris: educitur de 
      <lb ed="#V" n="64"/>potentia materie naturaliter permutationem continuam nec fuit 
      <lb ed="#V" n="65"/>intentio phlosophi. 5. phy. hoc negare. Sed intendebat differe quod motus 
      <lb ed="#V" n="66"/>dicit trasmutationem in comparatione ad subiectum. Unde subiectum 
      <lb ed="#V" n="67"/>motus mouetur vt terminus motus. generatio vero dicit trans 
      <lb ed="#V" n="68"/>mutationem in comparatione ad terminum. vnde subiectum genera¬ 
      <!--00128.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tionis non generatur. Sed illud quod acquiritur per generationem. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Et sicut forma elementaris acquiritur per continuam 
      muta<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tionem ita dico quod est diuisibilis quatum est ex parte sua 
      si<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ne fine in potentia. diuisibilitas autem per se sine sine que soli 
      <lb ed="#V" n="73"/>continue quantitati est propria: est in partes quae est equalis 
      actua<lb ed="#V" n="74" break="no"/>litatis. Partes autem in quas diuisibilis est essentia forme: 
      quam<lb ed="#V" n="75" break="no"/>recipit magis et minus non sunt equalis actualitatis: immo 
      <lb ed="#V" n="76"/>se habent secundum maiorem et minorem actualitatem loquendo de 
      <lb ed="#V" n="77"/>diuisibilitate que sibi conuenit ex natura sue essentie: quia loquem 
      <lb ed="#V" n="78"/>do de diuisibilitate que sibi conuenit per accidens scilicet 
      partibi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>litatem materie sub quantitate sit diuisibilis est in partes equalis 
      <lb ed="#V" n="80"/>actualitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e830">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod bene verum est: quod materia non potest 
      per<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ticipare formam secundum magis et minus nisi habendo in actu plus 
      <lb ed="#V" n="82"/>vel minus de essentia illius forme: et quando illa forma est 
      perfe<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cta tunc est compositissima loquendo de compositione ex pluribus 
      <lb ed="#V" n="84"/>gradibus actualitatis inter se non distinctis in actu: sed tantum 
      <lb ed="#V" n="85"/>in potentia. Sed tunc est minime composita loquendo de 
      com<lb ed="#V" n="86" break="no"/>positione que est ex actuali et potentiali: quanto enim forma 
      <lb ed="#V" n="87"/>magis accedit ad complementum tanto magis a tali compositione 
      <lb ed="#V" n="88"/>recedit. Prima compotio nobilitatis est in forma que non est 
      na<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ta habere totam perfectionem suam in vno indiuisibili. Sed 
      <lb ed="#V" n="90"/>secunda compotmo ignobilitatis est vnde cum dicitur quod quanto forma est 
      per<lb ed="#V" n="91" break="no"/>fectior tanto est simpl cior. Dico quod si verbum arcetur ad 
      for<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mas generabiles et corruptibiles per naturam: debet intelligi de 
      <lb ed="#V" n="93"/>simplicitate opposita secunde intentioni non prime.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e861">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="94"/>sextum dicendum: quod cum aqua calesit: quantum acquiritur ibi de 
      cali<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ditate tantum acquiritur improportionaliter de igneitate: nec propter 
      <lb ed="#V" n="96"/>hoc tamen concludi potest quod aqua bulliens magis sit ignis quam aqua 
      <lb ed="#V" n="97"/>quia illa caliditas que est in aqua bulliente magis est longe 
      <lb ed="#V" n="98"/>a complemento caliditatis ipsius ignis quam ab ipsius 
      calidita<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tis inchoatione. Illud enim complementum caliditatis quod acquiritur per 
      <lb ed="#V" n="100"/>complementum igneitatis principalior pars est ipsius caliditatis 
      <lb ed="#V" n="101"/>quam totum aliud acquasitum ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e881">
      ¶ Ad rationes autem que fuerunt 
      <lb ed="#V" n="102"/>adducte in corpore quaestionis faciliter potest solui. Cum enim 
      <lb ed="#V" n="103"/>primo dicebatur quod esse substantiale est perfectio quedam 
      <lb ed="#V" n="104"/>dicendum quod si est esse substantiale completum est perfectio 
      comple<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ta. Si autem est esse substantiale incompletum non tam debet 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ci perfectio quam diminuta participatio incomplete 
      perfe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ctionis in illa specie: potest tamen dici illa diminuta 
      per<lb ed="#V" n="108" break="no"/>fectionis participatio quedam incompleta perfectio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e899">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>autem secundo dicebatur quod quicquid aduenit materie 
      con<lb ed="#V" n="110" break="no"/>stitute in actu est accides: intelligendum est de actu stabili 
      <lb ed="#V" n="111"/>et quieto et plane terminante materiam substantiali termina 
      <lb ed="#V" n="112"/>tione prout in illa materia possibile est per naturam: non sic 
      <lb ed="#V" n="113"/>autem constituitur materia in actu per portionem forme 
      <lb ed="#V" n="114"/>elementaris primo acquisitam.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f40575-Dd1e916">
               <head xml:id="kzz7yh-f40575-Hd1e918">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum in materia unius elementi sit potentia activa ad formam alterius elementi</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e920">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="115"/>TErtio queritur vtrum in 
      mate<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ria vnius 
      elemen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ti sit potentia actiua ad formam alterius elementi
      <lb ed="#V" n="118"/>Et videtur quod sic. Aug. lib. 3. de trinitate. cap. 7. 
      Om<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nium rerum que corporaliter visibiliterque nascuntur oculta 
      <lb ed="#V" n="120"/>quedam semina in istis corporeis mundi huius elementis 
      la<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tent. Sed semen est vis actiua: ergo in materia cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="122"/>elementi sunt potentie actiue ad formas omnium rerum 
      <lb ed="#V" n="123"/>que corporaliter visibiliterque nascuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e942">
      ¶ Item philosophus 
      <lb ed="#V" n="124"/>primo physicorum. dicit quod materia appetit formam: sicut 
      fe<lb ed="#V" n="125" break="no"/>mina masculum et turpe bonum: et quod ibi loquitur de 
      ap<lb ed="#V" n="126" break="no"/>petitu respectu forme non habite: patet per illud quod 
      di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cit parum ante: quod altera pars contrarietatis: idest 
      priua<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tio multotiens imaginabitur ad maleficium ipsius: idest 
      <lb ed="#V" n="129"/>rei iam genite. Sed materia existens sub vna forma 
      ele<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mentari: non appeteret aliam formam elementarem nisi in 
      <lb ed="#V" n="131"/>ea esset aliqua potentia actiua per quam determinaretur 
      <lb ed="#V" n="132"/>ad illam: ergo in materia vnius est aliqua vis actiua ad 
      <lb ed="#V" n="133"/>formam alterius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e966">
      ¶ Item forme artificiales 
      generan<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tur a principio extrinseco. Forme autem naturales a 
      prin<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cipio intrinseco: quia secundum philosophum. 2. phy. natura est principium 
      <lb ed="#V" n="136"/>motus eius in quo est per se. Cum ergo ex vno eliento naturaliter 
      <!--00129.xml-->
      <pb ed="#V" n="58-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>generatur aliud videtur quod in materia vnius elementi sit 
      <lb ed="#V" n="2"/>aliquod principium actiuum per quod transmutat se ad 
      for<lb ed="#V" n="3" break="no"/>mam alterius elementi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e988">
      ¶ Item in seminibus est vis 
      acti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ua respectu forme introducende in materia illius 
      semi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nis: ergo a simili est vis actiua in vno elemento respectu 
      <lb ed="#V" n="6"/>forme introducende in materia eiusdem elementi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e998">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra Gen. i. non dicitur esse semen nisi in viuentibus 
      ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>qua vita: ergo videtur quod in materia rerum non 
      <lb ed="#V" n="9"/>viuentium: non est semen ad formam aliam. Sed vis actiua in 
      <lb ed="#V" n="10"/>materia respectu forme introducende vis seminalis est: 
      <lb ed="#V" n="11"/>ergo in materia elementorum cum non viuant non est aliqua vis 
      actiua<lb ed="#V" n="12" break="no"/>respectu forme introducende.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1014">
      ¶ Item materia in qua est 
      <lb ed="#V" n="13"/>vis seminalis respectu forme introducende in ea 
      determi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nata est tantum ad vnam speciem: sicut potest trahi ex verbis 
      philosophi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>secundo phy. Unde videmus quod ex semine equi non generatur 
      <lb ed="#V" n="16"/>alia species: nisi fo: te per viam alicuius corruptionis in semine 
      <lb ed="#V" n="17"/>vel errorem nature. Sed maeriam vnius elementi non est determinata 
      <lb ed="#V" n="18"/>ad vnam speciem: quia de maeriam vnius elementi potest educi forma 
      cum<lb ed="#V" n="19" break="no"/>iuslibet alterius elementi: ergo in maeriam vnius elementi non 
      <lb ed="#V" n="20"/>est vis seminalis respectu forme introducende in eadem: 
      <lb ed="#V" n="21"/>ergo nec vis actiua: cum vis actiua in materia respectu forme 
      <lb ed="#V" n="22"/>introducende in eadem sit vis seminalis respectu illius forme. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1038">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Ad istam questionem rationis quod in 
      mate<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ria vnius elementi 
      <lb ed="#V" n="25"/>non est potentia actiua sibi naturaliter eoaptata ad formam 
      alte<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rius elementi. Sicut dicimus quod in grano est potentia actiua 
      <lb ed="#V" n="27"/>sibi naturaliter coaptata ad formam talis plante. de qua iterum 
      <lb ed="#V" n="28"/>oritur simile granum: et sicut dicimus quod in semine equi est 
      vir<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tus actiua sibi naturaliter coaptata ad formam equi. Sic enim 
      <lb ed="#V" n="30"/>loquendo de potentia actiua non inuenitur nisi in seminibus: et 
      <lb ed="#V" n="31"/>in his de quibus dicitur Gen id est quod habent in se sementem generis sui. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Unde si circunscriberetur omnis forma substantialis a materia: 
      <lb ed="#V" n="33"/>non remaneret aliquid actiuum in materia ad aliquam formam 
      <lb ed="#V" n="34"/>determinatam: in materia tamen elementorum saltem in confiniis suis est 
      po<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tentia actiua ad formam alterius elementi: non tamen illi elemento 
      <lb ed="#V" n="36"/>naturaliter coaptata. Sed de potentia materie eius ab alio 
      ele<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mento educta cum aliquo gradu forme substantialis alteri 
      <lb ed="#V" n="38"/>elementi. Elementa enim in confiniis suis non sunt pura: vnum 
      <lb ed="#V" n="39"/>enim in alio inchoauit formam suam per mutuam actionem et 
      <lb ed="#V" n="40"/>passionem: que est in eis: vnde in prima factione elementorum 
      <lb ed="#V" n="41"/>suas habuerunt formas completas: nec credo quod in vna esset 
      <lb ed="#V" n="42"/>potentia actiua ad formam alterius: sed statim postea per 
      mu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tuam actionem et passionem inchoauit vnum in alio formam 
      <lb ed="#V" n="44"/>suam saltem in confiniis suis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1088">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod Aug. 
      voca<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uit ibi semen non vim actiuam. Sed 
      <lb ed="#V" n="47"/>quoddam principium purum possibile fundamento tramsmutationis 
      na<lb ed="#V" n="48" break="no"/>turalis concreatum: transmutabile per naturam in omnem generabilem 
      <lb ed="#V" n="49"/>et corruptibilem formam: hoc est in omnem formam eductibilem per 
      <lb ed="#V" n="50"/>naturam de potentia materie
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1104">
      ¶ Uel potest dici quod quamuis in vno 
      <lb ed="#V" n="51"/>elemento non sit vis actiua naturaliter coaptata ad formam 
      al<lb ed="#V" n="52" break="no"/>terius: tamen in ipsis elementis simul est vis actiua ad mixtorum 
      <lb ed="#V" n="53"/>generabiles et corruptibiles formas: quia elita per suas 
      virtu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tes actiuas seinuicem tramsmutando secundum proportiones 
      diuer<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sas materiam suam disponunt ad diuersas formas mixtorum et quod 
      il<lb ed="#V" n="56" break="no"/>le fuerit intellectus Aug. videtur per illud quod in eodem liro ca. sequaenti 
      <lb ed="#V" n="57"/>dicitur de generatione diuersorum mixtorum ista originaliter et primordia 
      <lb ed="#V" n="58"/>liter in quadam textura elementorum iam cuncta creata sunt. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Sed acceptis oportunitatibus prodeunt natura sicut matres 
      gra<lb ed="#V" n="60" break="no"/>uide sunt fetibus: sic ipse mundus grauidus est causis 
      na<lb ed="#V" n="61" break="no"/>scentium: per hoc quod dicit in textura elementorum: videtur declarare 
      <lb ed="#V" n="62"/>intellectum quem habuit in verbo superius allegato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1133">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="63"/>secundum cum dicitur: quod materia appetit formam etc. Dico quod ille 
      ap<lb ed="#V" n="64" break="no"/>petitus de quo ibi loqutur nihil aliud est quam naturalis 
      possi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bilitas in materia ad hoc vt perficiatur forma: vnde multum large 
      ibi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>accepit philosophus nomen appetitus: ita quod videbatur Auicena vt patet 
      <lb ed="#V" n="67"/>lib. suo physicorum lib scilicet caa. 2 quod esset locutio figurata. dicit 
      <lb ed="#V" n="68"/>enim sic. difficilis est mihi intellectus huius verbi: quia magis 
      <!--00129.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>videtur hoc esse dictio figurate loquentium quam physicorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1156">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="70"/>tertium dicendum: quod sicut dicit philosophus. 2. physicorum. natura dicitur de 
      <lb ed="#V" n="71"/>materia et de forma. vnde dico quod tramsmutatio vnius 
      ele<lb ed="#V" n="72" break="no"/>menti in aliud dicitur naturalis propter naturalem possibilitatem materie 
      <lb ed="#V" n="73"/>ad hoc vt trausmutetur a naturali influentia alterius 
      ele<lb ed="#V" n="74" break="no"/>menti: et quia forma magis natura quam materia magis est 
      natura<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lis transmutatio quam de semine sit planta vel de semine equo 
      <lb ed="#V" n="76"/>fit equus quam illa qua de vno elemento sit aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1174">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="77"/>dicendum: quod non est simile de semine respectu forme rei 
      gene<lb ed="#V" n="78" break="no"/>rande ex semine: et de materiam vnius elementi respectu forme 
      al<lb ed="#V" n="79" break="no"/>terius: semen enim est materia determinata respectu rei 
      ge<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nerande ex semine: non sic autem materia vnius elementi respectu 
      <lb ed="#V" n="81"/>forme alterius elementi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1187">
      ¶ Argumenta ad opposipitum procedunt de 
      <lb ed="#V" n="82"/>potentia actiua rei cui est naturaliter coaptata. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f40575-Dd1e1194">
               <head xml:id="kzz7yh-f40575-Hd1e1196">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum pars alicuius elementi extra locum suum posita possit se movere ad locum suum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1198">
      Quaesio IIIII. 
      <lb ed="#V" n="83"/>QUarto queritur vtrum pars 
      <lb ed="#V" n="84"/>alicuius 
      ele<lb ed="#V" n="85" break="no"/>menti extra locum suum posita possit se mouere ad 
      <lb ed="#V" n="86"/>locum suum. Et videtur quod non. Illud quod est in 
      mobi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>li inquantum est in ipso non potest mouere illud mobile. Unde 
      <lb ed="#V" n="88"/>existens in naui et impellens nauim non mouet. Si autem est extra 
      <lb ed="#V" n="89"/>mouebit. Cum ergo forma elementi sit in elemento elementum 
      <lb ed="#V" n="90"/>per suam formam non potest se mouere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1218">
      ¶ Item secundum philosophum 8. phy. 
      <lb ed="#V" n="91"/>omne quod se mouet resolubile est in talia duo: quorum vnum 
      <lb ed="#V" n="92"/>est per se mouens: et aliud per se motum. Sed nullum 
      elemen<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tum est resolubile in talia duo: prima enim materia per se 
      mobi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lis non est. ergo nullum elementum potest se mouere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1229">
      ¶ Item quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>mouet inquantum mouet est in actu: quod mouetur inquentum 
      mo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>uetur est in potentia: quia secundum philosophum. 3. phy. motus est actus en 
      <lb ed="#V" n="97"/>tis in potentia secundum quod huius. Sed nihilvnum et idem simul est in 
      <lb ed="#V" n="98"/>actu et potentia cum sint opposita. ergo nihil vnum et idem potest 
      <lb ed="#V" n="99"/>mouere seipsm.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1242">
      ¶ Item philosophus. 7. phy. vult quod omne quod 
      mo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>uetur ab alio mouetur: nullum ergo elementum mouetur a se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1248">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Item philosophus 8 phy. dicit quod grauia et leuia non mouentur 
      <lb ed="#V" n="102"/>a se: sed a generante et a soluente prohibens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1255">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Contra philosophus 4. celi et mudi. sunt quibus est 
      princi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>pium permutationis: cuius est ex se ipso de 
      <lb ed="#V" n="105"/>intus. Sicut graue et leue: ergo cum elementa grauia vel 
      le<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uia in se ipsis habent principium permutationis vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1266">
                  <lb ed="#V" n="107"/>¶ Item philosophus in eodem libro in graui et leui manium est 
      princi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>pium permutationis plus et manifestius quam sit 
      declaratio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>eius et in reliquis rebus: ergo videtur quod elementa cum 
      <lb ed="#V" n="110"/>sint grauia et leuia manifestius habeut in se principium 
      <lb ed="#V" n="111"/>permutationis sue secundum locum quam res alie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1279">
      ¶ Item per 
      ean<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dem virtutem mouetur res ad locum et quiescit in loco: sed 
      ele<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mentum per se ipsum quiescit in loco suo: ergo cum est extra 
      <lb ed="#V" n="114"/>locum suum potest se mouere ad ipsum. 
      <!--Insert paragraph-->
      <lb ed="#V" n="115"/>Ad hanc questionem dicunt quidam 
      <!--missing line-->quod grauia et 
      le<lb ed="#V" n="116" break="no"/>uia non mouentur a se essentialiter: sed tantum modo per accidens: 
      <lb ed="#V" n="117"/>per se ipsa enim mouent medium et medium motum 
      mo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uet ea: et ita in mouendo medium per se: mouent se ipsa per 
      <lb ed="#V" n="119"/>accidens. Sicut nauta mouendo nauem per se: seipsum 
      mo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uet per accidens: et hoc videtur esse intentio Commentatoris 
      <lb ed="#V" n="121"/>super 8. physicorum. et super. 3. celi et mundi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1303">
      ¶ Sed hoc 
      ali<lb ed="#V" n="122" break="no"/>is non placet: videtur enim eis quod nihil esset inter caelum et 
      <lb ed="#V" n="123"/>terram: neque dimensio: nec aliud quod lapis mutaret se de 
      ce<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lo ad terram quam non per successione. Aliter potest melius 
      ar<lb ed="#V" n="125" break="no"/>gui: quia si medietas partis terre que est inter speram 
      aque<lb ed="#V" n="126" break="no"/>et centrum subito adnihilaretur: aqua descenderet inferius 
      <lb ed="#V" n="127"/>et tamen non per aliquod medium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1319">
      ¶ Preterea cum 
      gra<lb ed="#V" n="128" break="no"/>uia et lemia sint mobilia per se: videtur inconueniens quod non 
      <lb ed="#V" n="129"/>habeant motorem a quo per se moueantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1327">
      ¶ Preterea ter 
      <lb ed="#V" n="130"/>eandem virtutem per quam grauia et leuia quiescunt in 
      lo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cis suis: mouentur ad illa. Sed sue quietis in locis suis: 
      <lb ed="#V" n="132"/>est aliqua causa per se: ergo est aliqua causa per se sui 
      mo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tus ad loca sua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1338">
      ¶ Alii dicunt quod mouentur ab influentia 
      <lb ed="#V" n="134"/>loci contrarii expellente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1343">
      ¶ Sed hoc non potest dici causa per se motus eorum 
      <lb ed="#V" n="135"/>quia tunc quanto scintilla esset propinquor centro tanto velocius 
      <!--00130.xml-->
      <pb ed="#V" n="58-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>moueretur quia fortius attingeretur a causa mouente: et tamen certum 
      <lb ed="#V" n="2"/>est quod motus grauium et leuium est velocior versus finem: quam 
      <lb ed="#V" n="3"/>versus principium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1361">
      ¶ Alii dicunt quod causa motus eorum est virtus 
      <lb ed="#V" n="4"/>loci naturalis attrahens: ita quod motus eltorum ad sua loca est 
      mo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tus tractus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1368">
      ¶ Sed contra hoc nc potest argui: Commen. super. 7. phy. 
      <lb ed="#V" n="6"/>dicit quod attractio in qua attrahens est quiescens: et attractum 
      <lb ed="#V" n="7"/>motu non est attractio in rei veritate. Sed attractum 
      mo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>uetur ex se ad attrahens vt perficiat se vt lapis mouetur ad 
      <lb ed="#V" n="9"/>inferius et ignis ad superius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1379">
      ¶ Unde mihi videtur dicendum: quod 
      quam<lb ed="#V" n="10" break="no"/>uis elementa ad suos motus naturales: determinata sunt a 
      gene<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rante: tamen per virtutem suam et aliquam participationem influentie 
      <lb ed="#V" n="12"/>que viget in locis suis exequuntur illos motus ad quos a 
      <lb ed="#V" n="13"/>generante sunt determinata. Unde Rabi moyses. 67. ca. 
      <lb ed="#V" n="14"/>dicit quod in quolibet elemento est virtus originalis per quam potest 
      <lb ed="#V" n="15"/>moueri in locum suum motu recto: nisi prohibeat impediens: et 
      <lb ed="#V" n="16"/>tota mouent se per illud tamen per quod sunt in actu: et tota 
      mo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uentur per illud per quod sunt in potentia. Ad quod efficatiam tamen 
      <lb ed="#V" n="18"/>instius motus coadiuuat motio ipsius medii: facta a 
      gra<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ui vel leui quod mouetur. Sicut docet experientia: quia duo 
      cor<lb ed="#V" n="20" break="no"/>pora eiusdem grauitatis et eiusdem figure si vnum incipiat 
      de<lb ed="#V" n="21" break="no"/>scendere a loco superiori: et aliud a loco inferiori: ita quod quando 
      <lb ed="#V" n="22"/>incipiens moueri aloco inferiori incipit descendere iam motum 
      <lb ed="#V" n="23"/>a loco superiori peruenerit ad locum equaliter distantem a 
      <lb ed="#V" n="24"/>terra. Sicut locus a quo aliud genere incepit descendere 
      <lb ed="#V" n="25"/>illud graue quod incepit moueri a loco superiori: velocius 
      ve<lb ed="#V" n="26" break="no"/>niet ad terram quam aliud graue a distantia equali: et tamen in 
      distan<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tia equali equaliter respiciebantur ab influentia loci. Et quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>ista fuerit intentio phlosophi. 8. physi. patet per hoc quod ad probandum 
      <lb ed="#V" n="29"/>grauia et leuia non moueri a se: videtur hac propositione quod ea que 
      <lb ed="#V" n="30"/>mouentur a se non sunt determinata ad vnum motum: sed possunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>se mouere ad partes contrarias: in quo satis ostendit: quod 
      <lb ed="#V" n="32"/>non intendit negare grauia et leuia moueri a se: nisi pro 
      ta<lb ed="#V" n="33" break="no"/>to quod non determinant se ad motus suos. Sicut animalia 
      <lb ed="#V" n="34"/>quamuis motus ad quos determinata sunt a generante per 
      <lb ed="#V" n="35"/>virtutem propriam et participationem influentie que 
      vi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>get in locis suis possunt exequi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1441">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod illud quod est 
      <lb ed="#V" n="38"/>imobili inquantum est in ipso: non 
      <lb ed="#V" n="39"/>potest mouere illud etc. Dico quod hoc intelligendum est in 
      cor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>poribus: et de motu ad quem non sunt determinata per 
      na<lb ed="#V" n="41" break="no"/>turam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1454">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod illud verbum philosophi intelligendum 
      <lb ed="#V" n="42"/>est de eo quod mouet se: non tantum motum exequendo sed etiam 
      <lb ed="#V" n="43"/>se determinando ad talem motum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1461">
      ¶ Ad 3m cum dicitur: quod nihil 
      <lb ed="#V" n="44"/>vnum et idem siue est in actu et in potentia etc. Dico quod vnum 
      <lb ed="#V" n="45"/>est in actu ratione forme. Et in potentia ratione materiee. Unde 
      <lb ed="#V" n="46"/>Auic. 2. meta. cap. 2. res secundum quod est in potentia est alia res: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>ipsa est alia res secundum quod est in effectu: et parum post: corpus igitur 
      <lb ed="#V" n="48"/>est substantia composita ex quodam per quod habet potentiam et 
      <lb ed="#V" n="49"/>ex quodam per quod habet effectum quod est forma eius per 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod vero habet potentiam est materia eius. Dico ergo quod 
      propo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sitio predicta intelligenda est ratione eiusdem et respectu 
      eius<lb ed="#V" n="52" break="no"/>dem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1483">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod illa auctoritas philosophi intelligenda est de 
      <lb ed="#V" n="53"/>eo quod mouetur ab aliquo determinante ipsum ad motum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1488">
                  <lb ed="#V" n="54"/>¶ Ad 5m dicendum: quod pro tanto dicit philosophus grauia et leuia non 
      <lb ed="#V" n="55"/>moueri a se: sed a generante quia a se ipsis non sunt determinata 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad illum motu: sed a generante.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f40575-Dd1e1498">
               <head xml:id="kzz7yh-f40575-Hd1e1500">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum elementa die tertio fuerunt fact virtute celi de materia primo creata</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1502">
      ¶ Quaestio V 
      <lb ed="#V" n="57"/>QUinto queritur vtrum elementa 
      <lb ed="#V" n="58"/>die tertio 
      fue<lb ed="#V" n="59" break="no"/>runt facta virtute celi de materia primo creata. Et 
      <lb ed="#V" n="60"/>videtur quod sic. Greg. 4. libro mor. longe vltra medium 
      <lb ed="#V" n="61"/>Aer ex celi qualitate disponitur. Cum ergo inter se distincta 
      <lb ed="#V" n="62"/>sint per suas formas: forme eorum per celi virtutem de 
      poten<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tia materie educte sunt vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1520">
      ¶ Item per celi virtutem edu 
      <lb ed="#V" n="64"/>cuntur de potentia materie res viuentes: ergo similiter per celi 
      virtu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tem educi poterunt forme elementares de potentia materie que 
      <lb ed="#V" n="66"/>sunt minus nobiles.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1529">
      ¶ Item sicut experientia docet: quandoque per 
      <lb ed="#V" n="67"/>virtutem celestem hoc inferius generatur: quandoque conuertitur 
      mul<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ta de aqua in aerem: vt patet in estate: quandoque econuerso: vt 
      <!--00130.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>patet in hyeme. Similiter potest argui de terra respectu aqua 
      <lb ed="#V" n="70"/>et econuerso: ergo videtur quod per virtutem celestem possunt 
      elemen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ta quatuor generari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1547">
      ¶ Ite Auic. 9. meta. ca. 5. elementa habet 
      <lb ed="#V" n="72"/>materiam in qua conueniunt: et formas quibus differunt: vnde 
      <lb ed="#V" n="73"/>opetet vt ad diuersitatem suarum formarum cooperetur 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uersitas dispositionum celorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1557">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Contra sicut in factione celorum scribitur dixit deus: 
      <lb ed="#V" n="76"/>ita et in factione elementorum. Ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>sicut firmamentum verbo dei immediate tantum factum est de 
      ma<lb ed="#V" n="78" break="no"/>primo creata: quod ita elementa facta sunt verbo dei immediate 
      <lb ed="#V" n="79"/>tantum de materia primo creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1570">
      ¶ Item maxima virtus 
      actiua<lb ed="#V" n="80" break="no"/>in celo est per luminaria. Unde Commen. super. 4 celi et 
      <lb ed="#V" n="81"/>mundi. orbes non sunt casa vite eorum que sunt hoc nisi per 
      stel<lb ed="#V" n="82" break="no"/>las: sed illa non fuerunt posita in firmamento ante factionem 
      <lb ed="#V" n="83"/>caelorum sed post: quia fuerunt facta die 4o ergo videtur quod 
      eleme<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ta non fuerut facta mediante celo: sed a deo immediate tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1583">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod elementa die tertio: non fuerunt 
      fa<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cta virtute celi de materia primo creata 
      <lb ed="#V" n="87"/>sed adeo immediata tantum: sicut bene persuadet ratio prima ad 
      <lb ed="#V" n="88"/>primam partem: et addunt est aliqui rationem aliam dicentes: quod per hoc quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>dixit deus producat et congregentur: dedit deus possibilitatem 
      <lb ed="#V" n="90"/>materie et talem dispositionem: vt post luminarium formationem de 
      <lb ed="#V" n="91"/>materia ipsorum elementorum possent forme tales virtute creata 
      <lb ed="#V" n="92"/>naturaliter educi. Unde dicunt quod illa dispositio non fuit in materiaa 
      <lb ed="#V" n="93"/>prima creatione: sed vtrum hoc sit verum vel falsum: non diffinio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1605">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
      corpo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ra celestia modo possint de materia
      vni<lb ed="#V" n="96"/>us elementi educere formam alterius: non tamen hoc poterant antequam 
      <lb ed="#V" n="97"/>elementa essent a deo facta de materia prima creata: quia tunc non 
      <lb ed="#V" n="98"/>erant luminaria in celo: nec erat aliquod elementum formatum. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Ad educendum autem per naturam formam vnius elementi: de materia 
      alte<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rius simul concurrit virtus luminarium saltem alicuius vel 
      <lb ed="#V" n="101"/>aliquorum: et aliqua virtus illius elementi: cuius forma de materia 
      <lb ed="#V" n="102"/>alterius debet educi. Quodlibet enim elementum aliquam 
      immit<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tit influentiam in aliud elementum. Si autem dicatur: quod corpus celeste 
      <lb ed="#V" n="104"/>posset educere formam ignis: de materia terre: etiam dato quod 
      nul<lb ed="#V" n="105" break="no"/>la penitus adesset influentia ipsius ignis. Saltem tenendum 
      <lb ed="#V" n="106"/>est: quod hoc non posset sine virtute alicuius luminaris: et nullum 
      <lb ed="#V" n="107"/>luminare fuit in firmamento antelelementorum factionem. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Credo etiam quod si fuisset possibile quod celum per suam virtutem et suum 
      <lb ed="#V" n="109"/>motum eduxisset formas quatuor elementorum igniendo partem 
      <lb ed="#V" n="110"/>materie sibi propinquiorem: et partem remotissimam maxime 
      in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>spissando et infrigidando: et sic educendo formam terre: et partem 
      <lb ed="#V" n="112"/>materie: que sequitur ignem calefaciendo: non tamen igniendo: et sic 
      ge<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nerando aerem: et partem materie que est prope terram inspissando 
      <lb ed="#V" n="114"/>minus tamen quam terream materiam et humectando et alia faciendo 
      <lb ed="#V" n="115"/>que concurrunt ad aque generationem: tamen deus illas 
      for<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mas per seipsum eduxisset immediate tantum: sicut et fecit: quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>decebat vt principales partes mundi: et prime hypostases 
      <lb ed="#V" n="118"/>specierum perfectarum: non tantum essent ab eo immediate tantum quantum 
      <lb ed="#V" n="119"/>ad mam: sed est quantum ad formam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1664">
      ¶ Ex dictis patet 
      solutio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ad secundum et tertium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1669">
      ¶ Ad 4m dicendum quod verbum Auic. non est 
      reci<lb ed="#V" n="121" break="no"/>piendum in proposito: errauit enim in modo ponendi exitum 
      <lb ed="#V" n="122"/>creaturarum a deo: quia voluit quod a deo non emanauerit 
      imme<lb ed="#V" n="123" break="no"/>diate tantum nisi vna creatura scilicet intelligentia prima: et posuit 
      plu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ra alia falsa circa modum emanandi creaturas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1681">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ta ad partem secundam gratia conclusionis concedo: verbum tamen Commen 
      <lb ed="#V" n="126"/>tatoris non multum facit ad propositum. Quia loquitur de 
      <lb ed="#V" n="127"/>influentia que est ad generationem non viuentium: elementa 
      <lb ed="#V" n="128"/>autem non viuunt. Celum autem aliud influere in hoc 
      inferio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ra per partem non stellatam non negat.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f40575-Dd1e1695">
               <head xml:id="kzz7yh-f40575-Hd1e1697">Quaestio 6</head>
               <head type="question-title">Utrum elata <!--word?-->possent aliquid opari si celum non influerit in ipsa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1699">
      ¶ Quaestio VI 
      <lb ed="#V" n="130"/>SExto queritur vtrum elta<!--word?--> possent aliquid operari 
      si<lb ed="#V" n="131" break="no"/>celum non influeret in ipsa. Et videtur quod enon. Nul 
      <lb ed="#V" n="132"/>lus spiritus posset aliquid operari nisi in virtute supremi
      <lb ed="#V" n="133"/>spiritus: ergo a simili nec aliquod corpus nisi in virtute suprimi 
      cor<lb ed="#V" n="134" break="no"/>peris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1712">
      ¶ Item oporsitio rei dependet ab eo per quod res conseruatur in esse: quia 
      <lb ed="#V" n="135"/>operari cuiusset rei dependet ab eius esse: et elta conseruantur in esse per influem 
      <lb ed="#V" n="136"/>tiam celi. vnde videmus ea naturaliter moueni ad loca in quibus est influenus ce¬ 
      <!--00131.xml-->
      <pb ed="#V" n="59-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>li in proportione que requiritur ad conseruationem sui 
      <lb ed="#V" n="2"/>esse: ergo operatio elementorum dependet ab influentia celi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1730">
                  <lb ed="#V" n="3"/>¶ Item a domino Stephano episco Parisiensis excommunicati sunt 
      <lb ed="#V" n="4"/>dogmatizantes: quod in causis efficientibus cessante prima cessat 
      <lb ed="#V" n="5"/>secunda ab operatione sua. Duntumn secunda operetur secundum materiam suam. 
      <lb ed="#V" n="6"/>sed inter causas efficientes caelum est causa prior quam quodcumque elaenetum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1741">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra si celum non moueretur non influeret: quia eius 
      in<lb ed="#V" n="8" break="no"/>stuentia est per motum: sed si celum staret ignis 
      <lb ed="#V" n="9"/>in stuppam ageret: contrarium enim dogmatizantes a domino 
      Ste<lb ed="#V" n="10" break="no"/>phano episco Parisien. excommunicati sunt: ergo elita aliquid 
      pos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sent operari si celum in ipsa non influeret.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1755">
      ¶ Item influentia 
      <lb ed="#V" n="12"/>celi contraria nature rei magis impedit naturalem rei operam: 
      <lb ed="#V" n="13"/>quam carentia cuiuscumque celestis influentie. Sed celestis 
      instuen<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tia in tempore hyemali contraria est elementis actiuis: et 
      in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tempore estiuali elementis passiuis: et tamen in hyeme 
      ope<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rantur elementa actiua: et in estate elementa passiua: ergo et ope 
      <lb ed="#V" n="17"/>rari possent si celum nihil penitus influeret in ipsa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1771">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Ad istam questionem dicunt quidam 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod si celum nihil 
      <lb ed="#V" n="20"/>influeret in elementa: quamuis elementa non possent operari 
      <lb ed="#V" n="21"/>omnia que possunt celo influete: tamen aliquid possent operari 
      <lb ed="#V" n="22"/>naturali operatione: quod sic patet. Elementa quantum ad totam suam sub 
      <lb ed="#V" n="23"/>stantiam producta fuerunt in esse immediate a deo non mediante 
      <lb ed="#V" n="24"/>corpore celesti: vnde errauerunt dicentes deum produxisse 
      ele<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mentorum materiam: mediante corpore celesti: et illi qui dicunt materiam 
      <lb ed="#V" n="26"/>elementorum: quamuis a deo immediate creatam non fuisse primo forma 
      <lb ed="#V" n="27"/>tam ab ipso immediate: sed celesti corpore mediante: a deo ergo 
      <lb ed="#V" n="28"/>immediate acceperunt primo totam suam substantiam et materiam: et ex 
      <lb ed="#V" n="29"/>consequenti aliquod post se naturaliter operari: cum omni nature 
      ali<lb ed="#V" n="30" break="no"/>qua propria operatio debeatur: non omnis ergo eorum 
      operatio<lb ed="#V" n="31" break="no"/>depedet ab influentia celi: quia tamen vt dicit Augu. 3. de trini. 
      <lb ed="#V" n="32"/>cap. 4 corpora inferiora quodam ordine reguntur per 
      supe<lb ed="#V" n="33" break="no"/>riora: concedendum est elementa aliquam nobilitationem et 
      perfe<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctionem accidentalem recipere per virtutem celi: propter quam 
      con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sequendam naturali appetitu mouentur ad loca sua: eo quod in eis 
      <lb ed="#V" n="36"/>maxime est illa influentia: in illa proportione per quam 
      fortiun<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tur predictam nobilitationem et perfectionem accidentalem per 
      <lb ed="#V" n="38"/>quam aliquid possunt operari quod alias non possent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1819">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="39"/>contra predictam opinionem aliqui sic arguunt operari 
      praesup<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ponit esse: sed si celum nihil penitus influeret in elementa 
      <lb ed="#V" n="41"/>desinerent esse: quod probant auctoritate experientia et ratione. Auctoritate 
      <lb ed="#V" n="42"/>sic. Rabi moyses. 67. cap. dicit: quod sicut si quiesceret cor a 
      <lb ed="#V" n="43"/>motu suo quasi in ictu oculi moreretur homo: et destrueretur motus 
      <lb ed="#V" n="44"/>eius et virtutes sic et si celi motus quiesceret per punctum 
      ho<lb ed="#V" n="45" break="no"/>re periret mundus in vniuerso suo: et destruerentur omnia que 
      <lb ed="#V" n="46"/>sunt in ipso: et dixit hoc estimans quod nihil caelum influeret 
      ni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>si per motum in quo tamen non acquiesco sibi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1841">
      ¶ Experientia sic 
      <lb ed="#V" n="48"/>videmus grauia et leuia naturaliter tendere ad loca sua naturalia: et 
      <lb ed="#V" n="49"/>non videtur esse alia ratio: nisi quia in eis est influentia corporis 
      quinti<lb ed="#V" n="50" break="no"/>in illa proportione quam requirunt ad hoc quod conseruentur in suo esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1850">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Raitione arguunt sic. cum ex vno elemento generatur aliud 
      <lb ed="#V" n="52"/>huius generationis elementum: generans est causa secunda. et corpus 
      quain<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tum est causa prima. Sed sicut dicitur in commento super primam 
      propo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sitionem de causis non figitur causatum cause secunde: nisi per 
      <lb ed="#V" n="55"/>virtutem causae prime: ergo conseruatio elementorum non tantum est causa 
      <lb ed="#V" n="56"/>prima extra genus: que est causa simpliciter prima: sed a causa prima in 
      <lb ed="#V" n="57"/>genere que est corpus quantum. Et hi respondent ad ea que 
      pre<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dicta opinio pro se adducebat. Dicunt enim quod quamuis 
      for<lb ed="#V" n="59" break="no"/>me elementorum fuerunt a deo: tamen ex hoc non sequitur quod non 
      depen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>deant a celesti corpore: quia si aliquem effectum qui potest esse 
      <lb ed="#V" n="61"/>a deo mediante causa secunda deus faciat immediate tantum: non propter 
      <lb ed="#V" n="62"/>hubec minus dependet a causa secunda quam si factus esset ea mediante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1879">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Est ergo istorum opinio quod si celum nihil influeret in 
      ele<lb ed="#V" n="64" break="no"/>menta quod nihil penitus agerent: quia desinerent esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1887">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="65"/>contra hanc opinionem aliqui sic arguunt: nulla res desinit 
      <lb ed="#V" n="66"/>esse per subtractionem eius: quod non potest esse sui causa nec cum causa. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Sed corpus quintum non potest esse productionis materie causa nec 
      <lb ed="#V" n="68"/>cum causa: quia materia non potest produci in esse nisi per creationem: ergo 
      <!--00131.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>materia non desineret esse per subtractionem corporis quinti 
      inftuen<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tie. Sed si forme eltorum desinerent e. per subtractionem influentie 
      <lb ed="#V" n="71"/>corporis quinti materia eorum desineret esse: cum non produceretur 
      <lb ed="#V" n="72"/>aliqua forma alia mediante quasi materiam haberet esse: materia autem 
      <lb ed="#V" n="73"/>naturaliter esse non potest nisi per formam: quia sicut 
      natu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rale esse accidentis est esse per subiectum: ita naturale esse 
      <lb ed="#V" n="75"/>materie est esse per formam. Sed forte ad hanc rationem 
      di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cerent alii: quod non esset inconueniens: quod materia per modum 
      predi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctum desineret esse per subtractionem influentie corporis 
      <lb ed="#V" n="78"/>quinti: quia per consimilem modum possunt esse cum causa 
      <lb ed="#V" n="79"/>materie: in haec enim quod possunt esse cum causa forme: per 
      quam<lb ed="#V" n="80" break="no"/>materia habet esse possunt esse cum causa materie: non tamen 
      <lb ed="#V" n="81"/>possunt esse cum causa essentie eius. Dicit enim Auicen. 2. 
      <lb ed="#V" n="82"/>metaph. cap. 4 quod possibile est esse aliquam causam essendi 
      <lb ed="#V" n="83"/>rem: ita vt non fit per illam nisi esse rei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1935">
      ¶ Alii dicunt ad 
      <lb ed="#V" n="84"/>questionem quod si celum nihil influeret in elemeta: elementa 
      <lb ed="#V" n="85"/>manerent: quia et si sint generabilia et corruptibilia secundum 
      par<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tes: tamen ingenerabilia et incorruptibilia sunt secundum se tota 
      <lb ed="#V" n="87"/>quamuis enim secundum se tota fuerunt adeo producta. hoc tamen non 
      <lb ed="#V" n="88"/>fuit per generationem naturalem: vnde secundum se tota 
      inquan<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tum sunt inter partes principales mundi: non dependent 
      <lb ed="#V" n="90"/>a corpore quinto: vnde si celu nihil influeret: et terra esset 
      <lb ed="#V" n="91"/>luminosa ad hoc haberent aliquam operationem non per quam 
      <lb ed="#V" n="92"/>producerent naturales effectus qui perducuntur per 
      mo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tum: sed effectus qui dicuntur intentionales. Sicut est 
      lu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>men in medio et similitudines caelorum: bene adhuc possent 
      <lb ed="#V" n="95"/>immutare visum: cuius immutatio est sine materiali 
      immu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tatione: tam ex parte obiecti: quam ex parte medii et organi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1966">
                  <lb ed="#V" n="97"/>¶ Harum trium opinionum media dimissa tanquam falsa et 
      pe<lb ed="#V" n="98" break="no"/>riculosa: eo quod nimis videtur fauere illis: qui dicunt 
      pri<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mam materia fuisse a deo productam mediante celesti 
      cor<lb ed="#V" n="100" break="no"/>pore: prima et secunda possunt probari et sustineri. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1977">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum dicendum: quod non est simile: quia omnis 
      <lb ed="#V" n="102"/>creatura quantum ad totam suam 
      <lb ed="#V" n="103"/>substantiam et virtutem dependet a supremo spiritum: qui deus 
      <lb ed="#V" n="104"/>est: non sic autem elementa a celo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1988">
      ¶ Ad secundum patet 
      solutio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ex dictis in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e1993">
      ¶ Ad tertium dicendum quod articulus 
      lo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>quitur de causa efficiente simpliciter prima cuius 
      moueri<lb ed="#V" n="107" break="no"/>non est caelum: sed deus sine cuius influentia nulla creatura 
      <lb ed="#V" n="108"/>aliquid agere posset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e2003">
      ¶ Preterea caelum non est causa 
      effici<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ens elementorum secundum se tota: vt visum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e2008">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ta ad partem secundam dicendum quod primum non cogit: quia 
      <lb ed="#V" n="111"/>quamuis caelum habeat aliquem modum influendi per motum 
      <lb ed="#V" n="112"/>quem non haberet sine motu: quia eius influentie non sic 
      <lb ed="#V" n="113"/>renouarentur: nec alternarentur per comparationemad 
      di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>uersas partes mundi: nec secundum illum modum 
      proportiona<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rentur quomodo proportionantur: tamen si modo staret 
      <lb ed="#V" n="116"/>sua naturali influentia non priuaretur que sibi ratione sue 
      <lb ed="#V" n="117"/>materie debetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f40575-d1e2028">
      ¶ Secundum etiam deficit: quia 
      nun<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quam influentia celestis in hyeme ita est contraria elementis 
      <lb ed="#V" n="119"/>actiui nec in estate passiuis quin ab aliqua parte celi sit 
      <lb ed="#V" n="120"/>aliqua influentia coadiuuans actiua: et aliqua coadiuuans passiua. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>