<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 4</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 4</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="57-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k40784"><!-- l4d13a4 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k40784-Hd1e101">Articulus 4</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e103">
          Dictio IIII. 
          <lb ed="#V" n="60"/>onsequeter queritur de qus 
          princi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>pali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e110">
          ¶ Et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="62"/>queruntur. 4
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e115">
          ¶ Primo vtrum celebrans in loco 
          <lb ed="#V" n="63"/>intedicto dite treultrie
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e120">
          ¶ Sdo ttie ele 
          <lb ed="#V" n="64"/>brans super altare non consecratum aut fractum sit irregularis. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e126">
          <lb ed="#V" n="65"/>¶ Tertio vtrum celebrans sine vestibus bedictis: et ad 
          ce<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lebrandum deputatis sit irregularis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e133">
          ¶ Quarto quid 
          signi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ficent illa que requiruntur ad celebrationem misse vltra illa 
          <lb ed="#V" n="68"/>que requruntur ad essentiam sacramenti. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k40784-Dd1e140">
          <head xml:id="kzz7yh-k40784-Hd1e142">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e144">
            Quaestio I.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e146">
            <!--00143.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>PRimo ergo quero vtrum celebrans in 
            lo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>co interdicto sit irregularis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e157">
            <lb ed="#V" n="71"/>¶ Rspondeo quod sic: si scienter faciat et locus sit 
            <lb ed="#V" n="72"/>interdictus a iudice: quod potest probari per illud quod 
            <lb ed="#V" n="73"/>habetur extra: de cle. excommuni. depo. vel interdic. mi. 
            Po<lb ed="#V" n="74" break="no"/>stulastis vbi dicitur quod tales sunt ecclesiasticis beneficiis 
            spo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>liandi. Et per illud quod habetur extra: de exces. primla. Tanta in 
            gl<lb ed="#V" n="76" break="no"/>vbi dicitur quod talis quantum ad sacramentum ecclesie excommunicatus 
            repu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tatur: et quod est ab officio suspensus et priuatus. Celebrans 
            <lb ed="#V" n="78"/>tamen in loco non interdicto personis interdictis non propter hoc 
            <lb ed="#V" n="79"/>irregularis est: quia hoc non inuenitur in iure positum: et pene 
            <lb ed="#V" n="80"/>ampliande non sunt. Nec etiam celebrans in loco 
            interdi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cto a iure tantum. Unde celebrans in ecclesia sanguinis aut se 
            <lb ed="#V" n="82"/>minis effusione polluta: etiam si sit publicum per euidentiam: 
            <lb ed="#V" n="83"/>vel per famam: irregularis non est: grauiter tantum peccat sicut 
            prae<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cepti ecclesie transgressor: extra de consecratione 
            ecclesiasti<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ca. c. vl. Si autem illa pollutio occulta est: tunec credo quod 
            si<lb ed="#V" n="86" break="no"/>aliquo secreto hoc sciens ibidem celebret non peccat: 
            saltem<lb ed="#V" n="87" break="no"/>si aliam ecclesiam non habet in promptu: quia pro tali pollutione 
            <lb ed="#V" n="88"/>ecclesia reconciliatione non indiget de necessitate: argumenum 
            ex<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tra de adulteris. Significasti: quamuis tutius esset eam 
            <lb ed="#V" n="90"/>facere secreto reconciliari. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k40784-Dd1e204">
          <head xml:id="kzz7yh-k40784-Hd1e206">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e208">
            Questio II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e210">
            <lb ed="#V" n="91"/>SEcundo queritur vtrum celebrans 
            su<lb ed="#V" n="92" break="no"/>per altare non consecratum 
            <lb ed="#V" n="93"/>aut fractum sit irregularis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e219">
            <lb ed="#V" n="94"/>¶ Respondeo quod non: quia irregularitas est de iure 
            po<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sitiuo: et hoc non est in iure positum. Scienter tantum celebrans 
            <lb ed="#V" n="96"/>super altare non consecratum grauiter peccat: etiam si hoc faciat 
            <lb ed="#V" n="97"/>ex ignorantia crassa: quamuis minus grauiter quam si hoc 
            face<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ret scienter: quia ecclesia ordinauit super altare consecratum 
            de<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bere celebrari: de conse. dist. 1. Ecclesie et. c. Concedimus: et 
            <lb ed="#V" n="100"/>duobus. c. sequentibus: super altare autem factum non enormiter 
            <lb ed="#V" n="101"/>licitum est celebrare: non tamen si fractum enormiter esset: extra de 
            <lb ed="#V" n="102"/>conse. eccl. vel altaris. Quod in dubiis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k40784-Dd1e242">
          <head xml:id="kzz7yh-k40784-Hd1e244">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e246">
            Quaestio III.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e248">
            <lb ed="#V" n="103"/>TErtio queritur vtrum celebrans sine 
            ve<lb ed="#V" n="104" break="no"/>stibus benedictis: et ad celebrandum 
            <lb ed="#V" n="105"/>deputatis sit irregularis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e257">
            <lb ed="#V" n="106"/>¶ Respondeo quod non: siue hoc faciati scienter siue 
            <lb ed="#V" n="107"/>ingnoranter: quia hoc non inuenitur in iure positum: tamen scienter 
            <lb ed="#V" n="108"/>vel ex ignorantia crassa celebrans aut sine manipulo bene 
            <lb ed="#V" n="109"/>dicto: aut. sine stola: et sic de aliis grauiter peccat: vbi tamen 
            <lb ed="#V" n="110"/>consuetum est cingulum non benedici non credo quod peccat 
            <lb ed="#V" n="111"/>celebrans cum cingulo non benedicto. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k40784-Dd1e274">
          <head xml:id="kzz7yh-k40784-Hd1e276">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e278">
            Quaestio IIII
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e280">
            <lb ed="#V" n="112"/>QUarto queritur quid significent illa que 
            <lb ed="#V" n="113"/>requiruntur ad celebrationem misse: 
            <lb ed="#V" n="114"/>vltra illa que requiruntur ad essentiam sacramenti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k40784-d1e289">
            <lb ed="#V" n="115"/>¶ Respondeo: quod illa que requiruntur ad 
            celebratio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nem misse representant nre redemptionis mysterium: quod in 
            in<lb ed="#V" n="117" break="no"/>carnatione fuit inchoatum: in natiuitate et praedicatione promo 
            <lb ed="#V" n="118"/>tum: in passione completum: in resurrectione declaratum: et ideo 
            <lb ed="#V" n="119"/>quedam repraesentant pertinentia ad incarnationem: quedam ad 
            na<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tiuitatem: quedam ad christi praetionem: quedam pertinentia ad 
            pas<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sionem: quedam ad resurrectionem. Sacerdotis autem calcinatio 
            <lb ed="#V" n="122"/>incarnationis est repraesentatio. In persona enim filii dei dicitur in 
            <lb ed="#V" n="123"/>psalmo. In idumeam extendam calciamentum id est humanam naturam 
            <lb ed="#V" n="124"/>quam assumam. Unde sacerdos cum christum representet missam non 
            <lb ed="#V" n="125"/>debet dicere discalciatus. Amictus in capite repraesentat 
            diuinita<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tem amictam humanitate: caput enim christi deus est. Alba 
            <lb ed="#V" n="127"/>nouitatem vite signt: quam christus habenit et docuit et tribuit. in 
            <lb ed="#V" n="128"/>baptismo. dona christi iustitiam: iuxta illud Isa. 11. Erit 
            iusti<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tia cingulum lumborum eius. Manipulus positus in leua 
            <lb ed="#V" n="130"/>signt quod christus in via brauium obtinebant: per manipulum enim 
            <lb ed="#V" n="131"/>brauium designatur: iuxta illud psal. Uenient cum 
            exultatio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ne portantes manipulos suos. per lenam vita praesens 
            intel<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ligitur. Stola que collo sacerdotis incumbit obedientiam 
            <lb ed="#V" n="134"/>signt: quam christus propter salutem humani generis subiit sactus 
            <lb ed="#V" n="135"/>obediens vsque ad mortem. Casula que aliis vestimentis 
            <lb ed="#V" n="136"/>superponitur christi charitatem signt: que omnes alias virtutes 
            <!--00144.xml-->
            <pb ed="#V" n="57-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>excellit. Introitus sacerdotis ad altare aduentum christi signt: et 
            <lb ed="#V" n="2"/>intrortus misse desiderium aduentus eius signt: et ideo in missa 
            <lb ed="#V" n="3"/>soleni non debet intrare sacerdos quousque inceptus sit 
            in<lb ed="#V" n="4" break="no"/>troitus misse: quia ante fuit christus desideratus quam veniret: et 
            <lb ed="#V" n="5"/>quia in aduentu christi fuit tempus misericordie: ideo post 
            introi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tum subiungitur chirieleyson: quod interpretatur domine 
            mise<lb ed="#V" n="7" break="no"/>rere: quod nouies dicitur computando ter quod dicitur christeleyson: 
            <lb ed="#V" n="8"/>vt per misericordiam christi nouem associemur ordinibus 
            ange<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lorum. Post hoc subiungitur. Gloria in excelsis deo: ad 
            re<lb ed="#V" n="10" break="no"/>presentandum hymnum quem angeli pastoribus nato domino 
            ce<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cinerunt: quem sacerdos inchoat: quia angelum magni consilii 
            <lb ed="#V" n="12"/>representat: et chorus concinendo prosequitur: quia subtto facta 
            <lb ed="#V" n="13"/>fuit cum angelo multitudo militie celestis laudantium et 
            <lb ed="#V" n="14"/>dicentium etc. Orationes autem que subsequuntur trepresentant 
            <lb ed="#V" n="15"/>orationes quas christus post suam natiuitatem fecit pro prplulo. 
            Epsitura<lb ed="#V" n="16" break="no"/>que premittitur euangelio legem signt: que gratiam 
            precu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>currit: seu precursoris christi predicationem. Graduale 
            la<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mentum poenitentie signt: quia Ioannes poenitentiam predicabat. Et quia 
            <lb ed="#V" n="19"/>post luctum sequitur consolatio: iuxta illud Math. 5. Beati 
            <lb ed="#V" n="20"/>qui lugent: quoniam ipsi consolabuntur: ideo post graduale canitur 
            <lb ed="#V" n="21"/>alleluya: quod signt ineffabile gaudium angelorum et hominum 
            <lb ed="#V" n="22"/>in eterna felicitate deum laudantium. Diaconus suscipiens 
            <lb ed="#V" n="23"/>codicem euangelii bedictionem a sacerdote postulat ad 
            <lb ed="#V" n="24"/>significandum quod nullus debet predicare nisi mittatur. Euangelii 
            <lb ed="#V" n="25"/>enim lectio praetionem signat: et debet legi in loco magis 
            eminen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ti quam eplura: iuxta illud Super montem excelsum ascende tu 
            <lb ed="#V" n="27"/>qui euangelizas syon: et ad designandum excellentiam legis 
            <lb ed="#V" n="28"/>gratie super legem scriptam: et habet legens euangelium faciem 
            <lb ed="#V" n="29"/>versam ad aqualonem ad signandum protionem christi esse contra 
            <lb ed="#V" n="30"/>illum qui dixit. Ponam sedem meam ad acquilonem: et ero 
            si<lb ed="#V" n="31" break="no"/>milis altissimo. Et quia corde creditur ad iustitiam: ore autem 
            <lb ed="#V" n="32"/>confessio sit ad salutem: vt ostendat ecclesia quod qui euangelii 
            <lb ed="#V" n="33"/>verbum corde recipit: mox post euangelium fidei 
            symbo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lum ore decantat: quod tamen sacerdos incipit vt significet 
            <lb ed="#V" n="35"/>quod christus ore proprio christianam fidem docuit. Offertorium quod 
            <lb ed="#V" n="36"/>cantatur signt sacerdotem oblaturum sacrificium laudis: ergo 
            <lb ed="#V" n="37"/>antequam dicat oremus: premittit dominus vobiscum: ad 
            signifi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>candum: quia nisi dominus sit nobiscum ad salutem nostram 
            orare<lb ed="#V" n="39" break="no"/>non possumus. Silentium autem quod sequitur representat 
            i<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lud tempus quo christus non ambulabat palam inter iudeos cum 
            <lb ed="#V" n="41"/>eum interficere cogitarent: quia tamen appropinquante die 
            pas<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sionis Iesus. iterum in publicum ambulauit: ad hoc 
            signi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ficandum exclamat sacerdos: per omnia secula seculorum. 
            Pre<lb ed="#V" n="44" break="no"/>fatio autem est quedam gratiarum actio et diuine laudis 
            con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>fessio repraesentans illam gratiarum actionem quam sancti 
            red<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dunt christo: in celo: et laudem qua laudatus fuit in conuiuio: 
            <lb ed="#V" n="47"/>in quo Maria vnxit eum vnguento: Sanctus representat 
            <lb ed="#V" n="48"/>laudem quam sibi cecinerunt pueri hebreorum dominica in 
            ra<lb ed="#V" n="49" break="no"/>mis palmarum: ad significandum autem quod pater tradidit christum 
            <lb ed="#V" n="50"/>morti ex dono scilicet ex mera gratia. Iudas pro munere 
            pecu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nie: et quod ipse christus fuit sacrificium illibatum: sacerdos facit 
            <lb ed="#V" n="52"/>tres crucessuper oblatam: vnam cum dicit hec dona: aliam 
            <lb ed="#V" n="53"/>cum dicit: hec munera: aliam cum dicit: hec sanctam 
            sacrificia<lb ed="#V" n="54" break="no"/>illibata: et quia illa venditio fuit maledicta: proscripta: 
            irratio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nabilis: et detestabilis: ad hoc significadum dicit sacerdos 
            <lb ed="#V" n="56"/>in canone: hanc oblationem facere digneris benedictam. 
            <lb ed="#V" n="57"/>ascriptam: ratam: rationabilem: et acceptabilem. De 
            conse<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cratione corporis et sanguinis superius satis dictum est: 
            ele<lb ed="#V" n="59" break="no"/>uatio corporis christi representat eleuationem christi in 
            cruce<lb ed="#V" n="60" break="no"/>demissio depositionem eius de cruce: positio super pallam 
            in<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uolutionem eius in syndone munda: palla enim syndonem 
            <lb ed="#V" n="62"/>representat: et ideo dicitur de conse. di. 1. Consulto constituimus 
            <lb ed="#V" n="63"/>vt sacrificium altaris: non in serico pano aut intincto quisquam 
            <lb ed="#V" n="64"/>celebrare presumat. Sed in puro linteo ab episco 
            consecra<lb ed="#V" n="65" break="no"/>to tereno scilicet lino procreato atque contexto: sicut corpus dicunt 
            <lb ed="#V" n="66"/>nostri Isoehu christi in syndone linea munda sepultum fuit: cum 
            <lb ed="#V" n="67"/>autem sacerdos dicit. Nobis quoque peccatoribus: 
            represen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tat contritionem et confessionem latronis alterum increparantis 
            <!--00144.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>et dicentis: nos quidem digna factis recipimus etc. et 
            mise<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ricordiam petentis: etiam quod centurio et qui cum eo erant 
            re<lb ed="#V" n="71" break="no"/>uertebantur percutientes pectora sua. Ex clamatio autem 
            sacer<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dotis voce eleuata: pater noster qui es in celis: est 
            reductio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ad memoriam illius clamoris quem emisit christus in hora 
            mor<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tis dicens: pater in manus tuas commendo spiritum menm. Alta 
            <lb ed="#V" n="75"/>re crucem signt: calix sepulchrum: patena lapide quo 
            sepul<lb ed="#V" n="76" break="no"/>chrum fuit clausum: cum autem dicit sacerdos pax domini sit 
            <lb ed="#V" n="77"/>semper vobiscum: insinuat quod vna sabbatorum stetit Iesus in 
            <lb ed="#V" n="78"/>medio discipulorum: et dixit eis Pax vobis: et quia tunc dedit 
            <lb ed="#V" n="79"/>eis potestatem remittendi peccata: et ideo chorus exclamat. Agnus 
            <lb ed="#V" n="80"/>dei qui tollis pec. mundi etc. quod ter repetitur ad significandum quod 
            <lb ed="#V" n="81"/>pet imus nobis remitti peccata cogitationis: locutionis: et 
            <lb ed="#V" n="82"/>operationis: per quorum remissionem veniemus ad eternam pacem 
            <lb ed="#V" n="83"/>Repraesentatio ergo que est per cantum Agnus dei pertinet ad 
            <lb ed="#V" n="84"/>resurrectionis gaudium. Postcommunio est aptulorum gaudium de christi 
            <lb ed="#V" n="85"/>resurrectione signt. Ite missa est: representat illud quod 
            di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctum est discipulis statim post ascensionem christi in caelum 
            <lb ed="#V" n="87"/>scilicet hic Iesus qui assumptus est a vobis in celum et c. Chorus 
            <lb ed="#V" n="88"/>autem respondens: deo gratias: representat apitulos regressos in 
            <lb ed="#V" n="89"/>Ierusalem cum gaudio magno vnanimiter perseuerantes 
            in<lb ed="#V" n="90" break="no"/>oratione: et quod pro beneficio redemptionis nostre: cuius 
            my<lb ed="#V" n="91" break="no"/>sterium vt dictum est repraesentatur in missa: debemus esse 
            <lb ed="#V" n="92"/>in continua gratiarum actionem.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>