<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="143-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k103970"><!-- l4d28a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k103970-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e103">
     Distin. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e105">
               <lb ed="#V" n="50"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="51"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ca hoc quaeruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e114">
      ¶ Primo vtrum mutuus 
      <lb ed="#V" n="53"/>consensus de translatione potestatis corporum ad 
      tem<lb ed="#V" n="54" break="no"/>pus: faciat matrimonium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e121">
      ¶ Secundo vtrum mutuus consensus 
      <lb ed="#V" n="55"/>sub conditione faciat matrimonium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e127">
      ¶ Tertio vtrum 
      con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sensus clandestinus efficiat matrimonium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e132">
      ¶ 
      Quarto<lb ed="#V" n="57" break="no"/>vtrum consensus in carnalem copulam necessarius sit ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>contrahendum matrimonium. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k103970-Dd1e139">
               <head xml:id="kzz7yh-k103970-Hd1e141">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e143">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e145">
                  <lb ed="#V" n="59"/>PRimo ostendo quod consensus mutuus de 
      <lb ed="#V" n="60"/>translatione potestatis corporum 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad tempus faciat matrimonium. Omnis carnalis 
      con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cubitus extra matrimonium est illicitus: sed 
      car<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nalis concubitus cum concubina quamuis sit illicitus habenti 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliam vxorem: tamen licitus est aliam vxorem non habenti. dicitur 
      <lb ed="#V" n="65"/>enim. C. de concu. l. 1. Nemini licentia concedatur constante 
      ma<lb ed="#V" n="66" break="no"/>trimonio concubinam penes se habere. In quo videtur dare 
      in<lb ed="#V" n="67" break="no"/>telligi quod non constante matrimonio talis licentia potest 
      conce<lb ed="#V" n="68" break="no"/>di: ergo videtur quod concubinatus sit matrimonium: sed constat quod 
      <!--00318.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>non est nisi ad tempus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e176">
      ¶ Item qui potest aliquam rem 
      con<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cedere simpliciter: potest etiam concedere ad tempus: sed vir et mulier 
      <lb ed="#V" n="71"/>possunt sibi mutuo concedere simpliciter potestatem corporum suo 
      <lb ed="#V" n="72"/>rum: ergo hanc concessionem possunt facere ad tempus: sed talis 
      con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cessio efficit matrimonium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e187">
      ¶ Item sicut se habet consensus 
      <lb ed="#V" n="74"/>simpliciter ad matrimonium simpliciter: ita consensus ad tempus 
      <lb ed="#V" n="75"/>ad matrimonium ad tempus: ergo sicut mutuus consensus 
      <lb ed="#V" n="76"/>simpliciter efficit matrimonium simpliciter: ita mutuus 
      consen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sus ad tempus efficit matrimonium ad tempus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Contra extra de conditionibus in desponsatione 
      apposi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tis. c. vlti. dicitur si alter dicat alteri. Contraho 
      <lb ed="#V" n="80"/>tecum donec inueniam aliam honore vel facultate meliorem: 
      <lb ed="#V" n="81"/>talis contractus caret effectu: hoc autem non est nisi: quia talis 
      con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tractus est ad tempus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e212">
      ¶ Item secundum magistrum superius 
      <lb ed="#V" n="83"/>di. 27. c. 1. Matrimonium indiuiduam vite consuetudinem 
      <lb ed="#V" n="84"/>retinet: sed contractus ad tempus est diuisibilis: ergo 
      ta<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lis contractus non potest esse matrimonium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Respondeo quod non potest contrahi matrimonium 
      <lb ed="#V" n="87"/>ad tempus. Seruus enim alicuius domini 
      <lb ed="#V" n="88"/>habentis super ipsum plenitudinem potestatis non potest sine 
      con<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cesssone domini illius et auctoritate concedere alii qualencumque 
      po<lb ed="#V" n="90" break="no"/>testatem in corpus suum: sed quilibet homo est seruus dei qui 
      <lb ed="#V" n="91"/>habet super quemlibet hominem omnimodam plenitudinem potestatis: 
      <lb ed="#V" n="92"/>ergo nullus vir potest concedere mulieri: nec econuerso: aliquam 
      <lb ed="#V" n="93"/>potestatem in corpus suum nisi ex concessione dei explicita vel 
      <lb ed="#V" n="94"/>implicita: deus autem non tantum non concedit: sed etiam prohibet 
      <lb ed="#V" n="95"/>fieri inter virum et mulierem mutuam concessionem 
      potesta<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tis suorum corporum quantum ad concubitum carnalem ad tempus: 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod patet Matth. 19. vbi dicitur. Quod deus coniunxit homo non 
      <lb ed="#V" n="98"/>separet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e252">
      ¶ Triplex autem est congrua ratio quare deus hoc 
      vo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>luit fieri. Una est: quia hoc esset contra bonum prolis. copulati 
      <lb ed="#V" n="100"/>enim ad tempus non essent ita solliciti vt in pluribus de sue 
      <lb ed="#V" n="101"/>prolis disciplina et educatione religiosa sicut copulati 
      sim<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e263">
      ¶ Alia est: quia hoc esset contra bonum honeste dile 
      <lb ed="#V" n="103"/>ctionis: que debet esse inter coniuges: quia forte quamuis copulati 
      <lb ed="#V" n="104"/>ad tempus plus diligerent se propter delectabile secundum carnem quam 
      <lb ed="#V" n="105"/>copulati simpliciter: tamen dilectione que est propter honestum 
      compu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lati simpliciter: magis diligunt se: vt in pluribus quam si essent 
      co<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pulati ad tempus: plus enim diligit vnusquisque vt in pluribus 
      <lb ed="#V" n="108"/>rem que sua est simpliciter: quam si non esset sua nisi ad tempus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e279">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Tertia ratio est: quia in copula ad tempus non saluaretur ratio sacramenti: 
      <lb ed="#V" n="110"/>quia talis copula cum esset diuisibilis non significaret 
      indi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>uisibilitatem humane nature a persona filii dei: nec 
      indi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uisibilem vnionem ecclesie cum Christo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e291">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod dicta lex 
      con<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cubinatum non concedit: sed 
      homi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ni non vxorato permittit tanquam lege humana non 
      punien<lb ed="#V" n="116" break="no"/>do: nec ex hoc sequitur quod puniri non debeat lege diuina: quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>sicut dicit Aug. 1. liberi arbitrio longe ante medium. Lex 
      huma<lb ed="#V" n="118" break="no"/>na multa impunita relinquit: que per diuinam prouidentiam 
      <lb ed="#V" n="119"/>vindicantur et recte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e309">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod maior est vera quando 
      <lb ed="#V" n="120"/>potestas superioris domini ita concedit seu permittit fieri 
      con<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cessionem rei ad tempus: sicut permittit ea fieri simpliciter quod in 
      <lb ed="#V" n="122"/>proposito non est verum: vt visum est in corpore quaestionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e318">
                  <lb ed="#V" n="123"/>¶ Ad tertium dicendum quod maior falsa est: sicut patet ex 
      <lb ed="#V" n="124"/>dictis in corpore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k103970-Dd1e326">
               <head xml:id="kzz7yh-k103970-Hd1e328">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e330">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="125"/>SEcundo queritur vtrum mutuus 
      con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sensus conditionalis faciat 
      ma<lb ed="#V" n="127" break="no"/>trimonium: re non existente posita sub conditione. 
      <lb ed="#V" n="128"/>Et videtur quod sic. extra de conditionibus in 
      despositio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>satione appositis. c. 1. Quicumque sub conditionis nomine aliquam 
      <lb ed="#V" n="130"/>desponsauerit et eam relinquere voluerit: dicimus quod 
      fran<lb ed="#V" n="131" break="no"/>gatur conditio et desponsatio irrefragabiliter teneatur: ergo siue 
      <lb ed="#V" n="132"/>existat conditio siue non: tenet desponsatio: multo fortius 
      <lb ed="#V" n="133"/>ergo matrimonium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e352">
      ¶ Item si aliquis iurauerit mulieri 
      <lb ed="#V" n="134"/>se eam ducturum in vxorem: si tantum sibi donauerit scilicet 10 vel. 20. 
      <lb ed="#V" n="135"/>marcas. si conditio non existat et interueniat consensus de 
      <lb ed="#V" n="136"/>praesenti: autem carnalis sequatur copula: eam tenetur accipere in 
      <!--00319.xml-->
      <pb ed="#V" n="144-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vxorem. extra. e. ti. De illis: ergo a simili matrimonium 
      te<lb ed="#V" n="2" break="no"/>net: quamuis res apposita sub conditione non existat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e372">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Contra et ti. super eo dicitur de illo qui consensit in quandam 
      <lb ed="#V" n="4"/>mulierem si pater eius suum praestaret assensum: quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>nisi voluntas patris postmodum intercedat: nequaquam cogendus 
      <lb ed="#V" n="6"/>est ad matrimonium contrahendum. Sed si sponsalia sub 
      condi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tione contracta non tenent re posita sub conditione non 
      <lb ed="#V" n="8"/>existente: a simili nec matrimonium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e388">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Respondeo quod condtionum appositarum in contractu 
      <lb ed="#V" n="10"/>matrimonii: quaedam sunt contra 
      ma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>trimonii substantiam: vt si alter dicat alteri. Contraho tecum 
      si<lb ed="#V" n="12" break="no"/>generationem prolis euites: quod est contra bonum prolis. Uel 
      do<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nec inueniam aliam honore vel facultate meliorem: quod est 
      <lb ed="#V" n="14"/>contra significationem sacramenti. Aut si adulterandam te tradas: quod 
      <lb ed="#V" n="15"/>est contra bonum fidei: et sub talibus conditionibus: nullum 
      matri<lb ed="#V" n="16" break="no"/>monium est: vt habetur extra de condi. in desponsatione appo. 
      <lb ed="#V" n="17"/>c. vlti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e411">
      ¶ Quedam sunt non contra substantiam matrimonii. Et ista 
      <lb ed="#V" n="18"/>rum quaedam sunt turpes aut impossibiles: et matrimonium 
      con<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tractum sub talibus conditionibus tenet: quia pro non adiectis 
      ha<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bentur: vt dicitur in decretali praedicta: quaedam sunt honeste et 
      pos<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sibiles: et istarum quaedam sunt de preterito: vt si dicatur. 
      Contra<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ho tecum si maritus tuus mortuus est: quaedam de praesenti: 
      <lb ed="#V" n="23"/>vt si dicatur. Contraho tecum si tu es virgo: et sub istis 
      condi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tionibus vel similibus matrimonium contractum tenet existentibus 
      <lb ed="#V" n="25"/>rebus in conditionibus appositis: aliter non. Et sic intelligitur 
      <lb ed="#V" n="26"/>auctoritas ad partem secundam allegata: quamuis illa videatur 
      <lb ed="#V" n="27"/>de sponsalibus loqui. Quedam sunt conditiones de futuro: vt 
      <lb ed="#V" n="28"/>si dicatur. Contraho tecum si patri tuo vel patri meo 
      placue<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rit: et tunc iudicandum est sicut de sponsalibus sub conditione 
      <lb ed="#V" n="30"/>contractis: quia vt dicitur extra de condi. in desponsatione appositis. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Super eo. Hmoni consensus non est de praesenti habendus 
      lice<lb ed="#V" n="32" break="no"/>per verba de praesenti euidentius exprimatur: quia in 
      alie<lb ed="#V" n="33" break="no"/>no arbitrio non habito: sed habendo consistit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e448">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum dicendum: quod ila decretalis 
      intel<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ligitur de conditione turpi non 
      exi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>stente contra naturam matrimonii: vt dicit Apparatus ibidem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e457">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis primo apposita sit 
      conditio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>de futuro: si postea consentiat de presenti: autem carnalis 
      copu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>la subsequabatur: conditione non replicata recedit a 
      condi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tione prius apposita: et simpliciter intelligitur consentire: 
      <lb ed="#V" n="41"/>vt dicit Apparatus ibidem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k103970-Dd1e471"><!-- l4d28a2q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k103970-Hd1e474">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e476">
     Quaetd III. 
      <lb ed="#V" n="42"/>TErtio quaeritur vtrum consensus 
      clandesti<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nus efficiat matrimonium. Et videtu 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod non 30. q. 5. Aliter. Dicitur de clandestinis 
      ma<lb ed="#V" n="45" break="no"/>trimoniis quod non sunt coniugia: sed adulteria vel 
      <lb ed="#V" n="46"/>concubinia: vel stupra aut fornicationes pontius quam 
      legiti<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ma coniugia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e492">
      ¶ Item quia ecclesia prohibet consanguineos 
      ma<lb ed="#V" n="48" break="no"/>trimonialiter copulari: ideo mutuus eorum consensus matrimo 
      <lb ed="#V" n="49"/>nium non efficit: sed ecclesia prohibet matrimonia clandest: 
      <lb ed="#V" n="50"/>na. eadem. q. nullus. et extra de clandestina desponsatione. Cum 
      <lb ed="#V" n="51"/>inhibitio. ergo consensus clandestinus matrimonium non 
      effi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e505">
      ¶ Item carnalis concubitus inter coniuges est licitus: 
      <lb ed="#V" n="53"/>sed si aliqui clandestine matrimonium contrahant non lic 
      <lb ed="#V" n="54"/>eos simul carnaliter copulari: quia scandalizarent pplulium: 
      er<lb ed="#V" n="55" break="no"/>go videtur quod tale matrimonium est nullum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e514">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contra 30. q. 5. Iudicantem dicitur de illis qui clandest) 
      <lb ed="#V" n="57"/>ne consenserunt quod reatum adulterii vterque in 
      <lb ed="#V" n="58"/>turrit: dum vtroque eorum viuente alii se coprulauerit: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="59"/>non esset verum nisi per mutuum consensum clandestinum 
      <lb ed="#V" n="60"/>contraxisset matrimonium verum: ergo talis consensus verum 
      effi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cit matrimonium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e531">
      ¶ Item si tales transfertent se ad regionem 
      <lb ed="#V" n="62"/>longinquam vbi non est consuetudo monitiones et solennitates 
      <lb ed="#V" n="63"/>i matrimoniis adhiberi: licitum esset eos ibi carnaliter copu 
      <lb ed="#V" n="64"/>lari: sed nunquam carnalis copula extra matrimonium est 
      <lb ed="#V" n="65"/>licita: ergo clandestinus consensus verum efficit matrimonium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e542">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Respondeo quod sicut matrimonium clandestinum 
      <lb ed="#V" n="67"/>dicitur tripliciter: ita potest dici de clandest. 
      <lb ed="#V" n="68"/>no consensu. Uno modo dicitur mrimonium clandestinum quod con¬ 
      <!--00319.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>trahitur sine presentia testium extra de clande. despsitio. Quod 
      no<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bis. Alio modo quod contrahitur non adhibitis solennitatibus 
      con<lb ed="#V" n="71" break="no"/>suetis: quamuis contractum fuerit in praesentia testium. 30. q. 5. Aliter. 
      <lb ed="#V" n="72"/>Tertio modo quando sit sine praemissa denunciatione: extra de clande. 
      <lb ed="#V" n="73"/>despomo. Cum inhibitio: et quolibet istorum modorum si affuit 
      mu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tuus consensus per verba de praesenti expressus verum est 
      matri<lb ed="#V" n="75" break="no"/>monium secundum dei et conscientie iudicium: illud tamen quod ita est clande 
      <lb ed="#V" n="76"/>stinum quod non fuit in praesentia testium non iudicabitur verum 
      <lb ed="#V" n="77"/>matrimonium ab ecclesia que iudicat secundum allegata. vnde si 
      ali<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quis istorum cum alia persona in facie ecclesie contraheret: 
      praeci<lb ed="#V" n="79" break="no"/>peretur ei per ecclesiam cohabitatio cum ea: et prohiberetur ei 
      ac<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cessus ad primam: cui tamen praecepto obedire non deberet quantum 
      <lb ed="#V" n="81"/>ad redditionem carnalis debiti: quia magis obediendum est 
      <lb ed="#V" n="82"/>iudicio dei et conscientie quam iudicis ecclesiastici: qui secundum 
      pre<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sumptiones iudicat: in quibus tamen posset obedire ecclesie absque 
      <lb ed="#V" n="84"/>peccato obedire tenetur: sicut in subueniendo illi mulieri in 
      ne<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cessariis si indiget: et ipse illi et alii sufficere posset. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e592">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="87"/>magister huius dist. c. 2. illud non est 
      <lb ed="#V" n="88"/>ita intelligendum quod non sit legitimum coniugium: sed quia non 
      <lb ed="#V" n="89"/>habet decorem et debtam honestatem. Uel potest dici quod illud de 
      <lb ed="#V" n="90"/>cretum intelligendum est de clandestino consensu non expresso 
      <lb ed="#V" n="91"/>in praesentia testium: qui consensus non efficit matrimonium secundum 
      <lb ed="#V" n="92"/>praesumptionem: et ideo carnalis concubitus talium ab 
      ecclesia<lb ed="#V" n="93" break="no"/>illicitus iudicatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e612">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non est simile de vtra 
      <lb ed="#V" n="94"/>quam prohibitione: quia ita prohibet consanguineos copulari quod 
      perso<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nas intendit reddere illegitimas ad contrahendum: non sic autem 
      <lb ed="#V" n="96"/>prohibet clandestina matrimonia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e621">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod quamuis carnalis concubitus in matrimonio sit licitus 
      regu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lariter: tamen per accidens aliquo loco et aliquo tempore potest esse 
      illi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>citus: vt propter scandalum populi: sicut dictum est: vel 
      pro<lb ed="#V" n="100" break="no"/>pter ecclesie prohibitionem: que alicubi prohibet coniuges 
      car<lb ed="#V" n="101" break="no"/>naliter copulari antequam adhibeatur matrimonio solennitas 
      <lb ed="#V" n="102"/>consueta: quam tamen prohibitionem quidam dicunt esse non respectu 
      <lb ed="#V" n="103"/>actus debiti reddendi: sed respectu actus petendi: vnde 
      pec<lb ed="#V" n="104" break="no"/>caret exigens: et non peccaret reddens. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k103970-Dd1e642">
               <head xml:id="kzz7yh-k103970-Hd1e644">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e646">
      Quaestio IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e648">
                  <lb ed="#V" n="105"/>QUarto queritur vtrum consensus in 
      carna<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lem copulam sit necessarius ad 
      <lb ed="#V" n="107"/>matrimonium contrahendum. Et videtur quod sic. 17. 
      <lb ed="#V" n="108"/>q 1. Sunt quidam. Uouentibus supple 
      virgini<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tatem non solum nubere: sed etiam velle damnabile est: sed 
      <lb ed="#V" n="110"/>hoc verum non esset nisi consensus in carnalem copulam 
      ne<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cessarius esset ad matrimonium contrahendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e666">
      ¶ Item ad 
      <lb ed="#V" n="112"/>contrahendum matrimonium necessarius est consensus in ea 
      paert<lb ed="#V" n="113" break="no"/>que est matrimonium institutum. Sed matrimonium non tantum 
      <lb ed="#V" n="114"/>modo institutum est in officium: sed etiam in remedium: ergo ad 
      <lb ed="#V" n="115"/>ipsum contrahendum necessarius est consensus in illud per quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>habetur remedium contra carnalem concupiscentiam: illud autem 
      <lb ed="#V" n="117"/>remedium est carnalis copula.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e682">
      ¶ Item ad contrahendum 
      <lb ed="#V" n="118"/>matrimonium necessarius est consensus in illud quod si 
      exclu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>datur in contractu: matrimonium nullum est. Sed si vir et 
      mu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lier contraherent apposita hac conditione quod vnus alii numquam 
      <lb ed="#V" n="121"/>debitum redderet nullum esset matrimonium: ergo ad 
      contrahen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dum matrimonium necessarius est consensus in redditionem debiti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e696">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Contra magister huius di. c. vlti. Consensus 
      cohabi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tationis vel carnalis copule non facit 
      coniu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>gium: sed consensus coniugalis societatis verbis secundum praesens 
      <lb ed="#V" n="126"/>tempus expressus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e707">
      ¶ Item beata virgo verum matrimonium 
      <lb ed="#V" n="127"/>contraxit cum Ioseph. non tamen in carnalem copulam consensit: 
      <lb ed="#V" n="128"/>quia semper virgo perfecta non tantum corpore: sed etiam mente 
      <lb ed="#V" n="129"/>permansit: ergo consensus in carnalem copulam non est 
      ne<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cessarius ad matrimonium contrahendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e718">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Respondeo quod ad matrimonium contrahendum non 
      <lb ed="#V" n="132"/>est necessarius consensus explicite in 
      <lb ed="#V" n="133"/>illud quod non est de matrimonii essentia: copula autem carnalis 
      <lb ed="#V" n="134"/>est huiusmodi: postquam enim aliqui matrimonium contraxerunt 
      si<lb ed="#V" n="135" break="no"/>postea perpetuo continerent: nihilominus esset inter eos 
      <lb ed="#V" n="136"/>verum matrimonium: sicut patuit in matrimonio inter vir¬ 
      <!--00320.xml-->
      <pb ed="#V" n="145-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ginem Mariam et Ioseph. ad contrahendum ergo 
      matri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>monium non est necessarius consensus in carnalem copulam 
      <lb ed="#V" n="3"/>explicite: quia tamen in essentia matrimonii continetur carnalis 
      co<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pula sicut vsus in potestate ordinata ad vsum non de 
      necessi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tate: sed voluntarie: ideo aliquo modo implicite requiritur 
      consen<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sus in carnalem copulam ad contrahendum matrimonium: 
      <lb ed="#V" n="7"/>inquantum ad hoc necessarius est consensus mutuus in 
      trans<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lationem corporis proprii in potestatem alterius coniugis quantum 
      <lb ed="#V" n="9"/>ad concubitum coniugalem: sed hoc non est consentire in 
      carna<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lem copulam neque explicite neque implicite absolute: sed 
      <lb ed="#V" n="11"/>implicite et sub conditionem scilicet si alter coniunx vti sibi 
      con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cessa voluerit potestate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e766">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ile qui veo 
      <lb ed="#V" n="14"/>uit virginitatem: volendo nubere: 
      <lb ed="#V" n="15"/>vult se obligare obligationi incompossibili voto suo si alter 
      <lb ed="#V" n="16"/>coniunx voluerit: et ideo mortaliter peccat: quia quantum in se est vult 
      <lb ed="#V" n="17"/>se exponere necessitati veniendi contra votum suum si alter 
      <lb ed="#V" n="18"/>voluerit. Et quamuis quod dictum est regulariter sit verum: ex 
      <lb ed="#V" n="19"/>inspiratione tamen spiritus sancti virgo que vouit virginitatem 
      <lb ed="#V" n="20"/>sine peccato nubere potest: sicut patuit in virgine gloriosa que 
      <lb ed="#V" n="21"/>antequam nuberet certificata fuit per reuelationem spiritus 
      san<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cti quod Ioseph ab ea numquam debitum exigeret: et ideo contrahem 
      <lb ed="#V" n="23"/>do cum eo non exposuit se alicui periculo veniendi contra 
      <lb ed="#V" n="24"/>votum quo virginitatem vouerat cum esset perfecte 
      certifi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cata quod Ioseph non vteretur potestate sibi concessa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e797">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="26"/>dicendum: quod non plus concludit nisi quod necessarius est consensus 
      <lb ed="#V" n="27"/>in carnalem copulam implicite et sub conditionem scilicet si alter 
      con<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sunx potestate sibi concessa vti voluerit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e806">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dum: quod si aliqui contrahunt inuicem sub hac conditione: quid 
      <lb ed="#V" n="30"/>nunquam sibi inuicem reddent debitum: ipsi non tantum 
      exclu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dunt carnalem copulam: sed etiam mutuam translationem 
      <lb ed="#V" n="32"/>corporum suorum in alterius potestatem quantum ad concubitum 
      con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>iugalem: et ego bene concedo quod consensus in talem transla 
      <lb ed="#V" n="34"/>tionem requiritur ad matrimonium contrahendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103970-d1e823">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad argumenta ad partem aliam patet quid 
      dic<lb ed="#V" n="36" break="no"/>debeat ex iam dictis: et quomodo 
      <lb ed="#V" n="37"/>inter gloriosam virginem Mariam et Ioseph fuit verum 
      <lb ed="#V" n="38"/>matrimonium absque preiudicio virginitatis eiusdem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>