<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="36-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a24585"><!-- l1d9cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-a24585-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a24585-d1e103">
               <lb ed="#V" n="40"/>CIrca litteram (Non est aliud pater: aliud 
      fi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lius.) Contra videtur sequi 
      <lb ed="#V" n="42"/>alius: ergo aliud. Respondeo. Uerum est in 
      crea<lb ed="#V" n="43" break="no"/>turis: in quibus non est distinctio in persona sine 
      <lb ed="#V" n="44"/>distinctione in essentia. In deo autem est 
      distinctio<lb ed="#V" n="45" break="no"/>in persona sine distinctione in essentia. (Coeterne sibi sunt 
      <lb ed="#V" n="46"/>tres persone.) Contra sequitur vt videtur. Tres 
      coeter<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ni: ergo tres eterni: sed vt dicitur in symbolo. Non sunt 
      <lb ed="#V" n="48"/>tres eterni. Responsio quod in diuinis. Nomen significans 
      <lb ed="#V" n="49"/>substantiam reperitur secundum triplicem modum. Quoddam 
      <lb ed="#V" n="50"/>enim est significans substantiam per modum substantie: et 
      <lb ed="#V" n="51"/>tale nullo modo debet dici in plurali siue sit substantiuum 
      <lb ed="#V" n="52"/>vt hoc nomen deus: siue substantiuatum: vt hoc nomen 
      <lb ed="#V" n="53"/>eternum. vnde tres persone non debent dici dii: nec 
      plu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ra eterna. Quoddam significat per modum adiacentie: 
      <lb ed="#V" n="55"/>sicut adiectiua adiectiue retenta: et quia talia trahunt 
      nu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>merum a suppositis possunt dici in plurali: et talia sunt 
      ver<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ba et participia. Aliud est nomen quod significat substantiam 
      <lb ed="#V" n="58"/>in adiacentia connotando inter relationem mutuam: sicut 
      <lb ed="#V" n="59"/>hoc nomen coeternus: et tale etiam potest dici in plurali. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a24585-d1e149">
               <lb ed="#V" n="60"/>¶ Unde bene dicitur tres persone sunt coeterne. 
      Splen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dor qui gignitur ab igne atque diffunditur coeuus est illi. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Ex hoc videtur argui quod illuminatio medii sit in 
      instan<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ti. Et quia hoc aliquibus videtur dubium: et aliquibus 
      <lb ed="#V" n="64"/>falsum: ideo glosant auctoritatem sic: vt per 
      splendorem<lb ed="#V" n="65" break="no"/>intelligatur ipsa lux existens in sua radice: vel per 
      splen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>dorem intelligunt initium diffusionis ipsius lucis: quod 
      <!--00086.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>quidem initium in instanti est siue illuminatio medum sit in 
      <lb ed="#V" n="68"/>instanti: siue non. Utrum autem medium illuminetur in in 
      <lb ed="#V" n="69"/>stanti vel non: in secundo libro declarare propono. (Quod ex 
      <lb ed="#V" n="70"/>eo nascitur non potuit aliud esse quam viuens:) quia enim 
      <lb ed="#V" n="71"/>deus est vita: et in vita nihil est nisi viuens non potuit 
      pro<lb ed="#V" n="72" break="no"/>duci a deo in identitate substantie nisi viuens. (Quod ex 
      <lb ed="#V" n="73"/>viuo viuum natum est. Habet natiuitatis perfectionem 
      si<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ne nouitate nature.) Uerum est de. viuo in quo nihil est 
      <lb ed="#V" n="75"/>non viuens: et in quo nihil est in potentia. Et in hoc 
      ex<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cluditur generatio in creaturis: vbi aliquando de viuo 
      <lb ed="#V" n="77"/>nascitur non viuum: et aliquando de viuo viuum: quod 
      <lb ed="#V" n="78"/>non habet nature perfectionem: et quod nascitur de creatu 
      <lb ed="#V" n="79"/>ra nascitur cum nouitate nature. (Sacramento 
      natiuita<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tis.) idest sacro secreto. (Pater enim generatione actor 
      si<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lii est. Nota quod actor proprie non dicit hic causalitatem 
      <lb ed="#V" n="82"/>Unde debet glosari actor id est principium. (Ab eterno aucto 
      <lb ed="#V" n="83"/>re eterna natiuitas est. Contra si illud argumentum ese 
      <lb ed="#V" n="84"/>set bonum: videretur quod etiam sequeretur ab eterno 
      eter<lb ed="#V" n="85" break="no"/>na creatio: quod falsum est. Respondeo. Non est simile: quia 
      <lb ed="#V" n="86"/>natiuitas filii dei est de substantia generantis tota. Unde 
      <lb ed="#V" n="87"/>filius nascendo non accepit nouum esse: sed idem esse ab 
      <lb ed="#V" n="88"/>solutum: quod habet pater. Creatura autem non accepit idem 
      <lb ed="#V" n="89"/>esse quod habet creator. Quapropter sequitur quod accepit 
      <lb ed="#V" n="90"/>nouum esse. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>