<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="127-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f90646"><!-- l2d31a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f90646-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e103">
     ¶ Circa 
      pri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e108">
      ¶ Primo vtrum originale peccatum 
      <lb ed="#V" n="13"/>per prius sit in essentia anime quam in potentia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e113">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="14"/>vtrum per prius inficiatur a carne potentia vegetatiua: quam 
      <lb ed="#V" n="15"/>sensitiua: vel intellectiua.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum potentia 
      ge<lb ed="#V" n="16" break="no"/>neratiua inter omnes alias potentias sit magis infecta. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f90646-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-f90646-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum originale peccatum per prius sit in essentia anime quam in potentia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e130">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="17"/>PRimo ostendo quo peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ginale per 
      pri<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sit in essentia anime quam in potentia: quia anima 
      <lb ed="#V" n="20"/>contrabit peccatum originale ex vnione sui ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>carnem infectam. Sed per prius vnitur secundum essentiam quam secundum 
      <lb ed="#V" n="22"/>potentiam: ergo peccatum originale per prius est in essentia quam 
      <lb ed="#V" n="23"/>in aliqua potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e148">
      ¶ Item per prius est peccatum 
      origi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nale in anima sub ratione qua est forma quam sub ratione qua 
      mo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tor: cum non causetur in anima per aliquam anime motio 
      <lb ed="#V" n="26"/>nem. Sed anima est forma ratione essentie: motor ratione 
      poten<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tie: ergo per prius est peccatum originale in anime 
      essen<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tia quam in anima eius potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e161">
      ¶ Item opposita nata sunt 
      <lb ed="#V" n="29"/>fieri circa idem: vt dicit philosophus. 2. topi. Sed gratia cui opponi 
      <lb ed="#V" n="30"/>tur omne peccatum per prius est in essentia anime quam in 
      po<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tentia: ergo et originale peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra peccatum originale formaliter est carentia 
      ori<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ginalis iustitie cum debito habendi eam: 
      ma<lb ed="#V" n="34" break="no"/>terialiter est concupiscentia: vt superius visum est. Sed 
      quodli<lb ed="#V" n="35" break="no"/>bet istorum per prius est in potentia quam in essentia: quia primum 
      <lb ed="#V" n="36"/>per prius est in voluntate: et concupiscentia in virappetitiua: 
      <lb ed="#V" n="37"/>ergo peccatum originale per prius est in potentia quam in 
      essen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tia: et quantum ad suum formale et suum materiale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e189">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="39"/>originalis iustitia cum esset virtus quedam per prius erat 
      <lb ed="#V" n="40"/>in potentia quam in essentia: virtutes enim per prius sunt in 
      <lb ed="#V" n="41"/>potentiis quam in essntia: ergo et peccatum originale: cum sit 
      <lb ed="#V" n="42"/>priuatio originalis iustitie per prius est in potentia quam in essentia 
      <!--TODO: Add paragraph here-->
      <lb ed="#V" n="43"/>Ad hanc questionem dicunt quidam: quod 
      <lb ed="#V" n="44"/>peccatum 
      origi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nale per prius est in essentia quam in potentiis: quia peccatum 
      <lb ed="#V" n="46"/>originale est peccatum nature: ergo per prius est in ipsa 
      <lb ed="#V" n="47"/>anima sub ratione qua est pars nature hominis: est autem pars 
      <lb ed="#V" n="48"/>nature hominis sub ratione qua forma corporis: forma autem est 
      <lb ed="#V" n="49"/>ratione sue essentie: ergo peccatum originale per prius attiugit 
      <lb ed="#V" n="50"/>anime essentiam quam aliquam eius potentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e218">
      ¶ Preterea 
      pec<lb ed="#V" n="51" break="no"/>catum originale contrahitur per originem: ergo quod per prius 
      <lb ed="#V" n="52"/>et immediatius respicit ipsam originem: per prius est 
      subie<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctum originalis peccati: sed ipsa origo per prius attingit 
      <lb ed="#V" n="54"/>animam: vt terminum generationis: secundum quod est corporis 
      <lb ed="#V" n="55"/>forma: quam secundum quod est potens operari: est autem corporis forma 
      <lb ed="#V" n="56"/>per suam essentiam: potest autem operari per potentias: ergo 
      pris<lb ed="#V" n="57" break="no"/>attingitur ab origine ratione essentie quam ratione alicuius 
      po<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tentie: per prius ergo est peccatum originale in anime essen 
      <lb ed="#V" n="59"/>tia quam in aliqua eius potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e240">
      ¶ Alii dicunt quod peccatum 
      <lb ed="#V" n="60"/>originale quantum ad suum formale et materiale per prius 
      <lb ed="#V" n="61"/>est in potentiis quam in essentia. Quia originalis iustitia erat 
      <lb ed="#V" n="62"/>quedam hominis rectitudo consistens in plena 
      obedien<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tia potentiarum inferiorum ad superiores et in recta habitum 
      <lb ed="#V" n="64"/>dine. superiorum ad deum: que obedientia et rectitudo erant 
      <lb ed="#V" n="65"/>per sanitatem et integritatempotentiarum dispositiue: et per 
      quem<lb ed="#V" n="66" break="no"/>dam supernaturalem habitum completiue. Originalis ergo 
      <lb ed="#V" n="67"/>iustitia et quantum ad dispositionem et quantum ad 
      complemen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tum per prius erat in potentiis quam in essentia. Origina¬ 
      <!--00268.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>le autem peccatum formaliter est priuatio originalis iustitie. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Non secundum quod priuatio est carentia prius habiti ab illo eodem 
      <lb ed="#V" n="71"/>in numero in quo est: sed secundum quod est carentia debiti. Cum 
      <lb ed="#V" n="72"/>ergo vbi fuit habitus per prius ibi postea sit per prius 
      pri<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uatio illius habitus: originale peccatum quantum ad suum 
      <lb ed="#V" n="74"/>formale per prius est in potentia quam in essentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e279">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="75"/>cum ibi per prius sit concupiscibilitas que materialiter 
      <lb ed="#V" n="76"/>est originale peccatum: vt superius visum est: vbi per prius 
      <lb ed="#V" n="77"/>est actus concupiscendi: et vbi per prius est actus 
      concu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>piscendi: ibi per prius est peccatum originale: et actus 
      con<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cupiscendi per prius sit in potentia quam in essentia: sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="80"/>peccatum originale quantum ad suum materiale per prius 
      <lb ed="#V" n="81"/>est in potentia quam in essentia. 
      <!--TODO: Add paragraph here-->
      <lb ed="#V" n="82"/>Qui vult tenere primam opinionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="83"/>primum in oppositum quod carentia 
      origi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nalis iustitie per prius est in essentia quam in potentiis: quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>ipsa originalis iustitia: cum non esset data persone: nisi 
      me<lb ed="#V" n="86" break="no"/>diante natura per prius erat habitus nature quam persone: et 
      <lb ed="#V" n="87"/>ideo carentia eius per prius respicit ipsam animam: vt est 
      <lb ed="#V" n="88"/>pars nature quod sibi conuenit per essentiam: quam vt est 
      princi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>pium actuum personalium: quod sibi conuenit per potentias.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e314">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>secundum dicendum: quod originalis iustitia non erat habitus 
      <lb ed="#V" n="91"/>qui est immediatum principium operis: sed erat quidam 
      ha<lb ed="#V" n="92" break="no"/>bitus nature per quem ex consequenti in potentiis quedam 
      <lb ed="#V" n="93"/>perfectio et rectitudo redundabat: et haec est rationabile: quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>prius ordine nature est essentiam esse perfectum: quam eius 
      <lb ed="#V" n="95"/>potentie sint perfecte. 
      <!--TODO: Add paragraph here-->
      <lb ed="#V" n="96"/>Qui vult tenere opinionem secundam que mihi
      <lb ed="#V" n="97"/>videtur probabilior: potest dicere ad 
      pri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mum in oppositum quod quamuis anima per prius vniatur 
      <lb ed="#V" n="99"/>secundum essentiam: non est tamen receptibilis iustitie vel in 
      iusti<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tie: nisi potentia mediante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e340">
      ¶ Ad secundum soluendum est 
      <lb ed="#V" n="101"/>per interemptionem maioris: quia et si peccatum 
      origina<lb ed="#V" n="102" break="no"/>le non sit in anima per aliquem actualem motum anime in 
      qua<lb ed="#V" n="103" break="no"/>est: tamen animam respicit inquantum est potens exire in 
      <lb ed="#V" n="104"/>aliquam inordinatam motionem futuram.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e352">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="105"/>dicendum: quod peccatum originale directe et immediate 
      ma<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gis opponitur originali iustitie quam gratie gratum 
      facien<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ti quamuis opponatur vtrique. Iustitia aute originalis per 
      <lb ed="#V" n="108"/>prius respiciebat potentiam quam essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e363">
      ¶ Preterea secundum 
      <lb ed="#V" n="109"/>quosdam: cum gratia gratum faciens et charitas idem sint 
      <lb ed="#V" n="110"/>realiter per essentiam differentes secundum rationem: potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="111"/>prius realiter est gratia gratum faciens in voluntate quam in 
      <lb ed="#V" n="112"/>essentia: sicut et charitas.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f90646-Dd1e375">
               <head xml:id="kzz7yh-f90646-Hd1e377">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum per primus inficiatur a carne potentia vegetativa quam sensitiva vel intellectiva</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e379">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="113"/>SEcundo queritur vtrum per
      <lb ed="#V" n="114"/>prius 
      inficia<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tur a carne potentia vegetatiua quam sensitiua: vel 
      <lb ed="#V" n="116"/>intellectiua. Et ostendo quod non <ref>Anselmus de concep. 
      vir<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ginali</ref>: longe post principium. Iustitia non potest esse nisi in 
      <lb ed="#V" n="118"/>voluntate: ergo iustitia originalis non erat in aliis 
      poten<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tiis anime: nisi mediante voluntate. Sed infectio 
      origi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nalis est carentia originalis iustitie: ergo per prius est in 
      <lb ed="#V" n="121"/>voluntate quam in aliqua alia potentia: quia vbi per prius est 
      <lb ed="#V" n="122"/>habitus: per prius est sequens priuatio illius habitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e403">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="123"/>pena debet respondere culpe: sed pena peccati 
      origina<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lis est carentia visionis dei que est in potentia 
      intelle<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ctiua: ergo videtur quod infectio peccati originalis per prius 
      <lb ed="#V" n="126"/>sit in intellectiua quam in vegetatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e414">
      ¶ Item 
      concupiscen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tia per prius est in vi sensitiua: illa enim diuiditur 
      inconcu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>piscibilem et irascibilem: sed concupiscentia est 
      infectio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>originalis peccati: ergo illa infectio per prius inuenitur in 
      <lb ed="#V" n="130"/>sensitiua quam in vegetatiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Contra. anima inficitur ex vnione sui ad carnem: 
      <lb ed="#V" n="132"/>ergo per prius inficitur illa potentia que 
      vici<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nior est carni. Sed hoc est potentia vegetatiua: quia sicut 
      di<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cit philosophus 2. de anima: vegetatiua anima inest aliis prima: et 
      <lb ed="#V" n="135"/>maxime communis anime potentia est: ergo per prius 
      infi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>citur a carne vegetatiua quam aliqua alia potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e442">
      ¶ Item per 
      <!--00269.xml-->
      <pb ed="#V" n="128-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>prius inficitur illa potentia a carne: per cuius actum 
      tra<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ducitur infectio carnis. Sed per generatiuam que 
      conti<lb ed="#V" n="3" break="no"/>netur sub vegetatiua traducitur infectio carnis: ergo per 
      <lb ed="#V" n="4"/>prius inficitur a carne vegetatiua quam aliqua alia potentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e460">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod infectio qua anima inficitur a 
      car<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ne: et est quedam deordinatio et est 
      <lb ed="#V" n="7"/>deuiatio a prima institutione nature: et est culpa Si 
      con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sideremus primo modo tantum: sic dico quod per prius inest 
      ve<lb ed="#V" n="9" break="no"/>getatiue quam sensitiue: et sensitiue quam parti intellectiue: sub 
      <lb ed="#V" n="10"/>qua comprehendendo potentiam intellectiuam et 
      volun<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tatem: progressus enim deordinationis: qua persona ade 
      <lb ed="#V" n="12"/>deordinauit naturam contrarius est progressui 
      deordina<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tionis qua natura deordinauit personam in adam. In adam 
      <lb ed="#V" n="14"/>enim primo facta est deordinatio partis intellectiue. 
      Dein<lb ed="#V" n="15" break="no"/>de sensitiue: deinde vegetatiue: et deinde ipsius carnis. 
      In<lb ed="#V" n="16" break="no"/>progressu autem alterius deordinationis: primo ordine 
      na<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ture est deordinatio carnis. Deinde vegetatiue: 
      deinde<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sensitiue: et deide intellectiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e493">
      ¶ Si autem consideretur inquantum 
      <lb ed="#V" n="19"/>culpa: cum nulla de ordinatio siue actualis siue 
      habitua<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lis: sit culpabilis: nisi incomparatione ad voluntatem. Sic 
      di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>co quod praedicta infectio per se et per prius est in volutate: non 
      <lb ed="#V" n="22"/>vt actualiter se deordinante: sed vt habente habilitatem ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>deordinandum se: quando in paruulo erit liberi arbitrii vsus: 
      <lb ed="#V" n="24"/>deinde et quasi per quandam participationem est in sensitiua: 
      <lb ed="#V" n="25"/>deinde in vegetatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e511">
      ¶ Ex praedictis faciliter videri potest quid 
      <lb ed="#V" n="26"/>dici debeat ad argumenta. 
      <!--TODO: Add paragraph here-->
      <lb ed="#V" n="27"/>Primum enim argumentum procedit de originali 
      <lb ed="#V" n="28"/>peccato sub ratione qua est deordinatio 
      con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>iuncta cum carentia debite iustitie: et ita procedit de ipso sub 
      <lb ed="#V" n="30"/>ratione qua est culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e524">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod etiam 
      proce<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dit de illa infectione sub ratione qua culpa: quia tamen per 
      <lb ed="#V" n="32"/>rationem praedictam videtur apparenter posse concludi quod per 
      priu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sit in intellectu quam in voluntate: ideo sciendum quod pncipalior 
      <lb ed="#V" n="34"/>pena originalis peccati est carentia fruitionis et consumate 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lectionis ipsius deicque carentia est in voluntatem quam 
      caren<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tia visionis eiusdem. Sicut in quarto declarabitur deo dante. 
      <lb ed="#V" n="37"/>In haec quod ostendetur quod beatitudo principalius consistit in 
      volun<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tate quam in intellectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e544">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      deordi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>natio sensitiue magis dicitur esse infectio originalis peccati: quam 
      <lb ed="#V" n="40"/>deordinatio vegetatiue: quia minus remota est a 
      volun<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tate: et aliquo modo persuasibilis a ratione: tamen in rei 
      verita<lb ed="#V" n="42" break="no"/>te deordinatio que est in vegetatiua: est etiam quaedam 
      infe<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctio originalis peccati et prior origine quam alia sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="44"/>deordinatio tantum: quamuis alia magis de proximo se habeat 
      <lb ed="#V" n="45"/>ad voluntatem in qua primo et per se est deordinatio sub ratio 
      <lb ed="#V" n="46"/>ne qua culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e565">
      ¶ Duo alia argumenta procedunt. de illa 
      in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>fectione sub ratione qua est deordinatio tantum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f90646-Dd1e571">
               <head xml:id="kzz7yh-f90646-Hd1e573">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum generativa inter omnes alias potentias sit magis infecta</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e575">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="48"/>TErtio queritur vtrum  
      generati<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ua inter omnes 
      <lb ed="#V" n="50"/>alias potentias sit magis infecta. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="51"/><ref>Magister</ref> enim videtur infecta illa potentia in qua 
      <lb ed="#V" n="52"/>per prius et principalius est ratio culpe. Sed illa est voluntas: 
      <lb ed="#V" n="53"/>ergo illa magis est infecta quam generatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e591">
      ¶ Item magis 
      <lb ed="#V" n="54"/>est infecta illa potentia cuius inordinatio minus potest 
      repre<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mi a ratione. Sed deordinatio nutritiue minus potest reprimi 
      <lb ed="#V" n="56"/>a ratione quam deordinatio generatiue: non enim est in 
      pote<lb ed="#V" n="57" break="no"/>state hominis reprimere famen si desit cibus: ergo magis est 
      infe<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cta nutritiua quam generatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e604">
      ¶ Item magis est infecta 
      il<lb ed="#V" n="59" break="no"/>la potentia que potest deordinari sine alia quam alia que non potest 
      <lb ed="#V" n="60"/>deordinari sine ipsa. Sed sensitiua deordinari potest sine de 
      <lb ed="#V" n="61"/>ordinatione generatiue et non econuerso: ergo magis est infecta 
      sen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sitiua quam generatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e615">
      ¶ Item magis videtur infecta illa potentia 
      <lb ed="#V" n="63"/>que in adam magis fuit causa corruptionis nature: quia sicut dicitur sap. 
      <lb ed="#V" n="64"/>11. per quae peccat quis per hoc et torquetur. Sed potentia 
      nutritiua<lb ed="#V" n="65" break="no"/>magis fuit in adam causa corruptionis nature quam generatiua: 
      <lb ed="#V" n="66"/>ergo videtur quod magis fuit infecta quam generatiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e627">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra <ref>Aug. 14 de ciui. ca. 16</ref> loquens de 
      transgres<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sione primorum parentum dicit quod remota gratia: 
      <!--00269.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>vt pena reciproca innobedientia plecteretur extitit in motu 
      <lb ed="#V" n="70"/>corporis quaedam impudens nouitas: vnde esset indecens nuditas: 
      <lb ed="#V" n="71"/>ergo videtur quod pena illius transgressionis maxime et per 
      <lb ed="#V" n="72"/>prius apparuit in deordinatione genitalium membrorum: 
      <lb ed="#V" n="73"/>deseruientium generatiue quam in deordinatione alicuius 
      <lb ed="#V" n="74"/>alterius potentie quod non videtur procesisse: nisi ex maiori 
      infe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ctione generatiue quam alicuius alterius potentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e653">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="76"/>illa potentia magis infecta est: que non tantum infecta est in 
      <lb ed="#V" n="77"/>se: sed per ipsam infectio ad alios tramsmittitur. Sed hoc est 
      <lb ed="#V" n="78"/>potentia generatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e662">
      ¶ Item illa potentia magis infecta est 
      <lb ed="#V" n="79"/>per quam caro magis rebellat spiritui. Sed illa potentia est 
      <lb ed="#V" n="80"/>generatiua. Dicit enim Augu. 14 de ciui. ca. 16. de 
      volu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ptate que est in actu generatiue: quod in ipso momento 
      tem<lb ed="#V" n="82" break="no"/>poris quo ad eius peruenitur extremum pene omnis acies 
      <lb ed="#V" n="83"/>et quasi vigilia cogitationis obruitur: ergo generatiua inter 
      <lb ed="#V" n="84"/>omnes alias potentias magis infecta est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e678">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod infectio originalis peccati: et est 
      <lb ed="#V" n="86"/>quedam corruptio nature 
      paruu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>li in qua est: et est diriuabilis ad alium: et est culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e687">
      ¶ 
      In<lb ed="#V" n="88" break="no"/>quantum est corruptio est quedam deordinatio et recessus 
      <lb ed="#V" n="89"/>nature ab integritate et rectitudine quam habuit a sua 
      in<lb ed="#V" n="90" break="no"/>stitutione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e696">
      ¶ Inquantum d riuabilis ad alios proprie dicitur 
      infe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctio: vnde morbi contagiosi: sicut lepra. scabies: et huiusmodi 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cuntur morbi infectiui: quia ab vno ad aliam deriuantur. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Culpa autem dicitur in comparatione ad voluntatem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e706">
      ¶ Dico 
      er<lb ed="#V" n="94" break="no"/>go quod si loquamur de illa infectione sub ratione qua culpa est: 
      <lb ed="#V" n="95"/>ergo dico quod magis est infecta voluntas quam aliqua alia 
      po<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tentia: quia potentie alie sunt culpabiles propter 
      volunta<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tem habitualiter deordinatam: accipiendo habitualitatem 
      <lb ed="#V" n="98"/>modo superius dicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e719">
      ¶ Si autem consideretur inquantum de 
      <lb ed="#V" n="99"/>riuabilis ad alios. Sic maxime potentia generatiua est 
      infe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cta: quia magis est ista transfusio et immediatius per 
      gene<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ratiuam quam per aliam potentiam: et quia actus eius anne 
      <lb ed="#V" n="102"/>xam habet maximam delectationem secundum tactum propter 
      ma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gnam conuenientiam seminis ad loca per que transit: et 
      acu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tum sensum illius conuenientie: propter neruorum multitu 
      <lb ed="#V" n="105"/>dinem et viuacitatem: quod maxime mouet concupiscibilem 
      <lb ed="#V" n="106"/>ad appetendum generatiue actum. Ideo virtus tactiua 
      <lb ed="#V" n="107"/>et concupiscibilis maxime dicuntur infecte post generatiuam 
      <lb ed="#V" n="108"/>ad suum actum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e743">
      ¶ Si autem consideretur inquantum 
      cor<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ruptio tantum: ad huc dico quod magis est corrupta generatiua 
      <lb ed="#V" n="110"/>quia magis recedit ab integritate et ordinatione quas 
      ha<lb ed="#V" n="111" break="no"/>buerunt potentie a sua institutione quam alie potentie. 
      Uolun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tas enim facta fuit in recta habitudine naturali ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="113"/>deum: ab hac enim rectitudine et si recesserit: non tamen 
      <lb ed="#V" n="114"/>totaliter: immo de illa naturali rectitudine remansit 
      natura<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lis amor boni: quo peccator dum est in via iuuari potest 
      <lb ed="#V" n="116"/>in disponendo se ad sui reuersionem ad deum. 
      Sensitiua<lb ed="#V" n="117" break="no"/>autem perfecte obedrebat rationi: et si ab hac rectitudine 
      re<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cesserit: non tamen totaliter: quia est aliquo modo suasibilis 
      <lb ed="#V" n="119"/>a ratione: sicut docet experientia. Et dicit philosophus iId ethi. ca. 
      <lb ed="#V" n="120"/>penul. Nutritiua autem nunquam sic fuit in potestate 
      volun<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tatis quod famen prohibere posset: nisi comedendo famen 
      praiue<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nisset. Sed erat in potestate voluntatis quantum ad 
      ordi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nationem sui actus. Unde quamuis non possimus 
      compe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>scere famen nisi comedamus: nisi propter hoc debet dici quod 
      nu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tritiua totaliter recesserit a prima institutione nature: quamuis 
      <lb ed="#V" n="126"/>multum recesserit. Generatiua vero ita perfecte erat in 
      <lb ed="#V" n="127"/>obedientia voluntatis quod nunquam se mouisset nisi secundum 
      vo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>luntatis imperium. Nunc autem videmus quod mouet se: non tantum 
      <lb ed="#V" n="129"/>modo praeter voluntatis imperium. Sed etiam contra 
      volun<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tatis imperium: nec suasibilis est a ratione. Unde et si non 
      <lb ed="#V" n="131"/>totaliter recesserit a prima institutione nature: quia 
      impossi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bile est aliquam naturam totaliter recedere a prima sui institu 
      <lb ed="#V" n="133"/>tione: ipsa remanente in esse: tamen multo plus recessit: 
      <lb ed="#V" n="134"/>quam potentie praedicte. Nec mirum: quia cum adam 
      peccan<lb ed="#V" n="135" break="no"/>do naturam humanam corruperit non in se tantum: sed 
      <lb ed="#V" n="136"/>etiam vt in ea erant alii homines in virtute: et generati¬ 
      <!--00270.xml-->
      <pb ed="#V" n="128-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ua deferuit propagationi nature: consequens fuit: vt per 
      <lb ed="#V" n="2"/>iilud peccatum magis inficeretur generatiua quam aliqua 
      <lb ed="#V" n="3"/>alia potentia. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="4"/>Primum argumentum in oppositum procedit de  
      il<lb ed="#V" n="5" break="no"/>la infectione sub ratione qua culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e824">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="6"/>secundum dicendum: quod ipsam nutritiuam: minus posse 
      re<lb ed="#V" n="7" break="no"/>primi quam generatiuam: non est propter maiorem eius 
      deor<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dinationem. Sed propter maiorem actus sui indigentiam: 
      <lb ed="#V" n="9"/>et nature necessitatem: quia natura indiuidui plus 
      incli<lb ed="#V" n="10" break="no"/>natur ad conseruationem proprii indiuidui quam ad 
      multipli<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cationem speciei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e840">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod maior 
      intelli<lb ed="#V" n="12" break="no"/>genda est ceteris paribus. Sed hic non sunt cetera paria: 
      <lb ed="#V" n="13"/>quia inordinatio que est in sensitiua: siue generatiua non 
      <lb ed="#V" n="14"/>est tanta: sicut illa que est in generatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e849">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="15"/>dicendum: quod quamuis per que peccat quis per hoc et torqueatur: 
      <lb ed="#V" n="16"/>non tamen opoertet quod per que quis magis peccat: per hoc et 
      ma<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gis torqueatur nisi inquantum torquetur in se ipso: et sic verum 
      <lb ed="#V" n="18"/>est quod adam magis fuit afflictus secundum nutritiuam quam secundum 
      ge<lb ed="#V" n="19" break="no"/>neratiuam: tamen de punitione in sua prole non oportet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f90646-d1e863">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Uel potest dici secundum aliquos quod punitione afflictiua et 
      ip<lb ed="#V" n="21" break="no"/>se et proles sua magis puniti sunt secundum nutritiuam quam secundum 
      ge<lb ed="#V" n="22" break="no"/>neratiuam: non tamen punitione que non tantum est 
      affli<lb ed="#V" n="23" break="no"/>etiua: sed etiam que magis est vitiosa: qua punitione 
      pu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>niti sunt secundum generatiuam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>