<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="20-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g14012"><!-- l3d6a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g14012-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e103">
               <lb ed="#V" n="105"/>COnsequenter quaeritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="106"/>principali. Et circa 
      <lb ed="#V" n="107"/>hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e112">
      ¶ Primo vtrum ex anima et 
      <lb ed="#V" n="108"/>corpore christi sit constitutum aliquod vnum per
      <lb ed="#V" n="109"/>essentiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum humana natura christi persone 
      <lb ed="#V" n="110"/>christi sit actualiter vnita.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum illa vnio sit 
      <lb ed="#V" n="111"/>maxima omnium vnionum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g14012-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-g14012-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum ex anima et corpore Christi constitutum aliquod unum per essentiam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e134">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="112"/>PRimo ostendo quod ex anima et 
      <lb ed="#V" n="113"/>corpore 
      chri<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sti non sit constitutum aliquod vnum per 
      essen<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tiam: quia vt iam dictum est: partes constituentes 
      <lb ed="#V" n="116"/>aliquod vnum per essentiam: non habent proprias 
      actua<lb ed="#V" n="117" break="no"/>les subsistentias. Sed corpus et anima habent proprias actuales 
      subsi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>stentias in quibus subsistunt cum separantur: quia non apparet: quomodo 
      <lb ed="#V" n="119"/>per separationem aliquam actualis subsistentia de nouo anime 
      acqui<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ratur: ergo et ex anima et corpore christi aliquod vnum per essentiam 
      <lb ed="#V" n="121"/>non constituitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e158">
      ¶ Item si ex vnione anime cum corpore christi esset 
      <lb ed="#V" n="122"/>constituta aliqua natura anima et corpus non dicerentur nam hominis. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Nec enim falsa est: partes sunt natura totius: quamuis natura totius 
      cau<lb ed="#V" n="124" break="no"/>setur ex eis. Sed magister superius. dis. 2. animam et carnem dixit 
      <lb ed="#V" n="125"/>esse naturam hominis in christo: dicens filium dei assumpsisse naturam 
      <lb ed="#V" n="126"/>hominis id est animam et carnem: ergo ex vnione anime christi cum corpore 
      <lb ed="#V" n="127"/>non est constitutum aliquod vnum per essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e174">
      ¶ Item hug. 2. 
      <lb ed="#V" n="128"/><ref>libro de sacramentis parte I c.</ref> antepenultimo loquens contra illos qui 
      dice<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bant hominem desinere: cum anima separatur a corpore: et tamen ipsam 
      <lb ed="#V" n="130"/>animam remanere ait. quid stultius est quam dicere: quod tunc homo esse 
      <lb ed="#V" n="131"/>desinat: quando vere esse incipit: et postea pluribus interpositis: 
      <lb ed="#V" n="132"/>loquens contra illos quae negant hominem esse animam: ait: non ne tu 
      <lb ed="#V" n="133"/>dicis: quia homo est corpus: et dicere times: homo est anima. Ex 
      <lb ed="#V" n="134"/>his duobus patet ipsum velle animam esse hominem. ergo ex 
      vnio<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ne anime cum corpore non constituitur natura humana. ergo 
      mul<lb ed="#V" n="136" break="no"/>to fortius: nec aliquod aliud vnum per essentiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e196">
      <!--00051.xml-->
                  <pb ed="#V" n="21-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra vt ostensum est <ref>libro secundo. dist. 17.</ref> Anima 
      in<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tellectiua est humani corporis forma 
      speci<lb ed="#V" n="3" break="no"/>fica: sed ex forma et materia constituitur vnum per 
      essen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tiam: ergo ex anima et corpore constituitur vna natura per 
      <lb ed="#V" n="5"/>essentiam. Cum ergo homo dicatur vniuoce de christo: 
      <lb ed="#V" n="6"/>et aliis hominibus: sequitur quod ex anima et corpore 
      chri<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sti constituatur vna natura humana per essentiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Respondeo quod ex anima et corpore christi 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>stitutum est aliquod vnum per 
      es<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sentiam non vnum suppositum: sed vna humana natura 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod patet: filius enim dei assumpsit veram carnem 
      hu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>manam et veram naturam humanam et vere suit mortuus 
      <lb ed="#V" n="13"/>secundum naturam humanam. Sed caro separata ab anima 
      de<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ficit a perfectione vere carnis humane inquantum talis 
      <lb ed="#V" n="15"/>caro est: quia vt ostensum est libi secundo distin. 27. Quamuis 
      <lb ed="#V" n="16"/>in homine cum ipsa anima intellectiua sit aliqua alia 
      for<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ma substantialis incompleta: per quam in corpore est 
      in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>composita substantialitas et substantialis corporeitas: et 
      <lb ed="#V" n="19"/>carneltas: tamen per ipsam animam intellectiuam est in 
      <lb ed="#V" n="20"/>homine: non tamen completum esse hominis: inquantum 
      <lb ed="#V" n="21"/>homo est. Sed etiam completio substantie inquantum 
      <lb ed="#V" n="22"/>substantia est et corporis: inquantum corpus est et carnis 
      <lb ed="#V" n="23"/>inquantum caro est. Cum ergo filius dei completam 
      car<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nem assumpsit: sequitur quod assumpsit carnem informatam 
      <lb ed="#V" n="25"/>annima intellectiua: et ex consequenti vnam naturam ex eis. 
      <lb ed="#V" n="26"/>per essentiam constitutam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e265">
      ¶ Preterea cum vere assumpsit 
      <lb ed="#V" n="27"/>naturam humanam: et natura humana sit aliquod vnum per 
      <lb ed="#V" n="28"/>essentiam quod non constituitur nisi ex anima et corpore 
      <lb ed="#V" n="29"/>simul iunctis: sequitur quod assumpsit aliquod vnum per 
      <lb ed="#V" n="30"/>essentiam constitutum ex eis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e276">
      ¶ Preterea cum mors 
      homi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nis non sit nisi per separationem anime a corpore: nec vita 
      <lb ed="#V" n="32"/>corporis nisi per hoc quod informatur anima: sequitur quod 
      si<lb ed="#V" n="33" break="no"/>filius dei non assumpsisset corpus et animam simul vnita secundum 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod forma vnitur materie quod non assumpsisset corpus 
      vi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>uum: et ex consequenti quod nuquam fuisset mortuus: quia mors 
      <lb ed="#V" n="36"/>est vite corruptio. Unde non moritur nisi quod prius vixit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e292">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod anima 
      <lb ed="#V" n="38"/>separata non vnita verbo habet 
      ac<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tualem existentiam incompletam ex qua et existentia 
      cor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>poris incompleta constituitur vna completa existentia: ita 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod iam actu non sunt due existentie: sed vna. In 
      separatio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ne autem resoluitur in duas existentias incompletas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e308">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="43"/>secundum dicendum: quod ibi Magister humanam naturam 
      <lb ed="#V" n="44"/>nominat per principia sua intrinseca: que sunt anima et 
      cor<lb ed="#V" n="45" break="no"/>pus: non intendens negare: quin ex illis constituta sit 
      hu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mana natura a filio dei assumpta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e319">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dum: quod videtur fuisse opinio Hug. quod anima per se sit 
      ali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quid in se et per se complete existens: et quod sit persona 
      con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>pleta: sicut angelus: et quod sit homo: et quod assumitur corpus 
      <lb ed="#V" n="50"/>humanum ad propriam anime personalitatem: sed quia 
      ho<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mo dicitur ab humo: ideo non sustinet vsus loquendi: quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>anima separate dicatur homonon negatur tamen quin 
      cor<lb ed="#V" n="53" break="no"/>pus ad animam habeat naturalem inclinationem et 
      econ<lb ed="#V" n="54" break="no"/>uerso. Unde ex opinione Hug. sequeretur quod ex anima et 
      <lb ed="#V" n="55"/>corpore non vere constitueretur vnum per essentiam. Et 
      pro<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pter hoc videtur mihi dicendum quod Hug. non est consentiem 
      <lb ed="#V" n="57"/>dum in verbis predictis: nec valetur argumentum quod facit 
      <lb ed="#V" n="58"/>dicendo homo est corpus: ergo multo fortius est anima: 
      <lb ed="#V" n="59"/>quia corpus secundum quod est altera pars compositi de homine non 
      <lb ed="#V" n="60"/>predicatur: sed quod est genus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g14012-Dd1e353">
               <head xml:id="kzz7yh-g14012-Hd1e355">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum natura humana christi persone christi sit accidentaliter unita.></head>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e357">
      Questio II 
      <lb ed="#V" n="61"/>SEcundo queritur vtrum natura 
      hu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mana christi persone christi
      <lb ed="#V" n="63"/>sit accidentaliter vnita. Et videtur quod sic. ad Philip. 
      <lb ed="#V" n="64"/>secundo. dicitur de christo quod est habitum inuentus vt 
      <lb ed="#V" n="65"/>homo: sed habitus accidentaliter vnitux habenti: ergo 
      na<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tura humana accidentaliter vnita est dei filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e373">
      ¶ Item 
      il<lb ed="#V" n="67" break="no"/>lud vnitur alicui accidentaliter: quod sibi adest et abest: vel 
      <lb ed="#V" n="68"/>abesse potest preter illius corruptionem: sed natura humana ad 
      <!--00051.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>uenit filio dei: et abesse posset preter filii dei corruptionem: 
      <lb ed="#V" n="70"/>ergo accidentaliter est vnita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e389">
      ¶ Item omne quod 
      adue<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nit alicui post esse completum: vnitur ei accidentaliter: sed natur 
      <lb ed="#V" n="72"/>humana vnita fuit persone filii dei post completum esse 
      <lb ed="#V" n="73"/>illius persone: ergo est ei vnita accidentaliter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e398">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Contra. extra de hereticis cum christus perfectus deus 
      <lb ed="#V" n="75"/>perfectus sit homo mandamus quatinus 
      <lb ed="#V" n="76"/>sub anathemate interdicas nequis decetero audeat dice 
      <lb ed="#V" n="77"/>re christum non esse aliquid secundum quod homo: sed illud quod 
      <lb ed="#V" n="78"/>vnitur ei accidentaliter non predicatur de eo in quid: sed 
      <lb ed="#V" n="79"/>secundum aliquem modum habendi: ergo humana natura non 
      <lb ed="#V" n="80"/>est vnita persone filii dei accidentaliter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e417">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Respondeo quod humana natura christi persone 
      <lb ed="#V" n="82"/>christi non est accidentaliter vnita: quia 
      <lb ed="#V" n="83"/>omne quod est alii accidentaliter vnitum: aut vnum est 
      acci<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dens alterius: aut ambo accidentia eiusdem: aut vnum est 
      <lb ed="#V" n="85"/>vnitum alii mediante aliquo accidente necessario ad illam 
      <lb ed="#V" n="86"/>vnionem disponente: et illam vnionem precedente duratione 
      <lb ed="#V" n="87"/>vel ordine nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e435">
      ¶ Primo modo natura humana non est 
      <lb ed="#V" n="88"/>accidentaliter vnita persona filii dei: tum quia persona filii: dei 
      nul<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lius accidentis potest esse subiectum cum sit purus actus: tum quia natura humana 
      <lb ed="#V" n="90"/>substantia est per se: et quod est substantia secundum se nullius rei potest 
      ac<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cidens esse secundum philosophum primo phy.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e446">
      ¶ Nec secundo modo quia 
      <lb ed="#V" n="92"/>persona diuina et natura humana nullius rei sunt accidentia 
      <lb ed="#V" n="93"/>cum secundum se sint substantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e453">
      ¶ Nec tertio modo: quia vt 
      supe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rius visum est: filius dei potuisset assumere humanam naturam 
      <lb ed="#V" n="95"/>non mediante aliquo habitu gratie. Unde habitus gratiae non 
      <lb ed="#V" n="96"/>suit medium necessitatis ad illam vnionem: ergo multo 
      mi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nus quodcumque aliud accidens. Unio tamen praedicta aliquam similitu 
      <lb ed="#V" n="98"/>dinem habet cum vnione per accidens inquantum natura humana 
      ad<lb ed="#V" n="99" break="no"/>uenit persone filii post illius persone completum esse: et 
      inquan<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum persona posset ipsam naturam humanam dimittere absque 
      <lb ed="#V" n="101"/>suiipsius corruptione: et maxime habet similitudinem predicta 
      <lb ed="#V" n="102"/>vnio cum accidente quod est habitus qui importat adiacentiam 
      <lb ed="#V" n="103"/>vnius substantie: vt vestimenti vel calciamenti: et sic de aliis 
      <lb ed="#V" n="104"/>ad illam substantiam vtriusque nature proprietatibus naturalibus seruatis: 
      <lb ed="#V" n="105"/>et propter hoc de ipso dicitur: habitum inuentus vt homo. Et sic patet 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e482">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Respondeo ad primum in oppositum: et ex aliis 
      <lb ed="#V" n="107"/>dictis in questione patet responsio
      <lb ed="#V" n="108"/>ad secundum et tertium.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g14012-Dd1e492">
               <head xml:id="kzz7yh-g14012-Hd1e494">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum predicta unio sit omnium unionum maxima.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e496">
     Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="109"/>TErtio queritur vtrum predicta vnio sit omnium 
      <lb ed="#V" n="110"/>vnionum maxima. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="111"/>non. quia que maxime distant minime sunt 
      vni<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bilia: sed natura humana et persona diuina 
      ma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>xime distant: ergo inter ipsas est vnio minima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e509">
      ¶ Item 
      ma<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ior est vnio inter ea que non possunt separari abinuicem quam inter 
      <lb ed="#V" n="115"/>ea que separari possunt: sed diuina persona et natura 
      humana<lb ed="#V" n="116" break="no"/>separari possent abinuicem si deus vellet: non autem punctus a 
      li<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nea propria passio a subiecto: ergo maior est vnio inter 
      pun<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctum et lineam: et inter propriam passionem et subiectum quam 
      <lb ed="#V" n="119"/>inter diuinam personam et humanam naturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e525">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra. <ref>Ber. 5. libro de consideratione ca. 20. </ref>Postquam 
      <lb ed="#V" n="121"/>narrauit plures modos vnitatis: dicit quod 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ter omnia que recte vnum dicuntur arcem tenet vnitas 
      trini<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tatis qua tres persone vna substantia sunt. Secundo loco illa 
      <lb ed="#V" n="124"/>praecellit qua econuerso tres substantie vna in christo persona sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g14012-d1e538">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod omnis vnio terminatur ad aliquam 
      <lb ed="#V" n="126"/>vnitatem: aut ergo ad vnitatem ex 
      <lb ed="#V" n="127"/>vnitis constitutam: aut non ex vnitis constitutam. Primus modus 
      <lb ed="#V" n="128"/>vnionis et vnitatis non reperitur inter humanam naturam 
      <lb ed="#V" n="129"/>et personam diuinam: quia ex diuina persona et humana natura 
      <lb ed="#V" n="130"/>non constituitur aliquod tertium: sicut constituitur ex corpore et anima: sed 
      <lb ed="#V" n="131"/>secundus modus vnionis et vnitatis est maximus inter 
      perso<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nam christi et naturam humanam inter. omnes vniones vbi creatura 
      <lb ed="#V" n="133"/>est alterum extremum: quia vnitas diuine persone ad quam termina 
      <lb ed="#V" n="134"/>tur vnio nature humane ad deum. maxima est: sed non constitui 
      <lb ed="#V" n="135"/>tur ex duobus vnitis: vnio tamen qua tres persone 
      vniun<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tur in vnitate substantie maio: est quam vniod qua vnita est 
      <!--00052.xml-->
      <pb ed="#V" n="21-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>natura humana diuine persone: quia quelibet trium 
      perso<lb ed="#V" n="2" break="no"/>narum realiter idem est cum substantia diuina: sedlnatura 
      <lb ed="#V" n="3"/>humana non est realiter idem cum diuina persona. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Primum argumentum ad partem primam 
      mo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>do procedit de vnione que terminatur 
      <lb ed="#V" n="6"/>ad vnitatem ex pluribus vnitis constitutam seu 
      com<lb ed="#V" n="7" break="no"/>positam. Et simili modo potest dici ad secundum. Quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>tamen ibi supponitur quod punctus per diuinam potentiam 
      <lb ed="#V" n="9"/>non posset separari a linea non credo verum esse. Non 
      <lb ed="#V" n="10"/>enim de ratione puncti precise indicante eius essentiam est quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>sic actu terminus linee: sed quod sit res ex omni parte 
      indiuisibi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lis quae est apta nata esse terminus linee: et ideo aliquem punctum 
      <lb ed="#V" n="13"/>posse separari a linea per diuinam potentiam nullam includit contradi 
      <lb ed="#V" n="14"/>ctionem: sed quamuis puenctus non sit de ratione linee praecise indicante 
      <lb ed="#V" n="15"/>eius essentiam: sed tantum longitudinem esse sine latitudine. Unde 
      <lb ed="#V" n="16"/>si esset aliqua linea infinita ex vtraque parte vere esset linea: et 
      <lb ed="#V" n="17"/>tamen in ea nullus esset punctus in actu: tamen est de ratione 
      li<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nee: quae non tantum indicat linee essentiam: sed est finitatem seu 
      ter<lb ed="#V" n="19" break="no"/>minationem: et quia deus non posset facere lineam actu infinitam 
      sequi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tur quod non est possibile per quancumque potentiam lineam separari ab omni 
      <lb ed="#V" n="21"/>pruncto: quod est supponitur in argumentua propriam passionem non posse se 
      <lb ed="#V" n="22"/>parari a subiecto per diuinam potentiam non est vniversaiter verum. 
      <lb ed="#V" n="23"/>Quedam enim est propria passio que non addit super subiectum: 
      ni<lb ed="#V" n="24" break="no"/>si relationem: et talis passio terminum angulorum trianguli est 
      <lb ed="#V" n="25"/>esse equales duobus rectis. Quedam addit rem absolutam cum 
      <lb ed="#V" n="26"/>actuali relatione ad subiectum: et talis passio nasi est simitas: 
      <lb ed="#V" n="27"/>de ratione enim simitatis non tantum est curuitas: sed est actualis 
      re<lb ed="#V" n="28" break="no"/>latio ad nasum. Quedam addit rem absolutam sine actuali 
      re<lb ed="#V" n="29" break="no"/>latione ad subiectum: et talis passio substantie corporee est 
      quan<lb ed="#V" n="30" break="no"/>titas: esse enim quantum naturaliter conuenit omni substantie corpore: et 
      <lb ed="#V" n="31"/>non nisi substantie corporee. Unde vere eius propria passio est. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Primas duas passiones impossibile est separari a subiecto: per 
      <lb ed="#V" n="33"/>quancumque potentiam. Tertiam autem possibile est per diuinam potentiam 
      <lb ed="#V" n="34"/>separari: sicut patet in altissimo eucharistie sacramento vbi 
      <lb ed="#V" n="35"/>per diuinam potentiam est quantitas sine subiecto. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>