<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="26-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k17313"><!-- l4d6a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k17313-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e103">
               <lb ed="#V" n="97"/>Circa primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mo vtrum in baptizante requiratur 
      <lb ed="#V" n="99"/>fides ad hoc vt possit verum baptismum 
      con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>inere ¶ Secnundo vdttunm ntenio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e117">
      ¶ Td. 
      <lb ed="#V" n="101"/>tio vtrum intentio pure in habitu sufficiat. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k17313-Dd1e122"><!-- l4d6a1q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k17313-Hd1e125">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e127">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e132">
                  <lb ed="#V" n="103"/>PRimo ostendo quod in 
      baptian<lb ed="#V" n="104" break="no"/>te requiritur 
      si<lb ed="#V" n="105" break="no"/>des ad hoc vt verum possit conferre 
      baptis<lb ed="#V" n="106" break="no"/>mum. Aug. super Io. homel. o. et. habetur. I. 
      <lb ed="#V" n="107"/>q. 1. Detrahe. Accedit verbum ad elementum: et sit 
      sacra<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mentum: et paucis interpositis sequitur: non quia dicitur: sed 
      <lb ed="#V" n="109"/>quia creditur: ergo requiritur fides in baptizante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e150">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="110"/>magis dependet esse rei et eius virtus a causa efficiente 
      <lb ed="#V" n="111"/>quam a subiecto: sed ad hoc vt recipiatur virtus baptismi 
      <lb ed="#V" n="112"/>requiritur fides in baptizando: ergo multo fortius in 
      ba<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ptizante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e161">
      ¶ Item in baptizando principalior est 
      bapti<lb ed="#V" n="114" break="no"/>3ans quam paruulum offerens: sed in offerente requiritur 
      <lb ed="#V" n="115"/>fides: quio pro paruulo respondet. Credo: ergo multe 
      <lb ed="#V" n="116"/>fortius in baptizante 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e171">
      <!--00078.xml-->
                  <pb ed="#V" n="26-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra de consecr. di. 4. A quodam: dicit Nicolaus 
      <lb ed="#V" n="2"/>papa de baptizatis a quodam iudeo: quod si in 
      <lb ed="#V" n="3"/>nomine sancte trinitatis baptizati sunt rebaptizari non dicunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e187">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Respondeo quod sides non requiritur in 
      baptizan<lb ed="#V" n="5" break="no"/>te ad hoc vt verum conferat 
      ba<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ptismum: nec ad hoc vt ille qui baptizatur recipiat 
      baptis<lb ed="#V" n="7" break="no"/>mi effectum: etiam illum qua est res et non sacramentum 
      <lb ed="#V" n="8"/>hoc est iustificationem: quia sicut dicitur di. predicta. 
      Baptis<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mus: et sumptum est ab Augustino. tractatum quinto super 
      <lb ed="#V" n="10"/>Io. fere eque distanter inter principium et medium. 
      Ba<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ptismus talis est qualis est ille in cuius potestate datur: 
      <lb ed="#V" n="12"/>non qualis est ille per cuius ministerium datur. Et quia 
      ba<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ptismus a quocumque ministretur in potestate christi datur. ideo 
      <lb ed="#V" n="14"/>baptismus ab infideli administratus verus baptismus est 
      <lb ed="#V" n="15"/>seruatis aliis que ad baptismum requiruntur: et nisi sit im 
      <lb ed="#V" n="16"/>pedimentum in illo qui baptizatur plene habet in eo suum effectum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e218">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod hoc 
      ver<lb ed="#V" n="18" break="no"/>bum: creditur: ibi non refertur ad 
      <lb ed="#V" n="19"/>baptizantem: sed ad ecclesiam mi. tantem. alias dixisset: non 
      <lb ed="#V" n="20"/>quia dixit: sed quia credidit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e229">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      ma<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ior non est vera de efficiente ministerialiter: sed de 
      effici<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ente principaliter: ille autem qui sacramentum administrat 
      <lb ed="#V" n="23"/>non est principalis causa effectus baptismi: sed ministeria 
      <lb ed="#V" n="24"/>lis. Si tamen infideles recipientes baptismum intendit 
      reci<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pere quod ecclesia intendit ministrare: credens tamen in 
      par<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ticulari quod nihil sit: recipit characterem baptismalem: sed 
      <lb ed="#V" n="27"/>non gratiam gratum facientem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e247">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="28"/>quod non requiritur fides personalis in offerentibus paruulum 
      <lb ed="#V" n="29"/>ad baptismum: sed sufficit fides ecclesie. Unde offerens 
      <lb ed="#V" n="30"/>paruulum ad baptismum non respondet pro persona sua quando 
      <lb ed="#V" n="31"/>dicit. credo: sed in persona perueri vt sit sensus: credo id est sa 
      <lb ed="#V" n="32"/>entum baptismi presto sum recipere. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k17313-Dd1e262"><!-- l4d6a1q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k17313-Hd1e265">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e267">
      Quaestio II 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e269">
                  <lb ed="#V" n="33"/>SEcundo queritur vtrum in baptizante 
      <lb ed="#V" n="34"/>requiratur intentio. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod non: quia ebriosus potest baptizare. Unde de 
      com<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sec. di. 4. Baptismus. Non timeo ebriosum: sed 
      <lb ed="#V" n="37"/>ebriosus non potest habere intentionem faciendi quod 
      fa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cit ecclesia: quia tunc non habet vsum lir. ar. non ergo requiritur 
      <lb ed="#V" n="39"/>intentio in baptizante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e287">
      ¶ Item non minus necessaria est 
      <lb ed="#V" n="40"/>fides quam intentio: quia qui nihil credit facere nihil intendit 
      <lb ed="#V" n="41"/>facere: sed vt habitum est in quaestione precedenti in 
      baptiza<lb ed="#V" n="42" break="no"/>te non requiritur fides de necessitate: ergo nec intentio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e296">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Item in agente instrumentaliter ad sui directionem non requiritur 
      <lb ed="#V" n="44"/>alia intentio quam intentio principalis agentis. Sed ille qui ad 
      <lb ed="#V" n="45"/>ministrat baptismum est instrumentale agens: et christus 
      prin<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cipale: ergo non requiritur alia intentio quam intentio christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e308">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Contra magister in littera huius di. c. 4. in hoc et in 
      <lb ed="#V" n="48"/>aliis sacramentis: sicut forma est seruanda 
      <lb ed="#V" n="49"/>ita intentio celebrandi illud est habenda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e317">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="50"/>philosophum. 2. phy. Effectus qui eueniunt praeter intentionem sunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>a casu: sed effectus baptismi non sunt a casu: quia eueniunt 
      <lb ed="#V" n="52"/>vt in pluribus. ea enim que eueniunt a casu: eueniunt 
      ra<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ro secundum philosophum: vbi prius: ergo ad effectum 
      baptis<lb ed="#V" n="54" break="no"/>mi requiritur intentio baptizantis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod ad hoc vt verus conferatur 
      ba<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ptismus: necessaria est 
      baptizan<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tis intentio. quando enim aliqua plura concurrunt ad vnum 
      <lb ed="#V" n="58"/>effectum: oportet quod aliquo modo vniantur. Ad 
      sanctificatio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nem autem illius qui baptizatur requiritur ablutio exterior: 
      <lb ed="#V" n="60"/>et verba que realiter vnita non sunt. requiritur etiam 
      ba<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ptizans: et ideo necessaria est intentio baptizantis per 
      quam<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ablutio et verba intentionaliter coniungantur inter se: et 
      <lb ed="#V" n="63"/>cum illo qui baptizat: et omnia ista cum sine qui est 
      pur<lb ed="#V" n="64" break="no"/>gatio illius qui baptizatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e354">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="66"/>est idem dicere ebriosum et actu 
      <lb ed="#V" n="67"/>ebrium. Ebriosus enim est assuetus ad ebrietatem: etiam si actu 
      <lb ed="#V" n="68"/>non fit ebrius: et ideo quamuis ebrius ebrietate totaliter vsum 
      <!--00078.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>rationis tollente non possit hebere intentionem faciendi quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>facit ecclesia: tamen ebriosus pro illo tempore quo non est actu ebrius 
      <lb ed="#V" n="71"/>vel si est ebrius: et non est ebrietas tollens rationis vsum: 
      totali<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ter potest habere intentionem hanc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e378">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>quie nihil credit facere nthil intendit facere etc. dico quod 
      ali<lb ed="#V" n="74" break="no"/>quid potest credi et intendi in vniversali: quamuis non intendatur nec 
      <lb ed="#V" n="75"/>credatur in particulari: sicut secundum philosophum. 2. priorum. Aliquis 
      <lb ed="#V" n="76"/>potest credere quod omnis mula sit sterilis. et tamen potest existimare 
      <lb ed="#V" n="77"/>quod hec mula habeat in vtero. a simili dico aliquo modo quod 
      quam<lb ed="#V" n="78" break="no"/>uis infidelis in baptizando nihil credat baptismum vniversale: 
      <lb ed="#V" n="79"/>nec intendat vt valeat in particulari. immo contrarium: tamen in hoc 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod credit facere: et intendit quod facit ecclesia credit et in 
      <lb ed="#V" n="81"/>tendit aliquid facere in vniversali: et hec intentio sufficit. Unde 
      <lb ed="#V" n="82"/>bene dicunt dicentes quod quantum ad intentionem 
      baptizan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tis sufficit quod intendat facere circa illum qui baptizatur 
      il<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lud quod facit ecclesia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e407">
      ¶ Ad tertium dicendum quod maior 
      <lb ed="#V" n="85"/>non est vera nisi de instrumento quod non potest hre propriam 
      <lb ed="#V" n="86"/>intentionem. de instrumento autem quod habere potest eam: 
      <lb ed="#V" n="87"/>quemadmodum seruus est qui secundum sententiam philosophi in libro 
      po<lb ed="#V" n="88" break="no"/>liticorum est organum vel instrumentum animatum: non est verum 
      <lb ed="#V" n="89"/>tale autem instrumentum administrat baptismum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k17313-Dd1e421"><!-- l4d6a1q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k17313-Hd1e424">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e426">
     Quaestio III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e428">
                  <lb ed="#V" n="90"/>TErtio queritur vtrum sufficiat in 
      bapti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ante intentio pure in habitu. Et 
      <lb ed="#V" n="92"/>videtur quod sic: magis sufficit intentio bona in 
      <lb ed="#V" n="93"/>habitu: quam intentio mala in actu. Sed aliqua 
      ma<lb ed="#V" n="94" break="no"/>la intentio in actu sufficit: quia vt dicitur de consecra. di. 4. Non 
      <lb ed="#V" n="95"/>illud: et sumptum est ab Aug. in eplura ad Bonifacium episcoum 
      <lb ed="#V" n="96"/>circa medium: et recitat magister in littera huius di. ca. 
      <lb ed="#V" n="97"/>penul. Nec te illud moueat quod quidam non ea fide ad 
      baptis<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mum percipiendum paruulos: ferant: vt gratia spirituali ad 
      <lb ed="#V" n="99"/>vitam regenerentur eternam. Sed quia eos putant hoc 
      reme<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dio temporalem retinere vel recipere sanitatem: non enim 
      pro<lb ed="#V" n="101" break="no"/>pterea illi non regenerantur: quia non ab istis hac intentione 
      <lb ed="#V" n="102"/>offeruntur: ergo multo fortius bona intentio 
      baptizan<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tis pure in habitu sufficit ad baptismum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e461">
      ¶ Item virtus 
      <lb ed="#V" n="104"/>motiua non exequitur motum in homine nisi ad imperium 
      vo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>luntatis: sed homo itinerans non semper est in actu volendi ite 
      <lb ed="#V" n="106"/>nerare: quia velle sequitur intelligere: et planum est quod non 
      sem<lb ed="#V" n="107" break="no"/>actu cogitat de via sua: ergo intentio in habitu sufficit 
      <lb ed="#V" n="108"/>ad productionem effectus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e474">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Contra. auctor. 6 principiorum dicit. Passio est 
      effe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctus illatioque actionis: ergo ad effectum ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>quem causandum requiritur intentio: necessaria est intentio quae est actio. Sed 
      <lb ed="#V" n="112"/>intentio pure in hitu non est actio: ergo non sufficit ad hoc vt 
      <lb ed="#V" n="113"/>causetur effectus purgationis in illo qui baptizat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e488">
      ¶ Item sic se habet 
      <lb ed="#V" n="114"/>hitus ad habituatum: sicut qualitas ad qualificatum. Sed 
      qua<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lificatus per suam qualitatem numquam producit effectum nisi 
      me<lb ed="#V" n="116" break="no"/>diante actione sue qualitatis: ergo similiter nec habens in 
      <lb ed="#V" n="117"/>tentionem baptizandi in habitu potest producere aliquem 
      <lb ed="#V" n="118"/>effectum nisi mediate actu habitualis intentionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e501">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo quod loquendo de intentione pure in 
      <lb ed="#V" n="120"/>habitum et in particulari et in vniversali: et 
      <lb ed="#V" n="121"/>in principio et in medio et in fine non sufficit intentio pure 
      <lb ed="#V" n="122"/>in hientu: quia ex tali intentione non procederet aliquis actus: et ex 
      <lb ed="#V" n="123"/>conseqenti nec effectus: sed loquendo de intentione pure in 
      ha<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bitu respectu effectus in particulari: existente tamen in actu 
      <lb ed="#V" n="125"/>respectu effectus in vniversali: dico quod sufficit ad conferendum 
      <lb ed="#V" n="126"/>verum baptismum et efficaciam eius illi qui baptizatur: etiam si non 
      <lb ed="#V" n="127"/>fuerit in actu nisi in principio: quia in virtute actualis 
      inten<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tionis quae fuit in printia cum aliis quae ad hoc requiruntur: valem illud quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>postea sequitur. aliter incertissimum esset qui vere essent baptizati: 
      <lb ed="#V" n="130"/>et magnum immineret periculum baptizantibus in baptizando: tamen 
      <lb ed="#V" n="131"/>si baptizans non est diligens in applicando intentionem suam 
      <lb ed="#V" n="132"/>secundum quod decet ad ipsum actum a peccato non excusatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e534">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod baptizans 
      inti<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dendo facere quod facit ecclesis non 
      <lb ed="#V" n="135"/>habet intentionem malam: sed in boc quod non intendit 
      purgatio<lb ed="#V" n="136" break="no"/>nem a peccato: sed tantum sanitatem corporalem: vel aliquid aliud 
      <!--00079.xml-->
      <pb ed="#V" n="26-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>temporale habet intentionem malam: sed intentio sua quo 
      <lb ed="#V" n="2"/>ad hoc: nec ad baptismum proficit: nec officit. Si autem 
      <lb ed="#V" n="3"/>tantummodo nocet adulto aut non intendenti per baptismum 
      <lb ed="#V" n="4"/>consequi nisi temporalem rem: et si conferatur sacramentum quantum 
      <lb ed="#V" n="5"/>ad impressionem characteris: supposito quod intendat 
      eccle<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sie recipere sacramentum: non tamen ei confertur remissio peccatorum 
      <lb ed="#V" n="7"/>durante tali intentione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e567">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      vo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>luntas per actum suum facit aliquam impressionem in 
      vir<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tute motiua que durat ad tempus etiam actu voluntatis non 
      <lb ed="#V" n="10"/>manente: qua expirante virtus motiua non exequeretur 
      <lb ed="#V" n="11"/>motum amplius: nisi renouaretur imperium voluntatis. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Frequenter tantum manet homo in actuali voluntate 
      itine<lb ed="#V" n="13" break="no"/>randi: quod ipse non aduertit. Unde quando ex forti intentione 
      <lb ed="#V" n="14"/>ita se conuertit ad aliud quod non actu cogitat de suo itine 
      <lb ed="#V" n="15"/>re: nec in vniversali nec in particulari: cessante impressione que 
      <lb ed="#V" n="16"/>facta fuerat in virtute motiua per precedentem voluntatis 
      <lb ed="#V" n="17"/>actum: statim cessat motus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17313-d1e591">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Argumenta ad partem aliam non plus 
      conclu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dunt nisi quod requiritur intentio 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>actu in vniuersali vel in particulari: saltem in 
      principio<lb ed="#V" n="21" break="no"/>actus: et hoc est verum.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>