<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="153-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k110964"><!-- l4d32a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k110964-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e103">
          <lb ed="#V" n="125"/>Distinctio. II. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e108">
          <lb ed="#V" n="126"/>Consequenter quaeritur de secundo 
          <lb ed="#V" n="127"/>principali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e115">
          ¶ Et 
          <lb ed="#V" n="128"/>circa hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e120">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="129"/>inno cine ine icadietius dulie con. 
          <lb ed="#V" n="130"/>nentiam vouere.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e128">
          ¶ Secundo vtrum datam licentiam 
          <lb ed="#V" n="131"/>possit ille qui dedit teuocare. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k110964-Dd1e133">
          <head xml:id="kzz7yh-k110964-Hd1e135">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e137">
            Questio. II. 
            <!--00338.xml-->
            <pb ed="#V" n="153-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod vnus coniunx sine 
            al<lb ed="#V" n="2" break="no"/>terius licentia potest continentiam 
            vo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>uere. Quia nulli per legem diuinam precluditur 
            via<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ficiendi in melius: sed si coniunx non posset 
            voue<lb ed="#V" n="5" break="no"/>re continentiam sine licentia alterius: vnus coniunx posset viam alii 
            <lb ed="#V" n="6"/>precludere proficiendi in melius: quia melius est esse continetem 
            <lb ed="#V" n="7"/>quam vti carnali concubitu. ergo vnus coniunx sine licentia 
            alte<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rius potest continetiam vouere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e163">
            ¶ Item vir sine licentia vxoris 
            <lb ed="#V" n="9"/>potest cruce accipere: extra de voto et voti redemptione. Ex 
            <lb ed="#V" n="10"/>multa . §. quod aut. Sed licitum est votum crucis in votum 
            reli<lb ed="#V" n="11" break="no"/>gionis mutare. ergo vir sine licentia vx oris potest 
            profi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>teri continentiam in religione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e174">
            <lb ed="#V" n="13"/>Contra apostolus. 1 Cor. 7. Nolite fraudari inuicennisi 
            <lb ed="#V" n="14"/>forte ex consensum ad tempus. vt vacetis orationi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e181">
            <lb ed="#V" n="15"/>Respondeo vouere voluntatis est. vnde de his tantum 
            <lb ed="#V" n="16"/>potest esse quae nostre subiacent voluntati. 
            <lb ed="#V" n="17"/>vnde magister in littera huius dist. c. 2. et est. 33. q. 5. Una. et 
            <lb ed="#V" n="18"/>sumptum est ab Aug. in eplura ad Armentarium versus finem. 
            <lb ed="#V" n="19"/>Non exigit deus si quis ex alieno vouerit aliquid: sed potius 
            <lb ed="#V" n="20"/>alienum vsurpare vetat: et quia reddere debitum est necessitatis 
            <lb ed="#V" n="21"/>non voluntatis: ideo vnus coniunx sine alterius licentia vouere 
            <lb ed="#V" n="22"/>non potest: debitum petenti non reddere. hoc enim esset votum 
            face<lb ed="#V" n="23" break="no"/>re de alieno: sed quia exigere est in voluntate exigentis: ideo secundum 
            <lb ed="#V" n="24"/>aliquos vnus coniunx sine alterius licentia vouere potest vt 
            <lb ed="#V" n="25"/>nunquam exigat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e208">
            ¶ Alii autem dicunt contrarium: quia ex hoc vt ipsi 
            <lb ed="#V" n="26"/>dicunt alteri coniugi redderetur matrimonium nimis onerosum: 
            <lb ed="#V" n="27"/>quia semper oporteret ipsum confusionem petendi debitum subire: 
            <lb ed="#V" n="28"/>irrationabile autem est vt vnus coniunx sine alterius licentia 
            pos<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sit emitrere votum in ipsius preiudicium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e219">
            ¶ Sed prima 
            opinio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>est securior et communior: non enim ex hoc quod alter coniunx 
            vo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uet non exigere redditur matrimonium alteri coniugi magis 
            one<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rosum: sed magis leue: quia reddere debitum multotiens est 
            <lb ed="#V" n="33"/>penale: et quo ad reddendum debitum ille qui vouit 
            re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>manet in seruitute: et alius liber efficitur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e232">
            <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum in oppositum dicendum quod viam proficiendi 
            <lb ed="#V" n="36"/>in melius quantum ad mutationem 
            sta<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tus precludit homo sibi per consumationem matrimonii nisi alter 
            <lb ed="#V" n="38"/>coniunx voluerit: quia sic in melius proficere esset in preiudicium 
            <lb ed="#V" n="39"/>alterius coniugis: sed nec propter hoc preclusa est sibi via 
            pro<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ficiendi in melius in suo coniugio remanenti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e248">
            ¶ Ad 
            secun<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dum dicendum quod coniugato cruce signato non licet votum crucis 
            <lb ed="#V" n="42"/>in vorum religionis commutare: quia non sic est preiudiciale 
            vxo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ri votum primum sicut secundum: quia virum cruce signatum potest 
            sequi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>si vult: et si non vult non propter hoc obligatur ad perpetuam 
            <lb ed="#V" n="45"/>continentiam: quia maritus potest reuerti: et si moritur potest alium 
            <lb ed="#V" n="46"/>virum ducere: non sic autem posset dici de ipsa si vir eius pro 
            <lb ed="#V" n="47"/>fi eretur in religione.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k110964-Dd1e267">
          <head xml:id="kzz7yh-k110964-Hd1e269">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e271">
            Questio. 2II I 
            <lb ed="#V" n="48"/>SEcundo quaeritur vtrum coniunt dans 
            <lb ed="#V" n="49"/>alii licentiam vouendi 
            continen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tiam possit illam postea reuocare. Et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="51"/>sic. magister huius di. c. 2. et glo. in numerorum 3o 
            <lb ed="#V" n="52"/>et est. 33. q. 5. Manifestu: dicit quod si vir prius promiserit 
            mu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lieri votum abstinentie facere: et postea prohibuit: quamuis 
            pec<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cet prohibendo: quod concesserat: non tamen faciat mulier quod 
            voue<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rat: ergo a simili ita potest dici de voto continentie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e291">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="56"/>si laicus de lententia et permissione vxoris professionem fecerit in 
            <lb ed="#V" n="57"/>religione nisi vxor ad religionem transierit: aut perpetuam 
            ca<lb ed="#V" n="58" break="no"/>stitatem promiserit vir potest et debet de monasterio reuocari. 
            <lb ed="#V" n="59"/>extra de conuersione coniugatorum. c. 1. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e302">
            <lb ed="#V" n="60"/>Contra 33 q. 5. Qu vxorem suam. Qui vxorem suam 
            vela<lb ed="#V" n="61" break="no"/>re permiserit aliam non accipiat: sed similiter conuertatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e309">
            <lb ed="#V" n="62"/>Respondeo quod si: c oniunx dat alteri coniungi 
            li<lb ed="#V" n="63" break="no"/>centiam continentiam vouendi: 
            au<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dat eam in facie ecclesie et coram suo ordinario: et sic datam 
            <lb ed="#V" n="65"/>reuocare non potest: aut in priuato: et tunc antequam voueat 
            li<lb ed="#V" n="66" break="no"/>centiam reuocare potest: ius enim hoc ideo concedit: quia tales 
            li<lb ed="#V" n="67" break="no"/>centie clam facte sunt periculose: et quia licentiatus ante votum 
            <lb ed="#V" n="68"/>non est nouo vinculo obligatus melius est quod reuertatur 
            <!--00338.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ad coniugem quam coniunx in fornicationis periculo remaneret. 
            <lb ed="#V" n="70"/>Sed vt multi dicunt post voti. emissionem: impletionem 
            <lb ed="#V" n="71"/>voti prohibere non potest: nec in hoc sibi tenetur mulier 
            obe<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dire: quia iam alio vinculo ligata est et de licentia mariti: quod 
            <lb ed="#V" n="73"/>hoc potuit concedere: et huic sententie consentit magister huius 
            <lb ed="#V" n="74"/>di. c. 2. et decre. 33 q. 5. Manifestum §. ex premissis. vbi dicitur 
            <lb ed="#V" n="75"/>de coniugibus quod cum qualibet eorum alterum a suo iure 
            absol<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uerit ad preteritam seruitutem ipsum reuocare non poterit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e349">
            <lb ed="#V" n="77"/>¶ Alii dicunt quod nisi licentietur ab altero coniuge 
            auctorita<lb ed="#V" n="78" break="no"/>te diocesani episcopi: et nisi licentians monasterium 
            intraue<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rit: vel votum castitatis emittat in seculo remanens: et 
            ta<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lis sit etatis quod de ipsa probabiliter oriri non possit suspitio: 
            <lb ed="#V" n="81"/>iura decernunt talem licentiam ad petitione eiusdem 
            coniu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>gis qui eam dedit quantum in se fuit irritandam: et quamuis 
            coni<lb ed="#V" n="83" break="no"/>unx peccet hoc petendo: tamen ad eius petitionem ille qui 
            re<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ligionem intrauerat potest et debet de monasterio reuocari: 
            <lb ed="#V" n="85"/>et pro hac opinione videtur expresse esse decretalis 
            allega<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ta in opponendo: et glo. ibidem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e373">
            <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ionenst 
            <lb ed="#V" n="88"/>simile de voto continentie et abstinem 
            <lb ed="#V" n="89"/>tie: quia vt dicitur in. §. predi. in textu. et in glo. in debito 
            coniugi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>eque mulier habet potestatem viri sicut et vir mulieris: in 
            cete<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ris vero vir est caput mulieris et mulier corpus viri: et ideo 
            <lb ed="#V" n="92"/>mulier votum continentie: quod emisit de licentia viri 
            pote<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rit obseruare et debebit: quamuis vir postea contradicat: sed 
            vo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tum abstinentie quamuis viro permittente possit promittere: 
            <lb ed="#V" n="95"/>ipso tamen prohibente promissa non valebit implere: quamuis 
            vir<lb ed="#V" n="96" break="no"/>peccet prohibendo. argumentum ad hoc. 23. q. 1. Quid 
            cul<lb ed="#V" n="97" break="no"/>patur. vbi dicitur quod fortasse aliquando reum facit regem iniquitas 
            <lb ed="#V" n="98"/>imperandi: innocentem autem militem ostendit ordo seruiendi 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e402">
            <lb ed="#V" n="99"/>¶ Ad secundum dicendum quod ibi loqutur de illo qui de licentia 
            <lb ed="#V" n="100"/>vxoris ignorante episcopo in religionem profitetur: et talis 
            re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>uocari potest secundum forum iudicii: quia talis lnima modo debito 
            <lb ed="#V" n="102"/>data non fuit nec accepta: vel quia predicta lententia probari 
            suffi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cienter non potuit: quia vt volunt aliqui si probari potuisset: 
            <lb ed="#V" n="104"/>mulier debuisset compelli religionem intrare si erat iuuenis. 
            <lb ed="#V" n="105"/>ad hoc argumentum. 33 q. 5. Qui vxorem. vel tantum 
            castita<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tem vouere si erat senex.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k110964-d1e422">
            ¶ Qui vult tenere opinionem 
            <lb ed="#V" n="107"/>secundam potest dicere ad decretum allegatum in contrarium quod 
            il<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lud verbum similiter conuertatur. sic intelligendum est id est nisi 
            <lb ed="#V" n="109"/>malit suum coniugem reuocare: sic soluut quidam vt refert 
            <lb ed="#V" n="110"/>glo. ibidem. Uel potest dici et melius quod ideo dicitur. similiter 
            <lb ed="#V" n="111"/>conuertatur: quia reuocando peccat quamuis ad etus petitionem 
            <lb ed="#V" n="112"/>alius debeat per iudicem reuocari: quia iura ex rationabili 
            cau<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sa decernunt talem lententiam ad petitionem coniugis alterius 
            <lb ed="#V" n="114"/>irritandam: quia nisi hoc fieret multa pericula imminere possent 
            <lb ed="#V" n="115"/>coniugi in seculo remanenti.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>