<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 8</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 8</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="20-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f14126"><!-- l2d3a8 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f14126-Hd1e101">Articulus 8</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e103">
          <lb ed="#V" n="54"/>Consequenter queritur de 8 
          prin<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="56"/>queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e112">
          ¶ Primo vtrum angeli ab instanti 
          <lb ed="#V" n="57"/>sue creationis: potuerunt esse auersi: auersione causata 
          <lb ed="#V" n="58"/>a voluntate diuina.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e119">
          ¶ Secundo vtrum ab illo instanti 
          po<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tuerunt auerti voluntate propria.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f14126-Dd1e124">
          <head xml:id="kzz7yh-f14126-Hd1e126">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f14126-Hd1e130" type="question-title">Utrum angeli ab instanti suae creationis potuerunt esse aversi aversione causata a voluntate divina</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e128">
            ¶ Quaestio I. 
            <lb ed="#V" n="60"/>PRimo ostendo quod deus potuerit esse 
            causa 
            auer<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sionis angelorum. Quia sicut se habet 
            ignoran<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tia ad intellectum: ita se habet culpa ad affectum. Sed deus 
            <lb ed="#V" n="63"/>potuisset creasse angelos cum ignorantia in 
            intelle<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctu: cum creare posset vnum paruulum ignorantem. Ergo 
            simili<lb ed="#V" n="65" break="no"/>potuit eos creare cum auersione in affectu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e144">
            ¶ Item deuo 
            <lb ed="#V" n="66"/>posset creare rem aliquam cum aliquo defectu nature. Ergo 
            <lb ed="#V" n="67"/>a simili potuit creare angelum cum aliquo defectu voluntatis. Sed 
            <lb ed="#V" n="68"/>defectus voluntatis est auersio a deo. Ergo potuit creare an¬ 
            <!--00053.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>geli auersionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e160">
            ¶ Item deus potuit esse casa omnis rei: que 
            <lb ed="#V" n="70"/>cooperatur ad decore vniuersi. Sed malum cooperatur ad 
            de<lb ed="#V" n="71" break="no"/>core vniuersi: secundum Aug. xi. de ciui. ca. 22. Ergo potuit deus 
            <lb ed="#V" n="72"/>esse causa mali culpe: quia de tali malo loquitur ibi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e169">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="73"/>deus non conseruando aliquam rem: dicitur esse causa adnihilationis 
            <lb ed="#V" n="74"/>illius. Ergo similiter non prohibendo angelum peccare: est causa 
            pec<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cati illius. Sed ab instanti creationis angeli: deus potuit 
            <lb ed="#V" n="76"/>non prohibere ipsum peccare. Ergo ab illo instanti potuit 
            <lb ed="#V" n="77"/>esse causa auersionis angeli. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e183">
            <lb ed="#V" n="78"/>Contra secundum Aug. lib. 83. q. q. 3. ominem facere 
            dete<lb ed="#V" n="79" break="no"/>riorem tanta culpa est: quod in sapientem hominem 
            <lb ed="#V" n="80"/>cadere nequid. Ergo multo mines sabientissimus deus 
            tace<lb ed="#V" n="81" break="no"/>re potuit: vt angelus esset deterior. Ergo non potuit esse 
            <lb ed="#V" n="82"/>causa sue auersionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e196">
            ¶ Item aliquis magis est peccator: quia 
            <lb ed="#V" n="83"/>ab ipso est malum: quam quia in ipso est malum. Unde secundum philosophum. 5. 
            <lb ed="#V" n="84"/>ethicorum. c. 19. deterius est iniustum facere quam iniustum pati. 
            <lb ed="#V" n="85"/>Ergo si auersio angeli potuisset esse a deo: deus peccare 
            po<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tuisset quod erroneum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e207">
            ¶ Item philosophus lib. 3. ethicorum. ca. 8. 
            pro<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pter naturam turpes nullus increpat: sed eos qui propter 
            ne<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gligentiam et desidiam. Ergo deus nihil angelo facere potuit 
            <lb ed="#V" n="89"/>pro quo ipse angelus culpabilis esset. Sed auerti a deo 
            <lb ed="#V" n="90"/>est culpa illius qui auertitur. Ergo deus non potuit esse 
            <lb ed="#V" n="91"/>causa auersionis angeli. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e220">
            <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quod deus non potuit esse 
            causauersio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nis angelorum: nec ab instanti 
            crea<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tionis: nec postea. Quia auersio angeli a deo reddidit ipsum 
            <lb ed="#V" n="95"/>culpabilem in iuditio dei. Sed impossibile est quod iudex summe 
            <lb ed="#V" n="96"/>iustus: culpam aliquam pro aliquo quod potuerit in eo. Cum ego 
            <lb ed="#V" n="97"/>deus sit iudex summe iustus: non potuit esse causa auersionis 
            <lb ed="#V" n="98"/>ipsius angeli.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e238">
            ¶ Preterea deus est summe vnus. Sed 
            dis<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cordia aliquo modo opponitur vnitati. Ergo deus est sibi ipsi 
            <lb ed="#V" n="100"/>summe concors. Nullo ergo modo potest esse contrarius sibi ipsi. 
            <lb ed="#V" n="101"/>Sed auersi a deo est contra legem eternam. Unde Aug. 22. contra Faustum. 
            <lb ed="#V" n="102"/>quasi inter medium et finem. Dicit quod iniquus quantum in ipso est 
            per<lb ed="#V" n="103" break="no"/>turbat ordinem naturalem: quem lex eterna conseruari iubet. Etgo 
            <lb ed="#V" n="104"/>deus non potuit esse causa iniquitatis ipsius angeli. ergo nec 
            auer<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sionis illius: quia auersio a deo iniquitas est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e256">
            <lb ed="#V" n="106"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ignorantia 
            in<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cellectus non sic deordinat a fine: 
            <lb ed="#V" n="108"/>sicut auersio affectus: et ideo non est simile de ignorantia et 
            auer<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sione. Non dico tamen quod deus creauerit angelos ignorantes: quia 
            <lb ed="#V" n="110"/>ignorantia non est quecumque nestientia: sed nescientia illius rei: 
            <lb ed="#V" n="111"/>quam nesciens tenetur scire secundum exigentiam sue nature.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e273">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="112"/>dicendum quod defectus nature non sic priuat ordinem creature ad 
            <lb ed="#V" n="113"/>creatorem suum: sicut defectus ipsius voluntatis. Quia 
            volun<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tas est potentia increata: per quam creatura magis potest 
            ordi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nari in deum: si recta est: vel deordinari ab ipso si est iniqua. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e284">
            <lb ed="#V" n="116"/>¶ Ad tertium cum dicitur quod deus potuit esse causa eius quod 
            coope<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ratur ad decorem vniuersi etc. Dico quod verum est de illo quod 
            <lb ed="#V" n="118"/>per se cooperatur ad decorem vniuersi. Peccatum autem non 
            <lb ed="#V" n="119"/>est ad decorem vniuersi per se: sed per accidens secundum quod 
            decla<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ratum est in primo libero
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e297">
            ¶ Ad quartum dicendum quod si deus 
            per<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mitteret aliquam rem adnihilari: non diceretur causa 
            adnihila<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tionis illius: nec efficiendo nec deficiendo. Quia non tenetur 
            con<lb ed="#V" n="123" break="no"/>seruare nisi velit. Sed tantummodo permittendo. Sed hoc 
            proprie<lb ed="#V" n="124" break="no"/>non est esse causam. Unde quamuis peccatum permittat fieri: 
            <lb ed="#V" n="125"/>non tamen est causa peccati.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f14126-Dd1e312">
          <head xml:id="kzz7yh-f14126-Hd1e314">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f14126-Hd1e322" type="question-title">Utrum angelus ab instanti creationis suse potuerit averti voluntate propria</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e316">
            ¶ Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="126"/>SEcundo queritur vtrum angelus ab instanti 
            crea<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tionis sue potuerit auerti 
            volun<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tate proposta. Et videtur quod sic. Quia cognitio potest esse in instanti 
            <lb ed="#V" n="129"/>Unde philosophus 10 ethi. ca. 4. vult quod visio est in non tempore. 
            <lb ed="#V" n="130"/>Sed in eodem instanti in quo intellus intelligit voluntas potest 
            velle<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ergo angelus ab instanti sue creationis potuit malum intelligere: et 
            <lb ed="#V" n="132"/>malum velle: et hoc est auerti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e334">
            ¶ Item anima ab instanti sue 
            creatio<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nis contrahit peccatum originale. ergo a simili angelus ab instanti sue 
            crea<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tionis habere potuit peccatum actuale.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e341">
            ¶ Item facilius est deficemquam 
            <lb ed="#V" n="135"/>proficere. ergo cum secundum beatum Aug. libro 2. super Gensem parum ante 
            me<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dium angeli boni ab instanti sue creationis fuerunt beati 
            <!--00054.xml-->
            <pb ed="#V" n="20-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>multo fortius ab instanti sue creationis alii se auertere 
            po<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tuerunt
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e359">
            ¶ Item Aug. xi. de ciui. cap. 14. dicit. sic. 
            Ioan<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nes ait. ab initio Dya. peccat. hoc est ex quo factus 
            iusti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tiam recusauit: quam nisi pia deoque subiecta voluntas 
            habe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>re non posset: huic sententie quisquis acquiescit: non cum 
            i<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lis hereticis sapit: hoc est cum manicheis. Hec littera 
            vi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>detur sonare quod angeli qui ceciderunt: ab instanti sue 
            crea<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tionis se auerterunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e376">
            <lb ed="#V" n="9"/>Contra peccatum actuale est carentia alicuius boni 
            <lb ed="#V" n="10"/>debiti prius habiti. ergo si angelus ab 
            in<lb ed="#V" n="11" break="no"/>stanti sue creationis potuisset peccare: potuisset in 
            instan<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ti sue creationis aliquod bonum habere et non habere. quod est 
            <lb ed="#V" n="13"/>impossibile.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e389">
            ¶ Item si angelus peccasset ab instanti sue 
            <lb ed="#V" n="14"/>creationis: de necessitate peccasset: quia non potest dici quod 
            <lb ed="#V" n="15"/>potuisset non peccare antequam esset: quia antequam esset nulla erat 
            <lb ed="#V" n="16"/>in eo potentia: nec dum peccasset: quia quod factum est non potest 
            <lb ed="#V" n="17"/>non fuisse factum: vt in primo libro ostensum est. Ergo si 
            an<lb ed="#V" n="18" break="no"/>gelus ab instanti sue creationis potuisset peccare: 
            possi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bile fuisset illum primo peccato de necessitate peccare. Sed 
            <lb ed="#V" n="20"/>hoc nullo modo fuit possibile. Ergo ab instanti sue 
            crea<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tionis non potuerit se auertere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e409">
            <lb ed="#V" n="22"/>Respondeo quod angelus ab instanti creationis sue: 
            <lb ed="#V" n="23"/>non potuit se auertere: quia obiectum 
            <lb ed="#V" n="24"/>naturalis actus ipsius voluntatis est bonum absolute. Obiec 
            <lb ed="#V" n="25"/>tum autem volutatis deliberatiue est bonum in relatione. 
            <lb ed="#V" n="26"/>Uel ad finem: vel ad circumstantiam: vel ad obiectum: vel ad 
            <lb ed="#V" n="27"/>aliquid aliud. Regula etiam creata: actus naturalis 
            volun<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tatis est naturale dictamen intellectus. Regula autem 
            vo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>luntatis deliberatiue est dictamen acquisitum vel 
            infusum<lb ed="#V" n="30" break="no"/>Actus etiam voluntatis naturalis est a voluntate inquantum 
            <lb ed="#V" n="31"/>est natura. Actus autem deliberatiuus est ab ea inquantum 
            <lb ed="#V" n="32"/>est libera. Bonum autem in relatione non precedit ordine 
            na<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ture: bonum absolutum: nec dictamen acquisitum: dictamen 
            na<lb ed="#V" n="34" break="no"/>turale: nec voluntas vt libera: se ipsam vt est natura. Ergo 
            <lb ed="#V" n="35"/>in angelo non potuit esse actus voluntatis deliberatiuus ante 
            <lb ed="#V" n="36"/>omnem naturale actum illius. Primus autem naturalis actus 
            <lb ed="#V" n="37"/>voluntatis angelice: non potuit esse nisi rectissimus: 
            recti<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tudine proportionata illi nature: quia res non impedita 
            te<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dit in suum principium naturali motu quantum potest. Quia cum 
            <lb ed="#V" n="40"/>omne generans determinet effectum suum ad aliquem actum quo 
            <lb ed="#V" n="41"/>conatur coniungi cum generante: quantum potest: vt patet in 
            gene<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ratio ne grauium et leuium. Ergo multo fortius deus 
            crean<lb ed="#V" n="43" break="no"/>do voluntatem ipsius angeli determinauit eam ad aliquem 
            ac<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tum naturalem: quo conabatur coniungi cum deo quantum 
            pote<lb ed="#V" n="45" break="no"/>rat. Nec in illo motu aliqua obliquitas poterat. Quia cum 
            <lb ed="#V" n="46"/>natura angeli fuisset bene instituta: et ab auctore suo ad 
            <lb ed="#V" n="47"/>illum naturalem motum determinata: quamuis ille motus a 
            vo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>luntate angeli eliceretur: si in illo motu fuisset aliqua 
            ob<lb ed="#V" n="49" break="no"/>liquitas: refusa fuisset in auctorem ipsius nature: sicut 
            mo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tus grauium et leuium refunduntur ingenerans: eo quod ab ipso 
            <lb ed="#V" n="51"/>ad illos motus determinantur: quamuis a natura grauium et 
            le<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uium: cum adiutorio influentie loci alliciantur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e479">
            ¶ Sic ergo 
            <lb ed="#V" n="53"/>patet quod primus motus naturalis voluntatis angelice: non 
            <lb ed="#V" n="54"/>potuit non esse rectissimus rectitudine proportionata illi 
            <lb ed="#V" n="55"/>nature:. Malus autem actus voluntatis deliberatiue ipsius 
            <lb ed="#V" n="56"/>angeli: non potuit simul esse cum rectissimo naturali actu illius: quia 
            <lb ed="#V" n="57"/>quamuis non opponantur ratione speciei: opponuntur tamen ratione 
            gene<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ris: inquantum vno actu voluntas tendebat in suum princius 
            <lb ed="#V" n="59"/>et alio recessit ab eo: nec vnus de istis actibus ordinabatur 
            <lb ed="#V" n="60"/>ad alium. Et ideo sicut videmus quod qualiscumque tristitia in 
            <lb ed="#V" n="61"/>aliquo remittit naturaliter perfectionem gaudii in eodem: et 
            <lb ed="#V" n="62"/>quod motus non ordinatus ad alium: nec econuerso: remittit 
            perfe<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ctionem alterius in eadem substantia: et multo magis in eadem 
            <lb ed="#V" n="64"/>potentia. Ita oportet concedere quod malus actus voluntatis 
            deli<lb ed="#V" n="65" break="no"/>beratiue: remittit perfectionem naturalis actus eiusdem. 
            <lb ed="#V" n="66"/>Restat ergo quod malus actus voluntatis deliberatiue: non 
            <lb ed="#V" n="67"/>potuit precedere in angelo. primum naturalem actum 
            vo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>luntatis illius nec simul esse cum illo. Et ex consequenti 
            <!--00054.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>angelus non potuit habere ab instanti creationis sue: 
            ali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quem malum voluntatis actum. Et sic ab illo 
            instanti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>non potuit peccare peccato commissionis: nec etiam 
            pec<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cato omissionis. Quia non est omissionis peccatum nisi 
            <lb ed="#V" n="73"/>cum voluntas omittit actum ad quem tenetur pro illo tempore: 
            <lb ed="#V" n="74"/>vel instanti quo ad illum tenetur. Sed ab instanti 
            creatio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nis ipsius angeli non tenebatur ipse angelus se ad deum 
            con<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uertere: aliquo actu deliberatiuo voluntatis. Ergo in illo 
            <lb ed="#V" n="77"/>instanti se auertere non potuit: nec peccato 
            commissio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nis: nec peccato omissionis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e542">
            <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis in 
            eo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>dem instanti in quo angelus 
            intel<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lexit aliquid potuerit illud velle: tamen in eodem instanti 
            <lb ed="#V" n="82"/>non potuit voluntas eius naturaliter moueri in deum: ex 
            to<lb ed="#V" n="83" break="no"/>to suo conatu: et motu deliberatiuo auerti a deo. Et sicut 
            <lb ed="#V" n="84"/>ostensum est in corpore quaestionis oportuit primum motum 
            volun<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tatis ipsius angeli esse naturalem et rectissimum: rectitudine 
            <lb ed="#V" n="86"/>proportionata illi nature. Recta enim natura ex toto 
            cona<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tu suo naturaliter tendit in suum principium. Unde in eodem 
            <lb ed="#V" n="88"/>instanti: in quo suum principium intellexit: ipsum 
            naturali<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dilectione dilexit ex toto naturali conatu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e568">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="90"/>dicendum quod non est simile de peccato originali et actuali. Quia 
            <lb ed="#V" n="91"/>peccatum orginaie est carentia boni debiti: numquam habiti tamen 
            <lb ed="#V" n="92"/>nec contrahitur per aliquem actum ipsius anime. Per 
            pecca<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tum autem actuale est in anima carentia alicuius boni de 
            <lb ed="#V" n="94"/>biti prius habiti: et consistit in aliquo actu ipsius anime. 
            Uld<lb ed="#V" n="95" break="no"/>in omissione alicuius actus debiti. Et ideo animam 
            con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>trahere peccatum originale ab instanti sue creationis: 
            nul<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lam contradictionem includit. Sicut angelum peccasse ab 
            in<lb ed="#V" n="98" break="no"/>stanti sue creationis includeret contradictionem scilicet ipsum 
            <lb ed="#V" n="99"/>in instanti sue creationis aliquod bonum habuisse et non 
            ha<lb ed="#V" n="100" break="no"/>buisse.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e595">
            ¶ Ad tertium dicendum quod non est simile de conuersione 
            <lb ed="#V" n="101"/>et auersione. Quia bonus motus deliberatiuus ipsius 
            volun<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tatis non repugnabat rectissimo motu naturali: qui 
            preces<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sit in voluntate ipsius angeli: immo concordabat. Sed illius 
            <lb ed="#V" n="104"/>perfectioni repugnasset malus motus deliberatiuus ipsius 
            <lb ed="#V" n="105"/>voluntatis vt in corpore quaestionis dictum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e608">
            ¶ Potest etiam 
            <lb ed="#V" n="106"/>dici quod boni angeli non fuerunt conuersi ad deum ab 
            instan<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ti sue creationis motu voluntatis deliberatiuo. Unde 
            au<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctoritas Augu. in opponendo allegata: et si que alie 
            simi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>les occurrant. De motu naturali voluntatis exponende 
            <lb ed="#V" n="110"/>sunt. Uel dicendo quod non asserendo dicte sunt: sed 
            inuesti<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gando.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f14126-d1e624">
            ¶ Ad quartum cum dicitur quod Dyaus. ex quo factus est: 
            <lb ed="#V" n="112"/>iustitiam recusauit etc. Dico quod sensus est: ab initio scilicet quo 
            <lb ed="#V" n="113"/>peccauit: peccat postea semper. Uel sic. ab initio id est cito post 
            <lb ed="#V" n="114"/>instans creationis sue. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>