<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="213-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k155034"><!-- l4d48a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k155034-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e103">
               <lb ed="#V" n="25"/>Circa primum queruntur septem
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mo vtrum iudicare magis debeat 
      <lb ed="#V" n="27"/>appropriari christo quam alii persone in trinitate. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e115">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ Secundo vtrum christus videbitur in iudicio ab 
      <lb ed="#V" n="29"/>omnibus in humanitate gliosa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum aliqua sint 
      <lb ed="#V" n="30"/>signa aduentum iudicis praecessura.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e128">
      ¶ Quarto vtrum stelle 
      ca<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dent de celo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e133">
      ¶ Quinto vtrum sol et luna 
      obscurabun<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e138">
      ¶ Sexto vtrum virtutes celorum 
      commouebun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e143">
      ¶ Septimo vtrum christus iudicabit mundum in 
      <lb ed="#V" n="34"/>valle Iosaphat. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k155034-Dd1e148">
               <head xml:id="kzz7yh-k155034-Hd1e150">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e152">
      Questio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e154">
                  <lb ed="#V" n="35"/>PRimo ostendo quod iudicare non magis 
      de<lb ed="#V" n="36" break="no"/>beat appropriari christo quam alii per 
      <lb ed="#V" n="37"/>sone in trinitate. Actus magis debet appropsa 
      <lb ed="#V" n="38"/>ri illi a quo magis est: sed actus magis est a patre quam 
      <lb ed="#V" n="39"/>a christo: quia potestatem iudicandi habet a patre: ergo magis 
      <lb ed="#V" n="40"/>debet appropsiari patri quam filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e170">
      ¶ Item iudicium erit ad 
      <lb ed="#V" n="41"/>distinctionem bonorum et malorum: sed hec distinctio erit per 
      <lb ed="#V" n="42"/>charitatem que appropriatur spiritut fancto: quia secundum Augu. 15 
      <lb ed="#V" n="43"/>de trini. c. 18 sola diuidit inter filios regni et perditionis: 
      er<lb ed="#V" n="44" break="no"/>go iudicare appropriari debet spiritui sancto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Contra dicit saluator vt habet Io. 5. Pater non 
      iu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dicat quemquam: sed omne iudicium dedit filio: 
      <lb ed="#V" n="47"/>ergo iudicare debet appropriari filio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Respondeo christus non tantum iudicabit in 
      na<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tura diuina. secundum quam est creator: 
      <lb ed="#V" n="50"/>sed est in humana. secundum quam est redemptor: quia ad hoc 
      iudi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cabit vt electi admittantur ad regnum eternum: ad quod non 
      <lb ed="#V" n="52"/>sufficerent dona creationis sine beneficio redemptionis: vt 
      <lb ed="#V" n="53"/>reprobi ab illo regno in perpetuum excludantur: quia non recepe 
      <lb ed="#V" n="54"/>runt efficaciam in hac vita beneficii redemptionis: sed non 
      <lb ed="#V" n="55"/>eodem modo iudicabit secundum vtramque naturam: quia secundum 
      diui<lb ed="#V" n="56" break="no"/>naturam iudicabit principali auctoritate vel potestate 
      ordina<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ria: secundum humanam vero potestate delegata: ergo potest dici 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod iudicare potest tripliciter accipi scilicet duobus modis 
      predi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ctis: et prout dicit quid commune vtroque modo communitate analo. 
      <lb ed="#V" n="60"/>gie: sicut ens in sua generalitate dictum dicit quid commune 
      <lb ed="#V" n="61"/>analogum enti increato et creato: et potestas in sua 
      generali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tate dicta dicit quid commune analogum potestati increate et 
      <lb ed="#V" n="63"/>create.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e228">
      ¶ Dico ergo quod si accipiatur iudicare in communi 
      ap<lb ed="#V" n="64" break="no"/>propriatur christo: quia vtroque modo iudicabit: scilicet potestate 
      <lb ed="#V" n="65"/>ordinarta et delegata. pater autem et spiritus sanctus non iudicabunt 
      <lb ed="#V" n="66"/>nisi potestate principali seu ordinaria. Iudicare autem secundum quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>accipitur ex potestate delegata non est christo appropriatum: sed 
      <!--00458.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>proprium: quia nulla persona in trinitate est homo: nisi person 
      <lb ed="#V" n="69"/>christi. Iudicare vero potestate principali seu ordinaria 
      com<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mune est tribus personis et equaliter eis conuenit: quia in eis est 
      <lb ed="#V" n="71"/>vnus et eadem in numero iudicandi potestas: et sunt vnus iu 
      <lb ed="#V" n="72"/>dex. appropriari tamen potest pluribus personis secundum rationem aliam 
      <lb ed="#V" n="73"/>et aliam: non enim inconueniens est quod idem sub ratione diuersa 
      pluri<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bus approprietur personis. vnde sapientia sub ratione qua impor 
      <lb ed="#V" n="75"/>tat cognitionem appropsiatur filio: et sub ratione qua est donum 
      ap<lb ed="#V" n="76" break="no"/>propsiatur spiritui sancto. Dico ergo quod ratione potestatis qui 
      requi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ritur ad iudicandum iudicare potest appropsari patri cui appropriatur 
      <lb ed="#V" n="78"/>potentia. Raitione autem discretionis qui requiritur in iudicio potest 
      <lb ed="#V" n="79"/>appropsiari filio cui appropsiatur sapientia. ratione autem 
      rectitudi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nis qui requiritur in voluntate iudicantis potest appropsari spiritui 
      <lb ed="#V" n="81"/>scon cui appropsatur bonitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e274">
      ¶ Ex dictis patent solutiones 
      <lb ed="#V" n="82"/>ad argumenta. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155034-Dd1e280">
               <head xml:id="kzz7yh-k155034-Hd1e282">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e284">
      Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="83"/>SEcundo quaeritur vtrum ie iudicio christus ab 
      <lb ed="#V" n="84"/>omnibus videbitur in humanitate 
      <lb ed="#V" n="85"/>gluriosa. Et videtur quod non: quia oculus non potest 
      vide<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re nisi in proportionata distantis: sed in iudicio 
      ali<lb ed="#V" n="87" break="no"/>qui ita erunt remoti a christo propter maximam hominum 
      multitudi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nem: quod erit distantia improportionata oculo ad videndum christum: 
      <lb ed="#V" n="89"/>ergo non videbitur ab omnibus nec in forma glriosa: nec aliter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e304">
                  <lb ed="#V" n="90"/>¶ Item lumen corporis glificati improportionabile est oculo 
      <lb ed="#V" n="91"/>non glalificato: sed damnati non habebunt oculos glificatos: 
      er<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ergo humanitatis christi glauriam non videbunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e313">
      ¶ Item visio 
      <lb ed="#V" n="93"/>glbarie humanitatis christi delectabilis est videnti: sed damnati 
      <lb ed="#V" n="94"/>nullam habebunt delectationem: vt. 50. di. ostendetur: ergo non 
      <lb ed="#V" n="95"/>videbunt gluliosam christi humanitatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e323">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Contra. Lu. 2. tunc videbut filium hominis in 
      nube<lb ed="#V" n="97" break="no"/>venientem cum potestate magna et maiestate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo sicut dicit Augu. I. libro de tri. c. vlti. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Boni et mali visuri sunt iudicem 
      <lb ed="#V" n="100"/>viuorum et mortuorum: sed proculdubio eum mali videre non 
      po<lb ed="#V" n="101" break="no"/>terunt nisi secundum formam qua filius hominis est: sed tamen in 
      clarita<lb ed="#V" n="102" break="no"/>te in qua iudicabit non in humilitate in qua iudicatus est: 
      <lb ed="#V" n="103"/>cuius ratio est: quia iudicari et iudicare actus sunt oppositi. 
      pri<lb ed="#V" n="104" break="no"/>mus respicit infirmitatem. secundus potestatem: et ideo sicut in 
      <lb ed="#V" n="105"/>primo aduentum quando venit vt pro nobis iudicaretur apparuit in 
      <lb ed="#V" n="106"/>natura humana mortali: ita in. 2. aduentu quia veniet vt 
      iu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ste iudicet apparebit omnibus in humana natura gliosa: et qua 
      <lb ed="#V" n="108"/>uis mali visuri sint gloriam corporis: tamen anime eius glariam non 
      <lb ed="#V" n="109"/>videbunt nec oculo corporali nec intellectuali: nisi in 
      quibus<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dam effectibus suis de quibus dolebunt: sed eam bom 
      vide<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bunt et quantum ad gloriam corporis oculo corporali: et 
      <lb ed="#V" n="112"/>videbunt gloriam anime eius oculo mentali: ergo et 
      diui<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nam eius naturam clare videbunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e367">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum dicendum quod nullus tantum 
      <lb ed="#V" n="115"/>distabit quin ipsum videat: et quia erit 
      <lb ed="#V" n="116"/>in aere eminens et maxima claritate refulgens: et ideo valde 
      <lb ed="#V" n="117"/>a longinquo poterit videri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e378">
      ¶ Uel potest dici quod sicut 
      super<lb ed="#V" n="118" break="no"/>naturaliter fiet vt sua vox a remotioribus partibus audiatur 
      <lb ed="#V" n="119"/>quam per naturam posset audiri: sic supernaturaliter fiet vt a remotiori 
      <lb ed="#V" n="120"/>loco videatur quam videri non posset per oculi corporalis naturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e387">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Ad secundum dicendum quod in potestate hominis glulificati est vt 
      <lb ed="#V" n="122"/>ostendat vel non ostendat glatriam corporis sui oculo non 
      glalisi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cato: ergo multo fortius est hoc in potestate christi qui deus est et 
      <lb ed="#V" n="124"/>homo: quia tamen concessum est quod videbunt humanitatem 
      glalifica<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tam: ideo dici potest ad argumentum quod virtute diuina fiet 
      <lb ed="#V" n="126"/>supernaturaliter vt videant eam ad eorum ampliorem 
      confusio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nem: quia quilibet homo malus tristatur et confunditur 
      viden<lb ed="#V" n="128" break="no"/>do glatiam illius quem vehementer odit. damnati autem 
      <lb ed="#V" n="129"/>vehementer odiunt deum non sub ratione qua summe 
      bo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nus est: quia sic odiri non potest: sed sub ratione qua punit eos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e411">
                  <lb ed="#V" n="131"/>¶ Ad tertium dicendum quod quamuis videre corpus gliosum 
      <lb ed="#V" n="132"/>christi sit per se delectabile: tamen per accidens erit reprobis 
      tri<lb ed="#V" n="133" break="no"/>stabile: quia erunt eius inimici et inuidebunt est. Inimicus 
      <lb ed="#V" n="134"/>autem tristatur in videndo gloriam illius cui inuidetu et 
      <lb ed="#V" n="135"/>quem odit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155034-Dd1e426">
               <head xml:id="kzz7yh-k155034-Hd1e428">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e430">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e432">
      <!--00459.xml-->
                  <pb ed="#V" n="214-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>TErtio queritur vtrum aliqua signa sint 
      <lb ed="#V" n="2"/>aduentum iudicis precessura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e445">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Respondeo hieronymus enumes 
      <lb ed="#V" n="4"/>rat quindecim signa 
      fu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tura ante iudicium: qui tamen non affirmat: sed dicit se ea 
      legis<lb ed="#V" n="6" break="no"/>se in annalibus libris hebreorum: que sunt hec.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e456">
      ¶ Prima die 
      <lb ed="#V" n="7"/>maria omnia exaltabuntur 15 cubitis super montes
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e462">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#V" n="8"/>omnia equora prosternentur in profundum ita quod vix possint videri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e467">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Tertia redigentur in statum antiquum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e472">
      ¶ Quarta omnes 
      <lb ed="#V" n="10"/>belue et animalia que mouentur in aquis congregabuntur et 
      eleua<lb ed="#V" n="11" break="no"/>buntur super pelagus more contentionis inuicem mugientes. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e479">
                  <lb ed="#V" n="12"/>¶ Quinta omnia volatilia celi congregabuntur inuicem in cam 
      <lb ed="#V" n="13"/>pis plorantes non gustantes neque bibentes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e486">
      ¶ Sexta flumi 
      <lb ed="#V" n="14"/>na ignea surgent ab occasu solis contra faciem firmamenti 
      <lb ed="#V" n="15"/>vsque ad ortum corruentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e493">
      ¶ Septima omnia sydera erratica: 
      <lb ed="#V" n="16"/>et fixa spargent ex se igneas comas sicut comete.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e499">
      ¶ 
      Octa<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ua magnus terremotus erit ita vt omnia edificia alta 
      proster<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e506">
      ¶ Nona omnes lapides tam magni quam parui in 
      qua<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tuor partes diuidentur: vnaquaque petra aliam collidente. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e511">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Decima omnes plante fluent sanguineum rorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e516">
      ¶ 
      Un<lb ed="#V" n="21" break="no"/>decima omnes montes et colles et edificia in puluerem 
      redigen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e523">
      ¶ Duodecima omnia animalia venient ad campos de 
      sil<lb ed="#V" n="23" break="no"/>uis et montibus rugientia nihil gustantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e528">
      ¶ 
      Tredecima<lb ed="#V" n="24" break="no"/>omnia sepulchra ab ortu solis vsque ad occasum patebunt 
      ca<lb ed="#V" n="25" break="no"/>daueribus ad resurgendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e536">
      ¶ Quartadecima homines 
      de<lb ed="#V" n="26" break="no"/>habitaculis suis recedent non intelligentes neque loquentes: 
      <lb ed="#V" n="27"/>sed discurrentes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e543">
      ¶ Quintadecima omnes morientur et 
      resur<lb ed="#V" n="28" break="no"/>gent cum mortuis longe ante defunctis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e548">
      ¶ Et quamuis 
      in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>certum sit vtrum signa praedicta praecessura sint iudicium vt 
      <lb ed="#V" n="30"/>narratum est: cum ibi sint quedam que parum habent 
      ve<lb ed="#V" n="31" break="no"/>risimilitudinis: tamen certum est quod aduentum iudicis aliqua 
      signa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>praecessura sint: et propter iudicis reuerentiam: et vt homines ad 
      iudici<lb ed="#V" n="33" break="no"/>um se praeparent: quorum signorum aliqua ponuntur in euangelio. et si 
      <lb ed="#V" n="34"/>cut dicit Augu. ine epilurla ad Esitiu circa medium: illorum 
      signo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rum qui referuntur in euangelio: quaedam referuntur ad excidium ciuita 
      <lb ed="#V" n="36"/>tis hierusalem. vnde orta est ipsius interrogationis occasio quando 
      <lb ed="#V" n="37"/>quesierunt discipuli quod signum aduentus tui et consumationis 
      se<lb ed="#V" n="38" break="no"/>culi: quedam referuntur ad aduentum suum per ecclsiam in qua vsque 
      <lb ed="#V" n="39"/>ad finem venire non cessat: quaedam referuntur ad illum aduentum qun 
      <lb ed="#V" n="40"/>adueniet iudicaturus viuos et mortuos: et quorum signorum 
      <lb ed="#V" n="41"/>ibi dictorum et quid horum trium referendum sit diligenti 
      consideratio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ne quaerendum est: sed hoc ad vitandum prolixitatem declarare 
      <lb ed="#V" n="43"/>dimitto. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155034-Dd1e584">
               <head xml:id="kzz7yh-k155034-Hd1e586">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e588">
      Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e590">
                  <lb ed="#V" n="44"/>QUarto quaeritur vtrum felle cadent de 
      <lb ed="#V" n="45"/>celo. Et videtur quod sic. Matth. 
      <lb ed="#V" n="46"/>24. stelle cadent de celo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e599">
      ¶ Item apoc. 6 
      stelle<lb ed="#V" n="47" break="no"/>de celo ceciderunt super terram sicut ficus emit 
      <lb ed="#V" n="48"/>tit grossos suos cum a vento mouetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e606">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Contra nullum corpus celesse nec pars eius cadetd 
      <lb ed="#V" n="50"/>celo: quia corpora celestia non sunt grauia nec 
      <lb ed="#V" n="51"/>corruptibilia secundum philosophum I celi et mundi: sed quelibet 
      stella<lb ed="#V" n="52" break="no"/>aut est pars orbis sui: aut aliquod contiguum corpus orbi intra 
      ip<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sum contenta in qua vel in quo est magna lucis aggregatio: 
      <lb ed="#V" n="54"/>quapropter dicit philosophus. 2 celi et mundi quod stella est 
      aggregatio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lucis in orbe: ergo nulla stella cadet de celo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e625">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo quod proprie loquendo ftelle non cadent 
      <lb ed="#V" n="57"/>de celo. Unde secundum Augu. 20. de ci. 
      <lb ed="#V" n="58"/>c. 24. Credendum est illam locutionem tropicam esse qua dicuntur 
      <lb ed="#V" n="59"/>stelle cadere de celo: hoc enim dictum est quia lumine suo 
      vide<lb ed="#V" n="60" break="no"/>buntur priuari superueniente claritate maiori secundum glo. Matth. 
      <lb ed="#V" n="61"/>24. super verbum praedictum: sed quia vt videtur aliis pari ratione 
      pos<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sent dici quotidie cadere de celo: cum quotidie per solis ortum 
      <lb ed="#V" n="63"/>desinant apparere. Ideo dicunt quod ante supernaturalem 
      productio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nem ignis conflagrationis generabitur per actionem corporum celestium 
      <lb ed="#V" n="65"/>tam vehemens caliditas et siccitas quae erunt congrua dispositio 
      <lb ed="#V" n="66"/>ad ignis praedicti productionem: quod desinet generari arcus 
      nu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bium qui generatur in nubis roratione: et alie impressiones 
      hum<lb ed="#V" n="68" break="no"/>e et generabuntur asub descendentes in tanta multitudine quod 
      <!--00459.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>apparebit aspicientibus quod sint stelle de celo cadentes. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Et sic patet solutio ad argumenta in oppositum: 
      <lb ed="#V" n="71"/>quanuis glo. exponat illud verbum 
      <lb ed="#V" n="72"/>apoc. de fidelibus illis qui prius erant lucidi. qui erunt tunc in 
      ter<lb ed="#V" n="73" break="no"/>renis innitentes. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155034-Dd1e672">
               <head xml:id="kzz7yh-k155034-Hd1e674">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e676">
      Questio.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e678">
                  <lb ed="#V" n="74"/>QUinto queritur vtrum sol et luna 
      obscura<lb ed="#V" n="75" break="no"/>buntur. Et videtur quod sic. Matt. 
      <lb ed="#V" n="76"/>24. post tribulationem dierum illorum soln obscurabit 
      <lb ed="#V" n="77"/>et luna non dabit lumen suum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e689">
      ¶ Item Ioelis. 2 
      sol<lb ed="#V" n="78" break="no"/>vertetur in tenebras et luna in sanguinem antequam veniat dies 
      <lb ed="#V" n="79"/>domini magnus: et terribilis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e696">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Contra lux est solis qualitas naturalis: sed in 
      aduem<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tu iudicis corpora celestia sua naturali qua 
      <lb ed="#V" n="82"/>litate non priuabuntur: immo vt videtur ampliori claritate 
      do<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tabuntur iuxta illud. Isa. 30. erit lux lune sicut lux solis et 
      <lb ed="#V" n="84"/>lux solis septempliciter: ergo videtur quod sol et luna secundum rei 
      ve<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ritatem non obscurabuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e713">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Respondeo quodem et lunam obscurari potest in 
      <lb ed="#V" n="87"/>telligi vel in ipso aduentu iudicis: 
      <lb ed="#V" n="88"/>et sic secundum magistrum huius di. c. vlti. dicuntur obscurari non 
      <lb ed="#V" n="89"/>sui luminis priuatione: sed superueniente maioris luminis 
      cla<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ritate. Uel per aliquantulum temporis ante iudicis 
      aduen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tum: et sic secundum magistrum in eodem. c. patientur eclipsim 
      quam<lb ed="#V" n="92" break="no"/>si paterentur per naturam temporibus diuersis non oporteret hoc 
      <lb ed="#V" n="93"/>poni inter signa: cum multotiens hoc acciderit: sed 
      creden<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dum est quod contra naturam simul patientur eclipsim ad terrorem 
      <lb ed="#V" n="95"/>hominum. per naturam enim impossibile esset quod simul patere 
      <lb ed="#V" n="96"/>tur eclipsim: quia naturalis solis eclipsis causatur per 
      interpositio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nem lune inter aspectum nostrum et solem: et naturalis 
      <lb ed="#V" n="98"/>eclipsis lune per interpositionem terre diamentraliter 
      in<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ter solem et lunam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e746">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum in oppositum dicendum quod secundum vnam 
      <lb ed="#V" n="101"/>glo. ideo sol et luna dicuntur 
      obscu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rari: quia superueniente claritate veri luminis videbuntur 
      ob<lb ed="#V" n="103" break="no"/>scurari: et nullius erunt luminis: vel intelligitur hoc de vera 
      <lb ed="#V" n="104"/>eclipsi que praecedet aduentum iudicis. vnde alia glo. ibidem 
      <lb ed="#V" n="105"/>dicit quod sol et luna et stelle ad tempsmus suo lumine priuabuntur 
      <lb ed="#V" n="106"/>vt vicinum domini indicent aduentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e764">
      ¶ Et hoc secundo 
      mo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>do intelligendum est verbum Iohelis secundum quod patet per magistrum 
      <lb ed="#V" n="108"/>in littera huius di. c. vlti. aliter tantum obscurabitur sol quam luna: 
      <lb ed="#V" n="109"/>quia remanente luce in sole que est naturalis qualitas eius 
      <lb ed="#V" n="110"/>tamen non irradiabit: sed quia luna recipit lumen a 
      sole<lb ed="#V" n="111" break="no"/>obscurabitur per hoc quod tunc lumen a sole non recipiet. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155034-Dd1e778">
               <head xml:id="kzz7yh-k155034-Hd1e780">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e782">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Questio. VII. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e787">
                  <lb ed="#V" n="113"/>6Exto queritur vtrum virtutes celorum 
      <lb ed="#V" n="114"/>mouebuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e794">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quo per virtutes celorum 
      <lb ed="#V" n="116"/>potest intelligi ordo 
      vir<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tutum qui secundum Dionysium libro de angelica hierar. c. 8 est 
      me<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dius in media hierat. Uel possunt intelligi omnes celestes spiritus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e805">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Primo modo pro tanto virtutes caelorum mouebuntur: quia 
      <lb ed="#V" n="120"/>angeli illius ordinis quorum officium est circa mundi 
      rego<lb ed="#V" n="121" break="no"/>me generale saciendo aliqua facta insolita ad reuocandum 
      <lb ed="#V" n="122"/>mentes hominum in deum per modicum tempus ante christi ad 
      <lb ed="#V" n="123"/>uentum facient sacta maioris admirationis quam vnque 
      an<lb ed="#V" n="124" break="no"/>te fecerint: et in ipso christi aduentu corpora celestia mouere 
      <lb ed="#V" n="125"/>cessabunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e824">
      ¶ Accipiendo vero virtutes modo secundo scilicet 
      pro<lb ed="#V" n="126" break="no"/>angelis omnibus bonis dicuntur commouendi secundum magistrum 
      <lb ed="#V" n="127"/>huius di. c. vlti. Non metu damnationis vel aliqua 
      pertur<lb ed="#V" n="128" break="no"/>batione pauoris: sed quadam admiratione eorum que videbunt: 
      <lb ed="#V" n="129"/>et sic intelligitur secundum magistrum: vbi prius illud Iob 26. Columne 
      <lb ed="#V" n="130"/>celi pauent aduentum eius. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155034-Dd1e838">
               <head xml:id="kzz7yh-k155034-Hd1e840">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e842">
      Questio. VIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e844">
                  <lb ed="#V" n="131"/>SEptimo queritur vtrum christus iudicabit 
      <lb ed="#V" n="132"/>mundum in valle Iosaphat. Et 
      <lb ed="#V" n="133"/>videtur quod sic. Iohel. 3 Adducam omnes gentes in valle 
      <lb ed="#V" n="134"/>iosaphat et disceptabo cum eis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e855">
      ¶ Item actuu id est 
      <lb ed="#V" n="135"/>quemadmodum vidistis eum euntem in celum: ita 
      veni<lb ed="#V" n="136" break="no"/>et: sed ascendit de monte oliueti qui preeminet valli iosa¬ 
      <!--00460.xml-->
      <pb ed="#V" n="214-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>phat. ergo videtur quod ibi iudicabit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e871">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Contra magister huius di. c. pe. reprehendit eos qui 
      pu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tant dominum descensurum in vallem iosaphat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e879">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="4"/>omnes homines in illa valle comprehendi non possent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e884">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod chrostus non descendet in vallem iosa 
      <lb ed="#V" n="6"/>phat: sed super montem oliueti de 
      <lb ed="#V" n="7"/>quo in caelum ascendit: residebit in aere in loco alto: vt ab 
      omni<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bus possit videri secundum magistrum huius dis. c. pe. et forte 
      pa<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rum citra locum illum in quo apostoli desierunt corporaliter ipsum 
      vi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dere quando ascendebat in caelum. homines autem congregabuntur in valle 
      <lb ed="#V" n="11"/>iosaphat: cui preeminet mons oliueti: et quot in illa valle 
      <lb ed="#V" n="12"/>poterunt capi tot erunt ibi. alii circa vallem: quidam 
      propinqui<lb ed="#V" n="13" break="no"/>us: quidam remotius: electis tamen existentibus ad dextram 
      iudi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cis non in terra: sed in aere iuxta illud apostoli ad thes. 4. Rapie 
      <lb ed="#V" n="15"/>mur cum illis in nubibus obuiam christo in aera. si enim non 
      ra<lb ed="#V" n="16" break="no"/>perentur in aera nisi post iudicium quando cum iudice ibunt in 
      ce<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lum: non dicerentur rapi obuiam christo: sed post christum. viri tamen 
      <lb ed="#V" n="18"/>perfecti eminentius: et magis prope iudicem erunt: reprobi 
      ve<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ro erunt a sinistris iudicis. sicut habetur expresse in euangelio: 
      <lb ed="#V" n="20"/>et erunt in terra. his concordat magister. supra di. praecedenti. c. 
      <lb ed="#V" n="21"/>pe. dicens quod boni rapientur obuiam christo in aera reprobis in 
      <lb ed="#V" n="22"/>terra quam dilexerunt remanentibus. et tunc recitabunt 
      praeco<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nia illorum bonorum etc. In quo satis apparet quod raptus 
      bo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>norum in aera est ante illam disceptationem scriptam. Matth. 
      <lb ed="#V" n="25"/>25 et est magis congruum quod sit in aere super montem oliueti quam 
      <lb ed="#V" n="26"/>super locum in quo passus est: quia passus est in forma infirma: et 
      iu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dicabit in gluiosa. sicut in gluiosa ascendit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e936">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non dicit 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod christus erit in valle iosaphat: sed 
      <lb ed="#V" n="30"/>quod gentes in illo loco circa congregabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e945">
      ¶ Argumentum 
      <lb ed="#V" n="31"/>secundum non plus concludit nisi quod erit iudex super montem 
      <lb ed="#V" n="32"/>oliueti: et hoc est verum: sed hoc erit in aere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e952">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum ad partem aliam patet solutio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155034-d1e957">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>secundum dicendum quod quamuis omnes non 
      <lb ed="#V" n="35"/>poterunt comprehendi in valle iosaphat: tamen dicuntur 
      congregandi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ad locum illum. sicut aliquando multa milia hominum dicuntur 
      congre<lb ed="#V" n="37" break="no"/>gari ad vnum dominum: quamuis non omnes tangant dominum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>