<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="81-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k57306"><!-- l4d17prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-k57306-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!--<p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e103">
          <lb ed="#V" n="45"/>¶ Tria proponuntur querenda: primum an sine 
          con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>fessione dimittatur peccatum. Distinctio XVII
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e110">
          <lb ed="#V" n="47"/>
          <quote xml:id="kzz7yh-k57306-Qd1e114">Hic oritur quaestio multiplex</quote>. 
          <lb ed="#V" n="48"/>Primo enim 
          quaeri<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tur vtrum absque satisfactione et oris 
          con<lb ed="#V" n="50" break="no"/>fessione per solam cordis contritionem 
          <lb ed="#V" n="51"/>peccatum alicui dimittatur: Secundo an 
          ali<lb ed="#V" n="52" break="no"/>quando sufficiat confiteri deo sine sacerdote: 
          Ter<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tio an laico fideli facta valeat confessio. In his 
          <lb ed="#V" n="54"/>enim etiam docti diuersa sentire inueniuntur: quia 
          <lb ed="#V" n="55"/>super his varia ac pene diuersa tradidisse videntur 
          <lb ed="#V" n="56"/>doctores. Dicunt enim quidam sine confessione oris 
          <lb ed="#V" n="57"/>et satisfactione operis neminem a peccato 
          mun<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dari: si tempus illa faciendi habuerit. Alii 
          ve<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ro dicunt ante oris confessionem et satisfactionem in 
          <lb ed="#V" n="60"/>cordis contritione peccatum dimitti a deo: si tamen 
          vo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tum confitendi habeat: vnde propheta. Dixi 
          con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>fitebor aduersum me id est mm. do. et tu re. im. etc. Quod 
          <lb ed="#V" n="63"/>exponens Cassiod. ait. Dixi id est deliberaui apud 
          <lb ed="#V" n="64"/>me quod confitebor: et tu remisisti. Magna pietas 
          <!-\-00190.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="65"/>dei: quod ad solam promissionem peccatum dimiserit: 
          vo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tum enim pro operatione iudicatur. Item Aug. 
          <lb ed="#V" n="67"/>Nondum pronunciat: promittit se pronunciaturum: et 
          <lb ed="#V" n="68"/>deus dimittit: quia hoc ipsum dicere: quoddam 
          pronun<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ciare est corde. Nondum est vox in ore vt homo 
          <lb ed="#V" n="70"/>audiat confessionem: et deus audit. Item 
          sacrifi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cium deo spiritus contri. cor. coma etc. alibi etiam legitur. 
          <lb ed="#V" n="72"/>Quacumque hora peccator conuersus fuerit et 
          inge<lb ed="#V" n="73" break="no"/>muerit vita viuet et non morietur. Non dicitur 
          ore<lb ed="#V" n="74" break="no"/>confessus fuerit: sed conuersus ingemuerit. Unde 
          dai<lb ed="#V" n="75" break="no"/>intelligi quod etiam ore tacente veniam interdum conse 
          <lb ed="#V" n="76"/>quimur. Hinc etiam leprosi illi quibus dominus praecepit 
          <lb ed="#V" n="77"/>vt ostenderent se sacerdotibus: in itinere antequam 
          <lb ed="#V" n="78"/>ad sacerdotes venirent: mundati sunt. Ex quo 
          <lb ed="#V" n="79"/>insinuatur quod antequam ora nostra sacerdotibus 
          aperia<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mus id est peccata confiteamur a lepra peccati 
          mun<lb ed="#V" n="81" break="no"/>damur. Lazarus etiam non prius de monumo 
          <lb ed="#V" n="82"/>to est deductus et post a domino suscitatus: sed intus 
          <lb ed="#V" n="83"/>suscitatus prodiit foras viuus: vt ostenderetur 
          su<lb ed="#V" n="84" break="no"/>scitatio anime praecedere confessionem. Nemo enim potest 
          <lb ed="#V" n="85"/>confiteri nisi suscitatus: quia a mortuo velut qui non 
          <lb ed="#V" n="86"/>est: perit confessio. Nullus ergo confiteturnisi 
          resusci<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tatus: nemo ante suscitatur nisi qui a peccato sol 
          <lb ed="#V" n="88"/>uitur: quia peccatum mors anime est: que vt est vita 
          corpo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ris: ita eius vita deus est. His aliisque pluribus 
          <lb ed="#V" n="90"/>auctoritatibus probatur ante confessionem vel 
          satis<lb ed="#V" n="91" break="no"/>factionem sola compunctione peccatum dimitti. Quod 
          <lb ed="#V" n="92"/>qui negant: eas determinare laborant: nec non 
          <lb ed="#V" n="93"/>in huius sententie depressionem et ad sue opinionis 
          asser<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tionem sanctorum testimonia inducunt. Ait enim dominus 
          <lb ed="#V" n="95"/>per Esaiam. Dic tu iniquitates tuas vt 
          iustifice<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ris. Item Ambro. Non potest quisquam iustificari a 
          <lb ed="#V" n="97"/>peccato nisi peccatum ipsum antea fuerit confessus. Idem 
          <lb ed="#V" n="98"/>dicit. Confessio a morte animam liberat. 
          Confessio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>aperit. paradisum: confessio specie salutis tribuit: quia 
          <lb ed="#V" n="100"/>non meretur iustificari qui in vita sua non vult 
          pec<lb ed="#V" n="101" break="no"/>catum confiteri. Illa confessio nos liberat que sit 
          <lb ed="#V" n="102"/>cum poenitentia. Penitentia vero est dolor cordis et 
          amari<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tudo anime pro malis que quisque commisit. Item 
          <lb ed="#V" n="104"/>Ioan. Non potest quisquam gratiam dei accipere nisi 
          <lb ed="#V" n="105"/>purgatus fuerit ab omni peccato per poenitentie confessionon 
          <lb ed="#V" n="106"/>et per baptismum. Item Aug. Agite poenitentiam 
          qua<lb ed="#V" n="107" break="no"/>lis agitur in ecclesia. Nemo dicat sibi: 
          occul<lb ed="#V" n="108" break="no"/>te ago: apud deum ago: nouit deus qui mihi 
          igno<lb ed="#V" n="109" break="no"/>scit: quia in corde ago. Ergo sine causa dictum est: 
          quam<lb ed="#V" n="110" break="no"/>solueris super terram soluta erunt in celis: Ergo 
          <lb ed="#V" n="111"/>sine causa claues date sunt: Frustramus verbum 
          <lb ed="#V" n="112"/>christi. Iob dicit. Si erubui in conspectu populi 
          pec<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cata mea confiteri. Item Ambro. Uenialis est 
          <lb ed="#V" n="114"/>culpa quam sequitur confessio delictorum. Item Aug. 
          <lb ed="#V" n="115"/>super illum locum palmus. Non absorbeat me 
          profun<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dum nec vrgeat super me puteus os suum. 
          Pu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>teus est profunditas iniquitatis: in quam si 
          cecide<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ris non claudet super te os suum: si tu non claudis 
          <lb ed="#V" n="119"/>os tuum. Confitere ergo et dic. De profundis 
          cla<lb ed="#V" n="120" break="no"/>maui ad te domine etc. et euades. Claudit super illum 
          <!-\-00191.xml-\->
          <pb ed="#V" n="80-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>qui in profundum contennit a quo mortuo velut qui non 
          <lb ed="#V" n="2"/>sit perit confessio. Item. Nullus debite 
          grauio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ris pene accipit veniam: nisi qualencumque et si lon 
          <lb ed="#V" n="4"/>ge minorem quam debeat soluerit penam. Ita enim 
          im<lb ed="#V" n="5" break="no"/>partitur a deo largitas misericordie: vt non 
          relin<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quatur iustitie disciplina. Item Hiero. Qui 
          pec<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cator est plangat delicta propria vel populi: et in 
          <lb ed="#V" n="8"/>grediatur ecclesiam: de qua propter peccata fuerat 
          egref<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sus: et dormiat in facco et preteritas delicias per 
          <lb ed="#V" n="10"/>quas deum offenderat: vite austeritate 
          compen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>set. His aliisque auctoritatibus nituntur asserere: 
          <lb ed="#V" n="12"/>sine confessione vocis et aliqua absolutione 
          pe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ne: neminem a peccato mundari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e314">
          <lb ed="#V" n="14"/>¶ Cui sententie potius consentiendum sit. 
          <lb ed="#V" n="15"/>Quid ergo super his sentiendum quid 
          te<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nendum: Sane dici potest 
          <lb ed="#V" n="17"/>quod sine confessione oris: et solutione pene exterioris 
          <lb ed="#V" n="18"/>peccata delentur per contritionem et humilitatem cordis. 
          <lb ed="#V" n="19"/>Ex quo enim proponit mente compuncta se confessurum 
          <lb ed="#V" n="20"/>deus dimittit: quia ibi est confessio cordis et si non oris: 
          <lb ed="#V" n="21"/>per quam anima interius mundatur a macula et 
          conta<lb ed="#V" n="22" break="no"/>gio peccati commissi et debitum eterne mortis relaxatur. 
          <lb ed="#V" n="23"/>Illa ergo quae superius dicta sunt de confessione et 
          <lb ed="#V" n="24"/>poenitentia: vel ad confessionem cordis vel ad interiorem 
          pe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nam referenda sunt. Sicut illud Aug. Quod 
          nul<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lus dicitur veniam consequi nisi prius quantulancumque 
          pec<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cati soluerit penam vel de exteriori pena 
          accipien<lb ed="#V" n="28" break="no"/>da sunt et ad contemnentes vel negligentes 
          referenda<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sicut illud. Nemo dicat occulte etc. Nomulli 
          <lb ed="#V" n="30"/>enim in vita peccata confiteri negligunt vel erubescunt: 
          <lb ed="#V" n="31"/>et ideo non merentur iustificari. Sicut enim praecepta 
          <lb ed="#V" n="32"/>est nobis interior poenitentia: ita oris confessio et exterior 
          <lb ed="#V" n="33"/>satisfactio si assit facultas. Unde nec vere 
          peni<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tens est: qui confessionis votum non habet: et sicut 
          pec<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cati remisio munus dei est: ita poenitentia et confessio 
          per<lb ed="#V" n="36" break="no"/>quam peccatum deletur non potest esse nisi a deo: vt Aug. 
          <lb ed="#V" n="37"/>Ait. Iam inquit donum spiritus sancti habet qui confitetur 
          <lb ed="#V" n="38"/>et penitet: quia non potest esse confessio peccati et 
          compun<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctio in homine ex seipso. Cum enim irascitur sibi quisque 
          <lb ed="#V" n="40"/>et displicet: sine dono spiritus sancti non est. 
          Opor<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tet ergo penitentem confiteri si tempus habeat: et tamen 
          <lb ed="#V" n="42"/>antequam sit confessio in ore: si votum sit in 
          corde<lb ed="#V" n="43" break="no"/>prestatur ei remissio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e382">
          <lb ed="#V" n="44"/>¶ Si sufficit soli deo confiteri. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Iam secundum questionis 
          arti<lb ed="#V" n="46" break="no"/>culum 
          inspicia<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mus scilicet vtrum sufficiat peccata confiteri soli deo: 
          an<lb ed="#V" n="48" break="no"/>oporteat confiteri sacerdoti: quibusdam visum est 
          <lb ed="#V" n="49"/>sufficere si soli deo fiat confessio sine iudicio 
          sacer<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dotali et confessione ecclesie: quia Dauid dixit. 
          Di<lb ed="#V" n="51" break="no"/>xi confitebor domino et tu re. etc. non ait sacerdoti: et 
          <lb ed="#V" n="52"/>tamen remissum sibi peccatum dicit. UItem Amb. Ideo 
          <lb ed="#V" n="53"/>fleuit Petrus: quia culpa obrepsit ei: non 
          inuenio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>quid dixerit: inuenio quod fleuerit: lachrymas eius 
          <lb ed="#V" n="55"/>lego: satisfactionem non lego. Sed quod defendi non 
          <lb ed="#V" n="56"/>pot ablui potest: lauant lachryme delictum quod vo¬ 
          <!-\-00191.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>cepudor est confiteri: et venie fletus consulit: et 
          ve<lb ed="#V" n="58" break="no"/>recundie. Hoc etiam Maximus dixit episalmum. Item 
          <lb ed="#V" n="59"/>Ioan. Chry. Non tibi dico vt te prodas in 
          publi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cum neque apud alios accuses: sed obedire te 
          vo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lo prophete dicenti. Reuela viam tuam ante dominum. 
          <lb ed="#V" n="62"/>Ergo tua confitere peccata apud verum iudicem: cum 
          <lb ed="#V" n="63"/>oratione delicta tua pronuncia non lingua: sed 
          con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>scientie tue memoria: et tunc demun sperate mise. 
          <lb ed="#V" n="65"/>ricordiam posse consequi. Si habueris peccata 
          tua<lb ed="#V" n="66" break="no"/>in mente continue: nunquam malum aduersus proximum 
          <lb ed="#V" n="67"/>in corde tuo tenebis. Idem. Peccata tua dici 
          <lb ed="#V" n="68"/>to: vt deleas illa. Sed si confunderis alicui 
          dice<lb ed="#V" n="69" break="no"/>re: dicito ea quotidie in anima tua: non dico vt 
          confi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tearis ea conseruo tuo: vt tibi exprobret: dicito 
          <lb ed="#V" n="71"/>deo qui curat ea: nec enim si non dixerit ignorat 
          <lb ed="#V" n="72"/>ea cum faciebas ea praesto erat: cum admitteres ea 
          <lb ed="#V" n="73"/>cognouerat. Nunquid ea vult te cognoscere: 
          <lb ed="#V" n="74"/>Peccare non erubuisti: et confiteri erubescis. 
          Di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cito in hac vita: vt in alia requiem habeas: 
          di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cito ingemiscens et lachrymans. In codice scripta 
          <lb ed="#V" n="77"/>sunt peccata tua. Spongia peccatorum tuorum lachryme 
          <lb ed="#V" n="78"/>tue sint. Item prosper. Illi quorum peccata 
          huma<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nam noticiam latent non ab ipsis confessa: nec ab 
          <lb ed="#V" n="80"/>aliis publicata: si ea confiteri vel emendare 
          nolue<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rint: deum quem habent testem: ipsum et babituri sunt 
          <lb ed="#V" n="82"/>vltorem. Quod si ipsi sui iudices fiant et veluti sue 
          <lb ed="#V" n="83"/>iniquitatis vltores: hic in se voluntariam penam 
          se<lb ed="#V" n="84" break="no"/>uerissime animaduersionis exerceant temporalibus 
          pe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nis: mutabunt eterna supplicia: et lachrymis ex 
          <lb ed="#V" n="86"/>vera cordis contritione fluentibus: restringunt 
          eter<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ne ignis incendia: et infra. Facilius sibi deum 
          pla<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cabunt illi qui aut propriis confessionibus crimen 
          pro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dunt: aut nescientibus aliis ipsi in se voluntarie 
          <lb ed="#V" n="90"/>excommunicationis ferunt sententiam: et ab altari cui 
          mi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nistrabant non animo: sed officio separati: vitam suam 
          <lb ed="#V" n="92"/>quasi mortuam plangant. Certi quod reconciliati 
          <lb ed="#V" n="93"/>sibi efficacis poenitentie fructibus: a deo non solum 
          amis<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sa recipiant: sed sanctam etiam superne ciuitatis gaudia 
          <lb ed="#V" n="95"/>recipiant. His auctoritatibus innituntur: qui 
          suffice<lb ed="#V" n="96" break="no"/>re contendunt deo confiteri peccata sine sacerdote. 
          Di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cunt enim quod si quis timens detegit culpam suam apud 
          <lb ed="#V" n="98"/>homines ne inde opproprio habeatur vel alii suo 
          exem<lb ed="#V" n="99" break="no"/>plo ad peccandum accingantur: et ideo tacet 
          homi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ni et reuelat deo: consequitur veniam. aI 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e513">
          <lb ed="#V" n="101"/>¶ Quod non sufficit soli deo confiteri si tamen homini possit. 
          <lb ed="#V" n="102"/>Sed quod sacerdotibus confiteri 
          opor<lb ed="#V" n="103" break="no"/>teat: non solum illa aucto 
          <lb ed="#V" n="104"/>tate Iacobi. Confitemini alterutrum peccata 
          ve<lb ed="#V" n="105" break="no"/>stra etc. sed etiam aliorum pluribus testimoniis 
          com<lb ed="#V" n="106" break="no"/>probatur. Ait enim Augu. Iudicet seipsum homo 
          vo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>luntarie dum potest: et mores conuertat in melius. 
          <lb ed="#V" n="108"/>Ne cum iam non poterit: praeter voluntatem a domino 
          <lb ed="#V" n="109"/>iudicetur: et cum in se pertulerit seuerissime medicine: 
          <lb ed="#V" n="110"/>sed tamen vtilissime sententiam: veniat ad antistites per 
          <lb ed="#V" n="111"/>quos illi claues ministrantur ecclesie. Tanquam 
          bo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nus iam incipiens esse filius maternorum membrorum 
          <!-\-00192.xml-\->
          <pb ed="#V" n="80-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ordine custodito: a praepositis sacramentorum 
          acci<lb ed="#V" n="2" break="no"/>piat satisfactionis sue modum in offerendo 
          sacrifi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cio contriti cordis deuotus et supplex. Id tamen agat 
          <lb ed="#V" n="4"/>quod non solum sibi prosit ad salutem: sed etiam ad exemplum 
          <lb ed="#V" n="5"/>ceteris: vt si peccatum eius non modo in graui eius malo: 
          <lb ed="#V" n="6"/>sed etiam in tanto scandalo aliorum est: atque hoc 
          expe<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dire vtilitati ecclesie videtur antistiti: in noticiam 
          mul<lb ed="#V" n="8" break="no"/>torum vel totius plebis agere poenitentiam non recuset. 
          <lb ed="#V" n="9"/>Ne letali plage per pudorem addat tumorem: cum 
          <lb ed="#V" n="10"/>tanta est plaga peccati et impetus morbi: vt 
          medicamen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ta corporis et sanguis domini differenda sint 
          auctori<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tate antistitis: debet se remouere ab altari ad 
          agen<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dam poenitentiam: et eadem reconciliari. Item leo papa. 
          <lb ed="#V" n="14"/>Multiplex misericordia dei: ita lapsibus 
          subue<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nit humanis: vt non modo per baptismum: sed etiam 
          <lb ed="#V" n="16"/>per poenitentiam spes vite reparetur: sic diuine 
          volunta<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tis praesidiis ordinatis vt indulgentiam dei nisi 
          sup<lb ed="#V" n="18" break="no"/>plicationibus sacerdotum nequaant obtinere. Christus enim 
          <lb ed="#V" n="19"/>hanc praepositis ecclesie tradidit potestatem: vt 
          confiten<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tibus poenitentie satisfactionem darent: et eosdem salubri 
          sa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tisfactione purgatos: ad communionem sacramentorum per ianuam 
          <lb ed="#V" n="22"/>reconciliationis admitterent. Item Aug. Quem 
          <lb ed="#V" n="23"/>penitet omnino peniteat: et dolorem lachrymis 
          osten<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dat: representet vitam suam deo per sacerdotem: 
          praeue<lb ed="#V" n="25" break="no"/>niat iudicium dei per confessionem. Precepit enim 
          <lb ed="#V" n="26"/>dominus mundandis vt ostenderent ora sacerdotibus: 
          <lb ed="#V" n="27"/>docens corporali praesentia confitenda peccata: non per 
          <lb ed="#V" n="28"/>scripta manifestanda. Dixit enim ora monstrate et 
          <lb ed="#V" n="29"/>omnes: non vnus pro omnibus non alium statuatis nuncium 
          <lb ed="#V" n="30"/>qui pro vobis offerat munus a moyse statutum: sed 
          <lb ed="#V" n="31"/>qui per vos peccastis: per vos erubescatis. 
          Eru<lb ed="#V" n="32" break="no"/>bescentia enim ipsa partem habet remissionis. Ex mise 
          <lb ed="#V" n="33"/>ricordia enim hoc praecepit dominus: vt nemo peniteret in 
          <lb ed="#V" n="34"/>occulto. In hoc enim quod per seipsum dicit sacerdo 
          <lb ed="#V" n="35"/>ti: et erubescentiam vincit: timore offensi: sit 
          venia<lb ed="#V" n="36" break="no"/>criminis. Fit enim veniale per confessionem: quod 
          <lb ed="#V" n="37"/>criminale est in operatione: et si non statim 
          purga<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tur: sit tamen veniale quod commiserat mortale. 
          Mul<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum enim satisfactionis obtulit qui erubescentie 
          do<lb ed="#V" n="40" break="no"/>minans nihil eorum que commisit nuncio dei 
          nega<lb ed="#V" n="41" break="no"/>uit. Deus enim qui misericors et iustus est sicut ser 
          <lb ed="#V" n="42"/>uat misericordiam in iustitia: ita et iustitiam in 
          mi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sericordia. Opus enim misricordie est peccanti peccata 
          <lb ed="#V" n="44"/>dimittere: sed opertet vt iustus misereatur iuste. 
          Consi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>derat enim si dignus est non dico iustitia: sed et 
          miseri<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cordia. Iustitia enim sola damnat: sed dignus est 
          mir<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ricordia qui spirituali labore querit gratiam. Labo 
          <lb ed="#V" n="48"/>rat enim mens patiendo erubescentiam. Et quoniam 
          ve<lb ed="#V" n="49" break="no"/>recundia magna est pena: qui erubescit pro christo: sit 
          <lb ed="#V" n="50"/>dignus miser cordia. Unde patet quia quanto pluribus 
          <lb ed="#V" n="51"/>confitebitur in tempore venie turpitudinem criminis: 
          <lb ed="#V" n="52"/>tanto facilius consequitur gratiam remissionis. 
          Ipsi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>enim sacerdotes plus possunt proficere: plus 
          confi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tentibus parcere. Item leo papa. Quamuis 
          pleni<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tudo fidei videatur esse laudabilis que propter. dei 
          <lb ed="#V" n="56"/>timorem apud homines erubescere non veretur: 
          <!-\-00192.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>tamen quia non ominium sunt huiuscemodi peccata 
          <lb ed="#V" n="58"/>vt ea qui poenitentiam poscunt non timeant publicari. 
          <lb ed="#V" n="59"/>Remoueatur improbabilis consuetudo: ne 
          multi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>a poenitentie remediis arceantur: dum aut erubescunt 
          <lb ed="#V" n="61"/>aut timent inimicis sua facta reserare: quibus possunt 
          <lb ed="#V" n="62"/>legum percelli constitutione. Sufficit enim confessio quae 
          <lb ed="#V" n="63"/>primum deo offertur: et tunc etiam sacerdoti qui 
          pro<lb ed="#V" n="64" break="no"/>delictis penitentium praecator accedit. Tunc enim 
          <lb ed="#V" n="65"/>plures ad poenitentiam poterunt prouocari: si populi 
          au<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ribus non publicetur conscientia confitentis. Ex his 
          <lb ed="#V" n="67"/>aliisque pluribus indubitanter ostenditur: oportere deo 
          <lb ed="#V" n="68"/>primum et deinde sacerdoti offerri confessionem: nec 
          <lb ed="#V" n="69"/>aliter posse peruenire ad ingressum paradisi: 
          si<lb ed="#V" n="70" break="no"/>assit facultas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e704">
          <lb ed="#V" n="71"/>¶ De tertio articulo scilicet an sufficiat confiteri laico. 
          <lb ed="#V" n="72"/>Nunc priusquam primissis auctori 
          <lb ed="#V" n="73"/>tatibus que his 
          <lb ed="#V" n="74"/>contradicere videntur respondeamus: tertiam quaestionem 
          <lb ed="#V" n="75"/>intueamur. Quod enim secunda quaestio continebat scilicet 
          <lb ed="#V" n="76"/>an sine confessione et iudicio sacerdotis soli deo 
          <lb ed="#V" n="77"/>confiteri sufficeret: expeditum est: et certificatum 
          <lb ed="#V" n="78"/>praemissis testimoniis: quod non sufficit confiteri deo sit 
          <lb ed="#V" n="79"/>ne sacerdote: nec est vere humilis et penitens 
          si<lb ed="#V" n="80" break="no"/>non desiderat et requirit sacerdotis iudicium. Sed 
          <lb ed="#V" n="81"/>nunquid equalet alicui confiteri socio vel proximo 
          <lb ed="#V" n="82"/>suo saltem cum deest sacerdos: Sane ad hoc potest 
          <lb ed="#V" n="83"/>dici quod sacerdotis examen requerendum est studiose: 
          <lb ed="#V" n="84"/>quia sacerdotibus concessit deus potestatem ligandi atque 
          <lb ed="#V" n="85"/>soluendi. Et ideo quibus ipsi dimittunt et deus 
          dimit<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tit: si tamen defuerit sacerdos proximo vel socio est 
          fa<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cienda confessio. Sed curet quisque sacerdotem quaerere 
          <lb ed="#V" n="88"/>qui sciat ligare et soluere. Talem enim esse oportet qui alio 
          <lb ed="#V" n="89"/>rum crimina diudicat. Unde Aug. Qui vult 
          <lb ed="#V" n="90"/>confiteri peccata vt inueniat gratiam: quarat sacerdotem quod 
          <lb ed="#V" n="91"/>sciat ligare et soluere: ne cum negligeus circa se 
          <lb ed="#V" n="92"/>extiterit: negligatur ab eo qui eum misericorditer 
          <lb ed="#V" n="93"/>monet et petit: ne ambo in foueam cadant quam 
          <lb ed="#V" n="94"/>stultus euitare noluit. Tanta itaque vis confessio 
          <lb ed="#V" n="95"/>nis est: vt si deest sacerdos confiteatur proximo. 
          Se<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pe enim contingit quod penitens no potest verecundari 
          co<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ram sacerdote: quem desideranti nec temps nec locus 
          <lb ed="#V" n="98"/>offert: et si ille cui confitebitur potestatem non babeat 
          <lb ed="#V" n="99"/>soluendi: sit tamen dignus venia ex sacerdotis 
          deside<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rio qui crimen confitentur socio. Mundati enim 
          <lb ed="#V" n="101"/>sunt leprosi dum ibant ora vel se ostendere 
          sacer<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dotibus antequam ad eos peruenirent. Unde patet deum 
          <lb ed="#V" n="103"/>ad corinspicere: dum ex necessitate prohibentur ad 
          <lb ed="#V" n="104"/>sacerdotes peruenire. Sepe quidem querunt eos 
          sa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ni et leti: sed dum querunt antequam perueniunt 
          mo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>riuntur. Sed misericordia dei vbique est: qui et 
          iu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>stis parcere nouit et si non tancito sicut soluerentur 
          <lb ed="#V" n="108"/>a sacerdote. Qui ergo omnio confitetur: sacerdoti 
          me<lb ed="#V" n="109" break="no"/>liori quam potest confiteatur: et si peccatum occultum est: sufficiat 
          <lb ed="#V" n="110"/>referre in noticiam sacerdotis. Nam in resurre 
          <lb ed="#V" n="111"/>ctione puelle pauci interfuerunt qui viderent. Nondum 
          <lb ed="#V" n="112"/>enim erat sepulta: nondum extra portam delata: 
          <!-\-00193.xml-\->
          <pb ed="#V" n="81-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>nondum extra domum in noticiam portata. Intus 
          <lb ed="#V" n="2"/>resuscitauit quam intus inuenit. Rclictis solis Pe 
          <lb ed="#V" n="3"/>tro et Iacobo et Ioanne et patre et matre puelle: in 
          <lb ed="#V" n="4"/>quibus figuraliter continentur sacerdotes ecclesie. 
          <lb ed="#V" n="5"/>Quos autem extra inuenit: aduertendum quomodo 
          su<lb ed="#V" n="6" break="no"/>scitauit. Flebat enim turba post filium vidue: 
          fle<lb ed="#V" n="7" break="no"/>uit martha et maria supplicantes pro fratre: 
          fle<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bat et turba mariam secuta. In quo docemur 
          <lb ed="#V" n="9"/>publice peccantibus non proprium: sed ecclesie 
          suffi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cere meritum. Laboret ergo penitens in 
          eccle<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sia esse et ad ecclesie vnitatem tendere. Nisi enim 
          <lb ed="#V" n="12"/>vnitas ecclesie succurrat: nisi quod deest 
          peccato<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ri sua oratione compleat: et de manibus inimici non 
          <lb ed="#V" n="14"/>eripietur anima mortui. Credendum est enim quod omnes 
          <lb ed="#V" n="15"/>orationes et elemosyne ecclesie: et opera iustitie et 
          mi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sericordie succurrant recognoscenti mortem suam ad 
          <lb ed="#V" n="17"/>conuersionem. Ideoque nemo digne penitere potest: 
          <lb ed="#V" n="18"/>quem non sustineat vnitas ecclesie. Ideoque non 
          <lb ed="#V" n="19"/>petant sacerdotes per aliquam culpam ab vnitate 
          <lb ed="#V" n="20"/>ecclesie diuisos. Ex his satis aperitur et absoluitur 
          <lb ed="#V" n="21"/>praemisse quaestionis articulus. Querendus est enim 
          sacer<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dos sapiens et discretus: qui cum potestate simul 
          ha<lb ed="#V" n="23" break="no"/>beat iudicium qui si forte defuerit: confiteri debet 
          <lb ed="#V" n="24"/>socio. Geda vero inter confessionem venialium et 
          <lb ed="#V" n="25"/>mortalium distinguit super illum locum. 
          Confitemi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ni alterutrum peccata vestra. Ait enim Coequalibus 
          <lb ed="#V" n="27"/>quotidiana et leuia: grauiora vero sacerdoti 
          pan<lb ed="#V" n="28" break="no"/>damus: et quanto iusserit tempore purgare curemus: 
          <lb ed="#V" n="29"/>quia sine confessione emendationis peccata nequeunt 
          <lb ed="#V" n="30"/>dimitti. Sed et grauiora coequalibus pandenda 
          <lb ed="#V" n="31"/>sunt cum deest sacerdos et vrget periculum. 
          Ue<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nialia vero etiam sacerdotum ablata copia licet 
          <lb ed="#V" n="33"/>confiteri coequali: et sufficit vt quibusdam placet: 
          <lb ed="#V" n="34"/>si tamen ex contemptu non praetermittatur sacerdos. 
          <lb ed="#V" n="35"/>Tutius est tamen et perfectius vtriusque 
          gene<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ris peccata sacerdot ibus pandere et consitium 
          <lb ed="#V" n="37"/>medicine ab eis querere quibus concessa est 
          pote<lb ed="#V" n="38" break="no"/>stas ligandi et soluendi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e886">
          <lb ed="#V" n="39"/>¶ Hic aperit qualiter supradicte auctoritates in 
          <lb ed="#V" n="40"/>telligendesunt. 
          <lb ed="#V" n="41"/>Cum erago ex his alisquo pluribus 
          te<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stimoniis perspicuum fiat 
          <lb ed="#V" n="43"/>indubitabiliter constet peccata primum deo 
          deinde<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sacerdoti esse confitenda: et si ipse defuerit etiam 
          so<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cio. Illud Ioanis Chry. superius positum non 
          <lb ed="#V" n="46"/>est ita intelligendum: vt liceat alicui si tempus 
          <lb ed="#V" n="47"/>hebeat sacerdoti non confiteri: sed quia sufficit vbi 
          cri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>men occultum est soli deo per sacerdotem dicere et 
          <lb ed="#V" n="49"/>semel. Nec oportet publicari coram multis: quod 
          <lb ed="#V" n="50"/>occultum est. Quod notauit dicens: non tibi dico vt 
          te<lb ed="#V" n="51" break="no"/>prodas in publicum. Sicut enim publica noxa 
          pu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>blico eget remedio: ita occulta secreta confessione 
          <lb ed="#V" n="53"/>et occulta satisfactione purgatur. Nec necesse 
          <lb ed="#V" n="54"/>est vt quod sacerdoti semel confessi sumus: iterum 
          <lb ed="#V" n="55"/>confiteamur: sed lingua cordis non carnis apud 
          <lb ed="#V" n="56"/>verum iudicem id iugiter confiteri debemus. 
          <!-\-00193.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>Unde idem Ioannes ait. Nunc autem si 
          recorde<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ris peccatorum tuorum et frequenter ea in conspectu 
          <lb ed="#V" n="59"/>dei pronuncies et pro eis depreceris: citius illa 
          de<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lebis. Si vero obliuiscaris: tunc eorum recordabe: 
          <lb ed="#V" n="61"/>ris nolens: quando publicabuntur et in conspectu omnium 
          <lb ed="#V" n="62"/>amicorum et inimicorum sanctorumque angelorum 
          proferen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tur. Ita etiam illud Amb. Lachryme lauant de 
          <lb ed="#V" n="64"/>lictum quod voce pudor est confiteri: ad publicam 
          <lb ed="#V" n="65"/>poenitentiam referendum est. Ibi enim virtutem lachrymarum 
          <lb ed="#V" n="66"/>et confessionis ostendens: significare voluit quod lacbry 
          <lb ed="#V" n="67"/>meocculte et confessio secreta sicut quae sit soli 
          sacer<lb ed="#V" n="68" break="no"/>doti: lauant delictum quod pudet aliquem 
          publice<lb ed="#V" n="69" break="no"/>confiteri. Quod vero dicit se lachrymas petri legisse: 
          <lb ed="#V" n="70"/>non satisfactionem et confessionem: per hoc non 
          exclu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ditur illa. Multa enim facta sunt quae scripta non sunt 
          <lb ed="#V" n="72"/>et forte nondum facta erat institutio confessionis quae 
          <lb ed="#V" n="73"/>modo est. Similiter et illud prosperi. Si sui iudices fiant: 
          <lb ed="#V" n="74"/>mutabunt eterna supplicia. et illud. Facilius deum 
          <lb ed="#V" n="75"/>placabunt sibi: qui aut propriis confessionibus 
          crimen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>produnt: aut nescientibus aliis in se sententiam excommunica 
          <lb ed="#V" n="77"/>tionis ferunt: ad publicam confessionem et 
          satisfactio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nem referri oportet. Non enim olis sacerdotibus ius 
          li<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gandi atque soluendi datum est: si cuique suo 
          arbitrio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>le pena vel excomunicationis sententia ligare et absque 
          sa<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cerdotali iudicio seipsum deo et alteri 
          reconciliari<lb ed="#V" n="82" break="no"/>licet. Quod ecclesiastice institutioni et consuetudini 
          <lb ed="#V" n="83"/>penitus repugnat. Potius ergo si publice 
          pecca<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sti: publice confitere te reum et emenda. Si vero 
          <lb ed="#V" n="85"/>occulte deliquisti: etiam sic non taceas: nec tamen dico 
          <lb ed="#V" n="86"/>vt publices: taciturnitas enim peccati ex supbia 
          na<lb ed="#V" n="87" break="no"/>scitur cordis. ideo enim peccatum suum quis celat: ne reputatur 
          <lb ed="#V" n="88"/>foris qualem se iam diuino conspectui exhibuit: quod 
          <lb ed="#V" n="89"/>ex fonte superbie nascitur. Species enim superbie est se 
          vel<lb ed="#V" n="90" break="no"/>le iustum videri quae peccator est: atque hypocrita 
          conuin<lb ed="#V" n="91" break="no"/>citur: qui ad instar primorum parentum vel tergiuersatione 
          <lb ed="#V" n="92"/>verborum peccata sua leugare contendit: vel sicut 
          cain<lb ed="#V" n="93" break="no"/>pecta sua reticendo supprimere quarit. Ubi ergo 
          su<lb ed="#V" n="94" break="no"/>perbia regnat et hypocrisis: humilitas locum non 
          <lb ed="#V" n="95"/>habet. Sine humilitate vero alicui veniam sper 
          are<lb ed="#V" n="96" break="no"/>non licem vbi est: ergo taciturnitas confessionis non 
          <lb ed="#V" n="97"/>est speranda veniam criminis. Iam certissime 
          li<lb ed="#V" n="98" break="no"/>quet: quam sit detestabile peccati silentium: et 
          econ<lb ed="#V" n="99" break="no"/>uerso quam sit necessaria confessio. Est enim confessio 
          <lb ed="#V" n="100"/>testimonium conscientie deum timentis. Qui enim 
          <lb ed="#V" n="101"/>timet iudicium dei peccatum non erubescit confiteri. 
          <lb ed="#V" n="102"/>Perfectus timor soluit omnem pudorem: confessio 
          <lb ed="#V" n="103"/>peccati pudorem habet: et ipsa erubescentia est 
          gra<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uis pena. Ideoque iubemur confiteri peccata vt eru iet 
          <lb ed="#V" n="105"/>bescentiam patiamur propena. Nam hoc ipsum 
          <lb ed="#V" n="106"/>pars est diuini iudicii. Si crgo queritur ad qud 
          <lb ed="#V" n="107"/>confessio sit necessaria: cum in contritione iam deletum 
          <lb ed="#V" n="108"/>fit peccatum. Dicimus quia quedam 
          punitio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>peccati est sicut satisfactio operis. Per confessio 
          <lb ed="#V" n="110"/>nem etiam intelligit sacerdos qualiter debeat 
          <lb ed="#V" n="111"/>iudicare de crimine. Per eam quoque peccator 
          <lb ed="#V" n="112"/>sit humilior: et cautior. 3m 
          </p>-->
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1053">
          <!--00194.xml-->
          <pb ed="#V" n="81-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>SUperius determinauit magistur de 
          parti<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bus penitentie in speciali 
          coniun<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctim et absolute. Hic determinat de illis diuisim 
          <lb ed="#V" n="4"/>et comparatiue. Et diuiditur in partes tres.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1071">
          ¶ Primo 
          <lb ed="#V" n="5"/>inquirit vtrum ad remissionem peccati sufficiat 
          con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tritio vel praexigatur confessio.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1078">
          ¶ Secundo vtrum sufficiat 
          confi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>teri soli deo. ibi. Iam secunde quaestionis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1084">
          ¶ Tertio an valeat 
          con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sessio facta layco. ibi. Nunc priusquam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1089">
          ¶ Prima in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1091">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mo ponit duplicem opinionem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1096">
          ¶ Secundo docet eligere 
          ve<lb ed="#V" n="10" break="no"/>riorem ibi. Quid ergo super his. Illa pars quae ibi incipit. 
          <lb ed="#V" n="11"/>Iam secunde questionis. Diuiditur in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1103">
          ¶ Primo ponit 
          quo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>rudam opionem falsam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1108">
          ¶ Secundo opinionem veram. ibi. Sed 
          <lb ed="#V" n="13"/>sacerdotibus. Illa pars que ibi incipit. Nunc priusquam: 
          <lb ed="#V" n="14"/>Diuiditur in duas partes.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1116">
          ¶ Primo ponit triplicem quaestionis 
          <lb ed="#V" n="15"/>determinationem que est vtrum sufficiat confiteri layco. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1121">
          <lb ed="#V" n="16"/>¶ Secundo auctoritatis que videtur dicere quod non opetet confite 
          <lb ed="#V" n="17"/>ri sacerdotibus determinationem. ibi. Cum igitur. Et ista 
          <lb ed="#V" n="18"/>in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1130">
          ¶ Primo dicit quod confessio sacerdotibus est 
          fa<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cienda.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1135">
          ¶ Secundo ad quid est necessaria. ibi. Si 
          au<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tem queritur. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1140">
          Distinctio. XVIII.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1142">
          <lb ed="#V" n="21"/>Circa hanc distinctionem querendum est de 
          <lb ed="#V" n="22"/>quatuor. principaliter.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1150">
          ¶ Primo de 
          com<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tritione.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1155">
          ¶ Secundo de necessitate confitendi. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1157">
          <lb ed="#V" n="24"/>¶ Tertio de circunstantibus confessionem. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k57306-d1e1162">
          <lb ed="#V" n="25"/>¶ Quarto de iustificatione impii.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>