<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="72-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a48938"><!-- l1d22a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a48938-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e103">
               <lb ed="#V" n="100"/>Circa hanc distinctionem querutur septem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mo vtrum sit deus nominabilis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e113">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="102"/>vtrum sit nominabilis pluribus nominibus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e118">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="103"/>illa nomina per prius significent divinam substantiam quae 
      conce<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ptum quem facit intellectus noster de illa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="105"/>omnia illa nomina dicantur de deo translatiue.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e131">
      ¶ Quinto vtrum 
      <lb ed="#V" n="106"/>omnia nomina dicta de deo dicantur secundum substantiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e136">
      ¶ 6o vtrum hoc 
      <lb ed="#V" n="107"/>nomen qui est magis proprie dicatur de deo quam hoc nomen deus vel 
      <lb ed="#V" n="108"/>hoc nomen bonus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e143">
      ¶ Septimo queritur de regtlis quas 
      po<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nit magister in littera de diuinis nominibus.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a48938-Dd1e148">
               <head xml:id="kzz7yh-a48938-Hd1e150">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum sit deus nominabilis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e152">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="110"/>PRimo igitur ostendo quod deus non sit  
      nomina<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bilis. Diony. secundo de divinis no. c. 
      <lb ed="#V" n="112"/>primo loquens de diuina natura dicit: theologi 
      tan<lb ed="#V" n="113" break="no"/>quam in nominabilem laudant eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e163">
      ¶ Item Apuleius 
      lie<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bro primo de dogmate plato. refert Platonem docuisse 
      <lb ed="#V" n="115"/>deum in deum in nominabilem: cuius naturam inuenire 
      diffici<lb ed="#V" n="116" break="no"/>le est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e172">
      ¶ Item opetet esse proportionem nominis ad rem nominatam 
      <lb ed="#V" n="117"/>sed omne nomen finitum est deus autem infinitus est. Cum autem 
      <lb ed="#V" n="118"/>finiti ad infinitum nulla sit proportio. Nullius nominis ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="119"/>deum proportio est ergo nullo modo nominabilis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e181">
      ¶ Item omne 
      <!--00158.xml-->
      <pb ed="#V" n="72-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nomen signt cum qualitate. et verbum et participium cum tempore. 
      In<lb ed="#V" n="2" break="no"/>deo vero nec qualitas nec tempus est: ergo nec per nomen: nec per verbum 
      <lb ed="#V" n="3"/>nec per participium deus est nominibilis: ergo nec paer alias partes orationis 
      <lb ed="#V" n="4"/>cum iste sint principaliores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e200">
      ¶ Item philosophus in primo libro peryher. dicit 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod voces sunt note earum passionum que sunt in anima: ergo potest 
      <lb ed="#V" n="6"/>vocem non nominamus nisi aliquem conceptum mentis: quem 
      conce<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ptum videtur ibi vocare philosophus passionem: sed deus non est 
      ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quis conceptus mentis nostre: ergo ipsum per nullam vocem 
      pos<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sumus nominare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e213">
      ¶ Item Trimegistus de divinitate ad 
      Asche<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pium sic dicit. Non spero totius maiestatis effectorem 
      omi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>umque rerum patrem vel deum vno posse quamuis ex multis 
      con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>posito nomine nuncupari: ergo deus nominari non 
      po<lb ed="#V" n="13" break="no"/>test nomine: vno nomine: neque pluribus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e224">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Contra apostolus ad Ro. r. Corde creditur ad iusticiam: ore 
      <lb ed="#V" n="15"/>aut confessio sit ad salutem. Non est autem confessio 
      <lb ed="#V" n="16"/>sine nominatione: ergo deum possumus nominare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e233">
      ¶ Item rem quam 
      <lb ed="#V" n="17"/>non possumus intelligere quandoque possumus perfecte nominare. 
      Intel<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ligere enim non possumus hominem esse asinum: et tamen hoc perfecte 
      <lb ed="#V" n="19"/>sigamus dicendo: homo est asinus. ergo non obstante quod 
      deu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>non possumus perfecte intelligere: possumus eum perfecte 
      no<lb ed="#V" n="21" break="no"/>minare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e246">
      ¶ Item quicquid nominare intendimus nominare 
      pos<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sumus: quia ad hoc signandum possumus vocem imponere: sed 
      <lb ed="#V" n="23"/>delm perfecte nominare intendimus: ergo ipsum perfecte 
      no<lb ed="#V" n="24" break="no"/>minare possumus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e255">
      ¶ Item impouere vocem ad signandum rem 
      <lb ed="#V" n="25"/>aliquam sicut est: est ipsam nominare perfecte: sed possumus 
      vo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cem imponere ad signndum deum sicut est. Possumus 
      <lb ed="#V" n="27"/>enim dicere quod talis vox recipiatur sicut signum existentie dei: 
      si<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cut est: ergo deum possumus nominare perfecte. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e267">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo quod deus quantum est parte sua summe est sicut est 
      <lb ed="#V" n="30"/>summe intelligibilis sed a se solo nominatur quantum ex 
      <lb ed="#V" n="31"/>parte sua nominabilis sicut ase solo intelligitur quantum ex paerte 
      <lb ed="#V" n="32"/>sua intelligibilis est. Intellectus enim creatus quia ipsum 
      deum<lb ed="#V" n="33" break="no"/>non potest intelligere quantum ex parte sua intelligibilis est: ideo 
      <lb ed="#V" n="34"/>intelligibili locutione deum non potest nominare quantum ex partem 
      <lb ed="#V" n="35"/>sua nominabilis est: et quia vocem non possumus iponere ad 
      sign<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dum nisi mediante intellectuali nominatione: ideo per nullam 
      <lb ed="#V" n="37"/>vocem deum possumus nominare quantum ex parte sua nominabilis 
      <lb ed="#V" n="38"/>est dicitur xxii. propositione de causis quod causa prima est super omne nomen 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod nominatur: quia tamen quod conuenit intelligere conuenit nominare vel 
      <lb ed="#V" n="40"/>voce imposita ad significandum vel que de nouo 
      impo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ni potest et deum intelligere possumus quamuis imperfecte: 
      <lb ed="#V" n="42"/>ideo ipsum nominare possumus imperfecte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Ad primum cum dicitur quod theologi tanquam innotabilem 
      <lb ed="#V" n="44"/>laudant divinam naturam etc. Dico quod hoc 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>telligitur de perfecta nominatione: et sic est intelligitur illud quod dicit 
      <lb ed="#V" n="46"/>Aug. v. de tri. c. i. Scilicet quod deo anunciando nulla competit 
      <lb ed="#V" n="47"/>dictio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e313">
      ¶ Ad 2m simili modo soluendum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e315">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="48"/>dicitur quod omne nomen finitum est et deus infinitus etc. 
      Di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>co quod quamuis deus secundum se sit infinitus. tamen a nobis pot 
      <lb ed="#V" n="50"/>apprehendi finite et sic potest sibi proportionari nomen sini 
      <lb ed="#V" n="51"/>tum loquendo de proportione que est inter aliqua duo sub 
      <lb ed="#V" n="52"/>ratione qua vnum est signum et ad aliud si natum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e328">
      ¶ Ad Qum 
      <lb ed="#V" n="53"/>cum dicitur quod nomen signt cum qualitate etc dico quod nomen 
      si<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gnificare cum qualitate est significare per modum habitus et 
      <lb ed="#V" n="55"/>quietis sub intentione proprii si est nomen proprium: vel 
      co<lb ed="#V" n="56" break="no"/>munis si est nomen commune: quamuis autem in deo nulla sit 
      quali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tas: tamen deus signari potest per modum habitus et quietis 
      <lb ed="#V" n="58"/>et ideo per nomen nominari potest. Et vt melius dicam magis 
      <lb ed="#V" n="59"/>deus debet dici significari per modum per se stantis: quam per modu 
      <lb ed="#V" n="60"/>habitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e348">
      ¶ Ad 5m dicitur quod voces sunt note earum 
      pas<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sionum que sunt in anima etc dico quod hoc sic intelligitur quod ad 
      <lb ed="#V" n="62"/>hoc sunt voces ad signandum imposite: vt homines sibi inuicem 
      <lb ed="#V" n="63"/>notificare possint suos conceptus formatos de rebus. 
      Un<lb ed="#V" n="64" break="no"/>de enim aliquis profert istas voces. Deus est purus actus 
      re<lb ed="#V" n="65" break="no"/>presentatur intellectui meo: et ipsa res que purus actus est 
      <lb ed="#V" n="66"/>et conceptus formatus de illa re in intellectu proferentis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e365">
                  <lb ed="#V" n="67"/>¶ Ad 6m dico quod auctoritas Trimegisti intelligitur de perfe¬ 
      <!--00158.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>cta nominatione. Tunc soluendum est ad rgumenta. aliqua 
      <lb ed="#V" n="69"/>que probant deum posse nominari perfecta a nobis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e378">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Ad primum cum dicitur quod ore confessio fit ad salutem etc. 
      Di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>co quod illa confessio sit perimperfectam 
      nominatio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e387">
      ¶ Ad 2m cum dicimus quod rem quam non possumus 
      <lb ed="#V" n="73"/>intelligere possumus perfecte nominare etc dico quod falsum est 
      <lb ed="#V" n="74"/>quamuis enim non possit intelligere homininem esse asinum 
      ta<lb ed="#V" n="75" break="no"/>men intelligere possum quid est homo et quid est asinus et quid 
      <lb ed="#V" n="76"/>est nota compositionis et intellectuali locutione possum 
      perfe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cte loqui illam enuntiationem: et intelligere quid est illa 
      enunti<lb ed="#V" n="78" break="no"/>atio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e403">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod quicquid nominare possumus etc: dico 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod bene possumus intendere aliquid nominare perfecte quod non 
      <lb ed="#V" n="80"/>nominamus perfecte: sicut aliquando volumus aliquid scire perfecte 
      quod<lb ed="#V" n="81" break="no"/>non scimus perfecte vnde Anselmus. monolis. c. lxy. 
      distingu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>it inter illud quod per nomen sigamus et illud quod pro nomen si 
      <lb ed="#V" n="83"/>gnificare intendimus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e416">
      ¶ Per nomen eius significare in 
      <lb ed="#V" n="84"/>tendimus illud quod per nomen significare volumus. 
      In<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tendere enim principaliter actus voluntatis est sed non sequi 
      <lb ed="#V" n="86"/>tur hanc rem perfecte per nomen significare volumus: ergo 
      <lb ed="#V" n="87"/>eam perfecte significamus: vel significarem possumus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e427">
      ¶ Ac 
      <lb ed="#V" n="88"/>4m dicitur quod possumus vocem imponere ad 
      signifi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>candum ipsum deum: sicut est dico quod verum est: sed ex hoc 
      <lb ed="#V" n="90"/>non sequitur quod possimus imponere aliquam vocem ad 
      signifi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>candum deum: sed ex hoc sequitur quod vocem possumus 
      im<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ponere ad significandam essentiam dei esse perfectam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e441">
      ¶ Iste 
      <lb ed="#V" n="93"/>enim voces deus sicut est: significant essentiam dei perfectam 
      <lb ed="#V" n="94"/>sed tamen perfecte non significant eam. vnde nec per 
      au<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ditum talium vocum potest constitui in intellectu 
      au<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dientis apprehensio dei perfecta. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a48938-Dd1e453">
               <head xml:id="kzz7yh-a48938-Hd1e455">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum deus sit nominabilis pluribis nominibus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e457">
                  <lb ed="#V" n="97"/>SEcundo quaeritur vtrum deus sit 
       nominabi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lis pluribus nominibus et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="99"/>non quia signum debet respondere significando: sed deus 
      <lb ed="#V" n="100"/>est summe vnus: ergo non debet habere nomen nisi vnum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e468">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Item cum quicquid sit in deo deus sit: si pluribus nominibus 
      <lb ed="#V" n="102"/>significaretur essent nomina synonima: quia non significarent 
      di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>uersa: sed vnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e477">
      ¶ Item multiplicatio nominium diuinorum non 
      <lb ed="#V" n="104"/>posset esse ex parte dei: quia in eo nulla est multiplicitas: nec 
      <lb ed="#V" n="105"/>ex parte nostra intellectus vt videtur quia vanus est intellectus 
      <lb ed="#V" n="106"/>qui non habet fundamentum in re: ergo nullo modo videtur 
      <lb ed="#V" n="107"/>posse multiplicare nomina diuina.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e488">
      ¶ Item in nominando 
      <lb ed="#V" n="108"/>deum debet uitari illud quod simplicibus potest praestare 
      oc<lb ed="#V" n="109" break="no"/>casionem errandi. sed deum nominare pluribus nominibus posset 
      <lb ed="#V" n="110"/>simplicibus esse occasio estimandi multiplicitatem in deo 
      <lb ed="#V" n="111"/>ergo deus non debet pluribus nominibus nominari. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="112"/>Contra philosophus primo pyherme. Uoces sunt note carum
      <lb ed="#V" n="113"/>passionum que sunt in anima hoc est conceptuum 
      <lb ed="#V" n="114"/>quos intellectus format de rebus sed intellectus noster 
      <lb ed="#V" n="115"/>plures conceptus formati de diuina perfectione quamuis sit 
      <lb ed="#V" n="116"/>vna: ergo possibile est et expedit diuinam perfectionem 
      pluri<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bus nominibus nominare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e513">
      ¶ Item Diony. librum facit de 
      diui<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nis nominibus exprimens in illo plura dei nomina¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e518">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo quod deus est nominabilis pluribus nominibus 
      <lb ed="#V" n="120"/>Quedam enim significant deum secundum se 
      <lb ed="#V" n="121"/>quedam in operatione ad creaturas. Et nominum deum 
      signi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ficantium secundum se quedam significant essentiam quedam personas 
      <lb ed="#V" n="123"/>quedam notiones. Nomina que significant essentiam 
      plura<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sunt: quia quamuis deus diuina essentia sit summe simplex vt 
      su<lb ed="#V" n="125" break="no"/>perius probatum est: tamen propter infinitatem perfectionis sue et nostri 
      <lb ed="#V" n="126"/>intellectus debilitatem noster intellectus non potest illam 
      perfe<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctionem vnico conceptum exprimere sed de illa format plures 
      <lb ed="#V" n="128"/>conceptus tamen si de illa formaret conceptus sine fine nunquam 
      <lb ed="#V" n="129"/>per illos conceptus exprimeret eam perfecte: facit autem intellectus 
      <lb ed="#V" n="130"/>noster alium conceptum de diuina perfectione sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="131"/>sapientia alium sub ratione qua posita et sic de aliis 
      attribu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tis et secundum hoc mulliplicantur nomina que significant essentiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e551">
                  <lb ed="#V" n="133"/>¶ Nomina vero que significant personas plurificantur: quia tres 
      <lb ed="#V" n="134"/>sunt persone.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e558">
      ¶ Nomina etiam que significant notiones 
      pluri<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ficantur quia plures sunt notiones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e563">
      ¶ Nomina est que significan¬ 
      <!--00159.xml-->
      <pb ed="#V" n="73-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>deum in comparatione ad creaturas et multiplicantur: quia secundum beatum 
      <lb ed="#V" n="2"/>Diony. libro de diuinis nominibus. c. vl. deum per creaturas 
      tri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pliciter cognoscimus: aut per ablationem conditionum imperfecta 
      <lb ed="#V" n="4"/>rum que inueniuntur in creaturis: aut per supereminentiam 
      condi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tionum perfectarum aut per causalitatem creaturarum: et secundum hoc deum in 
      compara<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tione ad creaturas tripliciter nominamus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e585">
      ¶ Illa autem nomina quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>bus nominamus deum remouendo ab eo imperfectas 
      condi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tiones que sunt in creaturis plurificantur: quia plures sunt 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ditiones imperfecte in creaturis: quas nominando a deo 
      remo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>uemus: quarum vna est finitas quam remouens cum dicimus 
      <lb ed="#V" n="11"/>deus est infinitus. Alia est esse creatum: quam a deo 
      remo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uemus cum dicimus quod deus est increatus et sic de aliis. 
      Nomi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>a autem quibus nominamus deum sibi attribuendo supereminentur 
      <lb ed="#V" n="14"/>perfectas: conditiones que sunt in creaturis plurificantur secundum 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod plures sunt in creaturis plurificantur secundum quod plures sunt 
      perfe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cte conditiones in creaturis: que per supereminentiam deo 
      attri<lb ed="#V" n="17" break="no"/>buitur sicut sunt lux vita. Et sic de aliis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e612">
      ¶ Nomina quibus 
      <lb ed="#V" n="18"/>nomamus deum sub ratione qua est causa et plura sunt secundum 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod creature referruntur ad ipsum sub alia et alia habitudinem 
      <lb ed="#V" n="20"/>essentie. Reseruntur enim ad ipsum vt ad causam efficientem 
      <lb ed="#V" n="21"/>sui esse: et sic nominatur creator: et vt ad causam exemplarem 
      <lb ed="#V" n="22"/>et sic dicitur exemplar: et vt ad causam finalem: et sic dicitur vl 
      <lb ed="#V" n="23"/>timus finis: sic ergo ptet quod deus pluribus nominibus nominatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e628">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod signum debet respondere 
      <lb ed="#V" n="25"/>significato etc. dico quod quamuis deus nominetur 
      <lb ed="#V" n="26"/>pluribus nominibus: tamen cuilibet istorum nominum respondet aliquid 
      <lb ed="#V" n="27"/>significatum in deo quia quamuis deus sit summe simplex: tamen ea que 
      <lb ed="#V" n="28"/>nomininantur pluribus nominibus sicut sapientia potentia: et sic de aliis 
      <lb ed="#V" n="29"/>ibi sunt secundum veritatem: quamuis per omnimodam simplicitatem: vnde 
      <lb ed="#V" n="30"/>realiter idem est in deo sapientia et potentia: et tamen ibi vere est 
      sapi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>pientia et potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e648">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod tunc essent nomina 
      spe<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nonyma etc. dico quod non opetet: quia quamuis significent rem 
      ean<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dem: tamen illa signnt sub diuersis rationibus: et a diuersis rationibus 
      <lb ed="#V" n="34"/>imponuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e657">
      ¶ Nomina autem synonyma sola voce differunt 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e659">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod multiplicatio nominum divinorum non posset 
      <lb ed="#V" n="36"/>esse ex parte dei nec ex parte intellectus nostri etc. dico quod falsum 
      <lb ed="#V" n="37"/>est: quia pluralitas nominum personalium et notionalium: bene est a 
      per<lb ed="#V" n="38" break="no"/>te dei: quia plures sunt persone et notiones sed diuersitas 
      essen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tialium nominium est a parte intellectus uatri: nec tamen cassus est 
      intelle<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ctus sicut nec ille plures conceptiones sunt casse quas de 
      deo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>faciemus: quia quamuis eis non respondeat multitudo essentialis in 
      <lb ed="#V" n="42"/>diuinis: respondet tamen eis pluritudo diuine perfectionis: per quam 
      om<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nia illa de quibus nobis formamus plures conceptiones in deo 
      <lb ed="#V" n="44"/>sunt per omnimodam simpluritatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e683">
      ¶ Ad 4m cnum dicitur quod 
      plurali<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tas divinorum nominum posset esse simpluribus occasio 
      existiman<lb ed="#V" n="46" break="no"/>di multiplicitatem in deo etc. dico quod non est verum nisi de oc 
      <lb ed="#V" n="47"/>casione passiua: et bonum aliquando est occasio mali. Est autem 
      oc<lb ed="#V" n="48" break="no"/>casio actiua: immo vt melius dicam manuductio vt homines 
      me<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lius sentiant de perfectione dei cum illis pluribus nominibus 
      ex<lb ed="#V" n="50" break="no"/>primantur multe nobilitates de deo: que non sic possunt a 
      <lb ed="#V" n="51"/>nobis vno nomine exprimi saltem in via: hoc dico propter hoc: quia 
      <lb ed="#V" n="52"/>secundum aliquos quando in patria videbimus deum facie ad faciem: 
      <lb ed="#V" n="53"/>tunc ones perfectiones quas in deo videbimus vno nomine 
      <lb ed="#V" n="54"/>intellectualiter poterimus nominare: et vnam vocem ad omnes 
      re<lb ed="#V" n="55" break="no"/>presentandos imponene adducentes ad hoc verbum 
      Sa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ha. dicentis. c. vlti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e713">
      ¶ Quod in illa die erit dominus vnus et 
      <lb ed="#V" n="57"/>nomen eius vnum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a48938-Dd1e720">
               <head xml:id="kzz7yh-a48938-Hd1e722">Quaestio 3</head>
                <head type="question-title">Utrum illa nomina per prius significent divinam substantiam quam conceptum quem facit intellectus noster de illa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e724">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Tertio queritur vtrum illa nomina per prius 
      signifi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cent diuinam substantiam quam conceptum quem 
      fa<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cit intellectus noster de illa: et videtur quod non: quia 
      conce<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ptus quem facit intellectus de re que est verbum rei 
      <lb ed="#V" n="62"/>est diffinitio. Unde Aug. ix. de tri. c. x. Diffinio quid sit 
      inten<lb ed="#V" n="63" break="no"/>paantia: et hoc est verbum eius apud me: sed illud quod vox 
      prin<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cipaliter et per prius significat: est diffinitio. Unde philosophus. 4. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Metaph. Ratio quam significat nomen est diffinitio: ergo 
      <lb ed="#V" n="66"/>videtur quod nomen non significet per prius ipsum deum: quam 
      il<lb ed="#V" n="67" break="no"/>lum conceptum quem format intellectus noster de deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e748">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="68"/>philosophus li. i. perhyer. in priniam. Uoces sunt note earum passionum 
      <!--00159.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>que sunt in anima: et intellectus sunt signa rerum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e759">
      ¶ Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="70"/>philosophus idem videatur ibi significare per ipsas passiones: et in 
      ip<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sos intellectus videtur quod nomen significet rem mediante 
      <lb ed="#V" n="72"/>passione intellectus: que est quidam conceptus quem 
      intelle<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctus format de re: nomen ergo non significat per prius 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uinam substantiam quam conceptum formatiuum de illa sed econuerso. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e772">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Item vox imponitur ad significandum mediante 
      intelle<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ctuali locutione: vt supra habitum est. Cum ergo 
      intelle<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctualis locutio sit conceptus quem format intellectus de 
      re<lb ed="#V" n="78" break="no"/>videtur quod non significat rem nisi mediante conceptu forma 
      <lb ed="#V" n="79"/>to in intellectu de illa re: non significat ergo per prius 
      diui<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nam substantiam quam conceptum formatum de illa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e789">
      ¶ Item vox 
      per<lb ed="#V" n="81" break="no"/>prius significat illud propter quod imposita est ad significandum 
      <lb ed="#V" n="82"/>sed magis imposita est ad significandum propter conceptus 
      men<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tis notificandos quam propter rem extra intellectum: ergo 
      <lb ed="#V" n="84"/>non significat per prius diuinam substantiam quam conceptus 
      <lb ed="#V" n="85"/>eius apud intellectum sed econuerso. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e802">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Contra illud per prius significatur per vocem quod primo 
      <lb ed="#V" n="87"/>apprehendit intellectus voce audita: sed 
      <lb ed="#V" n="88"/>intellectus noster audita hac voce deus per prius 
      apprehen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dit rem ipsam quam proferentis conceptum: ergo per prius 
      signifi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cat diuinam substantiam quam conceptu formatum de illa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e815">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod Beatus Augu. dicit in quodam sermnoe de natiuitate 
      <lb ed="#V" n="92"/>Beati Ioan. baptiste. Uox sonus est et iudex cogitationis 
      <lb ed="#V" n="93"/>verbum vero ipsa cogitatio. Cum ergo conceptus quem in 
      <lb ed="#V" n="94"/>tellectus format de deo sit verbum ille conceptus est ipsa 
      co<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gitatio. Sed nomen diuinum vel prius significat illam rem 
      <lb ed="#V" n="96"/>quae deus est quam nostram cogitationem: ergo et per prius illam rem 
      <lb ed="#V" n="97"/>significat quam nostrum conceptum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e833">
      ¶ Item philosophus 4o Meta. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Quod non significat vnum nihil significat: ergo nullum nomen 
      <lb ed="#V" n="99"/>significat nisi vnum. Cum ergo negari non possit quin hoc 
      <lb ed="#V" n="100"/>nomen deus significet illam rem que deus est: videtur quod nec 
      <lb ed="#V" n="101"/>primo nec ex conseqenti significat nostrum conceptum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e844">
      ¶ Item 
      si<lb ed="#V" n="102" break="no"/>gnificatio conceptus rei duas importat significationes scilicet 
      si<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gnificationem conceptus et significationem rei. Sed ordine 
      na<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ture simplex est anten compsitum: ergo per prius est significatio rei 
      <lb ed="#V" n="105"/>per vocem quam significatio conceptus quem intellctus format 
      <lb ed="#V" n="106"/>de re.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e857">
      ¶ Ad clarius videndum huius questionis veritatem 
      <lb ed="#V" n="107"/>primo declarandum est per quem modum causatur per naturam 
      <lb ed="#V" n="108"/>in nostro intellectu distincta cogitatio rei: que apud ipsum 
      <lb ed="#V" n="109"/>realiter presens non est: vel si est eam per essentiam non 
      intel<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ligit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e869">
      ¶ Secundo quid est conceptus quem format 
      in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tellectus de illa re.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e874">
      ¶ Tertio ex dictis procedetur ad 
      de<lb ed="#V" n="112" break="no"/>clarationem propositi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e879">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Quantum ad primum sciendum quod noster 
      intel<lb ed="#V" n="114" break="no"/>lectus prius ordine nature rem 
      cogno<lb ed="#V" n="115" break="no"/>scit confuse quam distincte: quia sicut dicit philosophus id est physicorum. 
      No<lb ed="#V" n="116" break="no"/>bis sunt primo manifesta confusa magis: et quia vt dicunt quidam 
      <lb ed="#V" n="117"/>omne quod non est realiter praesenus intellectui si debeat 
      intelli<lb ed="#V" n="118" break="no"/>gi oportet ipsum intelligi in aliquo quod est praesenus apud 
      intel<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lectum: in quo intellectus sicut in obiecto primario rem 
      <lb ed="#V" n="120"/>absentem intuetur: sicut in suo exemplari seu imagine: ideo 
      <lb ed="#V" n="121"/>oportet ponere cum intellectus rem confuse cognoscit apud 
      ip<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sum esse aliquid tale exemplar indistinctum rem confuse 
      repaesen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tans. Quod autem sit illud videtur sensisse Auempece: quod sit 
      <lb ed="#V" n="124"/>fantasma fundans se super illud verbum philosohi. iii. de anima. Quod 
      intel<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lectiue anime fantasmata ad intellectum sunt vt sensibilia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e910">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Ad sensum quod nequaquam sine fantasmate anima intelligit. 
      <lb ed="#V" n="127"/>Commentator autem noster videtur sentire quod santasmata 
      <lb ed="#V" n="128"/>non sunt intellectus immediatum et directum obiectum. 
      <lb ed="#V" n="129"/>Quia tamen: vt ipse dicit intellectui vniuersalia 
      colliga<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ta sunt cum imaginibus: et quia proportio intelligibilium ad 
      <lb ed="#V" n="131"/>imagines est: sicut proportio coloris ad corpus coloratum 
      <lb ed="#V" n="132"/>ideo mediante intentione intelligibili: que cum eis 
      colli<lb ed="#V" n="133" break="no"/>gata est ab intellectu apprehendi possunt sicut corpus a 
      visu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>mediante colore hec autem intentio intelligibilis quamuis 
      <lb ed="#V" n="135"/>ex natura sit fantasmate in potentia: tamen non 
      reduci<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tur in actum nisi per operationem intellectus agentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e936">
      <!--00160.xml-->
                  <pb ed="#V" n="73-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Alii autem non improbabiliter dicunt in supradicta 
      cogni<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tione essentiam rei indistinctam esse: immediatum intellectus obiectum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e949">
                  <lb ed="#V" n="3"/>¶ Quoa enim operatur ad operationem realem immediata: et 
      re<lb ed="#V" n="4" break="no"/>alis coniunctio agentis et patientis seu virtutis eius: hoc 
      opera<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tur ad predicte intellectionis causationem immediata 
      repraesen<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tatio rei: quia esse rei sub ratione qua intelligibilis non est aliud 
      <lb ed="#V" n="7"/>quam esse repraesentatum intellectui: ipsa autem forma intellecta 
      im<lb ed="#V" n="8" break="no"/>mediate repraesentat intellectui rem cuius est species: sicut 
      spe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cies coloris in visu ipsum colorem et ideo immediatem scilicet ipse 
      co<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lor videtur non ipsa species que est ratio videndi quamuis 
      ima<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ginatio prima simplicem apprehensionem possit sibi 
      forma<lb ed="#V" n="12" break="no"/>re exemplaria multarum rerum absentium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e974">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Quantum ad 2m articulum sciendum: quod sicut in 
      <lb ed="#V" n="14"/>dicendo rem sensibiliter possunt tria 
      <lb ed="#V" n="15"/>considerari scilicet formatio vocis et ipsa vox formata: et res quie per 
      <lb ed="#V" n="16"/>vocensignntur: sic intelligendo quidditatem rei distincte 
      tria<lb ed="#V" n="17" break="no"/>possunt considerari scilicet formatio conceptus et conceptus formatus: et 
      <lb ed="#V" n="18"/>quidditas rei distincte intellecta. Cum enim intellectus possibi 
      <lb ed="#V" n="19"/>lis aliquo modo in actum reductus est per confusam 
      intellectio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nem rei memoriter retente: de quae dictum est in articulo 
      prae<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cedenti. Ad hoc vt anima illam rem indistincte cognoscat: 
      <lb ed="#V" n="22"/>procedit participaliter tamen in virtute intellectus agentis 
      <lb ed="#V" n="23"/>diuidendo: et differentiam conuenientem rei confuse cognite componem 
      <lb ed="#V" n="24"/>do: differentiam repugnantem abiciendo: et sic procedendo discurrit 
      <lb ed="#V" n="25"/>quousque attingat ad aliquid conuertibile cum re: et per hunc 
      dis<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cursum est conceptus formatio: specie autem conceptus formatus 
      <lb ed="#V" n="27"/>est immediatus terminus istius discursus: et est quoddam ens 
      <lb ed="#V" n="28"/>diminutum quod dicitur ens rationis: quia est quid constitutum a ratione: 
      <lb ed="#V" n="29"/>et est ipsius rei elaboratum exemplar praesens ipsi intellectui in 
      <lb ed="#V" n="30"/>quo distincte intuetur rem cuius est exemplar: nec manet in 
      <lb ed="#V" n="31"/>intellectu nisi quam diu actu intelligitur: et hoc est forma vt 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cunt aliqui de quae dicit Aug. xi. de ciui. c. iiii. cum cogitanti id quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>in memoria cernebatur destiterit intueri: vel forme quae impressa 
      <lb ed="#V" n="34"/>erat in eadem acie remanebit: et hoc est principmobiectum nostre 
      <lb ed="#V" n="35"/>distincte intellectionis: quid dicas aut cuius est exemplar: est 
      <lb ed="#V" n="36"/>secundarium obiectum: aliqui tamen tale exemplar negant 
      dicen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tes distincte intellectionis immediatum obiectum esse 
      quiddita<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tem distincte repraesentatam: et ipsam sic intellectam vno modo 
      <lb ed="#V" n="39"/>dicunt esse conceptus intellectus. Dicunt etiam ipsam 
      intelle<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ctionem distinctam posse dici conceptum intellectus: et dicere 
      <lb ed="#V" n="41"/>est ipsam intellectionem distinguere et perficere. Sed siue ista 
      <lb ed="#V" n="42"/>opinio probabilior sit quam prima siue eoclous. Ad istam tamen seque 
      <lb ed="#V" n="43"/>videtur quod in deo sit intelligere essentiale et personale cum 
      <lb ed="#V" n="44"/>ponat verbum esse actum intelligendi formatum et quod pater 
      <lb ed="#V" n="45"/>intelligere personali intelligat verbo: quia intellectus 
      intelli<lb ed="#V" n="46" break="no"/>git actum intelligendi: et quod secundum illos qui ponunt nostrum 
      in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tellectum pure passiuum respectu intellectionis confuse nostrum 
      <lb ed="#V" n="48"/>verbum non emanat secundum se totum ab intellectu: sed tamen 
      <lb ed="#V" n="49"/>formatio eius ante quod illa eadem intellectio que primo est 
      confu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sa non formatur: sed formata succedit loco eius. 
     </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1059">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Quantum ad declarationem propositi sciendum quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>aliqui dicunt quod nomen per prius 
      signi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ficat concepum factum de re quam rem ipsam: quia modus 
      impo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nendi nomen ad signdum rem: respondet modo intelligedi: 
      <lb ed="#V" n="55"/>sed nostrum conceptum qui est rei exemplar per prius ordine nature 
      <lb ed="#V" n="56"/>intelligimus quam rem cuius est exemplar: quia prius ordine se 
      <lb ed="#V" n="57"/>ipsum repraesentat intellectum quam rem cuius exemplar est: et huic 
      <lb ed="#V" n="58"/>videtur concordare philosophus primo perhyer. dicens littere sunt 
      <lb ed="#V" n="59"/>signa vocum: voces sunt primo signa passionum anime 
      concepti<lb ed="#V" n="60" break="no"/>uum et ipse passiones signa rerum: huic etiam concordat quod 
      si<lb ed="#V" n="61" break="no"/>homines mutue clare et distincte possent suos videre conceptus 
      <lb ed="#V" n="62"/>non fuisset opus voces imponere ad signndum. Et secundum hanc 
      <lb ed="#V" n="63"/>opinionem dicendum quod nomina a nobis imposita ad signndum 
      <lb ed="#V" n="64"/>deum per prius significant conceptum quem de deo facimus 
      <lb ed="#V" n="65"/>quam ipsam diuinam substantiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1094">
      ¶ Alii autem dicunt quod quamuis 
      signifi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>catio conceptus per prius sit intentione proferentis vocem quam 
      signon<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tio rei tamen significatio contrarium est in executione quia per vocem 
      <lb ed="#V" n="68"/>non potest significare aliis suum conceptum nisi mediante signatio¬ 
      <!--00160.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ne rei: nisi enim scire quod hoc nomen vinum signifsicat talem 
      <lb ed="#V" n="70"/>rem: per istam vocem non apprehenderem conceptum proferentis 
      <lb ed="#V" n="71"/>de vino: et hi dicunt verbum philosophi libro perhyerm. debere 
      in<lb ed="#V" n="72" break="no"/>telligi de prioritate quo ad intentionem: et respondent ad rationem 
      <lb ed="#V" n="73"/>factam pro alia opinione de modo intelligendi dicentes quod 
      quam<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uis per prius homo apprehendat suum conceptum de re: quam 
      <lb ed="#V" n="75"/>rem tamen quia impositio vocis ad signndum est ad placitu: 
      <lb ed="#V" n="76"/>vocem potest imponere ad signndum illud primo quod vltimo est 
      <lb ed="#V" n="77"/>cognitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1127">
      ¶ Preterea quamuis per prius hominis conceptus de 
      re<lb ed="#V" n="78" break="no"/>per prius sit sibi cognitus quam res ipsa distincte tamen per prius 
      <lb ed="#V" n="79"/>rem cognoscit quam conceptum alterius: et quia impositor imponit 
      <lb ed="#V" n="80"/>vocem ad signndum aliquid aliud non sibiipsi ideo imposuit 
      vo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cem ad signandum rem per prius quam conceptum et sicut vides quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>quamuis res non possit intelligi nisi per suam veritatem cum primu 
      <lb ed="#V" n="83"/>apprehensum ab intellectu non est ratio veritatis: nec ens sub 
      <lb ed="#V" n="84"/>ratione qua verum sed ens absolute verum: quamuis vox non 
      pos<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sit imponi ad signndum rem nisi prius esset intellecta: tamen primum 
      <lb ed="#V" n="86"/>signatum per vocem non est conceptus factus de re: seu suum esse in 
      <lb ed="#V" n="87"/>tellectum: sed ipsa res simpliciter et secundum hanc opinionem 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cendum: quod nomina dicta de deo per prius significant illud quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>intelligimus de sua substantia quam conceptum immente nostra 
      <lb ed="#V" n="90"/>formatum de illa. Qui vult tenere hanc vltimam opinionem 
      <lb ed="#V" n="91"/>potest dicere quod argumenta ad partem primam procedunt de prio 
      <lb ed="#V" n="92"/>ritate quantum ad intentionem. Nihil enim plus concedunt 
      <lb ed="#V" n="93"/>nisi quod vocem proferens pro prius intendit alii exprimere 
      su<lb ed="#V" n="94" break="no"/>um conceptum de re quam rem ipsam. Et quod rem ipsam nominare 
      <lb ed="#V" n="95"/>non posset per vocem nisi prius aliquem conceptum fecisset de 
      il<lb ed="#V" n="96" break="no"/>la. Sed vt visum est ex hoc non sequitur quod primum signatum 
      <lb ed="#V" n="97"/>per ipsam vocem sit conceptus proferentis: sed res: vnde quia 
      audi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ens per vocem apprehendit re: apprehendit ex conseqenti 
      proferen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tis conceptum de illa re.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1177">
      ¶ Qui vult tenere primam 
      opinio<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nem debet dicere ad primum contra eam quod minor est falsa 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1182">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Ad 2m dicendum quod non plus concludit nisi quod vox 
      signifi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cat ipsum conceptum: et hoc est verum: sed ex hoc non sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>per prius verbum aut omne quod potest dici verbum possit dici 
      <lb ed="#V" n="104"/>concemptus et quomodo cogitatio sit verbum declarabitur inferius 
      <lb ed="#V" n="105"/>cum queretur de verbo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1196">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod non signit 
      <lb ed="#V" n="106"/>vnum nihil signt etc. Dico quod verum est: quia vnum et ens 
      conuer<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tuntur: sed ex hoc non sequitur quin aliqua vox possit 
      plura<lb ed="#V" n="108" break="no"/>significare quia si significat plura vnum et vnum significar¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1205">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Ad 4m dicendum quod cum aliquis loqutur mecum duo 
      appre<lb ed="#V" n="110" break="no"/>hendo scilicet rem: et loquentis conceptum de illa re nec vnum 
      si<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ne altero apprehendere possum: quia se habent sicut signum 
      <lb ed="#V" n="112"/>et signatum tamen per prius apprehendo in loquente 
      <lb ed="#V" n="113"/>conceptum similem conceptui quem habeo de re illa: et quia 
      conce<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ptus quem habeo de re illa mihi repraesentat illam rem: ideo 
      <lb ed="#V" n="115"/>ex consequenti per vocem loquentis mecum illam 
      rem<lb ed="#V" n="116" break="no"/>apprehendo.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a48938-Dd1e1226">
               <head xml:id="kzz7yh-a48938-Hd1e1228">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum omnia illa nomina dicantur de deo translative</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1230">
      Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="117"/>QUarto queritur vtrum omnia illa nomina 
      <lb ed="#V" n="118"/>dicantur de deo translatiue: et videtur 
      <lb ed="#V" n="119"/>quod sic quia secundum philosophum. iii. de anima. Nihil 
      intelligi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mus sine fantasmate: ergo fantasma sit quid sensibile: et 
      fi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cut res intelligimus: ita eas nominamus. Nullum nomen 
      <lb ed="#V" n="122"/>imponimus deo nisi a sensibili proprietate: sed nullum tale 
      <lb ed="#V" n="123"/>nomen deo conuenit: nisi translatiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1248">
      ¶ Item Boe. in libro 
      <lb ed="#V" n="124"/>de edogma: et est Alanus de maximis theologis propositione 
      <lb ed="#V" n="125"/>xix. Omne simplex aliud est et alio dicitur esse: sed nihil tale 
      <lb ed="#V" n="126"/>proprie nominatur. Cum ergo deus sit summe simplex: 
      <lb ed="#V" n="127"/>nullo proprio nomine nominatur: ergo non nominatur 
      <lb ed="#V" n="128"/>nsi translatiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1261">
      ¶ Item in libro de maximis theologie 
      <lb ed="#V" n="129"/>propositione. xxXoa omne simplex proprie est et improprie 
      di<lb ed="#V" n="130" break="no"/>citur esse: ergo cum deus sit summe simplex nunquam 
      pro<lb ed="#V" n="131" break="no"/>prie nominatur: et si sic non nominatur nisi translatiue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1270">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Item deum magis proprie intelligimus: quam nominamus 
      <lb ed="#V" n="133"/>quia secundum beatum Augustinum lib. quinto. de trinitate. c. 
      <lb ed="#V" n="134"/>tertio. deus non ita potest dici sicut cogitari: sed 
      deum<lb ed="#V" n="135" break="no"/>non intelligimus proprie: sed quadam similitudine. 
      <lb ed="#V" n="136"/>Unde Dyonisius primo capitum. de angelica hierarchia. 
      <!--00161.xml-->
      <pb ed="#V" n="74-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Neque aliter est possibile nobis super lucem: diuinum radium 
      <lb ed="#V" n="2"/>nisi varietate sacrorum velaminum anagogice velatum: 
      <lb ed="#V" n="3"/>ergo deum non nominamus proprie: sed per quadam similitu 
      <lb ed="#V" n="4"/>dinem: hoc autem est ipsum nominare translatiue. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1299">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Contra ea que de solo deo dicuntur sibi proprie 
      con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ueniunt: sed multa sunt nomina que de solo 
      <lb ed="#V" n="7"/>deo dicuntur: vt eternus omnipotens et sic de aliis: ergo ista 
      <lb ed="#V" n="8"/>proprie et non translatiue de deo dicuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1310">
      ¶ Item apostolus ad 
      <lb ed="#V" n="9"/>hebre. iii. loquens de deo dicit quod ab ipso omnis paternitas 
      in<lb ed="#V" n="10" break="no"/>celo et in terra nominatur: ergo hoc nomen pater magis pro 
      <lb ed="#V" n="11"/>prie de deo quam de creatura dicitur:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1319">
      ¶ Item Dama. lib. i. 
      <lb ed="#V" n="12"/>c. viii. Non est a nobis translatum ad beatam diuinitatem 
      <lb ed="#V" n="13"/>paternitatis et filiationis: et processionis nomen. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1326">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo quod non omnia nomina dicuntur de deo 
      <lb ed="#V" n="15"/>translatiue quia quedam sunt 
      nomi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>na que significant: vel potius per que significare intendimus 
      <lb ed="#V" n="17"/>distincte et insinuare quamuis ad sic significandum non attinga 
      <lb ed="#V" n="18"/>mus res que per prius sunt in deo: et per posterius in creatu es 
      <lb ed="#V" n="19"/>ra: et talia nomina magis proprie dicuntur de deo quam de creatu 
      <lb ed="#V" n="20"/>ris: non ratione huius quod per nomen intelligimus distincta 
      <lb ed="#V" n="21"/>insinuari: sed ratione huius quod per nomen significare 
      inten<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dimus et sic de deo non dicuntur translatiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1348">
      ¶ Quedam 
      <lb ed="#V" n="23"/>autem nomina significant res que sunt increatura et similitudo 
      <lb ed="#V" n="24"/>in deo vt leo agnus et lapis et similia: et hec de deo transla 
      <lb ed="#V" n="25"/>tiue dicuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1357">
      ¶ Quedam autem nomina significant rem que 
      <lb ed="#V" n="26"/>est in deo et oppositum in creatura vt et creatus infinitus: 
      <lb ed="#V" n="27"/>et talia nomina non dicuntur de deo translatiue: et nomina 
      op<lb ed="#V" n="28" break="no"/>posita: vt creatus et finitus nullo modo dicuntur de deo 
      <lb ed="#V" n="29"/>neque proprie neque translatiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1369">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod nihil 
      intelligi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>mus sine fantasmate etc. dico quod 
      quan<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uis nostra cogitatio incipiat asensu et terminatur ad 
      intel<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lectum: et quamuis non intelligamus sine fantasmate tamen potest 
      <lb ed="#V" n="34"/>imponi nomen vel a forma intelligibili ad quam 
      termina<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tur nostra cognitio vel a sensibili a qua incipit. In primo 
      <lb ed="#V" n="36"/>modo non est nominatio translatiua: sed secundo modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1387">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="37"/>2m cum dicitur quod omne simplex alio est et alio dicitur esse etc. 
      <lb ed="#V" n="38"/>dico quod hoc sic debet intelligi: quia per suam propriam essentiam est: et 
      <lb ed="#V" n="39"/>dicitur esse per suum effectum inquantum per suum effectum de eo 
      <lb ed="#V" n="40"/>cognitionem habemus: que nobis neccessaria est ad cuius nomina 
      <lb ed="#V" n="41"/>tionem: tamen per talem cognitionem bene ipsum nominamus 
      <lb ed="#V" n="42"/>nominibus significantibus rem: que in deo est: et ideo talia 
      no<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mina de deo translatiue non dicuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1405">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod omne simplex improprie dicitur esse etc. Dico quod non est 
      <lb ed="#V" n="45"/>verum quo ad rem significatam: seu illud quod significare 
      in<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tendimus: sed quo ad modum significandi: quia modo 
      oppo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sito: hoc est per comperationem dicimus ipsum esse. Nomen 
      ve<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ro translatum non dicitur nisi vbi est translatio ratione rei 
      signifi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cate
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1421">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod deum non intelligimus nisi in qua 
      <lb ed="#V" n="50"/>dam similitudinem etc. dico quod quamuis deum intelligamus per 
      <lb ed="#V" n="51"/>suos effectus que sunt quedam similitudines dei: tamen 
      co<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gnitio nostra non sistit in illis effectibus: sed ascendit ad 
      co<lb ed="#V" n="53" break="no"/>gnoscendam dei virtutem et diuinitatem: quamuis in generali et 
      <lb ed="#V" n="54"/>obscure. Unde apostolus ad Ro. i. Inuisibilia dei per ea que 
      <lb ed="#V" n="55"/>facta sunt a creatura mundi intellecta conspiciuntur 
      sempi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>terna quoque virtus eius et diuinitas et ita nominare 
      possu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mus deum non tantummodo nomine cuius similitudo est in deo 
      <lb ed="#V" n="58"/>sed etiam nomine cuius res in deo est: quamuis ipsum non 
      <lb ed="#V" n="59"/>possumus nominare nisi imperfecte.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a48938-Dd1e1446">
               <head xml:id="kzz7yh-a48938-Hd1e1448">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum omnia nomina dicta de deo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1450">
      Quaestio V 
      <lb ed="#V" n="60"/>QUinto queritur vtrum omnia nomina dicta 
      <lb ed="#V" n="61"/>de deo: dicantur secundum substantiam: et videtur 
      <lb ed="#V" n="62"/>quod sic quia substantia et accidens sufficienter diuidunt ens: sed 
      <lb ed="#V" n="63"/>nullum nomen diuinum significat accidens: ergo omnia 
      <lb ed="#V" n="64"/>nomina dicta de deo dicuntur secundum substantiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1463">
      ¶ Item 
      quod<lb ed="#V" n="65" break="no"/>libet diuinum nomen significat aliquid per se existens: sed hec 
      <lb ed="#V" n="66"/>est ratio substantie: ergo quodlibet diuinum nomen 
      signifi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cat substantiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1472">
      ¶ Item nomina diuina aut significant quid 
      <lb ed="#V" n="68"/>absolutum: autem quid respectiuum: sed in diuinis vtrumque istorum 
      <!--00161.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>est substantia: quia relatio et substantia in deo realiter idem sunt 
      <lb ed="#V" n="70"/>ergo quodlibet nomen diuinum significat substantiam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1485">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra Augu. v. de trinitate c. v. sic dicit nihil in deo 
      <lb ed="#V" n="72"/>secundum accidens dicitur: quia nihil in eo mutabile est: 
      <lb ed="#V" n="73"/>nec tamen omne quod dicitur secundum substantiam dicitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1495">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="74"/>Augu. v. de trinitate. c. v. quamuis diuersum sit patrem esse et filium 
      <lb ed="#V" n="75"/>esse. Non est tamen diuersa substantia: quia hec non secundum 
      <lb ed="#V" n="76"/>substantiam dicuntur: sed secundum relatiuum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1504">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Respondeo quod substantia in diuinis dupliciter 
      <lb ed="#V" n="78"/>potest accipi vno modo pro re per se 
      stan<lb ed="#V" n="79" break="no"/>te: et sic diuiditur substantia contra accidens: et sic quicquid est in 
      <lb ed="#V" n="80"/>deo substantia est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1515">
      ¶ Alio modo pro re absoluta et sic 
      acci<lb ed="#V" n="81" break="no"/>piendo substantiam dicimus quod in deo est substantia et relatio id est 
      <lb ed="#V" n="82"/>res que non dicitur nisi ad seipsam quod est dici absolute: et 
      <lb ed="#V" n="83"/>res que dicitur ad alium: quod est dici relatiue. Primo modo 
      ac<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cipiendo substantiam omnia nomina diuina dicuntur secundum substanti 
      <lb ed="#V" n="85"/>am. Sed accipiendo. Secundo modo substantiam sic dicimus 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod diuinorum nominum quedam dicuntur secundum substantiam: et 
      que<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dam secundum relationem: et sic loquebatur Augu. de substantia. Vv. 
      <lb ed="#V" n="88"/>libro de trinit. c. v. vbi sic dicit: si quod dicitur pater ad se ipsum 
      <lb ed="#V" n="89"/>diceretur non ad filium: et quod dicitur ad seipsum diceretur 
      <lb ed="#V" n="90"/>filius non ad patrem secundum substantiam diceretur et ille pater et ille 
      <lb ed="#V" n="91"/>filius. Sed quia pater non dicitur pater nisi ex eo quod est ei filis 
      <lb ed="#V" n="92"/>et filius non dicitur nisi ex eo quod habet patrem non secundum substantiam hec dicuntur: quia non 
      <lb ed="#V" n="93"/>qualibet eorum ad se ipsum sed ad inuicem atque alterutrum ista dicuntur. 
      <!--TODO: insert para break-->
      <lb ed="#V" n="94"/>Et sic loquendo de substantia procedunt argumenta que probant quod non 
      <lb ed="#V" n="95"/>omnia diuina nomina dicuntur secundum substantiam. Accipiendo autem 
      <lb ed="#V" n="96"/>substantiam primo modo procedunt argumenta que probant quod omnia nomina 
      diui<lb ed="#V" n="97" break="no"/>na dcuntur secundum substantiam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1554">
      ¶ Quod enim primo dicebatur quod substantia et accidens 
      <lb ed="#V" n="98"/>sufficienter diuidunt ens etc. planum est hoc debere 
      intelligi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>de substantia secundum quod accipitur pro re per se stante. Ex dictis patet quid de 
      <lb ed="#V" n="100"/>beat dici ad 2m
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1563">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod relatio et substantia in deo 
      <lb ed="#V" n="101"/>realiter idem sunt: tunc dico quod verum est: sed ex hoc non plus 
      <lb ed="#V" n="102"/>concludunt nisi quod etiam nomina signntia relationem signnt rem qui 
      rea<lb ed="#V" n="103" break="no"/>liter idem est quod substantia secundum quod substantia dicitur a per sestando.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a48938-Dd1e1573">
               <head xml:id="kzz7yh-a48938-Hd1e1575">Quaestio 6</head>
               <head type="question-title">Utrum hoc nomen quod est</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1577">
      Quaestio VI 
      <lb ed="#V" n="104"/>SExto queritur vtrum hoc nomen qui est: magis 
      <lb ed="#V" n="105"/>proprie dicatur de deo quam aliquod aliud nomen 
      <lb ed="#V" n="106"/>latinum: et videtur quod non. Dicit enim Diony. iii. c. de di. 
      <lb ed="#V" n="107"/>no. Quod boni nominatio est manfestatiua omnium dei 
      pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cessionum: sed talis nominatio maxime est deo propositia cum sit 
      prini<lb ed="#V" n="109" break="no"/>omnium rerum: ergo hoc nomn bonum inter omnia alia nomina maxime 
      com<lb ed="#V" n="110" break="no"/>conuenit deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1595">
      ¶ Item cum deus sit summe simplex: et summe stabilis 
      <lb ed="#V" n="111"/>minus conuenienter nominatur per verbum quod signat per modum fluxus 
      quam<lb ed="#V" n="112" break="no"/>per nomen quod signat per modum quetis et nominatione compomso ex duabus 
      <lb ed="#V" n="113"/>dictionibus: quam per dictionem vnam. Cum ergo qui est: duas dictiones 
      <lb ed="#V" n="114"/>contineat et hec dictio est sit verbum: et videtur quod minime 
      conuenien<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ter nominatur cum dicitur qui est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1608">
      ¶ Item non cognoscimus differentiam nisi per 
      <lb ed="#V" n="116"/>creaturas dum sumus in hac vita: ergo magis proprie possumus 
      <lb ed="#V" n="117"/>ipsum nominare nomine importante rationem ad creaturas quam nomine 
      <lb ed="#V" n="118"/>non importante huius relationem. Cum ergo hoc quod dico qui est: 
      nul<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lam importet relationem ad creaturas videtur quod improprissime nomina 
      <lb ed="#V" n="120"/>mus deum cum dicimus quae est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1621">
      ¶ Item illud nome quo 
      expressiu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>distinguitur deus a creatura maxime est ei conueniens: sed nominando 
      <lb ed="#V" n="122"/>ipsum hoc nomine deus expressius distinguimus ipsum a creatura: 
      quam<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dicendo qui est: quia est creature sunt: ergo non ita proprie nomin: 
      <lb ed="#V" n="124"/>mus ipsum dicendo qui est: sicut vocamus cum hoc nomine deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1633">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="125"/>deus est interinatus: ergo minus conuenienter nominatur per verbum illius temporis 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod est maxime terinatum cuiusmoni est praesenus tempu: quia a parte ante teriatur 
      <lb ed="#V" n="127"/>ad praeteritum: et a parte post ad futurum ergo vnus conuenienter nomina 
      <lb ed="#V" n="128"/>tur cum dicitur qui est: quam cum dicitur qui suit: vel erit. 
      <!--TODO: insert para break-->
      <lb ed="#V" n="129"/>Contra exo. iii. cum dicens se velet proprie nominare dixit Moysi 
      <lb ed="#V" n="130"/>hoc dices filiis ysralus qui est: misit me ad vos. ergo 
      <lb ed="#V" n="131"/>videtur quod hoc nomen maxime conueniat deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1651">
      ¶ Item Da. libro 
      <lb ed="#V" n="132"/>i. c. xix. dicit Sic principalius omnibus que de deo dicuntur nomibus 
      <lb ed="#V" n="133"/>est qui est: totum enim in seipso comprehendens velut 
      <lb ed="#V" n="134"/>quiddam substantie pelagus infinitum et indeterminatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1660">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Respondeo quod hoc nomen qua est maxime conuenit deo 
      inter<lb ed="#V" n="136" break="no"/>omnia alia nomina latina: et hoc ptet ratione triplici. 
      <!--00162.xml-->
      <pb ed="#V" n="74-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Quarum prima est hoc: quia hoc nomen qui est significat 
      ip<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sum esse. Unde cum essentia dei sit purum esse quod 
      nul<lb ed="#V" n="3" break="no"/>li alii essentie conuenit magis conuenienter nominatur cum 
      <lb ed="#V" n="4"/>dicitur qui est quam aliquo alio latino nomine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1682">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#V" n="5"/>est hec: quia alia nomina addunt aliquid super ens vel secundum 
      <lb ed="#V" n="6"/>rem vel secndum rationem: et ita quodammodo magis determinant: 
      <lb ed="#V" n="7"/>et contrahunt ipsum intellectum in apprehensione rei 
      nomi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nate quam hoc nomen qui est: sed quanto intellectus noster plus 
      <lb ed="#V" n="9"/>deterinat circa illud quod de deo intelligit tanto plus deficit 
      <lb ed="#V" n="10"/>amodo quod deus in se est: quia simpliciter est indeterinatus et illuinatus: ergo 
      ma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>xime proprie nominatur hoc nomine: qui est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1700">
      ¶ 3 est hoc: quia qui est: signat in 
      praesenti<lb ed="#V" n="12" break="no"/>esse. Cum ergo in eternitate sit poesuns tantum maxime exprimitur per hoc verbum est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1705">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod boni 
      <lb ed="#V" n="14"/>nominatio est manifestantia omnium dei 
      pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cessionum etc. dico quod bene est intentio Diony. quod hoc nomen 
      bo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>num maxime conuenit deo inquantum est causa: sed ex hoc non 
      <lb ed="#V" n="17"/>sequitur quod maxime conueniat ei simpliciter: quia esse absolute 
      intelligiter<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ipsi esse sub ratione ee
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1722">
      ¶ Ad 2m dico quod quamuis nominatio per duas 
      <lb ed="#V" n="19"/>dictiones vnam dictionem: et per nomen magis conueniret deo quam 
      <lb ed="#V" n="20"/>nominatio per duas dictiones et per verbum ceteris partibus: tamen quia 
      <lb ed="#V" n="21"/>per istas duas dictiones: qui est quarum vna est verbum efficatius 
      <lb ed="#V" n="22"/>exprimitur illuminatio supersubstantialitatis et actualitatis divine quam per 
      <lb ed="#V" n="23"/>aliquam vnam dictionem latinam siue sit nomen: siue sit verbum 
      <lb ed="#V" n="24"/>siue pars alia: ideo conuenientius nominatur qui est: quam per aliquam dicti 
      <lb ed="#V" n="25"/>onem latinam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1740">
      ¶ Ad 3m dico quod quamuis qui est: non importat 
      re<lb ed="#V" n="26" break="no"/>spectum ad creaturam non propter hoc est nomen minus proprium 
      <lb ed="#V" n="27"/>quia imponitur ad signndum a prima perfectione procedente a deo 
      in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>creaturas que perfectio est ipsum esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1749">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod per 
      <lb ed="#V" n="29"/>hoc nomen deus expressius distinguimus deum a creaturis quoniam 
      <lb ed="#V" n="30"/>cum dicitur: qui est etc. dico quod non est verum nisi ratione vsus quia ratione 
      <lb ed="#V" n="31"/>proprietatis sermonis est ecocluso: quia secundum quod dicit Dama. lib. i. c. viii. 
      <lb ed="#V" n="32"/>hoc nomen deus demtratiuum est operationis sed qui est 
      demtra<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tiuum est ipsius esse. Magis autem propria est nominatio que 
      impo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nitur ab esse quam que a comparatione. Et cum dicis quod 
      creatu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>re sunt: dico quod verum est per participationem primi esse quod deus est 
      <lb ed="#V" n="36"/>Nec operatio dei magis excellit operationem creaturarum quam 
      en<lb ed="#V" n="37" break="no"/>titas dei entitatem earum. Quod autem aliqui dicunt quod hoc nomen deus 
      <lb ed="#V" n="38"/>est magis proprium nome quam ad illud ad quod signndum 
      impo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nitur: non bene intelligo quia si vocamus illud ad quod signndum 
      <lb ed="#V" n="40"/>nomen imponitur illud quod per nomen de re exprimitur vt ex praedictis 
      <lb ed="#V" n="41"/>patere potest deum esse magis exprimitur per qui est: quam per hoc 
      no<lb ed="#V" n="42" break="no"/>men deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1782">
      ¶ Si autem nolunt nominare illud ad quod nomen 
      <lb ed="#V" n="43"/>imponitur: hoc quod per nomen signare intendimus sic: videretur 
      <lb ed="#V" n="44"/>mihi quod per hoc nomen deus non magis intendimus signare id 
      <lb ed="#V" n="45"/>quod deus est quam per qui est: per vtrunque enim signare intendimus 
      deum<lb ed="#V" n="46" break="no"/>aut substantiam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1793">
      ¶ Ad 5 dico quod quamuis alique conditiones sint 
      <lb ed="#V" n="47"/>in tempore futuro: et alique in preterito que magis conuenirent ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>exprimmenda aliqua que sunt in deo quam alique conditiones quae 
      <lb ed="#V" n="49"/>sunt in praesenti. vium. gratia Immutabilitas que est in preterito et 
      <lb ed="#V" n="50"/>maior amplitudo que est in futuro quia deus immutabilis est 
      <lb ed="#V" n="51"/>et eternitas eius omnia tempora complectitur: tamen omnibus computatis 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uenientius exprimitur deus per presens tempus: quia in eternitate 
      <lb ed="#V" n="53"/>non est nisi poesens. Unde divina eternitas: et actualitas et 
      simpli<lb ed="#V" n="54" break="no"/>citas euidentius exprimuntur per qui est quam per qui fuit vel qui erit. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Actualitas autem et simplicitas ipsius dei sunt ratio divinae 
      incon<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mutabilitas et eternitatis. Et que dicta sunt de hac 
      questi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>one sine preiudicio dicta sunt.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a48938-Dd1e1820">
               <head xml:id="kzz7yh-a48938-Hd1e1822">Quaestio 7</head>
               <head type="question-title">Utrum sine argumentis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1824">
                  <lb ed="#V" n="58"/>SEptimo queritur sine argumentis. de 
      regu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lis quas ponit magister in littera de 
      <lb ed="#V" n="60"/>diuinis nominibus scilicet vtrum vere sint. Ad quod dicendum 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod sic: et hoc patet si videamus cuiusset illarum re 
      expositio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1837">
      ¶ Pientia regula est hec. Omne nomen dictum de deo dicitur 
      <lb ed="#V" n="63"/>secundum substantiam vel secundum relationem: quod est intelligendum de his dicuntur 
      <lb ed="#V" n="64"/>de deo ab eterno: et ideo non valet illa instantia que ponitur 
      <lb ed="#V" n="65"/>de hoc nomine homo: quia homo dicitur de deo ex tempore: et ideo quamuis non 
      <lb ed="#V" n="66"/>conueniat tribus personis: nec exprimat hitudines persone ad 
      <lb ed="#V" n="67"/>personam non propter hoc supradicta regula falsificatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1850">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#V" n="68"/>regula est hec omne quod dicitur de tribus personis simul: ita quod de qualet 
      <!--00162.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>singulariter dicitur secundum substantiam quod est intelligendum de his quae 
      di<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cuntur de qualetm persona per se et de omnibus simul in singulari: 
      <lb ed="#V" n="71"/>quamuis pater et filius et spiritus sanctus sint tres distincti per 
      proprieta<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tes vniersalas: non tamen sunt per proprietatem: relatiuam vnus distinctus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1868">
                  <lb ed="#V" n="73"/>¶ Tertia regula est hec: omen nomen dictum secundum substantiam 
      pre<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dicatur de tribus simul singulariter excepto hoc nomine 
      persor<lb ed="#V" n="75" break="no"/>na: quod est intelligendum de personis substantialibus: et ideo non 
      va<lb ed="#V" n="76" break="no"/>let instantia que ponitur de hoc nomine equalis et de hoc nomine 
      <lb ed="#V" n="77"/>coeternus quia cum substantia relatione importat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1882">
      ¶ Quarta reglutra est hec 
      <lb ed="#V" n="78"/>Omen nomen dictum de deo respectu creature praedicat 
      essen<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tiam: quod est intelligendum de his que de deo dicuntur secundum naturam 
      <lb ed="#V" n="80"/>diuinam tantum et de respectu ad creaturam non vnitam et per hoc 
      <lb ed="#V" n="81"/>excluditur instantia que ponitur de hoc nomine increatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1893">
      ¶ et 
      <lb ed="#V" n="82"/>regula est hec. Omen nomen quod dicitur de deo ex tempore: et non dicitur 
      <lb ed="#V" n="83"/>de omnibus personis praedicat notionem: quia quamuis non oporteat quod 
      <lb ed="#V" n="84"/>in parte eam explicite tamen importet eam implicite vnde ista nora 
      <lb ed="#V" n="85"/>incarnatus humanatus passus que de deo dicuntur ex tempore 
      im<lb ed="#V" n="86" break="no"/>plicite important notionem filii de quo solo dicuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a48938-d1e1906">
      ¶ Sexta 
      <lb ed="#V" n="87"/>rgula est hoc. Nullum nomen dictu relatiue substantialiter dicitur: nec eos 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod est intelligendum de rstaris secundum esse et non de rstalis secundum dici: et 
      <lb ed="#V" n="89"/>ideo non valet instantiam que ponitur ex istis nominibus deus 
      <lb ed="#V" n="90"/>et creator: quia non sunt ra secundum esse sed tantummodo secundum dici. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>