<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="9-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a06241"><!-- l1d2a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a06241-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e103">
      ¶ Articulus primus. 
      <lb ed="#V" n="109"/>CIrca hanc di. brimo queritur de esentie 
      vni<lb ed="#V" n="110" break="no"/>taterls:ede de personarum pluralitate. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Circa primum queruntur quattuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="112"/>in deo sit ponere essentie vnitatem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="113"/>vtrum quodlibet attributum diuine essentie sit ipsa 
      <lb ed="#V" n="114"/>diuina essentia tantum
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e124">
      ¶ 3o vtrum divina essentia sit attributorum 
      <lb ed="#V" n="115"/>aliqua pluralitas secundum rationem
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e130">
      ¶ 4o vtrum inter illa sit 
      ali<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quis ordo secundum intelligendi rationem.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a06241-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-a06241-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e139">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Rimo ergo queritur vtrum vna sit 
      diuina<lb ed="#V" n="118" break="no"/>enentia ein ver piures. t videtur 
      <lb ed="#V" n="119"/>quod plures. Anselis monolis 15 c. Omne quod melius 
      <lb ed="#V" n="120"/>est ipsum quam non ipsum in deo ponendum est: sed 
      me<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lius est prures diuinas essentias esse quam non esse. Cum 
      <lb ed="#V" n="122"/>secundum philosophum 3o thopicorum plura bona paucioribus magis 
      <lb ed="#V" n="123"/>sunt eligenda. ergo videtur quod sint plures diuine 
      es<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e159">
      ¶ Item tunc vnumquodque perfectum est cum potest 
      <lb ed="#V" n="125"/>producere sibi simile: secundum philosophum 4o metheum. sed 
      diuina<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tessentia est perfectissima: ergo potest essentiam sibi similem producen. 
      <!--00032.xml-->
      <pb ed="#V" n="9-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Sed secundum philosophum. 3. phy. in perpetuis non differt esse et 
      pos<lb ed="#V" n="2" break="no"/>se. ergo sunt plures diuine essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e177">
      ¶ Item potentior 
      <lb ed="#V" n="3"/>est lux spiritualis quam corporalis. sed lux corporalis potest 
      <lb ed="#V" n="4"/>lucem sibi similem producere. ergo cum secundum beatum 
      <lb ed="#V" n="5"/>Io. in prima canonica sua. c. primo deus sic lux potest similem 
      <lb ed="#V" n="6"/>lucem sibi producere et si potest producta est: quia vt supra 
      <lb ed="#V" n="7"/>dictum est in perpetuis non differt esse et posse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e190">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Contra Philosphus. 12 metaphy. in fine dicit quod 
      plura<lb ed="#V" n="9" break="no"/>itas principatuum non est bonum: sed si 
      es<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sent plures dii esset pluralitas principatuum: quia vnus 
      <lb ed="#V" n="11"/>deus non est sub alio. ergo non sunt plures dii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e202">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="12"/>philosophus. 8. ethicorum. c. X. dicit quod regnum est optima 
      po<lb ed="#V" n="13" break="no"/>litia. dicit etiam ibidem quod in regno principatur vnus 
      <lb ed="#V" n="14"/>melius est ergo in vniuerso esse vnum principem quam 
      <lb ed="#V" n="15"/>plures. sed si essent plures dii essent principes plures. 
      <lb ed="#V" n="16"/>rationabilius est ergo ponere vnum deum tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e215">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod dna est diuina essentia tium: t quodo pater 
      <lb ed="#V" n="18"/>cgentiotitat: dde et rationibus. Dicit enim 
      <lb ed="#V" n="19"/>Deutro 6 Audi israel dominus deus tuus deus vnus 
      <lb ed="#V" n="20"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e226">
      ¶ Item philosophus in fine. xii. metaphy. loquens de 
      prin<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cipe totius vniuersitatis concludit quod vnus est 
      prin<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ceps. Auicenna etiam dicit primo metaphy. c. 6 quod 
      im<lb ed="#V" n="23" break="no"/>possibile est vt ei quod est necesse esse sit compar aduo 
      <lb ed="#V" n="24"/>cans necesse esse deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e237">
      ¶ Item. 9. meta. sue. cai. primo 
      <lb ed="#V" n="25"/>dicit quod vniuersitas habet principium et subdit quia est 
      <lb ed="#V" n="26"/>vnum inquantum non est communicans ei aliquid vllo 
      mo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>do in suo esse quod est ei. et propter hanc vnitatem est im 
      <lb ed="#V" n="28"/>par. Dicit etiam Trimegistus de diuinitate ad 
      Ascle<lb ed="#V" n="29" break="no"/>pium quod vnus est mundus vnus est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e250">
      ¶ Patet 
      <lb ed="#V" n="30"/>etiam hoc rationibus auctoritatibus roboratis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e255">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ma talis est secundum beatum Diony. 5. de diui. no. Omnis 
      <lb ed="#V" n="32"/>multitudo ab vnitate trahit originem. ergo tota 
      mul<lb ed="#V" n="33" break="no"/>titudo vnitatis rerum vnum habet primum principium 
      <lb ed="#V" n="34"/>tantum. Illud autem principium deus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e267">
      ¶ Secunda talis. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Omnis ordo essentialis cum habeat prius et posterius 
      <lb ed="#V" n="36"/>in dignitate oportet quod habeat aliquid primum. primum 
      <lb ed="#V" n="37"/>vero alicuius ordinis vnum est tantum: aliter non esset primum 
      <lb ed="#V" n="38"/>sed illud quod simpliciter est primum in dignitate deus est. 
      <lb ed="#V" n="39"/>ergo tantum est vnus deus: qui quamuis non ordinetur ad 
      mul<lb ed="#V" n="40" break="no"/>titudinem creaturarum: tamen tota multitudo creaturarum 
      <lb ed="#V" n="41"/>ordinatur ad ipsum. Et hec ratio trahi potest ex verbis 
      <lb ed="#V" n="42"/>Anselmi monolis 4. ca.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e287">
      ¶ Tertia talis. Omnes creatu 
      <lb ed="#V" n="43"/>re aliquam habent connexionem: quia partes sunt 
      vni<lb ed="#V" n="44" break="no"/>us mundi. connexionem autem diuersorum oportet 
      redu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cere ad aliquid vnum. oportet ergo conmnexionis creatu 
      <lb ed="#V" n="46"/>rarum esse vnum primum principium tantum. Et hec ratio 
      <lb ed="#V" n="47"/>trahi potest ex verbis philosophi. xii. metaphy. circa finem: vbi 
      <lb ed="#V" n="48"/>loquens contra illos qui ponebant plura principia non 
      <lb ed="#V" n="49"/>conmnexa: dicit quod in con nexam vniuersi substantiam 
      faci<lb ed="#V" n="50" break="no"/>unt. Et ex verbis Platonis dicentis in Thymeo: quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>mundus est vnus. quia iuxta vnum exemplar formatus 
      <lb ed="#V" n="52"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e311">
      ¶ Quarta talis. Omne imperfectum oportet trahe 
      <lb ed="#V" n="53"/>re originem ab aliquo simpliciter perfecto. perfectum 
      <lb ed="#V" n="54"/>autem simpliciter non potest esse nisi vnum: quia si essent 
      plu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>res essentie perfecte: aliqua perfectio esset in vna que 
      <lb ed="#V" n="56"/>non esset secundum illum modum: nec altiori in alia: et sic neu 
      <lb ed="#V" n="57"/>tra simpliciter esset perfecta. Quia secundum quod potest trahi ex 
      <lb ed="#V" n="58"/>verbis philosophi. 5. metaphy. c. de perfecto. Illud autem simpliter 
      <lb ed="#V" n="59"/>perfectum in quo reperiuntur omnes nobilitates cuius 
      <lb ed="#V" n="60"/>libet entis per modum tamen altiorem. Illud est 
      simpli<lb ed="#V" n="61" break="no"/>citer perfectum deus est. Unde etiam Commentator ibi 
      <lb ed="#V" n="62"/>dicit: quod hec est dispositio primi principii scilicet dei. et potest 
      <lb ed="#V" n="63"/>hec ratio trahi ex sententia Dam. libro primo ca. 5.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e337">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ta talis. Quod incircunscriptum est vbique est: et si loca 
      es<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sent infinita vbique esset. cum ergo diuina essentia sit in 
      <lb ed="#V" n="66"/>circunscripta vbique est. ergo si essent plures diuine 
      essen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tie vnam oporteret esse in aliam: et ita vnam penetrari ab 
      <!--00032.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>alia. Quod autem ab alia penetraretur purus actus non esset: 
      <lb ed="#V" n="69"/>quod est contra diuine essentie rationem. non sunt ergo 
      plu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>res diuine essentie sed vna tantum. Et hec ratio sum 
      po<lb ed="#V" n="71" break="no"/>test a Dam libro primo cap. 2.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e361">
      ¶ Sexta talis. Ansel. prosot 
      <lb ed="#V" n="72"/>ca. 2. dicit quod deus est quo magis cogitari non potest: 
      <lb ed="#V" n="73"/>sed si essent plures dii quolibet illorum aliquid maius 
      co<lb ed="#V" n="74" break="no"/>guari posset: quia illi plures simul aliquid maius essent 
      <lb ed="#V" n="75"/>quam vnus tantum: ergo vnus est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e372">
      ¶ Septima talis. 
      Si<lb ed="#V" n="76" break="no"/>essent plures dii in aliquo different: aliter non essent 
      <lb ed="#V" n="77"/>plures plures essentie si in nullo conuenirent alter 
      il<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lorum non haberet deitatem: et ita iam non essent 
      plu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>res dii: ergo in aliquo conuenirent et in aliquo 
      differ<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ret. et sic summe simplices non essent vt autem inferius 
      <lb ed="#V" n="81"/>probabitur scilicet dis. 8. deus est summe simplex. ergo vnus est deus tantum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e389">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad praemu gtesium deuetm sanuum a dico quod 
      fal<lb ed="#V" n="83" break="no"/>res deos este quia vnum ce ico quod 
      fa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sum est: quia hoc esset ponere quemlibet illorum limitatum et 
      <lb ed="#V" n="85"/>in pluribus bonis limitatis non posset esse tantum de 
      <lb ed="#V" n="86"/>bonitate quantum est in bono infinito. Uerbum autem 
      philosophi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>intelligendum est de pluribus bonis: presupposita 
      equali<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tate bonitatis in quolibet bonorum plurium et in quolibet 
      <lb ed="#V" n="89"/>bonorum paucorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e409">
      ¶ Ad 2m cum dicis quod vnumquodque 
      perfe<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctum est cum potest producere sibi simile etc. Dico quod hoc in 
      <lb ed="#V" n="91"/>telligendum est in generabilibus et corruptibilibus. nec enim 
      <lb ed="#V" n="92"/>propter hoc iudicamus solem imperfectum: quia non potest alium 
      <lb ed="#V" n="93"/>solem generare: nec angelum: quia non potest generare alium 
      an<lb ed="#V" n="94" break="no"/>gelum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e422">
      ¶ Ad 3m cum dicis quod potentior est lux spiritualis 
      <lb ed="#V" n="95"/>quam corporalis etc. Dico quod verum est: sed aliquid est 
      nobi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>litatis in natura inferiori quod non esset nobilitatis in 
      na<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tura superiori. Unde secundum. b. Diony. de diui. no. c. 4. inter 
      <lb ed="#V" n="98"/>medium et finem: esse iracundum est nobilitatis in cane: et 
      <lb ed="#V" n="99"/>tamen non est nobilitatis in homine: Sic dico quod nobilitatis 
      <lb ed="#V" n="100"/>est in luce creata posse lucem sibi similem generare ab ea 
      <lb ed="#V" n="101"/>in essentia differentem: hoc tamen non esset nobilitatis in 
      lu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ce increata: quia hoc esset contra rationem sue summe 
      simpli<lb ed="#V" n="103" break="no"/>citatis: et sue infinite perfectionis: sicut probari posset ex 
      <lb ed="#V" n="104"/>his que dicta sunt in corpore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a06241-Dd1e447">
               <head xml:id="kzz7yh-a06241-Hd1e449">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Scundo atum diuine essentie sit per 2 
      <lb ed="#V" n="107"/>utuu libus um. 
      <lb ed="#V" n="108"/>lsa diuina essentia tantum. Et videt quod non. quia ipi 
      <lb ed="#V" n="109"/>dinina essentia nou est attributum sed fundamen 
      <lb ed="#V" n="110"/>tum attributorum suorum. sed si quodlibet attributum 
      <lb ed="#V" n="111"/>esset ipsa tantum: ipsa esset attributum: ergo nullum attributum 
      <lb ed="#V" n="112"/>diuine essentie est ipsa diuina essentia tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e471">
      ¶ Item 
      at<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tributum diuine essentie est illud quod signatur hoc nomine 
      <lb ed="#V" n="114"/>sapientia: et hoc nomine veritas et sic de aliis. sed nullo 
      no<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mine signare possumus diuinam essentiam: quia ipsam 
      nesci<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mus: et nullus imponit nomen rei quam nescit: ergo 
      nul<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lum attributum diuine essentie est ipsa diuina essentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e484">
                  <lb ed="#V" n="118"/>¶ Item essentia non est sapientia tantum: quia est sapientia et 
      bo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nitas et sic de aliis: ergo a simili videtur quod sapientia non sit essentia tantum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e491">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra ea quicquid est in diuina essentist sterilat 
      roesi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tuina essentia est ipsa 
      <lb ed="#V" n="122"/>tantum: quia sicut dicit in cometo super octauam propositionem de 
      <lb ed="#V" n="123"/>maximis theoturs. Cum deus sit simplex nihil est in eo 
      <lb ed="#V" n="124"/>preter id quod ipsum est: ergo quodlibet attributum 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>uine essentie est. ipsa diuina essentia tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e508">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Respondeo quod attributum potest considerari seundum id quod 
      <lb ed="#V" n="127"/>es vipote inquatlum sapientia vel 
      boni<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tas et sic de aliis: vel sub ratione qua attributum est. 
      <lb ed="#V" n="129"/>Primo modo dico quod si per hoc aduerbium tantum non 
      <lb ed="#V" n="130"/>excludatur nisi res: que non est realiter idem cum 
      <lb ed="#V" n="131"/>diuina essentia: attributum est diuina essentia 
      tan<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tum: quia nulla res realis siue absoluta siue 
      relati<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ua: que non est realiter idem cum diuina essentia est 
      <lb ed="#V" n="134"/>de ratione attributi secundum id quod est: quia hoc stare non potest 
      <!--00033.xml-->
      <pb ed="#V" n="10-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>cum summa diuine essentie simplicitate nulla etiam 
      <lb ed="#V" n="2"/>res a ratione constituta: que proprie dicitur res ratio 
      <lb ed="#V" n="3"/>nis est de ratione attributi secundum id quod est. Absurdum enim 
      <lb ed="#V" n="4"/>est dicere quod aliqua res a ratione constituta sit de ratione 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>uine sapientie. Si autem per lyer tantum excludatur non solum 
      <lb ed="#V" n="6"/>res que non est realiter idem cum diuina essentia: sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>etiam res secundum rationem intelligendi actu vel aptitudine 
      <lb ed="#V" n="8"/>differens ab ea: attributum non est diuina essentia tantum. 
      <lb ed="#V" n="9"/>illuminatio enim diuini intellectus et diuina essentia 
      <lb ed="#V" n="10"/>sunt de ratione istius attributi quod est diuina sapientia: ita 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod ipsa illuminatio videtur quasi formalius 
      significa<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ri nomine sapientie: quia est ratio a qua nomen 
      sapien<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tie imponitur ad significandum. predicta autem 
      illumina<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tio differt secundum rationem intelligendi actu vel aptitudine 
      <lb ed="#V" n="15"/>ab essentia. Inter illa enim secundum suum esse intellectum 
      <lb ed="#V" n="16"/>est vel esse potest aliqua differentia. Differentia autem que 
      <lb ed="#V" n="17"/>non consequitur res nisi secundum suum esse intellectum non 
      <lb ed="#V" n="18"/>est differentia realis: sed tantum secundum rationem intelligendi. 
      Si<lb ed="#V" n="19" break="no"/>autem consideretur attributum sub ratione qua attributum 
      <lb ed="#V" n="20"/>est: sic dico quod de ratione attributi est aliqua res rationis 
      con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>stituta per actionem intellectus. ex hoc enim 
      sapien<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tia est attributum sub ratione qua attributum quod intellectus 
      <lb ed="#V" n="23"/>eam deo attribuit: dicendo intellectualiter deum esse 
      sa<lb ed="#V" n="24" break="no"/>pientem seu sapientiam esse in deo: ipsum autem sic de 
      <lb ed="#V" n="25"/>deo dici opus est rationis. Exemplum si dicatur petrus 
      <lb ed="#V" n="26"/>est sapiens de ratione sue sapientie secundum id quod est: non est 
      <lb ed="#V" n="27"/>aliqua res rationis ab intellectus constituta: tamen 
      sub<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ea ratione qua dicitur de petro de eius ratione est res 
      ra<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tionis: quia sicut dicit Auicenna 3 metaphy. c. vlt. 
      Pre<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dicatum et subiectum formaliter important res rationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e602">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Ad primum dicendum quod eadem res sub vna ratione 
      <lb ed="#V" n="32"/>bene est in eipsa connderata sub ratio 
      <lb ed="#V" n="33"/>ne alia. Bene enim dicitur quod diuinitas est in deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e611">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>2m dicendum quod aliquando per nomen significare 
      inten<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dimus aliquid distincte et in singulari: quod tamen 
      signifi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>care sic non possumus: quia nec sic intelligimus et 
      nul<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lus imponit nomen rei quam nescit: nec ex dictis sequitur 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod aliquid ignotum intendamus. quia sicut dicit 
      Au<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gu. x. de trinitate. cap. primo. non est idem cum dicitur amat 
      <lb ed="#V" n="40"/>scire incognita. ac si diceretur amat incognita: quia vt 
      <lb ed="#V" n="41"/>parum post dicit. qui scire amat incognita: non ipsa 
      <lb ed="#V" n="42"/>incognita sed ipsum scire amat. Predictam distinctionem 
      <lb ed="#V" n="43"/>tangit Anselis monolis ca. 5. dicens de nominibus dictis 
      <lb ed="#V" n="44"/>de deo quod valde minus aliquid immo longe aliud in 
      memn<lb ed="#V" n="45" break="no"/>te mea sua significatione constituuntur quam sic illud ad quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>intelligendum per hanc tenuem significationem mens 
      <lb ed="#V" n="47"/>ipsa mea conatur perficere. Dico ergo quod si aspiciamus 
      <lb ed="#V" n="48"/>ad illud quod per nomen alicuius attributi. verbi gratia. 
      <lb ed="#V" n="49"/>per nomen sapientie significare intendimus illud est 
      di<lb ed="#V" n="50" break="no"/>uina essentia sub ratione qua illuminatam seu illumina 
      <lb ed="#V" n="51"/>tio est diuini intellectus ita quod formalius significat 
      ip<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sam illuminationem a qua nomen sapientie imponitur 
      <lb ed="#V" n="53"/>quam essentiam. nomen enim formalius significat illud a 
      <lb ed="#V" n="54"/>quo ad significandum imponitur quam illud ad quod 
      signi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ficandum imponitur ad vtrumque tamen significandum 
      im<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ponitur. Si aut inspiciamus ad illud quod nomine 
      sapien<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tie significamus distincte et in singulari: sic proprie 
      no<lb ed="#V" n="58" break="no"/>men non dicitur de diuina essentia nisi negatiue: et sic 
      for<lb ed="#V" n="59" break="no"/>te intelligitur illud verbum Diony. 2. cap. ange. hierar. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Negationes: in diuinis vere sunt: affirmationes vero in 
      <lb ed="#V" n="61"/>compacte. Et illud Alani. exo propositione de maximis theos 
      <lb ed="#V" n="62"/>Omne simplex proprie est et improprie dicitur esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e676">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Ad 3m dicendum quod si ly tantum non excludat nisi rem 
      <lb ed="#V" n="64"/>que non est realis idem quod sapientia: essentia est 
      sapien<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tia tantum. Si autem excludat rem secundum rationem differentem a 
      <lb ed="#V" n="66"/>sapientia: sic essentia non est sapientia tantum: quia 
      boni<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tas secundum rationem differt a sapientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e689">
      ¶ Ad primum ad 
      <!--00033.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>partem aliam dicendum quod non plus concludit nisi quod 
      <lb ed="#V" n="69"/>nullum attributum differt a diuina essentia secundum 
      rem<lb ed="#V" n="70" break="no"/>realem: et hoc verum est: et dico rem realem: quia res 
      ge<lb ed="#V" n="71" break="no"/>neraliter accepta dicitur de rebus rationis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a06241-Dd1e706">
               <head xml:id="kzz7yh-a06241-Hd1e708">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e710">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Tertio queritur vtrum in diuina essentia 
      <lb ed="#V" n="74"/>sit attributorum aliqua pluralitas patet 
      <lb ed="#V" n="75"/>rationem. Et videtur quod non. Boeus de trini. libro primo 
      <lb ed="#V" n="76"/>E Aca. 3. id vere vnum est in quo nullus est 
      nume<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rus: ergo verius est vnum in quo non est 
      nu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>merus: neque secundum rem: neque secundum rationem: quam vbi est 
      nume<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rus secundum rationem: ergo cum pluralitas secundum rationem 
      impor<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tet numerum secundum rationem: non possumus cum summa 
      <lb ed="#V" n="81"/>vnitate essentie talem ponere pluralitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e734">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="82"/>pluralitas secundum rationem est pluralitas conceptuum: sed de 
      <lb ed="#V" n="83"/>us in comprehendendo suam perfectionem non format 
      <lb ed="#V" n="84"/>plures conceptus. ergo in ipso nulla est pluralitas secundum 
      <lb ed="#V" n="85"/>rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e745">
      ¶ Item philosophus. 4. metaphy. ratio quam 
      signi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ficat nomen est diffinitio: sed attributa que sunt in deo 
      <lb ed="#V" n="87"/>diffiniri non possunt: quia sunt ipse deus. Et secundum 
      Aui<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cennam 8. metaphy. cap. 5. deus non habet diffinitionem 
      <lb ed="#V" n="89"/>ergo attributa dei rationem non habent: non 
      pluri<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ficantur ergo secundum rationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e758">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Contra Aidemus intellectum posse distinguem 
      vbi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nulla est realis distinctio. Unde vnam 
      sim<lb ed="#V" n="93" break="no"/>plicem qualitatem vtpote albedinem potest intellectus 
      sub<lb ed="#V" n="94" break="no"/>diuersis rationibus intelligere vtpote sub ratione qua qua 
      <lb ed="#V" n="95"/>litas: vel sub ratione qua color: vel sub ratione qua albedo. 
      <lb ed="#V" n="96"/>ergo similiter non obstante quod deus sit vna res simplex: 
      <lb ed="#V" n="97"/>potest eius perfectio sub pluribus rationibus 
      apprehen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>di. non repugnat ergo simplicitati diuine esse in deo 
      <lb ed="#V" n="99"/>pluralitatem attributorum secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e781">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Respondeo quod in diuina essenta est attributorum 
      plu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>telitas: etm: onem: ad culus 
      inftelligen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiam sic procedendum est. primo declarandum quid im 
      <lb ed="#V" n="103"/>portatur nomine diuinorum attributorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e792">
      ¶ Secundo quid 
      <lb ed="#V" n="104"/>importatur nomine differentie secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e797">
      ¶ Tertio 
      quo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>modo differant attributa secundum rationem per comparationem 
      <lb ed="#V" n="106"/>ad intellectum creatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e804">
      ¶ Quarto quomodo per 
      com<lb ed="#V" n="107" break="no"/>parationem ad intellectum diuinum. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Quantum ad primum articulum sciendum est quod 
      di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>titria aliriuta sunesuperexce llentie 
      perfe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctionum repertarum in generibus entium quarum quamlibet 
      <lb ed="#V" n="111"/>melius est simpliciter hebere per modum intrinsece rei quam non 
      <lb ed="#V" n="112"/>habere cuiusmodi sunt esse viuentem: sapientem: potentem: 
      <lb ed="#V" n="113"/>verum: iustum: beatum: eternum: et quicquid absolute melius 
      <lb ed="#V" n="114"/>est quam non ipsum que de diuina essentia vere et proprie 
      prae<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dicantur. hebere enim quamlibet istarum rerum per modum rei 
      <lb ed="#V" n="116"/>intrinsece rem habentem faceret meliorem quam non hebere. Unde 
      <lb ed="#V" n="117"/>si lapis heberet formam sapientie esset res melior quam sit modo. 
      <lb ed="#V" n="118"/>Similiter si homo iustus est: si sibi superaddatur sapientia melior 
      <lb ed="#V" n="119"/>est: quamuis melior esset iustus non multum sapiens quam 
      sapi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ens iniustus: non sic autem posset dici de omnibus perfectionibus 
      <lb ed="#V" n="121"/>repertis in generibus entium non enim esset homo melior 
      haben<lb ed="#V" n="122" break="no"/>do formam auri vel atgenti per modum rei intrinsece quam non 
      <lb ed="#V" n="123"/>habendo et sic de multis aliis: quapropter quamuis in deo sint 
      <lb ed="#V" n="124"/>superexcellentie perfectionum repertaru in generibus entium: non tamen 
      <lb ed="#V" n="125"/>omnia nomina signntia istas perfectiones de deo praedicamus: 
      prae<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dicatione enim propria non diceremus deum esse 
      au<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rum: nec deum esse asinum: nec deum esse lapidem: nisi per 
      mo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dum translationis. secundum quod dicit apostolus id est ad Corum. x. petra 
      <lb ed="#V" n="129"/>erat christus: cum tamen in deo sint superexcellentie perfectionum 
      au<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ri et asini et lapidis. dicuntur autem ille superexcellentie 
      perfe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctionum attributa diuine essentie: non quia primo in 
      pleniori<lb ed="#V" n="132" break="no"/>modo sint ille perfectiones in creaturis quam in diuina 
      essen<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tia: quia econtra est: sed quia tales perfectiones diuine essentie at 
      <lb ed="#V" n="134"/>tribuimus ipsas de diuina essentia predicando: dicendo 
      <!--00034.xml-->
      <pb ed="#V" n="10-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>diuina essentia est potens: sapiens iusta et sic de aliis. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Unde est in communi vsu loquendi: si aliquis predicat 
      sa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pientiam de aliquo. dicendo petrus est sapiens: nos dici 
      <lb ed="#V" n="4"/>mus quod talis attribuit petro sapientiam. hoc de prim artius. 
      <lb ed="#V" n="5"/>Quatum ad sciendum quod relations secundum rem 
      dicun<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tut que cosequuntu res secundum esse suum 
      <lb ed="#V" n="7"/>reale quod habent in actu: et relationes secundum rationem que 
      <lb ed="#V" n="8"/>non consequuntur res nisi inquantum intellecte sunt: siue 
      <lb ed="#V" n="9"/>possint esse in actu reali vt intellecte sunt siue non. hoc 
      <lb ed="#V" n="10"/>addo propter vniversalitatem que consequitur rem sub 
      tali<lb ed="#V" n="11" break="no"/>modo intellectam quod sub tali modo non potest habere 
      <lb ed="#V" n="12"/>esse reale actualis existentie. quicquid enim actu est in 
      <lb ed="#V" n="13"/>re vnum numero est: quamuis iste secunde magis pure 
      <lb ed="#V" n="14"/>sint secundum rationem quam alie. Similiter dico quod differentia secundum 
      <lb ed="#V" n="15"/>rem est que consequitur rem secundum esse suum reale quod habet 
      <lb ed="#V" n="16"/>in actu: et differentia secundum rationem que non consequitur 
      rem<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nisi inquantum est intellecta siue in esse reali et actualis 
      <lb ed="#V" n="18"/>existentie esse possit sub tali modo sub quo intellecta 
      <lb ed="#V" n="19"/>est siue non: quia ergo ipsa attributa secundum suum esse reale quod 
      re<lb ed="#V" n="20" break="no"/>aliter habent in deo: nulla consequitur differentia: ideo 
      <lb ed="#V" n="21"/>dico quod in deo non differunt secundum rem: quia tamen 
      inquan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tum intellecta sunt bene consequitur ea aliqua differentia vt iam 
      <lb ed="#V" n="23"/>patebit: ideo dico quod differunt differentia quae est secundum rationem: et pure 
      <lb ed="#V" n="24"/>est differentia secundum rationem: quia sicut attributa in deo diuersam 
      <lb ed="#V" n="25"/>realem existentiam non habent ita nec possunt habere 
      differen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tiam secundum rem. hoc de secundo articulo. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Quantum ad enum articulum notandum est quod ista 
      plu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ruutis rati: num conuenit ex poc quod 
      <lb ed="#V" n="29"/>res que deus est superat intellectum nostrum: ita quod vna 
      <lb ed="#V" n="30"/>conceptione non potest apprehendere omnesmodos 
      per<lb ed="#V" n="31" break="no"/>fectionum que sunt in deo: et ideo aliam conceptionem 
      <lb ed="#V" n="32"/>format de diuina sapientia: aliam de potentia et sic de 
      <lb ed="#V" n="33"/>aliis: maxime quia ad cognoscendum ista in deo ascendit 
      <lb ed="#V" n="34"/>a creaturis in quibus ista sunt differentia. Diuinus 
      au<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tem intellectus: quia totam suam perfectionem 
      comprehen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dendo semetipsum intelligit vno conceptu: totam suam 
      <lb ed="#V" n="37"/>perfectionem plenissime dicit: beati tamen quia deum 
      imme<lb ed="#V" n="38" break="no"/>diate vident: sibi possent vnum nomen imponere quod 
      <lb ed="#V" n="39"/>nec signaret sapientiam tantum: nec potentiam tantum: sed omenes 
      <lb ed="#V" n="40"/>perfectiones dei quas in deo apprehendunt. Unde 
      pro<lb ed="#V" n="41" break="no"/>statu patrie dicitur de nobis Sach. vltimo. quod in illa die 
      <lb ed="#V" n="42"/>erit dominus vnus et nomen eius vnum. non tamen possent 
      ip<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sum nominare vno nomine exprimente plenarie totam 
      <lb ed="#V" n="44"/>dei perfectionem: eo quod illam perfectionem quantum 
      co<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gnoscibilis est non cognoscunt propter ipsius 
      perfectio<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nis infinitatem: et intellectus creati limitationem. Est 
      <lb ed="#V" n="47"/>ergo pluralitas istarum rationum ex parte ipsius dei 
      pro<lb ed="#V" n="48" break="no"/>pter plenitudinem perfectionis: et ex parte nostri 
      intel<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lectus: qui deficienter se habet ad comprehendendum 
      di<lb ed="#V" n="50" break="no"/>uinam perfectionem: nec sunt iste diuerse conceptiones 
      <lb ed="#V" n="51"/>quas de deo formamus casse vel vane: quia istis omnibus 
      <lb ed="#V" n="52"/>est correspondens in deo plene et omnimoda eius 
      perfe<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctio: sine aliqua reali pluralitate. et hoc de 3o 
      <lb ed="#V" n="54"/>
                  <lb ed="#V" n="55"/>Dicendum est enim quod illa attributa in deo 
      <lb ed="#V" n="56"/>sunt vnum re: et rationes eorum secundum quod sunt in deo per modum rei e 
      <lb ed="#V" n="57"/>trinsece sunt vnum re: sed rationes eorum secundum quod ab 
      intelligen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tibus creatis concepte sunt vel conceptibiles et ab 
      ip<lb ed="#V" n="59" break="no"/>so deo intellecte: plures sunt non pluralitate reali: sed 
      <lb ed="#V" n="60"/>quia in eis sunt plures respectus rationis ad intellectum. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Conceptio aut quam facio modo de sapientia dei: et illa 
      <lb ed="#V" n="62"/>quam facio de potentia et sic de aliis: quamuis ab eterno 
      <lb ed="#V" n="63"/>non essent: tamen ab eterno fuerunt intellecte a deo: sicut 
      <lb ed="#V" n="64"/>etiam et omues creature fuerunt a deo intellecte ab eter 
      <lb ed="#V" n="65"/>no: quamuis ab eterno non habuerint esse: vnde vdee 
      ea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rum aliter fuerunt in deo ab eterno: aliter creature: quia 
      <lb ed="#V" n="67"/>idee fuerunt in deo per modum rei intrinsece: et ita re¬ 
      <!--00034.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>aliter et fuerunt et sunt realiter idem quod deus. ego autem 
      <lb ed="#V" n="69"/>et alie creature non fuimus in deo per modum rei 
      intri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sece: nec realiter nec fuimus idem quod deus: sed sicut 
      ob<lb ed="#V" n="71" break="no"/>iectum vtpote color dicitur esse in vidente et asinus in 
      <lb ed="#V" n="72"/>intelligente: quia creatura ab eterno fuit secundarium 
      <lb ed="#V" n="73"/>obiectum intellectus diuini. Dico ergo quod pluralitas 
      <lb ed="#V" n="74"/>attributorum fuit ab eterno per comparationem ad 
      plu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>res conceptiones que a deo ab eterno fuerunt 
      intelle<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cte quas ex tempore formauit intellectus creatus de 
      <lb ed="#V" n="77"/>diuina perfectione vel potuit formare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e1045">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum in oppositum cum dicis quod illud 
      ve<lb ed="#V" n="79" break="no"/>re vsum et st quo sulius est 
      nu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>merus. Dico quod pluralitas que consideratur per 
      com<lb ed="#V" n="81" break="no"/>parationem ad plures conceptiones intellectus: in 
      nul<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lo est contra rationem summe simplicitatis: quia illa 
      <lb ed="#V" n="83"/>pluralitas a deo intellecta non fuit in deo per modum 
      <lb ed="#V" n="84"/>rei intrinsece: et ideo per illam pluralitatem intellectam 
      <lb ed="#V" n="85"/>non est minus simplex. Sicut si ego per essentiam 
      mean<lb ed="#V" n="86" break="no"/>et vnico actu: qui idem esset cum essentia mea 
      intelli<lb ed="#V" n="87" break="no"/>gerem omnino que intelligo: non propter hoc 
      essem<lb ed="#V" n="88" break="no"/>minus simplex quam si intelligerem vnum tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e1071">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="89"/>cum dicis quod deus in comprehendendo suam 
      perfectio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem non format plures conceptus etc. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="91"/>est: tamen ab eterno intellexit plures conceptus quos 
      <lb ed="#V" n="92"/>facturi eramus ex tempore de sua perfectione: et 
      intel<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lexit cuilibet illorum conceptuum esse aliquid vere 
      cor<lb ed="#V" n="94" break="no"/>respondens in sua perfectione: que tamen summe est 
      <lb ed="#V" n="95"/>vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e1090">
      ¶ Ad 3m cum dicis quod ratio quam signt nomen est 
      <lb ed="#V" n="96"/>diffinitio etc. Dico quod intelligendum est in habentibus 
      <lb ed="#V" n="97"/>diffinitionem. In his autem que non habent 
      diffinitio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nem ratio est illud quod primo concipimus per nomen 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod significat illam rem. Unde ratio diuine sapientie est 
      <lb ed="#V" n="100"/>illud quod primo concipimus per hoc nomen 
      sapien<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tia: et hoc est illud a quo imponitur ad significandum: quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>videtur esse formalius in significato eius. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a06241-Dd1e1109">
               <head xml:id="kzz7yh-a06241-Hd1e1111">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e1113">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Questio. iiii. 
      <lb ed="#V" n="104"/>QUarto queritur vtrum inter atribus 
      <lb ed="#V" n="105"/>tum otuarse estentest aliquis 
      <lb ed="#V" n="106"/>ordo rationum. Et videtur quod non. Augustinus 19 
      <lb ed="#V" n="107"/>de ciui. cap. 13. Ordo est parium dispariumque 
      <lb ed="#V" n="108"/>Arerum sua cuique loca tribuens dispositio: sed 
      <lb ed="#V" n="109"/>inter diuina attributa nullo modo est disparitas secundum 
      <lb ed="#V" n="110"/>rationem. omnes enim rationes eorum equalis sunt 
      no<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bilitatis cum vnum sint in deo: ergo inter illa non est 
      <lb ed="#V" n="112"/>ordo secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e1137">
      ¶ Item non est ibi ordo secundum ratio 
      <lb ed="#V" n="113"/>nem ex parte diuine essentie: nec ex parte intellectum: 
      <lb ed="#V" n="114"/>quia illud attributum quod vna vice intelligit primo: 
      <lb ed="#V" n="115"/>alia vice potest intelligere secundo. ergo nullo modo 
      <lb ed="#V" n="116"/>lectus cassa est et vana cui nihil respondet in re. sed 
      cer<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tum est quod inter diuina tributa non est aliquis ordo rea 
      <lb ed="#V" n="118"/>lis cum sit vna res tantum: ergo intellectus intelligens ea 
      <lb ed="#V" n="119"/>secundum quendam ordinem cassus est et vanus. sed ordo ratio 
      <lb ed="#V" n="120"/>nis non videtur posse accipi nisi per comparationem ad 
      in<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tellectum. ergo inter diuina attributa nullus ordo rationis est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e1159">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra. At patet ex questione praecedenti in at 
      <lb ed="#V" n="123"/>trieutis est aliqua pluralitas secundum ratio 
      <lb ed="#V" n="124"/>nem: sed pluralitas in qua non est ordo est 
      inordina<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ta: cum ergo in diuinis nihil sit inordinatum: inter 
      di<lb ed="#V" n="126" break="no"/>uina attributa est aliquis ordo secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e1172">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="127"/>prius est in deo secundum rationem intelligendi intelligere 
      <lb ed="#V" n="128"/>quam velle: ergo in ipso priora sunt secundum rationem intelligendi 
      <lb ed="#V" n="129"/>attributa respicientia intellectum quam respicientia volutatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e1182">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Respondeo osutantuat: et nma¬ ordinem sine aliqua 
      <lb ed="#V" n="131"/>pluratitate et inter diuia attributa non sit 
      <lb ed="#V" n="132"/>aliqua realis pluralitas secundum rem absolutam nec secundum rem raliuam 
      <lb ed="#V" n="133"/>vt patet ex quaestione precedenti: impossibile est quod inter diui¬ 
      <!--00035.xml-->
      <pb ed="#V" n="11-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>na attributa sit aliquis realis ordo: quia tamen inter 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uina attributa est aliqua pluralitas in comparatione 
      <lb ed="#V" n="3"/>ad intellectum que est pluralitas rationis eo quod non 
      conse<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quitur ea nisi inquantum intellecta sunt: non est 
      incon<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ueniens ponere quod inter diuina attributa sit aliquis 
      or<lb ed="#V" n="6" break="no"/>do secundum rationem intelligendi inquantum intellectus 
      <lb ed="#V" n="7"/>noster priorem conceptionem de vno facit quam de alio. Unde 
      <lb ed="#V" n="8"/>prius in nostra ratione intelligendi est diuinum esse quam 
      <lb ed="#V" n="9"/>aliquod attributum eius et intelligere quam velle: et 
      attribu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ta respicientia intellectum priusquam respicientia voluntatem: 
      <lb ed="#V" n="11"/>nec loquor hic de ordine qui tantum est ex parte 
      volunta<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tis: quia tali ordine posset in nostra ratione intelligendi 
      quam<lb ed="#V" n="13" break="no"/>doque vnum esse prius: quandoque posterius sicut placeret 
      no<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bis: sed loquor de ordine qui est in conceptionibus nostri 
      <lb ed="#V" n="15"/>intellectus intelligentis diuina attributa secundum illum 
      ordi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nem secundum quem magis sunt apta nata intelligi: et sic 
      in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>telligendo diuinas perfectiones est talis ordo ex parte 
      no<lb ed="#V" n="18" break="no"/>stra. Prius enim secundum rationem intelligendi intelligimus 
      <lb ed="#V" n="19"/>diuinam esse quam aliquam eius perfectionem. Secundo suum 
      intel<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ligere. Tertio suum velle. Et inter suas perfectiones 
      prio<lb ed="#V" n="21" break="no"/>res sunt in nostra ratione intelligendi: ille que respiciunt 
      <lb ed="#V" n="22"/>ipsum inquantum est essentia: quam ille que respiciunt ipsum 
      <lb ed="#V" n="23"/>inquantum est vita. Et inter primas prior est vnitas. 
      <lb ed="#V" n="24"/>secunda simplicitas. Communior est enim ratio vnitatis quam 
      <lb ed="#V" n="25"/>simplicitatis. omne enim simplex vnum est: sed non 
      con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uertitur generaliter loquendo de vno: quod ideo dico: quia vnum 
      <lb ed="#V" n="27"/>compositum non est pure et proprie vnum: quia si non sit 
      diui<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sum: tamen est diuisibile. Unde dicit Augustinus libro de vera religio 
      <lb ed="#V" n="29"/>ne vltra medium. Omne corpus verum corpus est: sed 
      <lb ed="#V" n="30"/>falsa vnitas. Ratio summe simplicitatis et vnitatis sunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>in diuina essentia ratio infinitatis. et ista tria ratio 
      immu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tabilitatis et immutabilitas cum predictis sunt ratio 
      eter<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nitatis. Unde inferius per diuine essentie 
      simplicita<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tem probabitur in diuina essentia esse infinitas: et per 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>uinam simplicitatem et infinitatem immutabilitas: et per 
      im<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mutabilitatem eternitas. Inter perfectiones etiam que 
      con<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ueniunt deo inquantum est vita: priores sunt ille in nostra 
      <lb ed="#V" n="38"/>ratione intelligendi: que respiciunt ipsum intelligere quam ille 
      <lb ed="#V" n="39"/>que respiciunt ipsum velle: et inter primas prior vnitas 
      <lb ed="#V" n="40"/>quam sapientia. Ideo enim deus scit se: quia per essentiam suam 
      <lb ed="#V" n="41"/>intellectui perfecte ostendit se talem qualis est ipse. sed 
      <lb ed="#V" n="42"/>essentia vniuscuiusque rei est eius veritas inquantum per 
      <lb ed="#V" n="43"/>ipsum res est ex parte sua talem ostendit se qualis est ipsa. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Inter perfectiones que respiciunt diuinum velle. prima 
      <lb ed="#V" n="45"/>est bonitas. secunda misericordia. 3o iustitia: et illa ad quam 
      <lb ed="#V" n="46"/>omnes alie ordinantur est diuina beatitudo: que omnes diuinas 
      <lb ed="#V" n="47"/>perfectiones in sua ratione concludit. Que autem dicta sunt cum 
      <lb ed="#V" n="48"/>Augo concordant: qui. 15 de trinitate. c. 5. omnes diuinas 
      perfectio<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nes reducit ad eternitatem: sapientiam: beatitudinem. Ex 
      <lb ed="#V" n="50"/>dictis potest concludi quod istarum trium perfectionum: vnitas: 
      <lb ed="#V" n="51"/>veritas: bonitas. primo secundum rationem intelligendi est vnitas. 2t 
      <lb ed="#V" n="52"/>veritas 3o bonitas. et ideo de hoc non opetet facere quaestionem. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Aqu permum in oppostum dicendum quod illud verbum 
      Augi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>intelligitur de ordine qui est inter res 
      di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>uersas. Potest etiam dici quod iste conceptiones quas 
      ordina<lb ed="#V" n="56" break="no"/>te facimus de diuinis attributis habent disparitatem 
      in<lb ed="#V" n="57" break="no"/>quantum vnam primo formamus et aliam 2o ipsa tamen 
      attribu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ta nullam in penitus disparitatem habent cum sint res vna. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e1325">
                  <lb ed="#V" n="59"/>¶ Ad 2m dicendum quod quamuis istis ordinatis conceptionibus: 
      <lb ed="#V" n="60"/>non respondeat aliquis ordo realis imperfectionibus diuine 
      <lb ed="#V" n="61"/>essentie: tamen ipse perfectiones talis sunt nature quod 
      aptio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>res sunt secundum vnum ordinem intelligendi quam secundum alium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a06241-d1e1336">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Ad 3m dicendum quod sicut illi pluralitatis secundum rationem qua 
      <lb ed="#V" n="64"/>dicuntur esse plura attributa: non respondet aliqua 
      rea<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lis attributorum pluralitas: nec tamen est cassa: quia illi respon 
      <lb ed="#V" n="66"/>det plenitudo diuine perfectionis de qua ab intellectu 
      <lb ed="#V" n="67"/>usso ilinne linge vte eetrinnes loqtin e. 
      <!--00035.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>in quaestione precedenti. Sic iste ordo conceptionum cassus non 
      <lb ed="#V" n="69"/>est: quia respondet natura diuinarum perfectionum per quam exigunt 
      ma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gs secundum vnum ordinem quam secundum alium apprehendi.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>