<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="46-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f33279"><!-- l2d12a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e103">
               <lb ed="#V" n="64"/>CIrca hanc distinctione queruntur. x. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e108">
               <lb ed="#V" n="65"/>¶ Primo vtrum 
      ma<lb ed="#V" n="66" break="no"/>teria sit res pure possibilis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e115">
      ¶ Secundo. vtrum 
      <lb ed="#V" n="67"/>sit generabilis et corruptibilis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="68"/>sit de essentia compositi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum deus posset facem 
      ma<lb ed="#V" n="69" break="no"/>teriam sine forma.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e131">
      ¶ Quito vtrum materia corporalium infra 
      ce<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lum empyreum creatura fuerit sine omni forma:.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e136">
      ¶ Sexto 
      <lb ed="#V" n="71"/>vtrum fuerit creatura sub forma completa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e141">
      ¶ Septimo vtrrum 
      <lb ed="#V" n="72"/>ante omne diem fuerit creata.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e146">
      ¶ Octauo vtrum corporum 
      cor<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ruptibilium et incorruptibilium sit materia vnigenea.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e151">
      ¶ Nona 
      <lb ed="#V" n="74"/>vtrum omnium corporum corruptibilium sit materia 
      nume<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ro vna.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e159">
      ¶ Decimo vtrum materia realiter sit idem cum 
      <lb ed="#V" n="76"/>sua potentia.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f33279-Dd1e164">
               <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e166">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum materia sit res pure possibilis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e168">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="77"/>PRrimo ostendo quod materia sit 
      <lb ed="#V" n="78"/>res pure 
      pos<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sibilis. <ref>Boetius i. de trinitate. capi. 11</ref> dicit quod 
      om<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ne este<!--TODO: abbreviation--> est ex forma: et parum post dicit quod nihil secundum 
      <lb ed="#V" n="81"/>materiam esse dicitur. Sed per quamlet rem que non est pure possibilis est 
      <lb ed="#V" n="82"/>ad esse vel concurrit ad causandum esse. Ergo materia est res pure 
      <lb ed="#V" n="83"/>possibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e186">
      ¶ Item philosophus. 2. de anima dic. quod materia est potentia. 
      Se<lb ed="#V" n="84" break="no"/>res que aliquam acctualitatem importat non est potentia. Unde ibidem 
      <lb ed="#V" n="85"/>dicit quod species est endelechia id est actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e193">
      ¶ Item Aui. 9. meta. 
      ca<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pi. 4. die quod esse materie est esse receptibile. nec est causa essendi 
      <lb ed="#V" n="87"/>aliquid nisi secundum viam receptionis. Et infra eodem ca. dicit quod omnis 
      <lb ed="#V" n="88"/>forma causa est vt sua materia sit in effectum: ipsa enim materia non 
      ha<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bet existentiam. Sed omnis res que non est pure possibilis hebet 
      <lb ed="#V" n="90"/>aliquam existentiam. et est causa essendi aliquid.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e206">
      ¶ Item omne quod importat 
      <lb ed="#V" n="91"/>aliquam acctualitatem per se est cognoscibile et positiue. Sed secundum 
      <lb ed="#V" n="92"/>philosophum idso phy. materia non est cognoscibilis nisi per priuationem 
      <lb ed="#V" n="93"/>et analogiam ad formam. Ergo ma nullam importat actualitatem 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e216">
                  <lb ed="#V" n="94"/>¶ Item Aug. 12. confes. parum post principium dicit ad deum 
      pri<lb ed="#V" n="95" break="no"/>usquam istam informen materiam formares atque distingueres. non erat 
      <lb ed="#V" n="96"/>aliquid non color non figura non corpus: non species: non tamen omnio 
      <lb ed="#V" n="97"/>nihil erat quedam informitas sine vlla specie. Sed omnis actus est 
      <lb ed="#V" n="98"/>aliqua species. Ergo materiam dic quandam informitatem sne omni actualtatem 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e229">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Contra Auicen. 2. meta. ca. veltio dicit quod forma prior est
      <lb ed="#V" n="100" break="no"/><ref>Hyle .i. est materiam</ref>. Sed actus non est prior possibili 
      <lb ed="#V" n="101"/>tate: immo econuerso sustinet. possibilitas enim essendi praesuppotonitur 
      <lb ed="#V" n="102"/>ab actu essendi. Ergo materia non est res pure possibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e240">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="103"/>secundum philosophum id est meta materia est fundamentum nature. Sed 
      pura<lb ed="#V" n="104" break="no"/>possibilitas non potest esse fundatum. fundamentum enim illud quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>ponitur in ipso quod autem aliud sustinet ens actu est. 
      Er<lb ed="#V" n="106" break="no"/>go materia non est res pure priossibilis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e251">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Respondeo ad hoc quod aliquid generatur: necessarium est 
      <lb ed="#V" n="108"/>vt aliquid tramsmutetur in ipsum secundum 
      <ref>con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>men. super. 8 meta.</ref> et vt eius forma in aliquo recipiatur. quod enim 
      <lb ed="#V" n="110"/>producitur absque tramsmutatione alicuius in se creatur. quia sit non 
      de<lb ed="#V" n="111" break="no"/>aliquo. Cum et forma generabilis et corruptibilis eo modo 
      <lb ed="#V" n="112"/>quo forme generari conuenit et corrumpi non possit per se existenm 
      <lb ed="#V" n="113"/>per naturam: oportet quod cum generatur in aliquo recipiatur. Nec potest dici 
      <lb ed="#V" n="114"/>quod sit eadem res que tramsmutatur in illud quod generatur: et in qua 
      <lb ed="#V" n="115"/>recipitur forma eius quod generatur. quia res cuius essentia tramsmutatur 
      <lb ed="#V" n="116"/>in illo quod ipsa non est non manet post tramsmutationem. illud quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>erat ante. Sed illud in quod recipitur forma remanet eadem essentia 
      <lb ed="#V" n="118"/>que erat an. Nec potest dici quod illud quod tramsmutatur in illud quod 
      <lb ed="#V" n="119"/>generatur tramsmutetur in ipsum ratione: totius essentie illius. quia vt post 
      <lb ed="#V" n="120"/>ea patebit de essentia eius est aliquid ingnerrabile et 
      incorrupti<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bile quod est fundamentum in. quo forma recipitur. Restat 
      er<lb ed="#V" n="122" break="no"/>go quod illud quod tramsmutatur in illud quod generatur non tramsmutetur 
      <lb ed="#V" n="123"/>in ipsum nisi per hoc quod tramsmutatur in eius formam. Et quia tramsmu 
      <lb ed="#V" n="124"/>tari in forma et recipere formam rebus conueniunt ratione alicuius 
      possi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>bilitatis quae principaliter est conditio materie. Ideo dicendum quod materia. 
      <!--00107.xml-->
      <pb ed="#V" n="47-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nullus potest conuenire actus per quancunque potentiam: illa enim 
      <lb ed="#V" n="2"/>res per se non potest mouere intellectum. Sed cognoscitur per 
      <lb ed="#V" n="3"/>priuationem vel comparationem ad formam: et per 
      argumenta<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tionem: nec potest rem aliquam tramsmutate: nec potest esse per se 
      <lb ed="#V" n="5"/>per quancunque potentiam: quia ipsam esse per se includeret contra 
      <lb ed="#V" n="6"/>dictionem. Nec tamen nominat nihil: quia nihil tramsmutari non 
      <lb ed="#V" n="7"/>potest in aliquid quamuis possit aliquid fieri non de aliquo. Et 
      <lb ed="#V" n="8"/>de materia sic accepta potest exponi quod dicit Com. super. 8 
      <lb ed="#V" n="9"/>meta quod subiectum in tramsmutatione que est substantie est in 
      poten<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tia et esse suum quasi est medium inter esse actu et non esse: res 
      <lb ed="#V" n="11"/>enim que est actus secundum se totam: non potest per naturam in 
      <lb ed="#V" n="12"/>aliud tramsmutari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e327">
      ¶ Secundo modo loquendo de materia 
      <lb ed="#V" n="13"/>dico quod non est res pure possibilis simpliciter: quamuis sit pure 
      <lb ed="#V" n="14"/>possibilis respectu formarum que recipiuntur in ea. Unde 
      <lb ed="#V" n="15"/>de Commen. super illud primi meta. quoniam autem in 
      <lb ed="#V" n="16"/>fundamento: dicit quod in principio ex quo est generatio quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>est principium secundum materiam non debet esse aliquid eorum 
      <lb ed="#V" n="18"/>que generantur ex eo in actu: nec debet in aliqua dispositione eorum 
      <lb ed="#V" n="19"/>que fiunt ex eo. In quo patet quod non negat illud principium carere 
      <lb ed="#V" n="20"/>actualitate: nisi loquendo de actualitate rerum qui recipiuntur 
      <lb ed="#V" n="21"/>in eo. Cui sententie videtur concordare Auicena 2. meta. cap. 
      <lb ed="#V" n="22"/>versalti. vbi dicit de forma que separatur a sua materia: et 
      rema<lb ed="#V" n="23" break="no"/>net materia habens esse cum alia forma: quia si forma sola per 
      <lb ed="#V" n="24"/>se esset causa esse materie destrueretur materia ad 
      destructio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nem illius: et propter formam succedentem haberet esse alia 
      ma<lb ed="#V" n="26" break="no"/>teria que inciperet esse: et parum post oportet igitur vt alia 
      <lb ed="#V" n="27"/>res sit cum forma causa essendi materiam. Hic expresse videtu 
      <lb ed="#V" n="28"/>dicere quod esse materie non est ex sola forma: quod vnum non esset 
      <lb ed="#V" n="29"/>si materia esset res pure possibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e366">
      ¶ Dico ergo quod ipsa 
      <lb ed="#V" n="30"/>est essentia non pure possibilis: tenet tamen in entibus infimum 
      <lb ed="#V" n="31"/>actualitatis gradum: carens quantum est ex se actualitate 
      si<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mili actualitatibus rerum que recipuntur in ea. Sed quia 
      ma<lb ed="#V" n="33" break="no"/>teria non potest esse in actu: per naturam sine forma: et actu 
      <lb ed="#V" n="34"/>alitas compositi plus est per formam quam per materiam: ideo 
      <lb ed="#V" n="35"/>dicunt philosophi et sancti quod existentia rei est per formam. 
      <!--TODO: New paragraph-->
      <lb ed="#V" n="36"/>Auctoritates Boetii et philosophi ad primam partem 
      <lb ed="#V" n="37"/>allegate sunt de materia primo 
      <lb ed="#V" n="38"/>modo dicta: vel de possibiltate respectu rerum que 
      recipi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>untur in materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e391">
      ¶ Ad auctoritatem Auicen. patet quid 
      <lb ed="#V" n="40"/>dicendum ex dictis in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e396">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod aut verbum 
      <lb ed="#V" n="41"/>philosophi intelligendum est de materia primo modo dicta: aut 
      <lb ed="#V" n="42"/>quod quamuis materia quantum est ex parte sua cognoscibilis sit 
      <lb ed="#V" n="43"/>positiue: non tamen quo ad nos propter nostri intellectus de 
      <lb ed="#V" n="44"/>bilitatem. Unde entellectus angelicus eam potissime 
      co<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gnoscit: etiam preter analogiam ad formam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e409">
      ¶ Ad 5m dicendum. 
      <lb ed="#V" n="46"/>quod ibi Augu. accipit speciem pro forma: forma autem non est 
      <lb ed="#V" n="47"/>quecunque actualitas: quia vt iam dictum est materia aliquam 
      <lb ed="#V" n="48"/>actualitatem importat: quamuis differentem ab actualitate 
      <lb ed="#V" n="49"/>forme.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e420">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de 
      mate<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ria secundo modo dicta. illud tamen verbum Auicen. de 
      priori<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tate forme respectu materie intelligendum est de 
      priori<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tate dignitatis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f33279-Dd1e430">
               <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e432">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum materia sit generabilis et corruptibilis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e434">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="53"/>SEcundo queritur vtrum 
      mate<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ria sit 
      gene<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rabilis et corruptibilis. Et videtur quod sic. 
      nobi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lior est res ingenerabilis et incorruptibilis: quam 
      gene<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rabilis et corruptibilis. Sed forma que educitur de potentia 
      <lb ed="#V" n="58"/>materia est generabilis et corruptibilis: et tamen est nobilior 
      quam<lb ed="#V" n="59" break="no"/>materia. Ergo multo fortius materia est generabilis et 
      cor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ruptibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e454">
      ¶ Item secundum Com. super. 8. meta. materia 
      tran<lb ed="#V" n="61" break="no"/>smutatur in illud quod ex ea generatur. Sed quod transmutatur 
      <lb ed="#V" n="62"/>in aliud non manet idem quod erat ante maxime 
      loquen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>do de transmutatione substantiali de qua loquitur 
      commenta<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tor. Ergo materia corrumpitur cum ex ea aliquid generatur: 
      <lb ed="#V" n="65"/>ergo a simili generatur cum in ea compositum resoluitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e467">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="66"/>prius ordine nature est vnius forme corruptio: quam 
      alteri<lb ed="#V" n="67" break="no"/>us generatio. Sed esse materie est per formam: ergo cum in 
      <!--00107.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>ea vna forma corrumpitu: et alia in ea generatur: per 
      coruptio<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nem forme prioris perdit esse: et per introductionem 
      al<lb ed="#V" n="70" break="no"/>terius recipit aliud esse. Sed perdere esse et recuperare esse 
      <lb ed="#V" n="71"/>est generari et corrumpi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e487">
                  <lb ed="#V" n="72"/><ref>Contra philosophus i. phy.</ref> dicit quod materia est 
      ingenera<lb ed="#V" n="73" break="no"/>bilis et incorruptibilis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e495">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Respondeo quod materia dupliciter potest accipi
      <lb ed="#V" n="75"/>Uno modo pro essentia pure 
      possi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bili que transmutatur in formam. Alio modo pro essentia 
      te<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nente infiimum gradum actualitatis que recipit formam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e506">
                  <lb ed="#V" n="78"/>¶ Primo modo est generabilis et corruptibilis modo 
      <lb ed="#V" n="79"/>similis illi modo: quo conuenit forme generari et corrumpi: 
      <lb ed="#V" n="80"/>quia cum tramsmutatur in formam: desinit esse id quod erat: cum 
      <lb ed="#V" n="81"/>etiam forma corrumpitur resoluitur in talem naturam quamuis 
      <lb ed="#V" n="82"/>non in eandem numero que fuerat prius. Unde Com. 
      <lb ed="#V" n="83"/>super. 8. meta. illud quod est ex materia vtrumque generatur ab 
      <lb ed="#V" n="84"/>alio: sed vltimum a primo erit quando tramsmutatur primum in 
      il<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lud. primum autem ex vltimo quando vltimum resoluitur in 
      il<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lud. Quod autem necessarium sit ponere aliquam naturam que trans 
      <lb ed="#V" n="87"/>mutetur in formam inferius probabitur in illa questione. Utrum 
      <lb ed="#V" n="88"/>sit aliquid in materia de quo fiant brutorum anime et alie 
      cor<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ruptibilis forme.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e535">
      ¶ Loquendo autem de materia modo 
      se<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cundo. dico quod est ingenerabilis: quia generatio sit de 
      ali<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quo existenti in potentia ad illud quod generatur. Sed nullum 
      <lb ed="#V" n="92"/>est ens in potentia de quo ipsa materia posset fieri. Et 
      <lb ed="#V" n="93"/>est etiam in corruptibilis: quia non est aliquod ens inferius ea 
      <lb ed="#V" n="94"/>in quod possit resolui. Et sicut natura non potest aliquid facere 
      <lb ed="#V" n="95"/>non de aliquo: ita non potest aliquid resoluere in nihil.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e551">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="96" break="no"/>terea corruptio est per aliquam repugnantiam corrunpentis ad 
      <lb ed="#V" n="97"/>illud quod corrumpitur: materie aut nulla forma repugnat. est 
      <lb ed="#V" n="98"/>enim commune fundamentum omnium formarum generabilium 
      <lb ed="#V" n="99"/>et corruptibilium quod de necessitate praesupponitur in omni 
      opera<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tione nature: quod a deo productum fuit non de aliquo. Unde 
      <lb ed="#V" n="101"/>quamuis non possit generari nec corrumpi. possibile tamen est eam 
      <lb ed="#V" n="102"/>creari et verti. Unde sicut alie creature in nichilum 
      tende<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rent nisi a deo manutenerentur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e571">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior 
      <lb ed="#V" n="105"/>non est vniuersaliter vera. 
      Nobi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>liora sunt enim animalia bruta quam corpora celestia: cum 
      cor<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pora celestia sint inanimata vt inferius ostendetur: et in 
      <lb ed="#V" n="108"/>ordine nature viuentia preponantur non viuentibus: secundum 
      <lb ed="#V" n="109"/>Augu. xi. de ci. capi. 16. Unde maior debet intelligit 
      cete<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ris paribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e589">
      ¶ Uel potest dici quod quamuis mater non sit 
      <lb ed="#V" n="111"/>corruptibilis corruptione que est ab ente in actu in ens 
      <lb ed="#V" n="112"/>in potentia: tamen quantum est ex parte sua magis est de 
      <lb ed="#V" n="113"/>fectibilis ab esse quam forma: quia forma: nec per seipsam: nec 
      <lb ed="#V" n="114"/>alia virtute creata est veritibilis in nihil: materie autem ita 
      na<lb ed="#V" n="115" break="no"/>turale est esse per formam: quod si ab ea remoueretur omnis forma: 
      <lb ed="#V" n="116"/>nec introduceretur alia propter sui esse inferioritatem redigeretur in 
      <lb ed="#V" n="117"/>nihil: nisi per specialem dei influentiam supernaturaliter 
      manu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>teneretur in esse sicut accidens: si sibi subtraheretur omne 
      <lb ed="#V" n="119"/>subiectum redigeretur in nihil: nisi per speciaalem dei influentiam 
      <lb ed="#V" n="120"/>super naturaliter manuteneretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e614">
      ¶ Ad 2m dicendum quod 
      mate<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ria que recipit formam: et que in entibus tenet infimum 
      <lb ed="#V" n="122"/>actualitatis gradum: non transmutatur substantialiter in 
      for<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mam: nec etiam in compositum: quia compositum est constitutum 
      <lb ed="#V" n="124"/>ex materia et forma. Unde cum non tramsmutetur 
      substan<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tialiter: nec in formam: nec in seipsam: non transmutatur 
      <lb ed="#V" n="126"/>in compositum. Sed ex ea et forma quam in se recipit 
      constitui<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tur per essentiam vnum in actu: quamuis remaneant duo 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>potentia. Unde dicit Com. 7. meta. quod diffintiones 
      signifi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cant plures substantias in potentia et vnam in actu. Cum autem 
      <lb ed="#V" n="130"/>dicit Com. materiam tramsmutari in illud quod 
      gene<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ratur ex ea: aut accipit materiam pro possibilitate que 
      trant<lb ed="#V" n="132" break="no"/>mutatur in formam: aut loquitur de materia propinqua. 
      <lb ed="#V" n="133"/>Unde exemplifcat de quatuor elemtis dicens quod ipsa 
      tramsmutan<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tur in lignum: et lignum resoluitur in ea. Aut intelligit 
      <!--00108.xml-->
      <pb ed="#V" n="47-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>de transmutatione quantum ad existendi actum. Quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>sicut materia dum est actu pars: non est actu totum: sic 
      <lb ed="#V" n="3"/>non existit actu: nisi per existentiam totius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e660">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tium dicendum: quod sicut Auicen. secundo metaphy. capi. 
      <lb ed="#V" n="5"/>vltimo dicit esse materie recipientis formas generabiles 
      <lb ed="#V" n="6"/>et corruptibiles: non dependet ex sola forma: vt enim 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctum est: materia tenet in entibus infimum 
      actualita<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tis gradum. Hec enim materia que formas recipit: nec 
      <lb ed="#V" n="9"/>transmutatur in eas: nec est res pure possibilis: vt superi 
      <lb ed="#V" n="10"/>us dictum est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f33279-Dd1e679">
               <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e681">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum materia sit de natura compositi</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e683">
      ¶ Questio III. 
      <lb ed="#V" n="11"/>TErtio queritur vtrum materia sit 
      <lb ed="#V" n="12"/>de natura 
      compo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>siti. Et videtur quod non <ref>Com. super. 7. metaphy.</ref>
      <lb ed="#V" n="14"/>necesse est vt res demonstrate hic 
      corrumpan<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tur: propter quod habent materiam que potest recipere 
      <lb ed="#V" n="16"/>formam in aliqua hora et amittere in alia. Sed illud quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>est de essentia rei non est via ad eius corruptionem: quia 
      <lb ed="#V" n="18"/>quelibet pars essentie saluat essentiam quantum potest. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Ergo materia non est de essentia compositi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e705">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="20"/>philosophus. 7. metaphyce dicit: quod animalium anima 
      <lb ed="#V" n="21"/>est substantia animati. Sed anima non nominat nisi 
      for<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mam. Ergo forma est tota substantia compositi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e714">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="23"/><ref>Commen. super. 7. metaphy.</ref> dicit quod diffinitio est 
      inten<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tionis vniuersalis: et forme non congregati ex materia et 
      <lb ed="#V" n="25"/>forma. Sed diffinitio indicat quid est res: Ergo materia 
      <lb ed="#V" n="26"/>non est de quiditate rei. Sed quicquid est de essentia est de quiditate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e725">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Contra <ref>Auice. 6 metaphy. capitulo 5.</ref> composita 
      <lb ed="#V" n="28"/>non sunt ex forma tantum id quod sunt: 
      diffini<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tio enim compositorum non est ex sola forma. 
      Diffinitio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>enim rei significat omnem illud ex quo componitur sua 
      <lb ed="#V" n="31"/>essentia. Unde contingit vt contineat materiam 
      ali<lb ed="#V" n="32" break="no"/>quo modo: et per hoc cognoscitur differentia inter 
      quidi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tatem et formam: forma enim est pars quiditatis et 
      com<lb ed="#V" n="34" break="no"/>positi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e746">
      ¶ Item philosophous. 7. metaphy. et Comen. 
      ibi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dem dicunt: quod homo et animal est totum congregatum 
      <lb ed="#V" n="36"/>ex anima et corpore. Sed corpus est materia hominis. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Ergo materia est de essentia compositi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e755">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Ad istam questionem dicunt 
      ali<lb ed="#V" n="39" break="no"/>qui: quod 
      mate<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ria non est de essentia compositi: sed est aliquid quod 
      trans<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mutatur in essentiam compositam: et in quem 
      resolui<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tur essentia composita: nec in ista transmutatione 
      adni<lb ed="#V" n="43" break="no"/>hilatur: quia quod adnihilatur non tramsmutatur in aliquod 
      <lb ed="#V" n="44"/>ens: materia autem transmutatur in illud quod 
      genera<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tur. Et hii non dicunt id quod generatur esse 
      composi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tum ex materia et forma: ita vt materia sit actu pars 
      essen<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tie eius. Sed pro tanto quia ipsum genitum secundum id quod 
      <lb ed="#V" n="48"/>est: est actu forma: ista enim realiter non distinguunt interi 
      <lb ed="#V" n="49"/>actualitatem et formam et est in potentia ipsa materia. 
      <lb ed="#V" n="50"/>quia est resolubile in materiam. Sicut per generatio 
      <lb ed="#V" n="51"/>nem materia transmutatur in ipsum. Et hii dicunt 
      cor<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pus humanum non esse materiam hominis: sed 
      quam<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dam formam respectu anime rationalis incompletam: 
      <lb ed="#V" n="54"/>et natam per eam substantialiter compleri: et sic ex ea: et 
      <lb ed="#V" n="55"/>rationali anima hominem constitui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e797">
      ¶ Sed quamuis 
      <lb ed="#V" n="56"/>hec opinio aliquam habeat probabilitatem: tamen 
      ex<lb ed="#V" n="57" break="no"/>presse est contra philosophum qui ponit materiam 
      inge<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nerabilem et incorruptibilem: vt patet primo 
      physico<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rum: et eam esse de essentia compositi: vt patet. 7. 
      meta<lb ed="#V" n="60" break="no"/>physice. Et contra Auicenna. 5 metaphysice capitulo. 5. 
      <lb ed="#V" n="61"/>vbi dicit quod quiditas compositi est incompositio 
      comple<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctens formam et materiam. Et contra communem 
      opinio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nem que tenet quod nulla forma generabilis et corruptibilis 
      <lb ed="#V" n="64"/>potest naturaliter existere per se. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="65"/>Mihi autem videtur dicendum: ad 
      <lb ed="#V" n="66"/>questionem: quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>si accipiatur materia pro re potentiali transmutabili in 
      <!--00108.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>formam: secundum quem modum vtuntur nomine materie 
      il<lb ed="#V" n="69" break="no"/>li qui omnem actualitatem comprehendunt sub forma: 
      <lb ed="#V" n="70"/>Sic dico: quod materia non est de essentia compositi: quam 
      <lb ed="#V" n="71"/>uis illud in quod transmutata est sit de compositi essentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e839">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Si autem accipiatur materia: pro fundamento 
      pri<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mario transmutationis naturalis: quod formam recipit 
      tan<lb ed="#V" n="74" break="no"/>quam essentialem eius perfectionem: nec tramsmutatur in eam. 
      <lb ed="#V" n="75"/>Sic dico quod materia est de essentia compositi. Et sic vtuntur 
      <lb ed="#V" n="76"/>nomine materie illi qui actualitatem distiguunt in 
      actuali<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tatem que est forma: et in actualitatem que non est forma: 
      <lb ed="#V" n="78"/>quia illam actualitatem que forma non est: dicunt 
      infimun<lb ed="#V" n="79" break="no"/>actualitatis gradum et in determinatum: qui omnem 
      ac<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tualitatem generabilem et corruptibilem natus est in se 
      re<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cipere et per eam diuersimode terminari: et illam infimam 
      <lb ed="#V" n="82"/>actualitatem vocant materiam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e865">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Ad primum in opositum dicendum: quod 
      mate<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ria que remanet in essentia 
      com<lb ed="#V" n="85" break="no"/>positi: non est via ad corruptionem ratione sue essentie: 
      <lb ed="#V" n="86"/>sed ratione nature potentialis sibi concreate tramsmutabi 
      <lb ed="#V" n="87"/>lis informam non potentem se operari in eadem parte 
      <lb ed="#V" n="88"/>materie cum priori forma. Eum enim natura potentialis 
      <lb ed="#V" n="89"/>predicta transmutatur in formam ignis: adhuc remanet 
      <lb ed="#V" n="90"/>in fundamento nature natura potentialis que 
      transmu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tabilis est in formam aeris: quia ille res potentiales sunt 
      <lb ed="#V" n="92"/>secundum numetum specierum generabilium et corruptibilium: 
      <lb ed="#V" n="93"/>vt inferius ostendetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e891">
      ¶ Ad 2m quod animalium anima 
      <lb ed="#V" n="94"/>dicitur esse substantia animati: quia est nobilior eius pars: 
      <lb ed="#V" n="95"/>et quia materia per eam actu substantialiter existit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e899">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="96"/>3m dicendum: quod illud verbum intelligendum est non 
      de<lb ed="#V" n="97" break="no"/>diffinitione naturali: sed logycali que constat ex genere 
      <lb ed="#V" n="98"/>et differentia: quorum genus dicit modo vniuersali totam 
      <lb ed="#V" n="99"/>essentiam diffiniti modo in determinato: et diffetentia 
      in<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dicat eandem essentiam modo determinatiuo. Unde 
      <lb ed="#V" n="101"/>modo simili determinat genus: sicut inesse nature forma 
      <lb ed="#V" n="102"/>determinat materiam. Sed quia genus comprehendit 
      <lb ed="#V" n="103"/>totam essentiam rei constantis ex materia et forma 
      mo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>do indeterminato: et species modo determinato: patet 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod non intendit materiam non indicari per diffinitionem 
      <lb ed="#V" n="106"/>predictam inquantum est pars essentie confiderate 
      vni<lb ed="#V" n="107" break="no"/>uersaliter: sed inquantum est pars essentie considerate 
      <lb ed="#V" n="108"/>in suo esse particulari: secundum quem modum indicatur per 
      dif<lb ed="#V" n="109" break="no"/>finitionem naturalem dicendo: hic homo est hoc compositum 
      <lb ed="#V" n="110"/>ex hoc corpore et hac anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e934">
      ¶ Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="111"/>secundam procedunt de materia quam ego concedo esse 
      <lb ed="#V" n="112"/>de essentia compositi.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f33279-Dd1e942">
               <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e944">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum deus posset facere materiam sine forma</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e946">
      ¶ Questio IIII 
      <lb ed="#V" n="113"/>QUarto queritur vtrum deus 
      pos<lb ed="#V" n="114" break="no"/>set facere 
      mate<lb ed="#V" n="115" break="no"/>riam sine forma. Et videtur quod non quia materia 
      <lb ed="#V" n="116"/>dicit purum possibile. Unde a philosophis 
      di<lb ed="#V" n="117" break="no"/>citur ens in potentia: esse autem dicit actualitatem: ergo 
      <lb ed="#V" n="118"/>materiam per se esse in actu includit contradictionem: 
      <lb ed="#V" n="119"/>deus autem contradictoria simul facere non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e964">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="120"/>omne quod est in actu eo ipso quod est in actu dicit aliquam de 
      <lb ed="#V" n="121"/>terminatam actualitatem. Sed materia aut nullam 
      im<lb ed="#V" n="122" break="no"/>portat actualitatem: aut simportat actualitatem de se in 
      <lb ed="#V" n="123"/>determinatam. Ergo si deus posset facere esse materiam 
      <lb ed="#V" n="124"/>sine forma: deus posset facere quod materia simul esset 
      deter<lb ed="#V" n="125" break="no"/>minata et indeterminata que sunt opposita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e980">
      ¶ Item sicut 
      <lb ed="#V" n="126"/>se habet figura corporalis ad quantitatem corporalem: 
      <lb ed="#V" n="127"/>ita forma ad materiam. Sed impossibile est quantitatem 
      <lb ed="#V" n="128"/>corporalem esse sine figura: quia aliter posset deus facere quam 
      <lb ed="#V" n="129"/>titatem actu infinitam. Ergo videtur similiter quod 
      impos<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sibile sit cuicunque potentie materiam esse sine forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e993">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Contra magis dependet accidicens a substantia quam 
      <lb ed="#V" n="132"/>materia a forma. Sed deus potest facere 
      ac<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cidens esse sine substantia: et facit: vt patet in sacramento 
      al<lb ed="#V" n="134" break="no"/>taris. Ergo potest materiam facere sine omni forma 
      <!--00109.xml-->
      <pb ed="#V" n="48-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1012">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod materia dupliciter potest 
      ac<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cipi. Uel pro re pure possibili 
      trans<lb ed="#V" n="3" break="no"/>mutabili in: actualitatem generabilem et corruptibilem. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Uel pro materia recipiente ipsam formam: que manet 
      al<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tera pars compositi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1025">
      ¶ Primo modo accipiendo 
      ma<lb ed="#V" n="6" break="no"/>teriam: non est possibile fieri materiam per se. Quia hoc 
      <lb ed="#V" n="7"/>includeret contradictionem: ex hoc enim dicitur res 
      pos<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sibilis quod si nullus actus conuenire potest: per 
      quamcun<lb ed="#V" n="9" break="no"/>qua potentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1036">
      ¶ Secundo modo accipiendo materiam 
      <lb ed="#V" n="10"/>deus potest facere materiam sine omni forma: quamuis 
      <lb ed="#V" n="11"/>enim naturale esse materie sit esse sub forma: tamen 
      de<lb ed="#V" n="12" break="no"/>us supernaturaliter potest ipsam priuare illo esse: et dare 
      <lb ed="#V" n="13"/>sibi esse per se. Sicut videmus quod quamuis naturale esse 
      ac<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cidentis sit esse in subiecto: tamen deus supernaturaliter potest sibi 
      <lb ed="#V" n="15"/>dare: et dat existere per se: vt patet in sacramento altaris: et 
      <lb ed="#V" n="16"/>tunc caret suo naturali esse: quamuis in eo remaneat naturalis 
      apti<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tudo ad illud esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1056">
      ¶ Et quia res pure possibilis tramsmu 
      <lb ed="#V" n="18"/>tabilis in formam concreata est materie secundum quod accipitur pro natura 
      rece<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ptiua forme: que remanet altera pars compositi: ideo quamuis non 
      <lb ed="#V" n="20"/>sit possibile per quancumque potentiam fieri illam naturam pure 
      possi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bilem per se: tamen per diuinam potentiam possibile est ipsam esse 
      <lb ed="#V" n="22"/>supernaturaliter sine actualitate que est forma: per haec quod potest 
      fa<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cere materiam sine forma. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod cum materia
      dic<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ens<!--abbreviation--> in potentia. Aut hoc intelligitur 
      <lb ed="#V" n="26"/>de materia secundum quod accipitur pro re tramsmutabili in formam. Aut 
      <lb ed="#V" n="27"/>ideo dicitur esse in potentia: non quia res pure possibilis: sed quia est 
      <lb ed="#V" n="28"/>in potentia ad recipiendum quamlibet formam natam perficere 
      <lb ed="#V" n="29"/>materiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1085">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod materia de se importat aliquam 
      ac<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tualitatem determinatam determinatione incompletissima: tamen 
      <lb ed="#V" n="31"/>per comparationem ad formam importat actualitatem modo 
      du<lb ed="#V" n="32" break="no"/>plici indeterminatam: quia per formam est determinabilis 
      de<lb ed="#V" n="33" break="no"/>terminatione completa: et est quia determinari potest: non tantum per 
      <lb ed="#V" n="34"/>vnam formam determinatam: sed per quamlibet quam recipere potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1098">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Ad tertium cum dicitur: quod sicut se habet figura corporalis ad 
      <lb ed="#V" n="36"/>quantitatem corporalem: ita forma ad materiam etc. Dico quod est vt 
      <lb ed="#V" n="37"/>sic: et est vt non. In hoc enim est aliqualis similitudo quamuis non plena: 
      <lb ed="#V" n="38"/>quia sicut materia determinatione completa determinatur per formam 
      <lb ed="#V" n="39"/>sic corporalis soliditas aliquo modo determinatur per 
      fi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>guram. Sed quantum ad separabilitatem non est simile: quia figura 
      <lb ed="#V" n="41"/>inseparabiliter consequitur habitudinem pertium solituditatis finite: 
      <lb ed="#V" n="42"/>et quia impossibile est corporalem quantitatem esse infinitam in actu 
      <lb ed="#V" n="43"/>necessarium est partes eius inter se habere aliquam habitudinem: 
      im<lb ed="#V" n="44" break="no"/>possibile est corpus quod est quantitas separari a figura. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f33279-Dd1e1123">
               <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e1125">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum materia aliorum corporum a celo empyreo creata fuerit sine omni forma</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1127">
      Quaesio. V 
      <lb ed="#V" n="45"/>QUinto queritur vtrum materia aliorum corporum a 
      <lb ed="#V" n="46"/>celo empyreo creata fuerit sine 
      <lb ed="#V" n="47"/>omni forma. Et videtur quod sic. <ref>Aug. 12. lib. confes.</ref> propre
      <lb ed="#V" n="48"/>principium nonne tu docuisti me: quia prius quam istam 
      <lb ed="#V" n="49"/>materiam informen formares atque distingueres: non erat aliquid 
      <lb ed="#V" n="50"/>non color: non figura: non corpus: non spiritus: non tamen omnio nihil erat 
      <lb ed="#V" n="51"/>quaedam informitas sine vlla specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1145">
      ¶ Item in eodem libro non multum 
      <lb ed="#V" n="52"/>post auctoritatem prius allegatam. Aug. loquens de materia prius 
      crea<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ta. Dicit quod illud totu nihil erat proprie quia adhuc omnio 
      infor<lb ed="#V" n="54" break="no"/>me erat: iam tamen erat quod formari poterat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1154">
      ¶ Item esse 
      forma<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tum corporali forma est visibile. Sed materia primo creata est 
      inui<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sibilis. Unde loco huius quod dicit translatio nostra: terra erat 
      ina<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nis et vacua: dicit Aug. terra erat inuisibilis et incomposita 
      <lb ed="#V" n="58"/>ergo videtur quod materia fuerit sine omni forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1165">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Contra <ref>Hug. i. libro de sacra. par. i. ca. 4.</ref> Certe non 
      pu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>to primam illam rerum omnium materiam taliter informem 
      <lb ed="#V" n="61"/>fuisse vt nullam omnino formam habuerit: quia nec aliquid tale 
      exi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>stere posse omnino quod aliquod esse habeat: et non aliquam formam 
      <lb ed="#V" n="63"/>crediderim.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1179">
      ¶ Item Boeus id est lib. de trinia. ca. 2. omne esse est ex 
      <lb ed="#V" n="64"/>forma et ca. 3 nihil secundum materiam esse dicitur: sed secundum propriam formam Cum 
      <lb ed="#V" n="65"/>ergo materia in sua creatione acceperit esse: sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>creata fuit sub aliqua forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1188">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Respondeo quod siue possibile fuerit materiam 
      crea<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ri: sine omni forma: siue non. Tenen¬ 
      <!--00109.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dum tamen quod non fuit creata sine omni forma: quia auctoritates hoc 
      ex<lb ed="#V" n="70" break="no"/>presse dicunt. Magister enim haec expresse vult in littera. Et Hugo in 
      <lb ed="#V" n="71"/>auctoritate in opponendo allegata. Et doctores communiter hoc 
      sen<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tiunt: non enim fuit ita congruum materiam creari sine omni forma: sicut 
      <lb ed="#V" n="73"/>cum aliqua forma: quia sicut forma corporalis substantialis: num 
      <lb ed="#V" n="74"/>quam facta est sine materia: ita nec materia fieri debuit sine omni forma 
      <lb ed="#V" n="75"/>substantiali ad ostendendum quod materia et forma facte sunt propter 
      <lb ed="#V" n="76"/>compositi vnitatem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1217">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod erat 
      informi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tas sine vlla specie etc. Dico quod non fuit 
      <lb ed="#V" n="79"/>intentio Aug. dicere quod talis informitas praecesserit 
      specien<lb ed="#V" n="80" break="no"/>duratione: sed origine: sicut sonus causatum. Sicut patet per eundem 
      <lb ed="#V" n="81"/>12. confes. non multum ante finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1230">
      ¶ Simili modo potest solui 
      <lb ed="#V" n="82"/>ad secundum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1235">
      ¶ Ad tertium cum dicitur. quod omne formatum 
      corpora<lb ed="#V" n="83" break="no"/>li forma est visibile etc. potest dici quod supradicta propositio 
      <lb ed="#V" n="84"/>veritatem non habet: nisi de corporali forma quam 
      conse<lb ed="#V" n="85" break="no"/>quuntur visibilia accidentia. Formam autem sub qua 
      fu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>it creata materia: non statim fuerunt consecuta visibilia 
      ac<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cidentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1248">
      ¶ Uel potest dici quod terra in prima sui 
      creatio<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ne dicitur fuisse inuisibilis: propter carentiam lucis: quia 
      <lb ed="#V" n="89"/>visibile non mouet visum nisi per lumen. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f33279-Dd1e1257">
               <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e1259">Quaestio 6</head>
               <head type="question-title">Utrum materia fuerit creata sub forma completa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1261">
                  <lb ed="#V" n="90"/>¶ Questio. VII. 
      <lb ed="#V" n="91"/>SExto queritur vtrum materia fuerit 
      <lb ed="#V" n="92"/>creata sub forma 
      <lb ed="#V" n="93"/>completa. Et videtur quod sic. <ref>Eccl. 18.</ref> Qui viuit in 
      <lb ed="#V" n="94"/>eternum creauit omnia simul. Ergo omnes partes 
      prin<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cipales simul in suis actualitatibus create fuerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1277">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="96"/>non videtur ratio quare deus primo fecisset opera sua imperfecta 
      <lb ed="#V" n="97"/>que ad sui perfectionem non cooperantur: et ea postea 
      perfecis<lb ed="#V" n="98" break="no"/>set: ergo corpora celestia et elementaria: cum ad sui perfectio 
      <lb ed="#V" n="99"/>nem non sint cooperata: simul deus creauit perfecta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1288">
      ¶ Item non est 
      <lb ed="#V" n="100"/>aliqua forma substantialis incompleta: quia omne incompletum est 
      <lb ed="#V" n="101"/>in potentia ad complementum: omnis autem potentialitas est in 
      re<lb ed="#V" n="102" break="no"/>bus per naturam materie. nulla autem forma corporea composita est 
      <lb ed="#V" n="103"/>ex materia et forma. ergo sequitur quod non fuit possibile vt materiam 
      crea<lb ed="#V" n="104" break="no"/>retur sub aliqua forma incompleta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1301">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Contra <ref>Hug. de sacra. i. li. par. prima. ca. 4.</ref> ante 
      for<lb ed="#V" n="106" break="no"/>mam facta est materia tamen in forma: in forma 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>fusionis ante formam dispositionis. ergo fuit creata sub forma 
      in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>completa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1313">
      ¶ Item Magister in presenti distinctione. 
      ma<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gis approbat istam opinionem scilicet quod primo fuerit creata 
      mate<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ria rudis: et quod postea ex illa materia rerum corporalium 
      ge<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nera secundum proprias species formata sint. 
      <!--TODO: add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="112"/>Responsio aliquorum ad istam questionem est: quod 
      <lb ed="#V" n="113"/>materia creata fuit sub formis 
      com<lb ed="#V" n="114" break="no"/>pletis. Sed omnia corpora infra caelum empyreum a sua 
      <lb ed="#V" n="115"/>creatione simul fuerunt consusa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1331">
      ¶ Sed haec opinio est irra 
      <lb ed="#V" n="116"/>tionabilis: quia cum aliqua corpora inter se 
      confundan<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tur: manentia tamen de formis completis: mutuo diuidunt 
      <lb ed="#V" n="118"/>se in partes multas. Non autem estimandum est quod 
      corpo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ra elementaria sic vnquam se habuerint ad corpora celestia 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod facerent partes eorum distare per suarum partium 
      in<lb ed="#V" n="121" break="no"/>terpositionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1347">
      ¶ Aliorum phantasia est quod tota materia 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>fra caelum empyreum: fuit creata sub vna forma 
      comple<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ta. Et de illo corpore vno: facta fuerunt per interualla. vi. 
      <lb ed="#V" n="124"/>dierum. Que Gen id est Narrantur facta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1356">
      ¶ Sed hoc est 
      fan<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tasia irrationabilis: quia hoc esset ponere corpora 
      elemen<lb ed="#V" n="126" break="no"/>taria: et corpus quintum facta ex corpore. vi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1363">
      ¶ Alii 
      proba<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bilius dicunt quod deus in primo instanti temporis fecit 
      cor<lb ed="#V" n="128" break="no"/>pora celestia et elementa: et hypostases specierum 
      anima<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lium. Que Gen id est cap. narrantur. v. et. vi. die. sub suis 
      for<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mis completis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1374">
      ¶ Quam opinionem videtur sentire Aug. 
      <lb ed="#V" n="131"/>super Gene. libter id est post medium: et nomine celi dicit 
      de<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bere intelligi creaturam angelicam. Ut expresse patet 
      <lb ed="#V" n="133"/>eodem libro longe ante medium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1384">
      ¶ Et hanc eandem 
      <lb ed="#V" n="134"/>opinionem sentire videtur. 4o libro: et illos sex dies 
      di<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cit esse vnam diem spiritualem: idest angelicam 
      cogni<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tionem sexies repetitam. Secundum diuersa genera rerum 
      <!--00110.xml-->
      <pb ed="#V" n="48-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>que in verbo dei angeli vident. Unde 4 super Gen. 
      inter<lb ed="#V" n="2" break="no"/>medium et finem. Dies ille quem fecit deus per omnia eius 
      <lb ed="#V" n="3"/>opera ipse repetitur: non circuitu corporali: sed cognitione 
      <lb ed="#V" n="4"/>spirituali. Et 26. quaestione ad Orosium. Dicit etiam Aug. quod in 
      co<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gnitione lucis: fuit dies primus in cognitione firmamen 
      <lb ed="#V" n="6"/>ti: secundus in cognitione discretionis terre ac maris: tertius 
      <lb ed="#V" n="7"/>in cognitione solis et lune et stellarum: quartus in 
      cognitio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ne reptilium et volatilium: quintus in cognitione 
      iumento<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rum et ferarum: et ipsius hominis sextus. Et vult quod maue 
      cu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>iuslibet diei signat cognitionem qua angeli predicta 
      cogno<lb ed="#V" n="11" break="no"/>scunt in verbo: et vespera illam cognitionem qua predicta 
      <lb ed="#V" n="12"/>cognoscunt in genere proprio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1426">
      ¶ Et videtur mihi quod illi quod 
      <lb ed="#V" n="13"/>dicunt in nullo composito vno esse nisi vnam formam 
      substantia<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lem: et nullam formam substantialem recipere magis et miuus: 
      <lb ed="#V" n="15"/>necesse habent sequi opinionem immediate predictam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1435">
      ¶ Ego 
      <lb ed="#V" n="16"/>autem estimo quod quamuis materia celi empyrei creata fuerit 
      <lb ed="#V" n="17"/>sub forma completa: quod materia aliorum corporum non fuit creata 
      <lb ed="#V" n="18"/>sub forma completa. Sed partes illius molis contente 
      infra<lb ed="#V" n="19" break="no"/>caelum empyreum create fuerunt sub formis incompletis 
      <lb ed="#V" n="20"/>illorum corporum: que postea de illis partibus facta sunt per 
      <lb ed="#V" n="21"/>interualla sex dierum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1451">
      ¶ Et hoc opinio magis videtur 
      pla<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cere Magistro in littera. Et Hug id est lib.o de sacra. par scilicet ca. 4. 
      <lb ed="#V" n="23"/>vbi dicit quod in forma confusionis prius materialiier omnia 
      coram<lb ed="#V" n="24" break="no"/>simul et semel creata sunt in forma dispositionis: postmo 
      <lb ed="#V" n="25"/>dum per sex dierum interualla ordinata. Et Grego. 32 libro 
      <lb ed="#V" n="26"/>Mor. ante medium: exponens illud Iob. 40. Ecce 
      behe<lb ed="#V" n="27" break="no"/>math quem feci tecum. sic ait. quod simul extitit per substantiam 
      <lb ed="#V" n="28"/>materie non simul apparuit per speciem forme. Et Bede: vt 
      <lb ed="#V" n="29"/>patet in quadam Glo. super principium Gen. Et hoc est etiam 
      <lb ed="#V" n="30"/>doctorum communior opinio. Et magis textui sacre scripture 
      <lb ed="#V" n="31"/>Gen id est consonare videtur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1475">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod deus
      <lb ed="#V" n="33"/>creauit omnia simul etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>hoc intelligendum est de rebus corporalibus: et de simultate 
      <lb ed="#V" n="35"/>quantum ad materiale principium. Et hoc patet per litteram 
      <lb ed="#V" n="36"/>Greg. ante allegatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1488">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod non 
      <lb ed="#V" n="37"/>est ratio quare deus primo fecisset opera sua imperfecta etc. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Dico quod immo vt scilicet in opere creationis maxime reluceret 
      <lb ed="#V" n="39"/>potentia: et in opere distinctionis sapientia: et in opere 
      or<lb ed="#V" n="40" break="no"/>natus bonitatis affluentia: et quamuis in quolibet 
      predicto<lb ed="#V" n="41" break="no"/>rum ista tria simul reluceant: tamen distinctius reluxerunt 
      <lb ed="#V" n="42"/>et clarius quam si omnia simul fuissent facta. Et etiam vt 
      no<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bis significaret operationes nature create et artificum 
      crea<lb ed="#V" n="44" break="no"/>torum procedere de imperfecto ad perfectum. Et etiam vt 
      <lb ed="#V" n="45"/>nobis ostenderet hominem non posse habere suam 
      perfectio<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nem vltimatam: nisi ab ipso a quo principaliter habet suam 
      <lb ed="#V" n="47"/>naturam. Unde etiam Aug. 2. super Gen. non multum ante 
      fi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nem: cum contrarie opinionis videatur fuisse: tamen dicit 
      <lb ed="#V" n="49"/>si aliquid deus imperfectum fecisse diceretur quod 
      deinde<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ipse perficeret: quid reprehensionis haberet ista sententia 
      <lb ed="#V" n="51"/>iure autem displiceret si id quod ab illo inchoatum esset: ab alio 
      <lb ed="#V" n="52"/>diceretur esse perfectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1526">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: quod omnis 
      <lb ed="#V" n="53"/>potentialitas est in rebus per naturam materie etc. Dicendum 
      <lb ed="#V" n="54"/>quod hoc verum est loquendo de potentialitate que est ad 
      recipien<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dum aliquid in se quod educatur de potentia illius per 
      actio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nem agentis eiusdem ordinis: no de possibilitate que est 
      <lb ed="#V" n="57"/>in re ad hoc vt sit nata recipi in alio: vel de possibilitate 
      <lb ed="#V" n="58"/>que est in re ad hoc quod disponat illud in quo est ad 
      recipien<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dum aliud in se: cuiusmodi est possibilitas forme 
      incom<lb ed="#V" n="60" break="no"/>plete: per illam enim disponitur materia ad recipiendum 
      <lb ed="#V" n="61"/>complementum: vel vt proprius loquar compositum ex 
      <lb ed="#V" n="62"/>materia et illa forma incompleta est quod recipit 
      comple<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mentum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f33279-Dd1e1553">
               <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e1555">Quaestio 7</head>
               <head type="question-title">Utrum materia praedicta fuerit creata ante omnem diem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1557">
      ¶ Questio. VII 
      <lb ed="#V" n="64"/>SEptimo queritur vtrum materia 
      <lb ed="#V" n="65"/>praedicta 
      fue<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rit creata ante omnem diem. Et videtur quod non. Sed 
      <lb ed="#V" n="67"/>in die <ref>Gen 2.</ref> iste sunt generationes celi et terre 
      <lb ed="#V" n="68"/>quando create sunt in die quo fecit caelum et terram. <ref>Glos. i.</ref>
      <!--00110.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>omnium visibilium materiam: ergo fuit creata in die.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1577">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="70"/>Ioan. 3. qui facit veritatem venit ad lucem vt manifestentur 
      <lb ed="#V" n="71"/>opera eius. Sed deus opera sua fecit in veritate: ergo omnia 
      <lb ed="#V" n="72"/>opera sua fecit in luce diei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1586">
      ¶ Item Augustinus 5 super Gen. 
      <lb ed="#V" n="73"/>inter principium et medium: tempus est creature motus. Cum 
      <lb ed="#V" n="74"/>ergo illa moles a principio sue creationis inceperit 
      moue<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ri a sua creatione incepit tempus. Sed nox et dies 
      imme<lb ed="#V" n="76" break="no"/>diate diuidunt tempus: et dies precedit noctem. ergo 
      mate<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ria fuit creata in principio prime diei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1599">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Contra <ref>Aug. 12. libro confes.</ref> longe post principium 
      lo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>quens ad deum sic ait. firmamentum vocasti 
      <lb ed="#V" n="80"/>caelum: sed celum terre huius et maris que fecisti: tertio die 
      <lb ed="#V" n="81"/>dando speciem visibilem informi materie: quam fecisti ante 
      omnem<lb ed="#V" n="82" break="no"/>diem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1613">
      ¶ Item Gen id est post creationem terre per quam 
      intel<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ligitur ma ostenditur facta fuisse lux. Sed ante lucem non 
      <lb ed="#V" n="84"/>fuit dies: ergo materia creata fuit ante omnem diem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1620">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod si nulla fuit mora inter 
      creatio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nem materie et creationem lucis 
      <lb ed="#V" n="87"/>vt aliqui volunt: materia creata fuit in principio prime 
      <lb ed="#V" n="88"/>diei. Si autem aliqua fuit mora: sicut magis scriptura 
      in<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nuere videtur. Sic concedendum est quod materia creata 
      <lb ed="#V" n="90"/>fuit ante omnem diem. Quia tamen modica fuit mora: 
      si<lb ed="#V" n="91" break="no"/>aliqua inter creationem materie: et factionem lucis: illa 
      nu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>meratur in die primo: secundum quod dies dicit tempus. 24 horarum. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="93"/>Ex dictis patet solutio ad primum argumentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1642">
                  <lb ed="#V" n="94"/>¶ Ad secundum dicendum: quod si deus 
      crea<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uit materiam ante diem: secundum quod dies dicit tempus in quo 
      lux<lb ed="#V" n="96" break="no"/>corporalis irradiauit super terram: tamen ipsam creauit 
      pre<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sente spirituali luce: quia vt dicitur primo Iob id est deus lux est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1653">
                  <lb ed="#V" n="98"/>¶ Ad tertium cum dicitur: quod nox et dies immediate 
      diui<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dunt tempus. Dico quod verum est ab illo instanti quo 
      lux<lb ed="#V" n="100" break="no"/>corporalis creata est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1662">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      pro<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bant quod materia creata fuit ante diem: secundum quod dies dicit 
      tem<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pus in quo lux corporalis irradiat super terram: et hoc 
      vide<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tur consonare scripture.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f33279-Dd1e1672">
               <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e1674">Quaestio 8</head>
               <head type="question-title">Utrum corruptibilium et incorruptibilium sit materia unigenea</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1676">
      ¶ Questio. VIII 
      <lb ed="#V" n="104"/>Octauo queritur vtrum 
      corpo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rum 
      corrupti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>bilium et incorruptibilium sit materia vnigenea
      <lb ed="#V" n="107" break="no"/>Et videtur quod sic. quia Glosionus super illud <ref>Gen. 2.</ref> 
      <lb ed="#V" n="108"/>iste sunt generationes celi et terre: per terram dicit 
      intel<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ligi omnium visibilium materiam: ergo de communi materia facta 
      <lb ed="#V" n="110"/>sunt omnia visibilia. Sed tam corpora celestia quam 
      elemen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>taria visibilia sunt. ergo eorum materia est vnigenea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1696">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="112"/>que sunt in eodem genere vnigenea sunt in principiis illius 
      <lb ed="#V" n="113"/>generis. Sed corpora corruptibilia et incorruptibilia sunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>in genere substantie corporee: ergo vnigenea sunt in principiis 
      <lb ed="#V" n="115"/>ipsius. Sed vnum de principiis substantie corporee est 
      ma<lb ed="#V" n="116" break="no"/>teria: ergo corporum corruptibilium et incorruptibilium est 
      <lb ed="#V" n="117"/>materia vnigenea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1712">
      ¶ Item quorum propria passio est 
      vnige<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nea et illorum materia est vnigenea. Sed dimensio que est 
      <lb ed="#V" n="119"/>in corporibus per naturam materie est vnigenea in 
      corpo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ribus corruptibilibus et incorruptibilibus: ergo 
      simili<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ter et illorum materia est vnigenea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1723">
      ¶ Item si corporum 
      <lb ed="#V" n="122"/>corruptibilium et incorruptibilium non esset vnigenea 
      ma<lb ed="#V" n="123" break="no"/>teria: eo quod non possunt tramsmutari adinuicem: pari 
      ratio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ne solis et lune et aliarum stellarum non esset materia 
      vnigenea<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cum non possint tramsmutari adinuicem quod tamen falsum est vt 
      <lb ed="#V" n="126"/>videtur: aliter in eodem predicamento non essent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1737">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Contra philosophus. x. meta. necesse est diuersum esse 
      gene<lb ed="#V" n="128" break="no"/>re corruptibile et incorruptibile: nec 
      intelli<lb ed="#V" n="129" break="no"/>git de genere proximo: sed de genere quantumcumque remoto: 
      <lb ed="#V" n="130"/>ergo corpora corruptibilia et incorruptibilia non sunt in 
      <lb ed="#V" n="131"/>eodem praento naturali. Sed si illorum esset vnigenea materiali essent in 
      <lb ed="#V" n="132"/>eodem predicamento: ergo videtur quod illorum non est 
      vnige<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nea materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1755">
      ¶ Item commen. super. 8. meta. dicit sic. dicit 
      <lb ed="#V" n="134"/>Themistius quod sol et luna et stelle aut sunt forme sine 
      ma<lb ed="#V" n="135" break="no"/>teriis: aut habent materias per equiuocationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1762">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="136"/>commen. alibi super eundem librum sic ait. non inuenitur materia 
      <!--00111.xml-->
      <pb ed="#V" n="49-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vna communis vnicuique rerum naturalium nisi ex rebus habentibus 
      <lb ed="#V" n="2"/>generationem et corruptionem: ergo in solis generabilibus 
      <lb ed="#V" n="3"/>et corruptibilibus videtur esse vnigenea materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1780">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="4"/>Rabymoyses. ca. 67. materia corporis huius quinti 
      vni<lb ed="#V" n="5" break="no"/>uersaliter quod mouetur motu circulari non est materia qua 
      <lb ed="#V" n="6"/>tuor elementorum que sunt infra ipsum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1789">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Respondeo sine praeiuditio et assertione pertinaci: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod corporum corruptibilium et 
      incorru<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ptibilium non est vnigenea materia: quia materia se habet ad 
      <lb ed="#V" n="10"/>formam ad similitudinem qua potentia passiua se habet ad 
      <lb ed="#V" n="11"/>actum: vnde sicut potentias passiuas non iudicamus 
      vni<lb ed="#V" n="12" break="no"/>geneas que ita sunt diuersis actibus proportionate: et ad 
      <lb ed="#V" n="13"/>illos determinate: quod vna non potest recipere actum similem 
      <lb ed="#V" n="14"/>actui alterius: nec econuerso: ita materias iudicamus non 
      <lb ed="#V" n="15"/>vnigeneas: que ita diuersis formis sunt proportionate: et 
      <lb ed="#V" n="16"/>ad illas determinate: quod naturaliter vna non potest recipe 
      <lb ed="#V" n="17"/>re formam alterius nec econuerso. Cum ergo materia 
      cor<lb ed="#V" n="18" break="no"/>porum corruptibilium non possit recipere naturaliter 
      for<lb ed="#V" n="19" break="no"/>mas corporum incorruptibilium nec econuerso: sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>istorum et illorum non est vnigenea materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1822">
      ¶ Et pro hac 
      <lb ed="#V" n="21"/>opinione facit verbum philosophi primo de generatione. 
      dicen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tis quod vna tantum materia est habentium ad seinuicen 
      trans<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mutationem. Cum ergo corpora corruptibilia non possint 
      <lb ed="#V" n="24"/>transmutari in incorruptibilia naturaliter nec econuerso: 
      <lb ed="#V" n="25"/>sequitur quod non habeant materiam vnigeneam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1836">
      ¶ Ad hoc est 
      <lb ed="#V" n="26"/>est auctoritas philosophi. 12. metaph. satis expressa: vbi sic dicit: 
      <lb ed="#V" n="27"/>omnia materiam habent quecumque tramsmutantur: Sed alia 
      <lb ed="#V" n="28"/>sempiternorum quecumque non generabilia: mobilia autem 
      la<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1847">
      ¶ Pro hac etiam opinione multum faciunt auctoritates 
      <lb ed="#V" n="30"/>in opponendo ad hanc partem allegate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1852">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      quam<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uis nomine terre intelligatur 
      om<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nium visibilium materia cum dicitur Gen. 2. iste sunt 
      ge<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nerationes celi et terre: non tamen ex hoc sequitur quod 
      omni<lb ed="#V" n="35" break="no"/>um visibilium sit vnigenea materia: quia nomine terre 
      signi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ficatur materia vtraque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1868">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quauis 
      <lb ed="#V" n="37"/>corpora corruptibilia et corpora incorruptibilia 
      supernatu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>raliter: sicut humana corpora glorificata: sint in eodem 
      ge<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nere et in eadem specie: et illorum sit vnigenea materia tamen 
      cor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>pora incorruptibilia naturaliter sicut sunt corpora celestia 
      <lb ed="#V" n="41"/>et corpora corruptibilia non sunt in eodem genere philosophyco: 
      <lb ed="#V" n="42"/>sicut expresse sentire videtur philosophus. x. metaph. in 
      auctori<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tate superius allegata: quamuis secundum aliquos sint in eodem 
      ge<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nere secundum logicam considerationem: sed cum genus sit vnum 
      de<lb ed="#V" n="45" break="no"/>quinque vniversalibus et nullum vniversale sit philosophycum: quia res sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="46"/>vniversalis non habet esse nisi intellibet: non videtur praedictam solutio sati clara.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1892">
      ¶ Potest 
      <lb ed="#V" n="47"/>ergo dici quod corpora naturaliter incorruptibilia: et corpora naturaliter 
      cor<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ruptibilia non sunt in eodem genere: nisi extendas genus ad illud quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>de diuersis speciebus praedicatur non plene et pure vniuoce sed 
      ana<lb ed="#V" n="50" break="no"/>logice: substantia enim non dicitur de praedictis corporibus plene et pure 
      vniuo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ce¶ Ad 3m cum dicitur: quod quorum propria passio materie est 
      vnige<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nea: et illorum materia est vnigenea etc. Dico quod hoc intelligendum 
      <lb ed="#V" n="53"/>est de propositia passione secundum suum esse naturale quod habet considerata vt in 
      <lb ed="#V" n="54"/>subiecto. Ego autem dico quod dimensio in corporibus celestibus non habet 
      <lb ed="#V" n="55"/>suum esse naturale vnigeneum cum esse naturali dimensionum 
      cor<lb ed="#V" n="56" break="no"/>porum corruptibilium: quamuis tam iste dimensiones quam ille 
      vnige<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nee sint quantum ad esse earum mathematicum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1918">
      ¶ Ad 4m forte 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cerent aliqui quod solis et lune et stellarum materia est vnigenea. Sed 
      <lb ed="#V" n="59"/>quod non tramsmutentur adiuicem hoc est: quia sunt eiusdem speciei: sic vides 
      <lb ed="#V" n="60"/>quod vna pars aqua non tramsmutat aliam a sua substantiali iorus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1928">
      ¶ Sed hoc 
      <lb ed="#V" n="61"/>solutio frunium suppotesit: quia sol et luna et stelle eiusdem speciei non sunt: 
      <lb ed="#V" n="62"/>quia quamuis luna et omnes stelle lumen quo irradiant recipiant a 
      so<lb ed="#V" n="63" break="no"/>le: tamen per suos radios causant effectus contrarios esfectibus solis: 
      sol<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ensm desiccat: luna humectat: sol calefacit saturnus 
      infrigi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dat: ergo oportet quod sit propter diuersam virtutem formarum 
      <lb ed="#V" n="66"/>substantialium que immittitur cum radiis luminosis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1944">
      ¶ Ideo 
      <lb ed="#V" n="67"/>videtur mihi dicendum: quod ratio quare sol et luna et stelle non 
      trans<lb ed="#V" n="68" break="no"/>mutant se adinuicem est autem quia eorum materia non est vnige¬ 
      <!--00111.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nea: et ita nec sunt in eodem genere philosophyco: aut quia forma 
      ce<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lestis totaliter terminat appetitum sue materie: ita quod 
      mate<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ria corporum celestium non e subieta priuationi: quae est vnum de 
      prinei<lb ed="#V" n="72" break="no"/>piis tramsmutationis naturalis secundum philosophum id est phy.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1964">
      ¶ Nec per 
      <lb ed="#V" n="73"/>hanc viam possent euadere illi qui ponunt materiam vnigeneam 
      <lb ed="#V" n="74"/>in corporibus celestibus et elementaribus: quia quamuis per 
      predi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ctam viam possent reddere rationem: quare corpora 
      ele<lb ed="#V" n="76" break="no"/>mentaria non possunt transmutare materiam corporum 
      ce<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lestium ad formam elementarem: non tamen per istam 
      viam<lb ed="#V" n="78" break="no"/>possent reddere rationem quare corpora celestia non possunt 
      <lb ed="#V" n="79"/>transmutare materiam elementorum ad formam celestem: 
      <lb ed="#V" n="80"/>quia forma elataris non terminat perfecte totum appetitum 
      <lb ed="#V" n="81"/>sue materie: et est subiecta priuationi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f33279-Dd1e1987">
               <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e1989">Quaestio 9</head>
               <head type="question-title">Utrum omnium corporum corruptibilium sit materia numero una</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e1991">
      Quaesio IX 
      <lb ed="#V" n="82"/>NOno queritur vtrum omnium 
      cor<lb ed="#V" n="83" break="no"/>porum 
      corrupti<lb ed="#V" n="84" break="no"/>bilium sit materia numero vna. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>sic. Quia omnis distinctio est per actum: sed 
      ma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>teria de se nullam habet actum: quia est omnino 
      <lb ed="#V" n="87"/>ens <!--Ens?--> in potentia: ergo nulla est distinctio in materia 
      omni<lb ed="#V" n="88" break="no"/>um que transmutantur adinuicem. Sed omnis numerus 
      <lb ed="#V" n="89"/>importat aliquam distinctionem. ergo materia corporum 
      cor<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ruptibilium non est numerata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2013">
      ¶ Item materia corporum 
      <lb ed="#V" n="91"/>corruptibilium: aut est vna genere: aut specie: aut 
      nume<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ro: non genere: neque specie: quia que sunt vnum genere vel 
      <lb ed="#V" n="93"/>specie componuntur ex actu et potentia: materia autem non est 
      <lb ed="#V" n="94"/>nisi ens in potentia tantum. Restat ergo quod omnium 
      corru<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ptibilium sit materia numero vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2026">
      ¶ Item cum materia 
      <lb ed="#V" n="96"/>sit in potentia ad formas infinitas: videtur quod sit infinita: 
      <lb ed="#V" n="97"/>ergo sicut deus qui habet actualitatem infinitam est 
      vbi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>quam totus per sue actualitatis perfectionem. videtur 
      simili<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ter quod materia propter suam possibilitatem infinitam in 
      quo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>libet materiato sit tota propter sue possibilitatis 
      imper<lb ed="#V" n="101" break="no"/>fectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2042">
      ¶ Item maloris amplitudinis videtur esse 
      pos<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sibilitas materie quam vniuersalitas alicuius speciei. Sed 
      vi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>deo quod vniuersale alicuius speciei totum est in quolibet 
      il<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lius speciei indiuiduo: ergo multo fortius videtur quod 
      ma<lb ed="#V" n="105" break="no"/>teria propter suam possibilitatem tota sit in quolibet 
      materia<lb ed="#V" n="106" break="no"/>to.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2056">
      ¶ Item cum ex aere generatur ignis manet idem 
      trans<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mutationis subiectum. Cum ergo subiecum naturalis 
      trans<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mutationis sit materia eadem est materia in numero 
      om<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nium ad se inuicem transmutationem habentium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2065">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="110"/>omnium temporalium est tempus numero vnum secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="111"/>4. physicorum. Ergo videtur quod hoc sit per eius reductionem 
      <lb ed="#V" n="112"/>in vnum subiectum. Hoc aute non videtur esse nisi 
      mate<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ria: ergo videtur quod omnium corruptibilium sit materia 
      <lb ed="#V" n="114"/>numero vna: per cuius vicissitudinem est tempus 
      nume<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ro vnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2081">
      ¶ Item Commen. super illud primi metaphy. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Quoniam autem in fundamento: dicit de materia quod est 
      <lb ed="#V" n="117"/>vna numero secundum quod est subiectum formarum indiuidualium: 
      <lb ed="#V" n="118"/>et parum post dicit quod in hoc differt a genere: quia est vna 
      <lb ed="#V" n="119"/>numero in multis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2092">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra materia est de essentia compositi ex 
      mate<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ria et forma. Sed deus totam essentiam 
      vni<lb ed="#V" n="122" break="no"/>us corporis corruptibilis posset adnihilare essentiis 
      alio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rum manentibus saluis. Ergo si omnium corporum 
      corru<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ptibilium esset materia numero vna: posset deus facere 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod idem numero simul esset manens et adnihilatum quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>impossibile est quia conrradictoria sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2110">
      ¶ Item deus 
      <lb ed="#V" n="127"/>posset creare vnum corruptibile corpus: ergo si omnium 
      <lb ed="#V" n="128"/>corruptibilium esset vna materia in numero: deus posset 
      <lb ed="#V" n="129"/>creare quod iam creatum est nulla interueniente corruptione 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2121">
      ¶ Item idem numero creatum non potest 
      <lb ed="#V" n="131"/>per naturam simul esse in diuersis locis. Sed materia est 
      <lb ed="#V" n="132"/>quid creatum: ergo eadem in numero simul esse non potest 
      <lb ed="#V" n="133"/>in diuersis locis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2131">
      ¶ Item opposita non possunt simul esse 
      <lb ed="#V" n="134"/>in eodem: sed opposite dispositiones materie: secue raritas 
      <lb ed="#V" n="135"/>et densitas inueniuntur in diuersis compositis: ergo in 
      ual<lb ed="#V" n="136" break="no"/>lis non est materia numero vna. 
      <!--00112.xml-->
      <pb ed="#V" n="49-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2147">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod siue maera genterabilium et 
      corruptibi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lium dicat purum ens in pososiue<!--Word?--> infimum 
      <lb ed="#V" n="3"/>actualitatis gradum: quod semper considerata vt est sub formis est 
      <lb ed="#V" n="4"/>nuon alia et alia sub formis diuersis. Quod planum est secndum opinionem 
      <lb ed="#V" n="5"/>dicentium: quod materia importat infimum actualitatis gradum: quia 
      <lb ed="#V" n="6"/>sic materie diuersorum compositorum: seipsis distinguuntur 
      incomple<lb ed="#V" n="7" break="no"/>te. Si etiam materiam de se diceret purum ens in potentia: quamuis 
      <lb ed="#V" n="8"/>in ipsa formis circunscriptis nulla posset intelligi 
      distinctio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>in actu: posset tamen in ea intelligi distinctio in potentia: 
      <lb ed="#V" n="10"/>quom per distinctas formas reduceretur ad actum: et sic adhuc 
      <lb ed="#V" n="11"/>materiam in diuersis compositis esset numerata per formas et 
      for<lb ed="#V" n="12" break="no"/>me numerate formaliter seipsis. Sic ergo concedendum quod in 
      <lb ed="#V" n="13"/>diuersis corporibus generabilibus et corruptibilibus non est 
      <lb ed="#V" n="14"/>materia numero vna: sed alia et alia: sicut bene ostendunt 
      <lb ed="#V" n="15"/>argumenta pro hac parte facta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2182">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sallit in duobus 
      <lb ed="#V" n="17"/>primo in haec quod supponit quod materia de se 
      nul<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lam importat actualitatem: quia importat infimum actualitatis 
      <lb ed="#V" n="19"/>gradum: vnde et materie diuersorum compositorum seipsis distincte 
      <lb ed="#V" n="20"/>sunt: infimo tamen distinctionis gradu. Fallit etiam in alio 
      <lb ed="#V" n="21"/>quia et si materia de se nullam importaret actualitatem quantuncumque 
      <lb ed="#V" n="22"/>completam: nec in ipsa per se esset aliqua distinctio in actu 
      <lb ed="#V" n="23"/>quantuncumque incompleta: tamen esset ibi distinctio in potentia 
      <lb ed="#V" n="24"/>que per formas reduceretur ad actum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2204">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod materia non est in genereus nec in speci nisi per reductionem: secend 
      <lb ed="#V" n="26"/>inquantum est pars rerum que sunt in genere et in specie: vnde 
      <lb ed="#V" n="27"/>eo modo quo sibi conuenit esse in genere omnium existentium 
      <lb ed="#V" n="28"/>in genere: est genere vna: et existentium in eadem specie: est 
      specie<lb ed="#V" n="29" break="no"/>vna: minus tamen conuenit sibi esse in speciem quam in genere: quia materia 
      <lb ed="#V" n="30"/>est indeterminata ex se diuersimode determinabilis per 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uersas formas: et genus illam eandem essentiam quam species dicit 
      <lb ed="#V" n="32"/>modo determinato: dicit modo indeterminato: et vt 
      de<lb ed="#V" n="33" break="no"/>terminabilem per diuersas differentias.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2226">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod materia non est in potentia ad recipiendum infinitas formas simul 
      <lb ed="#V" n="35"/>Sed bene est in potentia ad recipiendum successiue formas 
      <lb ed="#V" n="36"/>infinitas loquendo de infinito in actu permixto potentie. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Ex hac autem non potest concludi in essentia materie infinitas nisi 
      <lb ed="#V" n="38"/>secundum quid. In essentia autem habente actualitatem ininitam: sicut 
      <lb ed="#V" n="39"/>est diuina essentia: est infinitas simpliciter: et ideo non valet hoc 
      <lb ed="#V" n="40"/>conseqentia si deus potest esse vbique propter suam infinitatem: quod 
      simili<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ipsa materia possit esse vbique tota.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2246">
      ¶ Ad quartum dicendum quod vniversale 
      <lb ed="#V" n="42"/>non est aliqua res tota realiter existens in quolibet indiuiduo 
      <lb ed="#V" n="43"/>Sed realiter multiplicatur in indiuiduis. Unde praeter 
      actio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nem intellectus nulla res est nisi singularis. Et hoc satis 
      decla<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ratum est in lib id est dist. 19. quaestione penult.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2258">
      ¶ Ad quintum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quod non plus concludit nisi quod diuersorum corporum corruptibilium 
      <lb ed="#V" n="47"/>est vna materia numero per successionem: et hoc est verum. Sed non 
      <lb ed="#V" n="48"/>sic intendimus hoc querere de vnitate materie: querendo vtrum 
      <lb ed="#V" n="49"/>omnium corporum corruptibilium sit materiam vna numero. Sed 
      <lb ed="#V" n="50"/>vtrum omnia corruptibilia simul existentia vnam numero habeant 
      <lb ed="#V" n="51"/>materiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2274">
      ¶ Ad sextum dicendum: quod omnium temporalium vnum est tempus 
      <lb ed="#V" n="52"/>in numero proprie loquendo de tempore: et dico quod habet vnum subiectum 
      <lb ed="#V" n="53"/>secuet motum primi mobilis manifeste nobis noti: et hoc superius 
      <lb ed="#V" n="54"/>magis diffuse tractatum est dist. 2.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2283">
      ¶ Ad septimum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="55"/>mens Commenta. fuit in verbo praedicto quod ma tunc primo debet 
      <lb ed="#V" n="56"/>dici vna numero cum intelligitur sub forma indiuiduali: quia 
      <lb ed="#V" n="57"/>sicut non est in genere nec in speci nisi per reductionem: ita non 
      <lb ed="#V" n="58"/>est vna numero nisi per reductionem scilicet inquantum est in 
      com<lb ed="#V" n="59" break="no"/>posito quod est vnum numero: vnde non intendebat dicere ipsam 
      <lb ed="#V" n="60"/>esse vnam numero positiue in diuersis: quod patet per litteram suam: 
      <lb ed="#V" n="61"/>dicit enim quod materia primo recipit formam vniversalem: et post 
      median<lb ed="#V" n="62" break="no"/>te forma vniversali recipit formas alias vsque ad indiuiduales: et est 
      <lb ed="#V" n="63"/>vna numero secundum quod est subiectum formarum indiuidualium: et 
      mul<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ta secundum formas: quia diuiditur per eas: quod est dixit ipsam 
      differ<lb ed="#V" n="65" break="no"/>re a genere: quia est vna in numero in multis sic 
      exponen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>dum est: quia intellecta praeter formam intelligitur vt carens numero: 
      <lb ed="#V" n="67"/>et tamen cum hoc: vt res de qua possunt multa fieri: vnde in 
      ver<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bo suo esse vnum numero debet intelligi per negationem. estima¬ 
      <!--00112.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>uit enim materiam esse naturam pure possibilem: et certum est quod in 
      <lb ed="#V" n="70"/>naum pure possibili non potest vere per se intelligi neque vnitas 
      nuera<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lis in actu: neque multitudo: sed in posmu tantum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f33279-Dd1e2328">
               <head xml:id="kzz7yh-f33279-Hd1e2330">Quaestio 10</head>
               <head type="question-title">Utrum materia realiter idem sit cum sua potentia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2332">
      Quaesio X. 
      <lb ed="#V" n="72"/>DEcimo queritur vtrum materia realiter idem 
      <lb ed="#V" n="73"/>sit cum sua potentia. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="74"/>quia alique forme realiter idem sunt cum sua potentia: 
      <lb ed="#V" n="75"/>forme enim accidentales seipsis agunt: vt patet in 
      sa<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cramento altaris: ergo a simili materia est idem cum sua 
      <lb ed="#V" n="77"/>potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2348">
      ¶ Item corpus humanum se ipso est in potentia 
      pas<lb ed="#V" n="78" break="no"/>siua ad recipiendum animam: ergo a simili quelibet materia seipsa est in 
      <lb ed="#V" n="79"/>potentia ad recipiendum formam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2355">
      ¶ Item si materia non posset 
      reci<lb ed="#V" n="80" break="no"/>pere formam nisi per aliquod aliud a se: tunc illud etiam non 
      <lb ed="#V" n="81"/>posset recipere nisi per aliud a se: et sic in infinitum. Restat 
      <lb ed="#V" n="82"/>ergo quod se ipsa potest recipere formam: et sic idem est realiter quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>sua potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2366">
      ¶ Item potentia materie debetur ei non mediante 
      <lb ed="#V" n="84"/>aliqua substantiali forma: sed immediate. Sed materia nulli 
      acci<lb ed="#V" n="85" break="no"/>denti subiicitur nisi mediante aliqua substantiali forma. 
      Re<lb ed="#V" n="86" break="no"/>stat ergo quod potentia materie non sit accidens: et constat quod non sit 
      <lb ed="#V" n="87"/>substantialis forma. Uidetur ergo quod non sit aliud quam ipsa materia 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2378">
                  <lb ed="#V" n="88"/>¶ Item secundum philosophum id est phy. praeter efficiens et finem extrinsecum 
      <lb ed="#V" n="89"/>sunt tria principia tramsmutationis naturalis et non plura scilicet materiam 
      <lb ed="#V" n="90"/>forma priuatio. Sed priuatio nullam rem ponit supra naturam. Cum 
      <lb ed="#V" n="91"/>ergo nomine priuationis videatur ibi intelligi materie potentia: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quia opertet quod potentia materie sit vnum de principiis nature. Utur quod 
      po<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tentia mae non dicat aliquam rem nisi materiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2394">
      ¶ Item potentia 
      <lb ed="#V" n="94"/>materie non est aliquid nobilius materia: quia quicquid est nobilius materiam 
      <lb ed="#V" n="95"/>estforma nec est aliquid inferius ma: quia materia tenet 
      infi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mum actualitatis gradum: nec est res differens a materia par ei: 
      <lb ed="#V" n="97"/>quia tunc esset vna alia materia. Restat ergo quod realiter idem sit quod ipa materiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2405">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Contra cum ex materia generatur compositum 
      po<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tentia materie transit in actualitatem forme: 
      <lb ed="#V" n="100"/>quia aliter forma generabilis et corruptibilis fieret de 
      nihi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lo: sed materia manet: ergo materia non est sua potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2416">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="102"/>cum materiam dicat infimum actualitatis gradum: composita est ex 
      actua<lb ed="#V" n="103" break="no"/>li et potentiali. Sed possibilitas non est res composita ex 
      actua<lb ed="#V" n="104" break="no"/>li et potentiali. ergo possibilitas materie non est ipsa materia. Sed 
      <lb ed="#V" n="105"/>possibilitas materie videtur esse ipsa potentia materie. ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="106"/>potentia materie non sit idem realiter quod materia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2429">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Respondeo quod potentia materie dupliter potest 
      acci<lb ed="#V" n="108" break="no"/>pi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2436">
      ¶ Uno modo pro eo quo materia 
      <!--TODO: Line coord error?-->
      <lb ed="#V" n="109"/>potest recipere formam: et sic realiter idem est quod ipsa materia sola ratione 
      <lb ed="#V" n="110"/>differens ab ea: materia enim per seipsam potest recipere formam vel 
      <lb ed="#V" n="111"/>dispositionem ad formam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2446">
      ¶ Alio modo pro eo quo de ipsa 
      edu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ci potest forma educibilis de potentia materie. Et sic non est 
      <lb ed="#V" n="113"/>realiter idem quod ipsa materia. Sed est quoddam principium purum 
      <lb ed="#V" n="114"/>possibile tramsmutabile in formam educibilem de potentia materie 
      <lb ed="#V" n="115"/>per actionem naturalis agentis. Quod aliqui antiqu equocato 
      <lb ed="#V" n="116"/>nomine materie materiam vocauerunt omnem actualitatem quantuncumque 
      <lb ed="#V" n="117"/>imperfectam: comprehendens sub nomine forme. Sed illi 
      neces<lb ed="#V" n="118" break="no"/>se habebant dicere quod materia fiebat ipsa forma: quia illud principium 
      <lb ed="#V" n="119"/>purum possibile tramsmutatur in actualitatem forme: quia aliter vt 
      infe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rius declarabitur: aut essentia compositi non generaretur: aut 
      opor<lb ed="#V" n="121" break="no"/>teret formam creari in cuiuscumque compositi generatione. Et siue 
      ac<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cipiatur posto materie primo modo: siue 2o poso pure passiua est. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="123"/>Tria prima argumanta procedunt de potentia 
      pri<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mo modo dicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2477">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="125"/>pomsmo primo et 2o modo dicta non debetur materie mediante aliqua substantiali 
      for<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ma: nec tamen ex hoc sequitur quod pomsmo materie 2ouo modo dicta sit realiter idem 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod materia ipsa: nec tamen est in actu aliqua substantialis vel accidentalis forum: sed 
      <lb ed="#V" n="128"/>est quoddam principium pure possibile quod esse non potest nisi per actualitatem 
      <lb ed="#V" n="129"/>alienam concreatam fundamento naturalis tramsmutationis tramsmuta 
      <lb ed="#V" n="130"/>bile in ipsam formam educibilem de posu materie: per actionem naturalis 
      <lb ed="#V" n="131"/>agentis: nec est idem respectu fore substantialis et accidentalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2495">
      ¶ Ad 5 cum 
      <lb ed="#V" n="132"/>dicitur: quod priuatio nullam rem ponit vltra materiam etc. Dico quod verum et 
      <lb ed="#V" n="133"/>in actu et in recto: tamen illud principium pure possibile de quo iam dem esta 
      <lb ed="#V" n="134"/>in obliquo. Est enim priuatio de qua ibi loquitur philosophus carentia forum in 
      <lb ed="#V" n="135"/>maeria cum naturali possiblitate ad eandem: vnde potestm materie 2o modo dictam sub 
      prae<lb ed="#V" n="136" break="no"/>uatione quae est vnum de principiis tramsmutationis naturale estimo comprehendi. 
      <!--00113.xml-->
      <pb ed="#V" n="50-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2515">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad 6m dicendum quod pomuo materie primo modo dictam realiter idem quod ipsa materia: 
      <lb ed="#V" n="2"/>potentia vero secundo modo dicta est inferior quam materia: quia purum 
      <lb ed="#V" n="3"/>possibile inferius est infimo actualitatis gradu quo materiam 
      <lb ed="#V" n="4"/>intelligimus: quia per materiam generabilium et incorruptibilium 
      intelli<lb ed="#V" n="5" break="no"/>go fundamentum naturalis transmutationis ad substantialem formam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f33279-d1e2528">
                  <lb ed="#V" n="6"/>¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de potentia materie 
      <lb ed="#V" n="7"/>secundo modo dicta. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>