<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 6</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 6</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="171-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k123968"><!-- l4d38a6 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k123968-Hd1e101">Articulus 6</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e103">
               <lb ed="#V" n="5"/>Distinctio. VII
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e108">
               <lb ed="#V" n="6"/>Consequenter queritur de sexto 
      <lb ed="#V" n="7"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e115">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="8"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e120">
      ¶ Po vtrum expediat 
      <lb ed="#V" n="9"/>homini vouere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e126">
      ¶ Secundo vtrum sit magis 
      meri<lb ed="#V" n="10" break="no"/>torium idem bonum opus cum voto quam sine voto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e131">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#V" n="11"/>vtrum expediat: iuuenes inducere ad hoc vt obligent se ad 
     <lb ed="#V" n="12"/>ingressum religionis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k123968-Dd1e138">
               <head xml:id="kzz7yh-k123968-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e142">
    Questio II 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e144">
                  <lb ed="#V" n="13"/>PRimo ostendo quod non expedit homn voue 
      <lb ed="#V" n="14"/>re: quia non expedit homini se 
      pri<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uare magno dei dono: sed libertas hominis est 
      ma<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gnum dei donum qua in parte priuat se homo per 
      <lb ed="#V" n="17"/>votum: ergo non expedit homini vouere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e157">
      ¶ Item non 
      ex<lb ed="#V" n="18" break="no"/>pedit homini se periculo exponere: sed vouens exponit se 
      peri<lb ed="#V" n="19" break="no"/>culo alicuius transgressionis cui non erat expositus ante 
      <lb ed="#V" n="20"/>votum: ergo non expedit ei vouere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e166">
      ¶ Item non expedit 
      <lb ed="#V" n="21"/>homini facere aliquid quod suum aggrauet peccatum si peccat: 
      <lb ed="#V" n="22"/>sed si religiosus peccat grauius est suum peccatum quam esset 
      <lb ed="#V" n="23"/>in seculari: quia sicut dicit Ansel. in libro de similitudinibus 
      <lb ed="#V" n="24"/>vltra mediu in. c. de. similitudine inter monachum peccantem 
      <lb ed="#V" n="25"/>et laicum. si penitere noluerit maiori damnationi subiacebit 
      <lb ed="#V" n="26"/>monachus. ergo non expedit vouere religionis ingressum: 
      <lb ed="#V" n="27"/>et multo fortius nec aliud quodcumque bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e185">
      ¶ Item nullus 
      <lb ed="#V" n="28"/>debet aliquid facere quod augeat in ipso concupiscentiam mali: 
      <lb ed="#V" n="29"/>sed vouere bonum est huiusmodi. quia sicut dicit glo. super illud ad 
      <lb ed="#V" n="30"/>Roma. septimo. Peccatum occasione accepta per mandatum. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Quod concupiscitur dulcius sit dum vetatur. ergo nullus 
      <lb ed="#V" n="32"/>debet aliquod bonum vouere: ne ex hoc reddatur 
      pro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nior ad malum contrarium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Contra psal. Uouete et reddite domino deo vestro. etc. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Item homini expedit facere illud quo 
      ma<lb ed="#V" n="36" break="no"/>iorem consequitur misericordiam si de peccato peniteat: sed secundum 
      <lb ed="#V" n="37"/>Ansel. vbi prius. si religiosus peccat et de peccato 
      penite<lb ed="#V" n="38" break="no"/>at maiorem consequitur misericordiam quam penitens in se. 
      <lb ed="#V" n="39"/>culo. ergo expedit homini vouere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e219">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Respondeo quod vouens: aut vouet bona quorum 
      <lb ed="#V" n="41"/>obseruatio videtur probabiliter 
      proportio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nata infirmitati sue spirituali. autem improportionata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e228">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mo modo vouere expedit homini. quia per hoc firmat amplius 
      <lb ed="#V" n="44"/>voluntatem suam in bono. et pro magna parte excludit a 
      se<lb ed="#V" n="45" break="no"/>libertatem malefaciendi: et facit actu virtutis latrie. et ideo 
      <lb ed="#V" n="46"/>vouendo meretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e239">
      ¶ Secundo modo non expedit homini vouere 
      <lb ed="#V" n="47"/>nec licet tale enim votum non haberet discretionem conuenientem: 
      <lb ed="#V" n="48"/>cum per hoc vouens magis videretur se illaqueare quam 
      auge<lb ed="#V" n="49" break="no"/>re securitatem de sua salute. quilibet tamen reputare debet ob 
      <lb ed="#V" n="50"/>seruationem voti religionis proportionatam esse sue 
      infirmi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tati spirituali nisi per certam experientiam sibi de contrario constaret. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Propter enim custodiam que magis adhibetur religiosis quam 
      <lb ed="#V" n="53"/>secularibus: et propter bona exempla que vident frequentius: et 
      <lb ed="#V" n="54"/>bona verba que frequentius audiunt. et propter maiores 
      con<lb ed="#V" n="55" break="no"/>solationes spirituales quas ex diuina benignitate ob 
      fa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uorem religionis. et ex sancta societate recipiut: obseruatio 
      <lb ed="#V" n="57"/>aliquorum bonorum proportionata est alicui existenti in religione: 
      <lb ed="#V" n="58"/>que eidem proportionata non esset in seculo remanenti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e269">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum in oppositum dicendum quod sicut dicit Aansel. 
      <lb ed="#V" n="60"/>in libro de libero arbitrio parum 
      <lb ed="#V" n="61"/>post principium. potestas peccandi nonest libertas nec pars 
      li<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bertatis immo vt parum postea dicit. Liberior est voluntas 
      <lb ed="#V" n="63"/>que a rectitudine declinare nequit: quam que illam potest 
      dese<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rere. homo autem per votum non minuit in se libertatem faciendi 
      bo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>num sed auget: sed minuit potestatem faciendi malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e287">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="66"/>2m dicendum quod vouens discrete non exponit se periculo 
      transgres<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sionis nisi per accidens: sed per se maiorem securitatem obtinet per 
      <lb ed="#V" n="68"/>votum adimplendi diuina praecepta: vt videri potest ex his que 
      <!--00373.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>in quaestione dicta sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e303">
      ¶ Ad 3m dicendum quod malor non est vera 
      <lb ed="#V" n="70"/>quando ex hoc quo aggrauatur transgressio peccantis augetur 
      meri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ritum benefacientis: et quo deus misericordius suscipit 
      pe<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nitentem. vt autem in sequenti quaestionem ostendetur: bonum opus 
      ma<lb ed="#V" n="73" break="no"/>gis est meritorium cum voto quam sine voto: religiosus etiam 
      <lb ed="#V" n="74"/>de peccato penitens maiorem consequitur misericordiam quam 
      secu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>laris: sicut dicit Ansel. in libro de similitudide. vltra 
      medi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>um. Religioso enim dicit deus: cum voluero de te vindictam 
      <lb ed="#V" n="77"/>accipiam vt de meo: vt dicit Ansel. vbi prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e323">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="78"/>dicendum quod illa auctoritas intelligenda est. vbi charitas deest. 
      Un<lb ed="#V" n="79" break="no"/>de quasi stati. post praedicta verba subditur: ex prohibitione: vbi 
      <lb ed="#V" n="80"/>charitas deficit desiderium mali crescit: quo aucto 
      dul<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cius sit quod prohibetur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k123968-Dd1e335">
               <head xml:id="kzz7yh-k123968-Hd1e337">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e339">
     Questio. II. 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="82"/>SEcundo queritur vtrum sit magis 
      me<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ritorium illud opus bonum 
      <lb ed="#V" n="84"/>cum voto quam sine voto. Et videtur quod non minus 
      <lb ed="#V" n="85"/>meritorium est bonum opus factum ex 
      necessita<lb ed="#V" n="86" break="no"/>te quam sine necessitate: vnde minus meritoria est obseruatio 
      in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ceptorum quam consiliorum: sed opus quod fit ex voto sit ex 
      necessi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tate: quod sit sine voto non fit ex necessitate: ergo minus 
      me<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ritorium est factum cum voto quam sine voto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e361">
      ¶ Item minus 
      <lb ed="#V" n="90"/>est meritorium opus bonum factum cum tristitia quam cum 
      hy<lb ed="#V" n="91" break="no"/>laritate: quia sien dicit Apostolus 2. Corim. 9. Hylarem datorem 
      diligit<lb ed="#V" n="92" break="no"/>deus. sed sicut dicit philosophus. 5. metaphy. Quod fit ex 
      necessi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tate sit cum tristitia. ergo minus meritorium est opus factum 
      <lb ed="#V" n="94"/>ex necessitate quam sine nenessitate: quod autem fit ex voto 
      fir<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ex necessitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e377">
      ¶ Item quanto bonum opus est minus 
      diffi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cile: tanto minus est meritorium: quia sicut dicit philosophus 2. Ethi. 
      <lb ed="#V" n="97"/>c. 3. Circa difficilius semper fit ars et virtus. sed minus 
      dif<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ficile est seruare continentiam in religione quam in seculo: quia 
      <lb ed="#V" n="99"/>multo difficilius est habenti opportunitatem incontinentie 
      <lb ed="#V" n="100"/>continere quam non habenti. seculares autem magis habent illam 
      op<lb ed="#V" n="101" break="no"/>portunitatem quam religiosi. ergo minus meritoria est 
      obserua<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tio continentie religiosorum quam secularium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e396">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Contra. Aug. in epostola ad Armentarium versus finem 
      <lb ed="#V" n="104"/>dicit armentario qui votum continentie 
      fece<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rat. Modo: quod absit: tanto miserior eris si fidem deo 
      fre<lb ed="#V" n="106" break="no"/>geris: quanto beatior si persolueris. ergo sicut peior est 
      opera<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tio mali contra votum quam non contra votum: sic melior est 
      opera<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tio boni cum voto quam sine voto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e412">
      ¶ Item glo. super illud psal. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Uouete et reddite. dicit quod vouere consulitur voluntati: 
      <lb ed="#V" n="110"/>sed consilium est de meliori bono: ergo melius est bonum 
      <lb ed="#V" n="111"/>factum cum voto quam sine voto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e421">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Respondeo quod magis meritorium est idem bonum 
      <lb ed="#V" n="113"/>opus factum cum voto quam sine 
      vo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>to: quod probo ratione triplici: et vna similitudine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e430">
      ¶ Prima 
      <lb ed="#V" n="115"/>ratio est hec: opus inferioris virtutis magis est 
      merito<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rium imperatum a superiori virtute quam non imperatum. sed 
      la<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tria superior virtus est quam abstinentia. etlopus abstinentie 
      <lb ed="#V" n="118"/>ad quod mouetur homo ex voto est imperatum ab ea. 
      voue<lb ed="#V" n="119" break="no"/>re enim actus latrie est: ergo magis meritorium est opus ab 
      <lb ed="#V" n="120"/>stinentie ad quod mouetur homo ex voto quam sine voto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e446">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cunda ratio est hec. quanto opus procedit a voluntate 
      <lb ed="#V" n="122"/>magis firmata in bono: tannto est virtuosius. et ex 
      conse<lb ed="#V" n="123" break="no"/>quenti magis est meritorium. ad operari enim virtuose 
      re<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quiritur firmiter et immobiliter operari secundum philosophum 2. Ethi. 
      <lb ed="#V" n="125"/>c. 4. Sed ceteris paribus voluntas firmior est in bono cum 
      <lb ed="#V" n="126"/>voto quam sine voto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e462">
      ¶ Tertia ratio hec est. Deus cum 
      acce<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ptet opus propter operantem: tanto magis acceptat opus 
      <lb ed="#V" n="128"/>quanto est ab homine ad seruitium suum specialius de 
      <lb ed="#V" n="129"/>dicato: sed ceteris paribus homo specialius dedicatur ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>seruitium dei per votum quam sine voto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e474">
      ¶ Ad idem est etiam 
      <lb ed="#V" n="131"/>similitudo quam ponit Ansel. in libro de similitudinibus 
      <lb ed="#V" n="132"/>vltra medium. in qua comparat secularem facientem 
      bo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>num opus illi qui de fructu arboris sue donat domino 
      <lb ed="#V" n="134"/>quantum vult. et religiosum illi qui domino dat totam 
      <lb ed="#V" n="135"/>arborem cum fructu: dicens quod sicut obsequium illius quod 
      <lb ed="#V" n="136"/>dat domino totam arborem cum fructu magis est acce¬ 
      <!--00374.xml-->
      <pb ed="#V" n="171-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ptum domino quam obsequium alterius: sic seruitium 
      reli<lb ed="#V" n="2" break="no"/>giosi magis est deo acceptum quam hominis secularis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e500">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Ad primum in ppositum dicendum quod maior vera est 
      si<lb ed="#V" n="4" break="no"/>intelligatur de necessitate 
      coactio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nis: sed si intelligatur de necessitate salutis que est 
      necessi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tas conditionata secundum quam dicimus aliquid necessarium ad 
      consequen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dum sinem: que necessitas libertatem non excludit: non 
      <lb ed="#V" n="8"/>est verum: vnde obseruatio praeceptorum magis est meritoria quam 
      <lb ed="#V" n="9"/>obseruatio consiliorum accipiendo consilia ratione horum praecise 
      <lb ed="#V" n="10"/>que addunt super praecepta: quamuis sit econuerso secundum quod saccipium 
      <lb ed="#V" n="11"/>tur consilia pro inciusione praeceptorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e522">
      ¶ Ad 2m dicendum quod ibi 
      <lb ed="#V" n="12"/>loquitur philosophus de necessitate violentie: non de necessitate 
      quam<lb ed="#V" n="13" break="no"/>incurrit homo ex voto: talis enim necessitas non debet parere 
      tri<lb ed="#V" n="14" break="no"/>stitiam: nec contraria libertas gratulationem. Unde Aug. in 
      eplura<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ad Armentarium et Paulinam versus finem. Felix est 
      ne<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cessitas que in meliora compellit: et parum ante. Non est 
      <lb ed="#V" n="17"/>gratulanda libertas que sit vt non debeatur quod lucro 
      reddi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e540">
      ¶ Ad tertium dicendum quod difficultas alicuius boni operis 
      <lb ed="#V" n="19"/>proueniens ex voluntate operantis non auget meritum: 
      <lb ed="#V" n="20"/>quamuis illa augeat que ex voluntate operantis non prouenit. 
      <lb ed="#V" n="21"/>et ideo quamuis remanenti in seculo ex voluntate propria 
      diffi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cilius sit seruare continentiam quam existenti in religione 
      cete<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ris paribus: ex hoc tamen non sequitur quod illa obseruatio sit se 
      <lb ed="#V" n="24"/>culari magis meritoria quam religioso. immo econuerso: quia 
      fa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cilitas bene operandi proueniens ex bona dispositione 
      volun<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tatis operantis meritum auget. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k123968-Dd1e561">
               <head xml:id="kzz7yh-k123968-Hd1e563">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e565">
      Quaestio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e567">
                  <lb ed="#V" n="27"/>TEertio quaeritur vtrum expediat iuuenes 
      <lb ed="#V" n="28"/>inducere ad hoc vt obligent se ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>ingressum religionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e576">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Respondeo quod sic: si assint debite conditiones ex 
      <lb ed="#V" n="31"/>parte iuuenis: et ex parte 
      inductio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nis et: ex parte obligationis. Qui enim vult inducere aliquem 
      <lb ed="#V" n="33"/>iuuenem ad obligationem praedictam: debet diligenter 
      com<lb ed="#V" n="34" break="no"/>fiderare quod iuuenis secundum iura debitam pro ingressu 
      reli<lb ed="#V" n="35" break="no"/>gionis heat etatem: que etas ad minus complectitur tempus 14 
      <lb ed="#V" n="36"/>annorum. extra de regularibus. Significatum. et capi. 1. in 
      <lb ed="#V" n="37"/>glo. et quod prout patitur etas illa in propositis suis licitis et 
      ho<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nestis hebeat stabilitatem. et quod ad considerandum quid illa 
      obliga<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tio ponederet hebeat discretionem sufficientem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123968-d1e600">
      ¶ In 
      inductio<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ne etiam debet esse diligens asperitatis religionis: ad cuius ob 
      <lb ed="#V" n="41"/>ligationem inducitur explicatio. et omnis suggestionis 
      falsita<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tis exclusio: nec debet esse nimis importuna persuasio. asperita. 
      <lb ed="#V" n="43"/>tis enim religionis celatio et falsitatis suggestio operantur 
      <lb ed="#V" n="44"/>deceptionem: deceptio autem ratione ignorantie diminuit de 
      <lb ed="#V" n="45"/>ratione voluntarii. Tunc autem est nimis importuna 
      persua<lb ed="#V" n="46" break="no"/>sio quando sit cum rerum temporalium promissione: vel cum indebita 
      <lb ed="#V" n="47"/>comminatione: vel cum nimia solicitudine. Debet autem in 
      <lb ed="#V" n="48"/>ducens a tali importuna persuasione cauere: quia talis 
      persua<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sio operatur in iuuene: seu ipsum inclinat ad obligandum se 
      <lb ed="#V" n="50"/>ex surreptione: et praedicta obligatio fieri non debet nisi ex 
      ple<lb ed="#V" n="51" break="no"/>na voluntate et deliberatione. Ex parte etiam obligationis 
      <lb ed="#V" n="52"/>tria sunt obseruanda scilicet vt fiat priuia deliberatione et 
      stabi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>litatis propositi examinatione. et quod fiat cum discretione: 
      <lb ed="#V" n="54"/>vt scilicet se obligans obliget se ad ingrediendum religionem 
      <lb ed="#V" n="55"/>vt eam experiatur: vt si deus dederit sibi gratiam remanendi 
      <lb ed="#V" n="56"/>et religioni placuerit remaneat: si autem religioni non 
      pla<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cuerit: aut si propositum infra annum mutatum fuerit 
      libe<lb ed="#V" n="58" break="no"/>re potest exire absque hoc quod teneatur aliam religionem 
      in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>trare: debet est obseruari quod fiat cum deuotione: et debent 
      ob<lb ed="#V" n="60" break="no"/>seruari praedicta: quia obligationes facte sine deliberatione: et 
      <lb ed="#V" n="61"/>discretione: et deuotione frequenter malos exitus habent. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>