<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="97-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a66782"><!-- l1d31cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-a66782-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a66782-d1e103">
               <lb ed="#V" n="63"/>Circa litteram. (Equalitas patris et filii non est 
      <lb ed="#V" n="64"/>relatio). Uerum est loquendo de 
      relatio<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ne secundum rem vt dicit opinio communior. (Uel notio) 
      <lb ed="#V" n="66"/>Uerum est non enim debet assignari notio persone quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>conuenit tribus personis. (Est ergo appellatio tantum relatiuam scilicet cum 
      <lb ed="#V" n="68"/>dicitur filius similis patri: quia illa similitudo formaliter no¬ 
      <!--00208.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>minat respectum secundum rationem. (Quibusdam videtur non 
      indo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cte): hoc in arguendo positum est: et in solutione 
      argumen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>torum solutum. (Illustris vir Hylarius proprietatem 
      perso<lb ed="#V" n="72" break="no"/>narum assignans scilicet assignando appropriata que 
      assimila<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ri magis videntur propriis personarum: (speciem in imaginem id est 
      <lb ed="#V" n="74"/>in filio sub ratione qua est patris imago. (Usum in munere 
      <lb ed="#V" n="75"/>idest in spiritu sancto. Imago non perfccte implet illud 
      <lb ed="#V" n="76"/>cuius est: ipsa coequatur ei non illud imagini sue). hoc 
      <lb ed="#V" n="77"/>superius Distin. xxix. positum est pro argumento in nostra 
      <lb ed="#V" n="78"/>questione: et ex solutione quaestionis videri potest 
      quomo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>do illud debeat intelligi. (Et prima equalitas:) idest in 
      fi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lio. primo secundum rationem intelligendi inuenitur equalitas: 
      <lb ed="#V" n="81"/>quia secundum rationem intelligendi equalitas non precedit filium 
      <lb ed="#V" n="82"/>in diuinis: et secundum rationem intelligendi antecedit spiritum 
      san<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ctum. (Et ars quedam omnipotentis et sapientis dei): non 
      <lb ed="#V" n="84"/>quia per ipsam artem sit pater sapiens: sed quia est ab ipso 
      pa<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tre.) Filium enim ibi vocat artem. (Omnis imago eius rei etc.) 
      <lb ed="#V" n="86"/>hac notula debet poni post illud capitulum. (Non enim secundum 
      <lb ed="#V" n="87"/>premissam). Siquis innascibilem: hec notula debet poni 
      <lb ed="#V" n="88"/>post illud capitulum. (Propria igitur personarum omnia vnum 
      <lb ed="#V" n="89"/>propter patrem id est propter vnitatem que appropiatur patri: et 
      <lb ed="#V" n="90"/>tunc ly omnia non distribuit nisi pro diuinis personis tantum. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Omnes etiam creature sunt vnum diuisim accipiendo sub 
      <lb ed="#V" n="92"/>hoc sensu. Quod quelibet creatura est vna: et hoc propter 
      vnita<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tem exemplarem. (A charibdi et scylla liberaberis). 
      Cha<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ribdis est locus periculosus in mari: in quo pelagi 
      verti<lb ed="#V" n="95" break="no"/>go absorbet: ideo significat heresim Sabellii absorbentem 
      <lb ed="#V" n="96"/>personas. Scylla est locus periculosus propter maris 
      sco<lb ed="#V" n="97" break="no"/>pulos: per quos naues confringuntur et significat 
      heresim<lb ed="#V" n="98" break="no"/>arianam que ponit in personis nature inequalitatem. 
      <lb ed="#V" n="99"/>(Minus fortasse expresse):: hec notula debet poteni post illud 
      <lb ed="#V" n="100"/>capitulum. Hoc dici oportet. (Spiritus sanctus amor est etc). Ex 
      <lb ed="#V" n="101"/>hoc oritur questio sequens in sequenti Di. (Spiritus sanctus est 
      <lb ed="#V" n="102"/>summa charitas vtrunque coniungens: nosque subiungens). 
      <lb ed="#V" n="103"/>Nos enim subiungit per virtutum infusionem. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>