<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="208-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k151167"><!-- l4d46a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k151167-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e103">
    Distinctio. II.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e105">
               <lb ed="#V" n="97"/>Consequenter queritur de: et 
      prin<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cipali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e112">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e117">
      ¶ Primo vtrum in 
      <lb ed="#V" n="100"/>deo sit misericordia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum sit prius 
      <lb ed="#V" n="101"/>in deo secundum rationem intelligendi quam iustitia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum in 
      <lb ed="#V" n="102"/>omni opere dei sit misericordia et iustitia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e133">
      ¶ 4o vtrum pena 
      dam<lb ed="#V" n="103" break="no"/>natorum diminuatur per suffragia viuorum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k151167-Dd1e138">
               <head xml:id="kzz7yh-k151167-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e142">
      Questio.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e144">
                  <lb ed="#V" n="104"/>PRimo ostendo quod in deo non est 
      misericor<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dia. dicit Dam. li. 2. c. 13 quod 
      mise<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ricordia est tristitia de alienis malis: sed in deo 
      <lb ed="#V" n="107"/>nulla est tristitia. ergo nec misericordia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e155">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="108"/>fides et spes: quia imperfectionem habent annexam non sunt in deo: 
      <lb ed="#V" n="109"/>sed misericordia habet imperfectionem annexa scilicet tristitiam: vt iam 
      <lb ed="#V" n="110"/>dictum est. ergo non est in deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e164">
      ¶ Item misericordia 
      inclinar<lb ed="#V" n="111" break="no"/>voluntatem ad repellendum aliquorum miseriam: sed deus 
      mul<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tas miserias permittit in creaturis quas repellere posset. 
      <lb ed="#V" n="113"/>ergo in ipso non est misericordia. 
      <lb ed="#V" n="114"/>
                  <lb ed="#V" n="115"/>misericordiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e178">
      ¶ Item idem est misericordia 
      <lb ed="#V" n="116"/>et bonitas: quia idem videtur esse vtriusque effectus scilicet communicare 
      <lb ed="#V" n="117"/>perfectionem aliquam indigenti: sed certum est in deo esse boni 
      <lb ed="#V" n="118"/>tatem: vt docet tota scriptura: et clamat omnis creatura. ergo 
      <lb ed="#V" n="119"/>certum est in deo esse misericordiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo. misericordia duo importat. vnum 
      tan<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quam essentiale: aliud tanquam accidenta 
      <lb ed="#V" n="122"/>le.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e198">
      ¶ Primum est promptitudo voluntatis ad subueniendum 
      <lb ed="#V" n="123"/>miseris in quo consistit tota virtutis misericordie essentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="124"/>¶ Aliud est passio tristitie que oritur in appetitum ex 
      cogni<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tione miserie alterius: quantum ad primum misericordia 
      sun<lb ed="#V" n="126" break="no"/>me est in deo: sed non quantum ad secundum: nec propter hoc 
      mi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nus est in deo essentia misericordie: quia illa tristitia est 
      ab<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ea separabile accidens: quamuis ab illo accidente imponatur 
      <lb ed="#V" n="129"/>nomen misericordie ad signisicandum. vnde secundum ethymolo 
      <lb ed="#V" n="130"/>giam vocabuli potest dici misericordia: quasi miseria 
      cor<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dis ex cognitione alterius miserie generata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Ad primum in oppositum patet soutio ex dictis 
      <lb ed="#V" n="133"/>in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e230">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="134"/>quod non valet: quia imperfectio que est in fide est ei essentialis: 
      <lb ed="#V" n="135"/>vt ostensum est lib. 3. Similiter dico de imperfectione spei quod est ei 
      <lb ed="#V" n="136"/>essentialis. tristitio vero non est essentialis misencordie. 
      <!--00448.xml-->
      <pb ed="#V" n="208-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e247">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad 3m dicendum quod voluntas per misericordiam non vult repel 
      <lb ed="#V" n="2"/>lere alienam miseriam: nisi prout expedit et decet: et sic deus 
      <lb ed="#V" n="3"/>releuat miseriam rationalis creature: non debet autem nec 
      ex<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pedit vt a qualibet rationali creatura repellat miseriam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e258">
                  <lb ed="#V" n="5"/>¶ Argumenta ad partem secundam gratia conclusionis de 
      <lb ed="#V" n="6"/>bent concedi: dicendum tamen quod bonitas et misericordia in deo 
      se<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cundum rationem difterunt. in releuatione enim miserie alicuius est 
      <lb ed="#V" n="8"/>mutatio ab imperfectione ad aliquam perfectionem. illam autem 
      rele<lb ed="#V" n="9" break="no"/>uationem miserie respicit directe misericordiam ratione 
      termi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ni a quo: et bonitas ratione termini ad quem. Ratio enim 
      <lb ed="#V" n="11"/>bonitatis est ratio perfectionis: quia tantum res habet de bonitate 
      <lb ed="#V" n="12"/>quantum habet de eo quod debet habere. rem autem habere quod habere debet 
      <lb ed="#V" n="13"/>ratio est sue perfectionis. bonitatis est ratio generalior est quam ratio 
      mi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sericordie. cum enim communicatio que est per bonitatem non excludat 
      <lb ed="#V" n="15"/>debiti rationem comprehendit iustitia et misericordiam. est enim secundum 
      <lb ed="#V" n="16"/>rationem intelligendi principium communicationis que est per mieniam: et quae est per 
      <lb ed="#V" n="17"/>iustitiam non vt per illam communicationem aliquid acquirat: sed quia talis 
      <lb ed="#V" n="18"/>communicatio illam condecet bonitatem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k151167-Dd1e292">
               <head xml:id="kzz7yh-k151167-Hd1e294">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e296">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e298">
                  <lb ed="#V" n="19"/>SEcundo queritur vtrum prius sit in deo 
      <lb ed="#V" n="20"/>secundum rationem intelligendi 
      miseri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cordia quam iustitia. Et videtur quod non. dic enim ansel. 
      proso<lb ed="#V" n="22" break="no"/>logion II ca. quod ex iustitia dei nascitur misericor 
      <lb ed="#V" n="23"/>dia eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e311">
      ¶ Item veritas in deo prius est secndum rationem intelligendi quam 
      <lb ed="#V" n="24"/>misericordia: quia est misericordie directiua. sed in deo est ratio 
      <lb ed="#V" n="25"/>iustitie et veritatis. vnde pro iustitia accipitur cum dicitur in psalmum. 
      Mi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sit deus miseicordiam suam et veritatem. et misericordia et veritas 
      <lb ed="#V" n="27"/>obuiauerunt sibi. ergo iustitia prius est in deo secundum ratio 
      <lb ed="#V" n="28"/>nem intelligendi quam misericordia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e324">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Contra illud quod est in deo principalius: est in deo prius 
      <lb ed="#V" n="30"/>secundum intelligendi rationem: sed misericordia in deo 
      <lb ed="#V" n="31"/>principalior est quam iustitia secundum nostram rationem intelligengi. dicitur. n. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Iac. 2. quod misericordia superexaltat iudicium. ergo prius est in deo 
      <lb ed="#V" n="33"/>secundum rationem intelligendi quam iustitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e338">
      ¶ Item in re prius est secundum 
      <lb ed="#V" n="34"/>rationem intelligendi illud quod est maxime sibi proprium quam illud 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod minus: sed misericordia est maxime in deo propria. vnde in 
      <lb ed="#V" n="36"/>oratione dicit ecclesia. Deus cui proprium est misereri: et in pslamum. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Deus multum misericors: cum tamen in psal. non inueniatur. Deus 
      iu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>stus cum hac additione multum. ergo misericordia prius est in 
      <lb ed="#V" n="39"/>deo secundum rationem intelligendi quam iustitia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e354">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Respondeo quod quamuis deo nihil sit prius vel 
      pos<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sterius: nec duratione nec natura: quia 
      ta<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lis prioritas et posterioritas diuersitatem includit nature inter 
      <lb ed="#V" n="43"/>prius et posterius: quae diuersitas in deo esse non potest: tamen in deo 
      <lb ed="#V" n="44"/>vnum attributum potest dici prius alio secundum nostram rationem 
      intelligen<lb ed="#V" n="45" break="no"/>di inquantum vnum est alterius ratio: vt simplicitas est ratio immuta 
      <lb ed="#V" n="46"/>bilitatis: vt declaratum est li. i. di. 8. et sic loquendo de priori se 
      <lb ed="#V" n="47"/>cundum rationem intelligendi. dico quod iustitia vno modo dicta 
      prior<lb ed="#V" n="48" break="no"/>est misericordia. alio modo dicta non. Iustitia enim est 
      rectitu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>do voluntatis in volendo reddere vnicuique quod sibi debitum est 
      <lb ed="#V" n="50"/>diuine autem bonitati est debitum vt omnia fiant que condecet eam: 
      <lb ed="#V" n="51"/>et nihil fiat quod eam facem vel permittere fieri non deceat. vnde 
      ip<lb ed="#V" n="52" break="no"/>se est primum principium omnium voluntariarum emanationum: vnde 
      merito<lb ed="#V" n="53" break="no"/>etiam vel demerito rationalis creature debitum est praemium vel 
      <lb ed="#V" n="54"/>supplicium: et secundum hoc duplex debitum iustitia dupliciter dicitur in 
      <lb ed="#V" n="55"/>deo. Uno modo rectitudo diuine voluntatis in volendo 
      face<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re omnia que dei condecent bonitatem: et in non volendo aliquid 
      fa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cere quod eam non deceat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e396">
      ¶ Alio modo. rectitudo diuine 
      vo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>luntatis in volendo retribuere merito rationalis creature 
      <lb ed="#V" n="59"/>premium: et demerito supplicium: et sicut illud quod debetur 
      bo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nitati diuine est ratio huius quod debetur merito vel 
      demerito<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rationalis creature. sic iustitia primo dicta ratio est iustitie se 
      <lb ed="#V" n="62"/>cundo modo dicte. et ideo iustitia secundo modo dicta non 
      retri<lb ed="#V" n="63" break="no"/>buit creature secundum exigentiam meriti vel demeriti nisi 
      in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>comparatione ad condecentiam bonitatis diuine. Iustitia ergo 
      <lb ed="#V" n="65"/>primo modo dicta prior est secundum rationem intelligendi quam 
      miseri<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cordia: et misericordia quam iustitia secundo modo dicta. 
      Iusti<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tia enim primo modo dicta est ratio misericordie. ideo enim deus 
      <lb ed="#V" n="68"/>parcit miseris: quia parcere suam condecet bonitatem: et sic intel¬ 
      <!--00448.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ligitur illud verbum anselmi allegatum in opponendo ad partem 
      <lb ed="#V" n="70"/>primam scilicet quod ex dei iustitia nascitur mienia sua quod autem menia prior sit 
      <lb ed="#V" n="71"/>iustitia 2o dicta patet sic: quia dum deus nobis parcit non 
      pro<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uenit ex nostro merito sed pure ex sue bonitatis concedentia: sed 
      <lb ed="#V" n="73"/>quod nos puniat. hoc prouenit ex nostro demerito: et sue 
      boni<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tatis condecentia: per prius ergo et principalius secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="75"/>intelligendi velle misereri respicit condecentiam diuine 
      bo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nitatis quam velle punire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e444">
      ¶ Preterea. diuine bonitatis 
      <lb ed="#V" n="77"/>condecentia effectum iustitie qui est punitio ordinat ad 
      effe<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctum misericordie qui est saluatio. vnde perpetua damnatio 
      repro<lb ed="#V" n="79" break="no"/>borum erit aliqua materia perpetue laudis condecentie diuine 
      bo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nitatis in electis. deus ergo vult effectum iustitie secundo 
      <lb ed="#V" n="81"/>modo dicte propter effectum misericordie. velle ergo misereri est 
      <lb ed="#V" n="82"/>secundum rationem intelligendi aliquo modo ratio huius quod est 
      <lb ed="#V" n="83"/>velle punire. misericordia ergo per prius secundum rationem 
      intelli<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gendi est in deo quam iustitia secundo modo dicta. de qua 
      iusti<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tia intelligitur illud verbum Iac. allegatum in opponendo ad 
      <lb ed="#V" n="86"/>partem secundam. misericordia superexaltat iudicium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e468">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum patet solutio ex iam dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e473">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="88"/>secundum dicendum quod veritas dicitur dupliciter. 
      <lb ed="#V" n="89"/>vno modo secundum quod consistit in quadam adequatione rei ad 
      intel<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lectum: cuiusmodi est veritas intellectus. Alio modo pro 
      vo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>luntate manifestandi se exterius in signis et operibus secundum 
      re<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctum rationis: secundum quem modum loqutur de veritate philosophus. 
      <lb ed="#V" n="93"/>4. ethi. c. 14. Ueritas ad similitudinem primi modi dicta in 
      <lb ed="#V" n="94"/>deo differt secundum rationem intelligendi a iustitia. quamuis idem 
      <lb ed="#V" n="95"/>sint: sed dicta a similitudinem modi secundi in deo pertinet ad 
      <lb ed="#V" n="96"/>rationem iustitie. est enim voluntas conformandi opera sua ad 
      siusti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tie rationem seu regulam: que regula est veritas primo modo 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cta: veritas prinmo dicta prior est secundum rationem intelligendi 
      <lb ed="#V" n="99"/>quam misericordia. est enim eius regula: sed non est sic de 
      verita<lb ed="#V" n="100" break="no"/>te secundo modo dicta. Uel potest dici quod veritas secundo modo 
      <lb ed="#V" n="101"/>dicta idem est quod iustitia secundum quod accipitur pro condecentia 
      <lb ed="#V" n="102"/>divine bonitatis. et ego concedo quod iustitia hoc modo dicta vel 
      <lb ed="#V" n="103"/>accepta prius est secundum ratione intelligendi quam misericordia. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Ad argumentum ad partem secundam 
      pa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tet quid sit dicendum 
      <lb ed="#V" n="106"/>ex dictis in questione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k151167-Dd1e518">
               <head xml:id="kzz7yh-k151167-Hd1e520">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e522">
      Questio. III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e524">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Tertio queritur vtrum in omni opere dei sit 
      mise<lb ed="#V" n="108" break="no"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#V" n="109"/>ricordia et iustitia. Et videtur quod non: quoda 
      <lb ed="#V" n="110"/>in reprobatione eius qui nihil demeruit nulla est 
      <lb ed="#V" n="111"/>iustitia: quia iustitia respicit demeritum. in 
      electio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ne eius qui non est nulla est misericordia: quia misericordia 
      prae<lb ed="#V" n="113" break="no"/>supponit miseriam: sed secundum apostolum ad Ro. 9. Esau fuit 
      repro<lb ed="#V" n="114" break="no"/>batus antequam aliquid mali egisset. Secundum eta ipsum ad Ephe. 
      <lb ed="#V" n="115"/>1. Elegit nos ante mundi constitutionem. ergo est aliquod opus 
      <lb ed="#V" n="116"/>dei in quo nulla est iustitia: et aliquod in quo nulla est mise. 
      <lb ed="#V" n="117"/>ricordia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e553">
      ¶ Item iustitia retribuit secundum merita. miseri 
      <lb ed="#V" n="118"/>cordia praeter merita. iuxta illud psal. Neque secundum iniquitates 
      <lb ed="#V" n="119"/>nostras retribuas nobis. et sequitur. Cito anticipent nos 
      <lb ed="#V" n="120"/>misericordie tue. sed idem opus non potest fieri secundum 
      <lb ed="#V" n="121"/>merita et preter merita. ergo non est in omni opere dei 
      <lb ed="#V" n="122"/>misericordia et iustitia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e566">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Contra glo. super illud psal. Uniuerse vie domini miseri 
      <lb ed="#V" n="124"/>cordia et veritas. dicit quod hec duo in omni opere 
      <lb ed="#V" n="125"/>domini simul sunt: et si non nobis manifeste appareant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e576">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Respondeo quod iustitia et misericordia in deo 
      pos<lb ed="#V" n="127" break="no"/>sunt accipi large vel stricte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e583">
      ¶ 
      Po<lb ed="#V" n="128" break="no"/>modo. iustitia in deo dicit condecentiam bonitatis diuine et 
      mi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sericordia voluntatem benefaciendi creature: et sic planum 
      <lb ed="#V" n="130"/>est quod in omni opere dei simul sunt: quia omnia que facitdeus: facit secundum 
      <lb ed="#V" n="131"/>exigentiam sue bonitatis: et cum voluntate benefaciendi creature: 
      <lb ed="#V" n="132"/>etiam volendo punire reprobos cum eorum punitio bona sit 
      ele<lb ed="#V" n="133" break="no"/>etis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e599">
      ¶ Secundo modo misericordia dicit voluntatem 
      subue<lb ed="#V" n="134" break="no"/>niendi miseris praeter merita: et iustitia voluntatem retribuendi 
      <lb ed="#V" n="135"/>secundum merita: et quia mereri vel demereri non conuenit 
      <lb ed="#V" n="136"/>nisi rationali ereature. ideo misericordia et iustitia non sunt 
      <lb ed="#V" n="137"/>in omni opere dei: sunt tamen in omni opere retributionis que 
      <!--00449.xml-->
      <pb ed="#V" n="209-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sit rationali creature de lege communi. inquantum enim 
      remu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nerat secundum condignum est in illo opere iustitia. 
      inquan<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tum vero punit vltra condignum est in illo opere 
      miseri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cordia. similiter inquantum punit malos est in illo opere 
      iusti<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tia. inquantum vero punit citra condignum est in illo 
      <lb ed="#V" n="6"/>opere misericordia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e630">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Ad primum in oppositu dicendum quod in electione 
      <lb ed="#V" n="8"/>et reprobatione ab eterno non fuit 
      <lb ed="#V" n="9"/>ratio iustitie secundo modo dicte: nec tamen sunt contra 
      iu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>stitiam: sed praeter iustitiam. actio autem praeter iustitiam que 
      <lb ed="#V" n="11"/>est respectu rei que nulli debita est: in nullo reprehensibi 
      <lb ed="#V" n="12"/>lis est. deus autem reprobatis non tenebatur dare vitam 
      <lb ed="#V" n="13"/>eternam. vnde in eos reprobando nihil facit contra iustitiam. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Potest tamen dici quod in eligendo fuit aliqua ratio misericordie: 
      <lb ed="#V" n="15"/>quia non tantummodo actus misericordie est repellere miseriam 
      <lb ed="#V" n="16"/>iam in misero existentem: sed est hominem a miseria praecauere. 
      <lb ed="#V" n="17"/>eligendo enim precauit illos quos elegit a miseria 
      damnatio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nis eterne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e659">
      ¶ Ad secundum dicendum quod idem opus secundum 
      ali<lb ed="#V" n="19" break="no"/>quid potest fieri praeter merita: et secundum aliquid secundum merita: vt 
      pa<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tet in punitione citra condignum. ratione enim partis pene 
      <lb ed="#V" n="21"/>que infligitur est opus secundum merita. ratione partis pene que 
      <lb ed="#V" n="22"/>non infligitur est opus preter merita. similiter in punitione 
      vl<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tra condignum. inquantum enim homo aliquo modo disposuit se 
      <lb ed="#V" n="24"/>per liberum arbitrium ad tale praemium: illa praeminatio 
      ali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>quo modo est secundum merita: multo minus tamen quam punitio secundum 
      <lb ed="#V" n="26"/>demerita: quia sic non potest liberum arbitrii quantum est ex 
      <lb ed="#V" n="27"/>parte sua in merendo sicut in demerendo: inquantum autem 
      <lb ed="#V" n="28"/>homo dignus est illo premio per dei dona. deus enim in 
      no<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bis coronat dona sua: illa punitio vel premiatio est 
      pre<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ter merita.  
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k151167-Dd1e690">
               <head xml:id="kzz7yh-k151167-Hd1e692">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e694">
      Questio IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e696">
                  <lb ed="#V" n="31"/>QUarto queritur vtrum pena damnatorum 
      <lb ed="#V" n="32"/>diminuatur per suffragia viuorum. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Et videtur quod sic. Aug. i. Enchi. 66 et recitat 
      ma<lb ed="#V" n="34" break="no"/>gister di. praecedenti. c. 2. dicit de suffragiis quod 
      qui<lb ed="#V" n="35" break="no"/>bus prosunt: autem ad hoc prosunt vt sit plena remissio: aut 
      <lb ed="#V" n="36"/>certe vt tolerabitior fiat ipsa damnatio: vltimum autem huius 
      <lb ed="#V" n="37"/>disti. membrum non videtur posse referri nisi ad damnatos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e714">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="38"/>secundum psal. Deus non continet in ira sua misericordias suas: 
      <lb ed="#V" n="39"/>sed si deus nollet domini penam damnatorum per suffragia 
      vi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uorum videretur continere in ira sua misericordias suas. 
      er<lb ed="#V" n="41" break="no"/>go videtur quod velit eos iuuari per suffragia viuorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e725">
      ¶ Item qui 
      <lb ed="#V" n="42"/>debet centum si soluuntur pro eo quinque debitum eius 
      mi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nuitur. ergo ad quantacunque penam obligentur damna 
      <lb ed="#V" n="44"/>ti si per suffragia aliquid pro eis soluitur: debitum eorum 
      <lb ed="#V" n="45"/>et ex consequenti pena minuitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e737">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Contra Augu. 2. de ci. c. 24. dicit quod si ecclesia sub 
      <lb ed="#V" n="47"/>ecertitudine sciret qui sunt reprobati adhuc 
      <lb ed="#V" n="48"/>viuentes non oraret pro ipsis sicut nec pro ipso diabolo: 
      <lb ed="#V" n="49"/>sed quia de nullo certum est: ideo orat pro omnibus dum 
      ad<lb ed="#V" n="50" break="no"/>huc viluunt: sed si vatrones conferre possent damnatis: 
      pro<lb ed="#V" n="51" break="no"/>reprobis esset orandum. ergo orationes et ex conseqenti 
      suffragia<lb ed="#V" n="52" break="no"/>alia in nullo penam diminuunt damnatorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e755">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="53"/>in lib. de cura pro mortuis agenio prope principium dicit 
      <lb ed="#V" n="54"/>de suffragiis: quod nihil omnino addiuuant siue pro eis fiant: 
      <lb ed="#V" n="55"/>quorum tam mala sunt merita: vt nec talibus digni sint 
      <lb ed="#V" n="56"/>adiuuari: siue pro eis: quorum tam bona vt talibus non in 
      <lb ed="#V" n="57"/>digeant adiumentis. ergo non prosunt nec illis qui sunt 
      <lb ed="#V" n="58"/>in inferno nec illis qui sunt in paradiso. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Ad hanc quaestionem dixerunt aliqui quod sufragi viuorum 
      <lb ed="#V" n="60"/>prosunt damnatis si pro eis fiant ad 
      interpo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lationem pene eorum interdum ante iudicium non post.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e777">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="62"/>contra hanc opinionem est: quia demeritum pene in eis nunquam 
      <lb ed="#V" n="63"/>interpolatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e784">
      ¶ Alii dicunt quod et si per suffragia pena 
      dam<lb ed="#V" n="64" break="no"/>natorum non interpoletur: quantum tamen ad intensionem 
      mi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tigatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e791">
      ¶ Sed contra hane opinionem est: quia cum pena eorum 
      <lb ed="#V" n="66"/>sit finita intensiue per multiplicationem equalium 
      suffragio<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rum posset totaliter tolli: quia per multiplicationem equalium 
      <lb ed="#V" n="68"/>suffragiorum remoueretur gtadus illius intensionis pene non 
      <!--00449.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>secundum eandem proportionem: sed secundum eandem quantitatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e807">
                  <lb ed="#V" n="70"/>¶ Alii dicunt quod et si per suffragia non minuatur eorum 
      pe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>na per se et directe: diminuitur tamen per accidens et indirecte 
      inquan<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum virtus damnatorum per suffragia fortificatur in suninendo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e817">
                  <lb ed="#V" n="73"/>¶ Sed contra hanc opinionem est: quia damnatis nec noua virtus 
      <lb ed="#V" n="74"/>gratiae datur: nec virtus nature eorum melioratur: nec dispositio contra 
      <lb ed="#V" n="75"/>ria remouetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e826">
      ¶ Ideo simpliciter dicendum ad quaestionem quod quamuis 
      dam<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nati non tanta quanta digni sunt penarum atrocitate 
      crucien<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tur: non vt eas penas vel nunquam subeant vel aliquando finiant: 
      <lb ed="#V" n="78"/>sed vt eas mitiores quam merita sunt eorum leuioresque 
      patian<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur: vt dicit Aug. 2i. de ci. c. 24. exponens illud psal. Non 
      <lb ed="#V" n="80"/>continebit deus in ira misericordias suas: tamen pena sic 
      ta<lb ed="#V" n="81" break="no"/>xata in nullo per suffragia minuitur: nec quantum ad 
      duratio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nem: nec quantum ad intensionem: quia sicut in corpore 
      naturali<lb ed="#V" n="83" break="no"/>influentia aliorum membrorum non deriuatur ad membrum 
      to<lb ed="#V" n="84" break="no"/>toliter a corpore precisum: sic beneficia ecclesie: nec 
      misi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tantis: nec triumphantis deriuantum ad damnatos cum 
      <lb ed="#V" n="86"/>sint totaliter ab ecclesia precisi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e852">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in opppositum dicendum quod ibi Aug. ac 
      <lb ed="#V" n="88"/>cipit damnationem non proprie: sed 
      <lb ed="#V" n="89"/>pro valde graui purgatoria pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e861">
      ¶ Uel dicendum quod ibi 
      lo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cutus est sub dubitatione: et alibi partem contrariam asserit: 
      <lb ed="#V" n="91"/>vt patet in auctorianitatibus ad partem contrariam allegatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e868">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Ad secundum solutum est per illud quod dictum est in printia 
      <lb ed="#V" n="93"/>solutionis quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e875">
      ¶ Ad tertium dicendum quod illud locum hebet 
      <lb ed="#V" n="94"/>vbi debitum et pars que soluitur sunt eiusdem generis: si enim 
      <lb ed="#V" n="95"/>aliquio esset damnatus ad mortem non minueret aliquid de 
      pe<lb ed="#V" n="96" break="no"/>na illa qui centum libras solueret: pena autem damnatorum cum 
      <lb ed="#V" n="97"/>sit eterna cuilibet temporali pene improportionabilis est: vnde 
      <lb ed="#V" n="98"/>non sic potest minui per suffragia temporalia vt temporalis pena. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e889">
                  <lb ed="#V" n="99"/>¶ Uel dici potest quod non sunt in statu in quo pro eis 
      pos<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sit aliquid solui propter rationem dictam in solutione quaestionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k151167-d1e896">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Ad primum ad partem aliam dicendum quod quamuis concedendum 
      <lb ed="#V" n="102"/>sit ratione principalis conclusionis: potest tamen dici quod 
      ecclesi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>non oraret pro aliquo in hac mortali vita quem sciret est 
      <lb ed="#V" n="104"/>se reprobum: vt sibi daretur salus eterna: orare tamen 
      <lb ed="#V" n="105"/>posset pro eo vt abstineret a peccatis pro quibus si ea 
      fa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ceret augeretur eius pena. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>