<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="53-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k37715"><!-- l4d12a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k37715-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e103">
    Distinctio IIII. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e105">
               <lb ed="#V" n="34"/>COonsequenter queritur de quarto 
      <lb ed="#V" n="35"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="36"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="37"/>speciebus predictis possit aliquid permisceri. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e123">
               <lb ed="#V" n="38"/>¶ Secundo vtrum habeant vim nutriendi. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k37715-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-k37715-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e132">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e134">
                  <lb ed="#V" n="39"/>PRimo ostendo quod speciebus predictis 
      <lb ed="#V" n="40"/>non possit aliquid permisceri: secundum 
      <lb ed="#V" n="41"/>philosophum primo de generatione: accidens non potest 
      <lb ed="#V" n="42"/>permisceri substantae: sed species vini in hoc 
      sacramen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>to non est nisi accidens: quilibet alius liquor substantia est: ergo 
      nul<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lus alius liquor potest sibi permisceri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e150">
      ¶ Item eorum que per 
      <lb ed="#V" n="45"/>miscentur sit superficies vna: sed impossibile est eandem 
      su<lb ed="#V" n="46" break="no"/>perficiem esse sine subiecto et cum subiecto: cum ergo in liquo 
      <lb ed="#V" n="47"/>re superaddito maneat subiectum: species autem vini in hoc 
      sa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cramento sit sine subiecto: spossibile est illi speciei liquo 
      <lb ed="#V" n="49"/>rem alium permisceri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e163">
      ¶ Item secundum philosophum primo de generatione: 
      <lb ed="#V" n="50"/>quelibet pars mixti est mixta: sed impossibile est in eadem 
      par<lb ed="#V" n="51" break="no"/>te mixti esse aliquid cum subiecto et fine subiecto. Cum 
      er<lb ed="#V" n="52" break="no"/>go quantitas liquoris superadditi retineat suum subiectum: et 
      quanti<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tas speciei sacramentalis remaneat sine subiecto quia non 
      <lb ed="#V" n="54"/>transubstantiatur: impossibile est sibi alium liquorem 
      permisce<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e180">
      ¶ Item aqua que miscetur aque benedicte. benedicta 
      <lb ed="#V" n="56"/>efficitur: ergo similiter si alius liquor possit misceri 
      specier<lb ed="#V" n="57" break="no"/>vini conuersi in sanguinem posset transubstantiari in 
      sangui<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nem christi sine noua verborum prolatione: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Contra. philosophus primo de generatione. Ea que sunt bene 
      <lb ed="#V" n="60"/>diuisibilia in parua sunt bene miscibilia: sed 
      <lb ed="#V" n="61"/>species vini est bene diuisibilis in parua: ergo est bene alii 
      <lb ed="#V" n="62"/>liquori miscibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e200">
      ¶ Item secundum Inno. de offi. misi. per. 3. c. 25. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Si post consecrationem aliud vinum mittatur in calicem: 
      <lb ed="#V" n="64"/>iliud non transit in sanguinem: nec sanguini commiscetur: 
      <lb ed="#V" n="65"/>sed accidentibus prioris vini. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e209">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Respondeo quod specier vini coners in 
      sangui<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nem si alius apponatur liquor: aut 
      <lb ed="#V" n="68"/>est vinum: aut est liquor alius. Si vinum: autem apponitur 
      <!--00135.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>in maiori quantitate aut equali: aut minori: sed siue sic siue 
      <lb ed="#V" n="70"/>sic apponatur: nunquam vere permiscetur quia ea que sunt 
      eius<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dem speciei non possunt in seinuicem agere et pati actione et 
      <lb ed="#V" n="72"/>passione que requiruntur ad hoc vt ex pluribus 
      constitua<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tur vnum verum mixtum. Non enim dicendum est quod 
      que<lb ed="#V" n="74" break="no"/>libet pars dimensionis vini appositi attingat quamlibet 
      par<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tem dimensionis speciei vini in sanguinem christi iam 
      conuer<lb ed="#V" n="76" break="no"/>si: quia si hec essent non requererent maiorem locum quam ante: quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>per experientiam probari potest falsum. Et ideo secundum aliquos 
      quam<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tumcumque superaddatur de vino semper manet sanguis christi: 
      <lb ed="#V" n="79"/>non sub speciebus vini superadditi: sed sub speciebus 
      vini<lb ed="#V" n="80" break="no"/>transubstantiati: quia non corrumpuntur: nec earum sit substantia 
      <lb ed="#V" n="81"/>vini superadditi subiectum: quia impossibile est duas sosidi 
      <lb ed="#V" n="82"/>tates esse naturaliter in eadem parte substantiae. Sed alios tamen tantum 
      pos<lb ed="#V" n="83" break="no"/>set superaddi de vino quod non remaneret sanguis christi sub 
      <lb ed="#V" n="84"/>priori specie: quia quamuis non corrumperetur nec ex ea et 
      vino<lb ed="#V" n="85" break="no"/>superaddito aliquid vere mixtum constitueretur: tamen diuidere 
      <lb ed="#V" n="86"/>tur in partes ita paruas: quod in neutra saluaretur ratio 
      sa<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cramenti. Si autem addatur alius liquor: aut additur in 
      <lb ed="#V" n="88"/>tali quantitate quod virtus eius plene dominetur speciei vini: aut 
      <lb ed="#V" n="89"/>econuerso: ita quod eorum virtutes proportionantur proportione 
      <lb ed="#V" n="90"/>conuenienti mutue actioni et passioni que requiruntur ad 
      <lb ed="#V" n="91"/>veram mixtionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e272">
      ¶ Primo modo: liquor ille additus 
      <lb ed="#V" n="92"/>conuerteret speciem vini in suam naturam quo facto non esset 
      <lb ed="#V" n="93"/>ibi sanguis christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e279">
      ¶ Secundo modo species vini 
      conuerte<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ret liquorem additum in vini naturam: non tantummodo in 
      ac<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cidentia: quia in specie vini manet virtus substantie ad 
      agen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dum eo modo quo superius ostensum est: nec tamen esset 
      san<lb ed="#V" n="97" break="no"/>guis christi sub accidentibus vini generati ex illo liquore: 
      <lb ed="#V" n="98"/>sed essent illa accidentia in suo proprio subiecto: remanent 
      <lb ed="#V" n="99"/>tamen sub specie vini prioris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e296">
      ¶ Tertio modo ex specie vini: et 
      <lb ed="#V" n="100"/>liquore additoconstitueretur aliqua natura tertia que nec esset 
      <lb ed="#V" n="101"/>eiusdem speciei cum vino: neque cum liquore addito: quia 
      <lb ed="#V" n="102"/>ammixtum non est eiusdem speciei cum aliquo miscibilium. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Unde sub specie illius nature tertie non esset sanguis christi: 
      <lb ed="#V" n="104"/>nec sub specie vini prioris: quia non maneret: et dimensio enim 
      <lb ed="#V" n="105"/>mixti alia videtur numero a dimensionibus que fuerunt 
      <lb ed="#V" n="106"/>in miscibilibus: et qualitates actiue et passiue alie in specie a 
      <lb ed="#V" n="107"/>qualitatibus actiuis et passiuis miscibilium: magnam tamen 
      <lb ed="#V" n="108"/>similitudinem habent cum illis: et hec est vna de rationibus 
      <lb ed="#V" n="109"/>quare philosophus primo de generatione dicit: virtutem 
      <lb ed="#V" n="110"/>miscibilium manere in mixto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e322">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum in oppositum dicendum quod aucto 
      <lb ed="#V" n="112"/>ritas philosophi intelligenda est de 
      acci<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dentibus et substantia: que illorum accidentium est 
      subie<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e333">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod sicut non est 
      incon<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ueniens eandem superficiem secundum vnam sui partem esse albam 
      <lb ed="#V" n="116"/>et secundum aliam nigram: sic non est inconueniens eandem 
      su<lb ed="#V" n="117" break="no"/>perficiem: secundum vnam sui partem non esse in subiecto per 
      <lb ed="#V" n="118"/>miraculum: et secundum aliam esse in subiecto: et sic est cum 
      spe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ciei vini apponitur vinum non consecratum: vel aqua in 
      <lb ed="#V" n="120"/>tali proportione quod non corrumpitur species vini: nec ex am 
      <lb ed="#V" n="121"/>bobus constituitur aliquid vere mixtum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e351">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="122"/>dicendum: quod si ex specie vini et alio liquore constituatur 
      <lb ed="#V" n="123"/>aliquid vere mixtum: non est aliquod accidens nec pars eius 
      <lb ed="#V" n="124"/>sine subiecto: sicut videri potest ex dictis in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e360">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="125"/>quartum dicendum: quod sicut refert Inno. de offir. misie. per. 
      <lb ed="#V" n="126"/>3. c. 25. Quidam voluerunt quod per contactum sacramenti vinum 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod apponitur efficitur consecratum: et transit in 
      sangui<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nem: sed sicut dicit ibidem assertioni istorum ratio 
      minime<lb ed="#V" n="129" break="no"/>suffragantur: non enim virtus transubstantiandi data est 
      <lb ed="#V" n="130"/>speciei vini consecrati: sicut data est: vel assistit verbis. 
      <lb ed="#V" n="131"/>aque autem benedicte data est virtus reddendi aquam 
      <lb ed="#V" n="132"/>sibi mixtam benedictam: quia illa benedictio est accidenta 
      <lb ed="#V" n="133"/>lis: et ex institutione ecclesie sic est ordinatum. et de tali de 
      <lb ed="#V" n="134"/>nedictione loquendo liquor additus speciei vini si postes 
      <lb ed="#V" n="135"/>posset separari reputaretur benedictus propter contactum 
      <lb ed="#V" n="136"/>rei sacre: et multo magis benedictus reputari debet menca¬ 
      <!--00136.xml-->
      <pb ed="#V" n="53-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>confusus cum specie vini consecrati.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k37715-Dd1e398"><!-- l4d12a4q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k37715-Hd1e401">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e403">
                  <lb ed="#V" n="2"/>SEcundo queritur vtrum species 
      predi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cte hebeant vim nutriendi. Et 
      <lb ed="#V" n="4"/>videtur quod non. secundum philosophum. 2. de generatione. Ex 
      <lb ed="#V" n="5"/>eisdem sumus et nutrimur. Sed non sumus ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>accidentibus: ergo nec nutrimur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e416">
      ¶ Item omne quod 
      nu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>trit conuertitur in nutritum: sed accidentia conuerti non possunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>in substantiam: ergo nutriri non possumus ex illis speciebus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e423">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="9"/>omne quod nutrit soluit ieiunium: sed sumptio specierum non 
      <lb ed="#V" n="10"/>soluit ieilunium: alias enim nunque esset licitum sacerdoti duas 
      <lb ed="#V" n="11"/>missas in die celebrare: ergo ille species non nutriunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e432">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="12"/>id quod nutrit expoliatur forma sua per virtutem nutriti: et 
      <lb ed="#V" n="13"/>efficitur eius materia sub nutriti forma: alias enim essent 
      duo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>corpora simul: et esset nutritio generatio: nihil ergo non 
      po<lb ed="#V" n="15" break="no"/>test nutrire quod non habet materiam. Cum ergo predictis 
      spe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ciebus non subsit materia: nutrire non possunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e446">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Contra quod potest inebriare potest nutrire: sed secundum 
      <lb ed="#V" n="18"/>gl. super illud ad Cor 1. c. 11. Alius quidem 
      <lb ed="#V" n="19"/>ebrius est. Aliqui inebriantur ex vsu illarum specierum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e455">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Item experiri potest homo quod temperant famem et si 
      <lb ed="#V" n="21"/>tim: sed talia possunt nutrire. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e462">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Respondeo quod species in sacramento altaris vim 
      ha<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bent nutriendi absque nouo 
      miracu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lo quamuis contrarium dixerint aliqui: nec tantum calefaciendo vel 
      fo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>uendo virtutem corporis sine aliqua conuersione vt 
      dixe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>runt aliqui: sed etiam per hoc quod vere conuertuntur in substantiam 
      <lb ed="#V" n="27"/>corporis quod nutritur: et hoc siue fiat nutritio per ho c 
      <lb ed="#V" n="28"/>quod digeste recipiuntur in poris corporis plenis 
      humi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ditate subtili que condemsatur ad hoc vt ibi recipiatur 
      nu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>trimentum: et ibi conuertitur in carnem: et efficitur vnum 
      con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tinuum cum carne nutriti: aut per hoc quod materia expoliatur 
      <lb ed="#V" n="32"/>forma sua: et efficitur sub preexistenti forma nutriti: quamuis 
      <lb ed="#V" n="33"/>enim predictis speciebus non subsit materia: tamen anexa est 
      <lb ed="#V" n="34"/>illis possibilitas conuertibilis non tantum in substantialem formam: sed 
      <lb ed="#V" n="35"/>etiam in materiam: vt superius in eadem dist. ostensum est: nec 
      <lb ed="#V" n="36"/>existunt illa accidentia per illam possibuilitatem: quia per se subiectum 
      <lb ed="#V" n="37"/>accidentium esse non potest: vt dictum est supra e di. 2. q. ar. 2. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Sed ad existentiam illius possibilitatis necessaria est 
      actua<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lis existentia illorum accidentium: quibus per virtutem 
      diui<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nam connexa est: non enim dici potest quod per propriam 
      actua<lb ed="#V" n="41" break="no"/>litatem existat cum non sic actualis natura: sed pure 
      peo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tentialis: vt superius dictum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e510">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ex 
      acci<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dentibus sine nouo miraculo non 
      <lb ed="#V" n="45"/>possemus nutriri: nisi eis esset annexa possibilitas 
      trans<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mutabilis in materiam et formam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e521">
      ¶ Ad secundum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod accidentia non conuertuntur in substantiam nutriti: sed illa substantia 
      <lb ed="#V" n="48"/>in quam predicta possibilitas conuertitur: vnde et illa 
      possibi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>litas mediate conuertitur substantiam nutriti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e530">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="50"/>dicendum quod loquendo de ieiunio pro cuius absolutione 
      ab<lb ed="#V" n="51" break="no"/>stinere debet sacerdos a celebrando: maior non est vera nisi 
      <lb ed="#V" n="52"/>de nutrimento consueto: vel de nutrimento culus existentia 
      <lb ed="#V" n="53"/>naturalis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k37715-d1e542">
      ¶ Ad quartum videri potest quid 
      dicen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dum per ea que dicta sunt in questione. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>