<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="153-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g108196"><!-- l3d40a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g108196-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      <lb ed="#V" n="80"/>queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e108">
      ¶ Primo vtrum illa duo praecepta 
      debue<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rint dari in veteri lege.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum sint formaliter 
      <lb ed="#V" n="82"/>distincta inter se.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e118">
      ¶ Tertio vtrum debuerint esse praecepta 
      <lb ed="#V" n="83"/>distincta a praecepto de non mechando et non furando.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e124">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="84" break="no"/>to vtrum percepta veteris legis poterant iustificare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e129">
      ¶ 
      Qui<lb ed="#V" n="85" break="no"/>to vtrum eque essent obligati iudei ad obseruatione eorum: 
      <lb ed="#V" n="86"/>sicut nos ad obseruationem praeceptorum euangelicorum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g108196-Dd1e136">
               <head xml:id="kzz7yh-g108196-Hd1e138">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e140">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Rimo ostendendo quod illa duo praecepta non 
      de<lb ed="#V" n="88" break="no"/>buerunt dari in veteri lege: quia 
      <lb ed="#V" n="89"/>secundum sententiam Augu. in glo. super illud pslamum. Lex 
      do<lb ed="#V" n="90" break="no"/>mini immaculata. Lex prohibet manum non animun. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Sed duo praecepta praedicta pertinet ad cohibitionem animi: 
      <lb ed="#V" n="92"/>ergo non debuerunt dari in lege veteri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e156">
      ¶ Item ad heb. 7. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Nihil ad perfectum adduxit lex: sed lex ordinans actus 
      ex<lb ed="#V" n="94" break="no"/>teriores et interiores adducit ad perfectum: ergo ad legem 
      ve<lb ed="#V" n="95" break="no"/>terem non pertinebat ponere praedicta duo praecepta cum pertine 
      <lb ed="#V" n="96"/>ante ad ordinationem interiorum actuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e167">
      ¶ Item precepta legis 
      <lb ed="#V" n="97"/>debent proportionari his que promittuntur in lege: sed in 
      ie<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ge promittebantur bona exteriora non interiora: quia vt dicit 
      <lb ed="#V" n="99"/>magister in littera. In lege veteri promittuntur terrena: 
      er<lb ed="#V" n="100" break="no"/>go duo vltima praecepta secunde tabule cum ad actus 
      inte<lb ed="#V" n="101" break="no"/>riores pertineant non debuerunt dari in veteri lege. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Contra data fuerunt in Exodo: vt patet Exo. Xx. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Item apostolus ad Ro. 7. Concupiscentia 
      ne<lb ed="#V" n="104" break="no"/>sciebam esse peccatum nisi lex diceret non concupisces. A deo autem 
      <lb ed="#V" n="105"/>nullum praeceptum datum est quod non debuerit dari vbi datum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e195">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Respondeo quod lex vetus est spiritualis inquantum 
      <lb ed="#V" n="107"/>continet mandata moralta: et 
      ciui<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lis inquantum continet precepta iudicialia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e204">
      ¶ Primo modo 
      <lb ed="#V" n="109"/>ad ipsam pertinebat ordinare actus interiores et exteriores 
      <lb ed="#V" n="110"/>et principalius interiores quam exteriores inquantum 
      ordinatio<lb ed="#V" n="111" break="no"/>exteriorum dependet ab linterioribus. Unde et Deute 6 vbi 
      <lb ed="#V" n="112"/>datur praeceptum de interiori dilectione dei a qua dependet 
      ordi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>natio omnium actuum aliorum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e217">
      ¶ Secundo modo ad eam pertinebat 
      <lb ed="#V" n="114"/>principaliter ordinatio exteriorum actuum tantum: quamuis ex 
      con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sequenti ad ipsam pertineret etiam ordinatio actuum 
      inte<lb ed="#V" n="116" break="no"/>riorum propter hoc quod per deordinationem eorum multe oriuntur 
      <lb ed="#V" n="117"/>deordinationes exteriores contra proximum. Qua de causa 
      <lb ed="#V" n="118"/>etiam ciuilis lex humana praecepta dat de exterioribus 
      acti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bus virtutum ordinantium interiores actus. Primo autem 
      mo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>do loquendo de lege veteri praeceptum de non concupiscendo 
      vxo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>rem proximi: et praeceptum de non concupiscendo passionem eius 
      de<lb ed="#V" n="122" break="no"/>buerunt in ea dari: non sic aut loquendo de ea modo secundo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e239">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Argumenta ad partem primam procedunt de 
      le<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ge veteri non sub ratione qua spiritualis 
      <lb ed="#V" n="125"/>est continens praecepta moralia: sed modo secundo. vnde dicit 
      magi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>in littera quod lex dicitur prohibere manum non animum non secundum moralia 
      <!--00317.xml-->
      <pb ed="#V" n="154-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sed secundum cerimonialia: et ibidem extendi hoc nomen 
      cerimo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nialia: uon tantum ad cerimonialia proprie dicta: sed est ad iudicia 
      <lb ed="#V" n="3"/>lia.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e263">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de lege veteri primo 
      <lb ed="#V" n="4"/>modo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g108196-Dd1e269">
               <head xml:id="kzz7yh-g108196-Hd1e271">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e273">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="5"/>SEcundo quaeritur vtrum illa duo 
      praecepta<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sint formaliter distincta inter se 
      <lb ed="#V" n="7"/>Et videtur quod non: quia res concupita non est forums 
      concu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>piscentie: sed illa duo praecepta non differunt nisi secundum 
      <lb ed="#V" n="9"/>res concupitas: ergo non sunt formaliter distincta inter se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="10"/>¶ Item charitas non distinguitur formaliter propter distinctionem 
      <lb ed="#V" n="11"/>diligibilium: ergo a simili nec concupiscentia propter distinctionem 
      con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cupiscibilium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e295">
      ¶ Item eiusdem rationis est concupiscere ancillam 
      <lb ed="#V" n="13"/>proximi et eius vxorem. Utraque enim est res pertinens ad proximum 
      <lb ed="#V" n="14"/>et materia carnalis delectationis secundum tactum: sed eadem prohibitione 
      <lb ed="#V" n="15"/>prohibetur concupiscentia possessionis proximi et eius ancille: 
      <lb ed="#V" n="16"/>ergo similiter eadem est prohibitio qua prohibetur 
      con<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cupiscentia vxoris proximi et possessionis eiusdem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e308">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Contra alia precepta formaliter distincta sunt 
      er<lb ed="#V" n="19" break="no"/>go et ista. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e316">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Respondeo quod illa duo praecepta sunt formaliter 
      inter<lb ed="#V" n="21" break="no"/>se distincta quamuis enim ea que 
      prohi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bent conueniant in generali ratione concupiscentie: tamen differut in 
      <lb ed="#V" n="23"/>speciali ratione concupiscendi. Aliud est enim motiuum formaliter 
      com<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cupiscentie vxoris proximi quam possessionis sue. Coneupiscit enim 
      <lb ed="#V" n="25"/>homo vxorem proximi propter delectationem carnis quae est secundum tactum: 
      <lb ed="#V" n="26"/>possessionem autem concupiscit propter delectationem oculorum et 
      suffi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cientie in exterioribus bonis: vnde et repressiones istarum 
      concupi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>scentiarum sunt formaliter differentes. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e338">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Ad primum in oppositum dicunt quidam quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="30"/>res concupiscita non sit forma 
      concu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>piscentie tamen per habitudinem concupiscentiarum ad formalia 
      con<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cupiscendi motiua distinguuntur formaliter concupisceutie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e349">
                  <lb ed="#V" n="33"/>¶ Ad secundum dicendum: quod non est simile: quia charitas omnia que 
      dili<lb ed="#V" n="34" break="no"/>git: diligit sub vna ratione formali scilicet sub ratione summi bo. 
      <lb ed="#V" n="35"/>ni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e358">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod ancilla proximi dupliciter potest 
      con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cupisci: aut vt possideatur sicut possidentur temporales 
      diui<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tie ad delectationem animalem que alio nomine dici potest 
      concupi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>scentia oculorum que est respectu diuitiarum: et sic prohibetur per 
      se<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ptimum praeceptum secunde tabule: vt cum ea concumbatur: et sic eius 
      con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cupiscentia prohibetur per septimum preceptum secunde tabule. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g108196-Dd1e372">
               <head xml:id="kzz7yh-g108196-Hd1e374">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e376">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Questio. VIIIII 
      <lb ed="#V" n="42"/>Ertio queritur vtrum debuerunt ista duo 
      prae<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cepta esse distincta a praecepto de non 
      <lb ed="#V" n="44"/>mechando et non furando. Et videtur quod non. Actus 
      ex<lb ed="#V" n="45" break="no"/>terior et interior sunt vnus actus in genere 
      mo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ris: quia actus exterior moralis non est nisi inquantum procedit 
      <lb ed="#V" n="47"/>ab actu interiori. Sed vnus actus in genere moris non debet 
      prohi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bi nisi vna prohibitione: ergo eadem est prohibitio 
      concupiscen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tie vxoris: et mechie et possessionis proximi et furti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e398">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="50"/>eodem praecepto praecipitur non occidere et non concupiscere 
      occide<lb ed="#V" n="51" break="no"/>re: ergo a simili eodem praecepto debuit prohiberi mechia et 
      concu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>piscentia mechie: et eodem praecepto furtum et concupiscentia 
      fur<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e409">
      ¶ Item non magis differunt in genere nature corporalis 
      infir<lb ed="#V" n="54" break="no"/>mitas: et eius causa quam actus exterior inordinatus et 
      interior<lb ed="#V" n="55" break="no"/>in genere moris: sed per eandem medicinam si efficax est 
      adhi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>betur remedium contra corporalem infirmitatem: et eius causam: ergo a 
      <lb ed="#V" n="57"/>simili: et per eandem prohibitionem potuit et debuit apponi 
      remedi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>um contra actu mechandi: et actum concupiscentie interiorem qui est 
      <lb ed="#V" n="59"/>causa eius: et similiter argui potest de furto et de concupiscentia 
      posses<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sionis proximi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e427">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Contra secundum omnes. x. sunt praecepta decalogi scrpta. Exo. 
      <lb ed="#V" n="62"/>xx. quod non esset verum nisi alio praecepto prohibe 
      <lb ed="#V" n="63"/>retur mechia quam concupiscentia vxoris proximi: et alio praecepto sur 
      <lb ed="#V" n="64"/>tum quam concupiscentia possessionis proximi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e439">
      ¶ Item respectu 
      <lb ed="#V" n="65"/>deordinationum formaliter inter se distinctarum decens fuit 
      <lb ed="#V" n="66"/>dare prohibitiones distinctas: sed actus mechandi et 
      concu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>piscentia vxoris proximi sunt deordinationes formaliter 
      distin<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cte: quia proximum obiectum prime deordinationis est delectatio¬ 
      <!--00317.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>venerea. Obiectum autem secunde est exterior actus mechandi 
      <lb ed="#V" n="70"/>ergo respectum earum debent esse prohibitiones distincte. Similiter potet 
      argur<lb ed="#V" n="71" break="no"/>de inordinatione furti et concupiscentia possessionis proximi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e461">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod concupiscenti vxoris proxuri 
      du<lb ed="#V" n="73" break="no"/>pliciter considerari potest: aut inquantum ex 
      <lb ed="#V" n="74"/>ipsa causatur exterior actus mechandi: et sic eadem prohibitione 
      <lb ed="#V" n="75"/>prohibetur cum actum exteriori aut inquantum ex ipsa non sequitur 
      <lb ed="#V" n="76"/>actus exterior: sicut quando impeditur concupiscens ne possit perpetra 
      <lb ed="#V" n="77"/>re factum exterius: et ne putari posset talis concupiscentia 
      clpan<lb ed="#V" n="78" break="no"/>non esse debuit specialiter prohiberi. Per tertium ergo praeceptum secunde 
      <lb ed="#V" n="79"/>tabule simul prohibetur actus mechandi: et inordinata 
      concupi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>scentia interior a qua progreditur. Per sextum autem prohibetur 
      concu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>piscentia mechandi ad quam non sequitur exterior actus propter 
      im<lb ed="#V" n="82" break="no"/>pedimentum quo concupiscens prohibetur a perpetratione illius et 
      <lb ed="#V" n="83"/>accipitur ibi concupiscentia non pro passione appetitus sensiti 
      <lb ed="#V" n="84"/>ui: sed pro deliberatoria voluntate mechandi: simili modo potest dici 
      <lb ed="#V" n="85"/>de prohibitione furti: et de concupiscentia passionis proximi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e494">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod actus 
      interi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>or et exterior causatus ab illo sunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>vnus actus in genere moris: et concessum est quod vna prohibitione 
      <lb ed="#V" n="89"/>prohibentur: non sic autem interior actus et exterior qui non 
      causan<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tur ab illo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e507">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non est simile de 
      concupiscen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tia vxoris proximi: et possessionis eius: et de concupiscentia 
      <lb ed="#V" n="92"/>occidendi et loquendi falsum testimonium: quia due prime 
      concu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>piscentie sunt respectu rerum que ex sola apprehensione 
      imagina<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tionis secundum se causant delectationem in apprehendente: alie autem 
      <lb ed="#V" n="95"/>due non sic: sed magis sunt respectu rerum que imaginate 
      ma<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gis causant in imaginatione honorem quam delectationem secundum se 
      <lb ed="#V" n="97"/>quamuis quandoque per accidens talium delectet imaginatio scilicet propter 
      specie<lb ed="#V" n="98" break="no"/>vindicte vel lucri: et ideo concupiscentia vxoris proximi: et eius 
      <lb ed="#V" n="99"/>possessionis magis debuerunt prohibitionibus specialibus 
      prohi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>beri quam concupiscentia homicidii et falsum testimonium loquem 
      <lb ed="#V" n="101"/>di
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e533">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod procedit de actum exteriori et de 
      com<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cupiscentia a qua causatur: sicut enim alio modo proportionatur 
      <lb ed="#V" n="103"/>medicina contra dispositionem ad infirmitatem antequam 
      <lb ed="#V" n="104"/>causetur infirmitas quam contra eam iam coniunctam actualiter 
      <lb ed="#V" n="105"/>infirmitati: sic aliud peaeceptum datur contra deordinationem 
      <lb ed="#V" n="106"/>interiorem non actualiter coniunctam exteriori quam contra eam que 
      <lb ed="#V" n="107"/>exteriori deordinationi accidentaliter est coniuncta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e549">
      ¶ 
      Ar<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gumenta ad partem aliam gratia conclusionis principalis possunt 
      <lb ed="#V" n="109"/>concedi. Secundum tamen peccat in processu. Idem enim est formale 
      <lb ed="#V" n="110"/>obiectum actus mechie et inordinate concupiscentie a qua 
      <lb ed="#V" n="111"/>procedit. Utriusque enim formale obiectum est delectatio 
      ve<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nerea: non enim concupiscit actum mechandi nisi propter eam: secundum 
      <lb ed="#V" n="113"/>enim philosophum. vi. Topi. c. xiiii. delectabile eligimus propter 
      <lb ed="#V" n="114"/>delectationem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g108196-Dd1e568">
               <head xml:id="kzz7yh-g108196-Hd1e570">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e572">
      Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="115"/>QUarto queritur vtrum praecepta veteris legio 
      <lb ed="#V" n="116"/>poterant iustificare. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>sic Matth. xix. Si vis ad vitam ingredi 
      serua<lb ed="#V" n="118" break="no"/>mandata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e583">
      ¶ Item ad Ro. ii. Factores legis 
      iusti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ficabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e588">
      ¶ Item ad Ro. ii. Lex quidem sancta et manda 
      <lb ed="#V" n="120"/>tum sanctum: et iustum: et bonum: sed obseruatio sancti: iusti et 
      bo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ni mandati iustificat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e595">
      ¶ Item Leuiti. xviii. Custodite 
      le<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ges meas atque iudicia que faciens homo viuet in eis: sed anima 
      <lb ed="#V" n="123"/>non viuit nisi per iustitiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e603">
      ¶ Item glo. super illud. ad Ro. 
      <lb ed="#V" n="124"/>iii. Ex operibus legis non iustificatur omnis caro coram illo dicit de 
      <lb ed="#V" n="125"/>lege loquimur secundum cerimonialia non secundum moralia que 
      iustifi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>causat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e612">
      ¶ Item non erant minoris virtutis mandata moralia in 
      <lb ed="#V" n="127"/>lege scripta quam ante legem scriptam: sed ante legem scriptam per 
      <lb ed="#V" n="128"/>eorum obseruationem iusti merebantur vitam eternam: et 
      peccato<lb ed="#V" n="129" break="no"/>res de congruo disponebant se ad recipiendum iustitiam 
      <lb ed="#V" n="130"/>ergo similiter in lege scripta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e623">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Contra ad Ro. x. Si habraam ex operibus legis 
      iustisi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>catus est habet gloriam: sed non apud deum: ergo et 
      <lb ed="#V" n="133"/>si mandata veteris legis iustificarent in conuentu hominum: non tamen 
      <lb ed="#V" n="134"/>t conuentu dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e634">
      ¶ Item glo. super illud i. ad cor. iii. Lratra occidit 
      <lb ed="#V" n="135"/>dicit aduerte quam dicat litteram que occidit: et parum 
      postea<lb ed="#V" n="136" break="no"/>certe est decalogus: ergo precepta moralia in veteri lege 
      <!--00318.xml-->
      <pb ed="#V" n="154-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>occidebant: non ergo iustificabant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e650">
      ¶ Item primo Cor. XV. Uir 
      <lb ed="#V" n="2"/>tus peccati lex: sed praecepta legis quae dant virtutem peccato non 
      iu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>stificant: ergo praecepta veteris legis non iustificabant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e657">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Respondeo quod iustificare quadrupliciter potest 
      <lb ed="#V" n="5"/>accipi: vno modo effectiue: et sic 
      <lb ed="#V" n="6"/>solus deus iustificat: alio modo formaliter: et sic non est 
      iu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>stificatio nisi per gratiam gratum facientem. Tertio modo pro 
      exe<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cutione huius quod iustum est: et sic praecepta veteris legis tam 
      <lb ed="#V" n="9"/>moralia quam iudicialia et cerimonialia obseruatores eorum 
      <lb ed="#V" n="10"/>iustisicabant: quia illa obseruare erat exequi quod. iustum erat: quia 
      <lb ed="#V" n="11"/>illa precepta iusta erant et sanctam et bona. Quarto modo 
      dicu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tur aliqua iustificare: per quorum obseruationem homo iustus 
      <lb ed="#V" n="13"/>meretur fieri iustior: et non iustus meretur de congruo fieri iustus 
      <lb ed="#V" n="14"/>et hecumodo si loquamur de iustificatione que est per iustitiam 
      <lb ed="#V" n="15"/>acquisitam precepta veteris legis poterant iustificare. Si 
      au<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tem loquamur de iustificatione que est per iustitiam infusam etiam 
      <lb ed="#V" n="17"/>distinguendum est de obseruatione preceptorum veteris legis 
      <lb ed="#V" n="18"/>quia autem obseruabantur non in fide christi neque explicita neque 
      <lb ed="#V" n="19"/>implicita: et principaliter propter bona temporalia que secundum 
      sen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sum litteralem principaliter videbantur in veteri lege 
      promis<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sa: aut obseruabantur in fide christi: siue explicita: siue implicita et 
      prin<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cipaliter propter bona spiritualia quie secundum spiritualem sensum principaliter 
      <lb ed="#V" n="23"/>erant in veteri lege promissa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e704">
      ¶ Primo modo dico quod 
      iustifi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>care non poterant praecepta legis veteris: neque moralia: neque 
      <lb ed="#V" n="25"/>iudicialia: neque cerimonialia: vt enim dicit augu. enchi. 
      pe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nul. c. Neque antiquorum quicumque iustorum preter christi fidem: 
      sa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lutem potuit inuenire
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e715">
      ¶ Secundo modo iustificabant praecepta 
      <lb ed="#V" n="28"/>moralia et iudicialia et cerimonialia: quia sic ea obseruantes 
      <lb ed="#V" n="29"/>obseruabant legem inquantu habebat quasi in vtero legem 
      no<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uam: vt enim dicitur in sermone de natiuitate beati Ioan. 
      bapti<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ste. Lex erat grauida christo: vnde sicut obseruantes legem 
      <lb ed="#V" n="32"/>iam aliquo modo euangelici erant: vnde secundum Augu. ii. libro 
      <lb ed="#V" n="33"/>contra aduersarium legis et prophetarum longe vltra medium. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Propsehe pertinebant ad nouum testum. Sacramenta tamen 
      vete<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ris legis ratione rei operate iustitiam non conferebant: sicut 
      sa<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cramenta legis noue: vt in prima Dist. lib. iiii. declarabitur 
      <lb ed="#V" n="37"/>et quia ad desiderandum iustificationem promissa sunt allicientia 
      <lb ed="#V" n="38"/>praecepta dirigentia sacramenta coadiuuantia Ideo per 
      obserua<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tionem etiam moralium preceptorum: non ita faciliter: nec ita 
      per<lb ed="#V" n="40" break="no"/>fecte iustificabantur sicut iustificamur in noua lege.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e746">
      ¶ 
      A<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gumenta ad partem primam procedunt de obseruatione praeceptorum 
      <lb ed="#V" n="42"/>moralium in fide christi implicita vel explicita et principaliter 
      <lb ed="#V" n="43"/>propter spiritualia bona. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Primum ad partem aliam procedit de obseruatione 
      prae<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ceptorum legis veteris non in fide 
      christi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nec implicita nec explicita nec secundum sensum spiritualem sed lit. 
      <lb ed="#V" n="47"/>teralem et principaliter propter temporalia bona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e764">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod decalogus occidebat per occasionem: quia propter expressione 
      <lb ed="#V" n="49"/>precepti erat transgressio grauior et concupiscentia auidior quae 
      <lb ed="#V" n="50"/>magis nititur inuetitum quando non adest gratia coadiuuans 
      <lb ed="#V" n="51"/>ad refrenandum: que non dabatur obseruatoribus 
      decalogi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>non in fide christi: sed secundum litteralem sensum et principaliter 
      pro<lb ed="#V" n="53" break="no"/>pter temporalia bona. Unde augu. ii. libro contra aduersarium 
      <lb ed="#V" n="54"/>legis et prophetarum vltra medium. Prohibitio peccati et 
      <lb ed="#V" n="55"/>est lex auget profecto desiderium peccandi: quod non extinguitur 
      <lb ed="#V" n="56"/>nisi contrario desiderio recte faciendi vbi fides per dilectio 
      <lb ed="#V" n="57"/>nem operatur. hoc autem non prestat littera iubens sed spiritus 
      iu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>uans: non lex ergo sed gratia. Simili modo potest dici ad 
      <lb ed="#V" n="59"/>tertium. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g108196-Dd1e795">
               <head xml:id="kzz7yh-g108196-Hd1e797">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g108196-d1e799">
      Questio I
      <lb ed="#V" n="60"/>QUinto queritur vtrum equem essent 
      obli<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gati ad obseruationem preceptorum 
      <lb ed="#V" n="62"/>veteris legis sicut nos ad obseruationem 
      praece<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ptorum euangelicorum. Sed quia certum est tanto 
      homi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nem magis esse obligatum ad obseruationem diuinorum 
      prece<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ptorum quanto plura a deo recepit beneficia: et quanto ad 
      ob<lb ed="#V" n="66" break="no"/>seruandum plura et specialiora a deo habet adiutoria: et 
      in<lb ed="#V" n="67" break="no"/>noua lege plura beneficia a deo recepimus quam iudei in 
      ve<lb ed="#V" n="68" break="no"/>teri lege: et specialiora: et plura a deo habemus adiutori 
      <!--00318.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ad obseruandum diuina precepta quam haberent iudei in 
      ve<lb ed="#V" n="70" break="no"/>teri lege: ideo quamuis iudei in veteri lege fuerunt obligati 
      <lb ed="#V" n="71"/>obligatione necessitatis ad obseruationem diuinorum 
      prece<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ptorum: ita quod ea transgrediendo mortaliter peccabant: tamen nos 
      <lb ed="#V" n="73"/>in lege gratie que est lex euangelica fortius sumus 
      obliga<lb ed="#V" n="74" break="no"/>i ad obseruandum diuina precepta quam essent iudei in veteri 
      <lb ed="#V" n="75"/>lege: ita quod grauior est transgressio christianorum diuina 
      praece<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pta transgredientium quam esset transgressio iudeorum ceteris 
      pa<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ribus: et hoc dicens non intendo comperare. singularem personam 
      <lb ed="#V" n="78"/>quia magis peccasset moises si fuisset transgressus diuinum 
      prae<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ptum quam modo vnus homo populatis transgrediendoillud 
      pre<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ceptu. Sed intendo comperare communitatem viuentem sub 
      <lb ed="#V" n="81"/>lege euangelica illi que viuebat sub lege scripta. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>