<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="54-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g38402"><!-- l3d16a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g38402-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e103">
               <lb ed="#V" n="96"/>CIrca hanc distinctionem querunt sex. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e108">
               <lb ed="#V" n="97"/>¶ Primo vtrum 
      necessi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tas moriendi: sit pena ex peccato consecuta.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e115">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="99" break="no"/>enindo dete  eum erit deceites mone. 
      <lb ed="#V" n="100"/>di.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum illa necessitas subiecta fuerit 
      humane<lb ed="#V" n="101" break="no"/>christi voluntati.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e128">
      ¶ Quarto vtrum christus per voluntatem 
      se<lb ed="#V" n="102" break="no"/>parauerit miraculose animam suam a suo corpore: an fuerit 
      se<lb ed="#V" n="103" break="no"/>parata vi afflictionum illatarum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e135">
      ¶ Quinto vtrum isti qui ipsum 
      <lb ed="#V" n="104"/>acciderunt grauius peccauerint quam si ipsum non occidissent 
      <lb ed="#V" n="105"/>extimantes quod ipsum occidere tenerentur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e142">
      ¶ Sexto vtrum 
      <lb ed="#V" n="106"/>cum illa mortalitate assumpta fuerit aliqua de dotibus 
      <lb ed="#V" n="107"/>corporis gloriosi.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g38402-Dd1e149">
               <head xml:id="kzz7yh-g38402-Hd1e151">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e153">
     Sed quia solutio prime quaestionis sufficienter 
      <lb ed="#V" n="108"/>potest haberi ex dictis: in libro 2. Di. 19. in illa quaestione. Utrum Adam 
      <lb ed="#V" n="109"/>non peccante corpus eius numquam dissolutum fuisset. Et di. 
      <lb ed="#V" n="110"/>30. in illa quaestione. Utrum per peccatum primorum parentum natura humana sit in suis 
      <lb ed="#V" n="111"/>naturalibus peiorata. Et in illa quaestione. Utrum aliqua 
      penali<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tas in natura humana: absque peccato inesse potuisset. ideo illa 
      <lb ed="#V" n="113"/>dimissa: transeo ad secundam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g38402-Dd1e170">
               <head xml:id="kzz7yh-g38402-Hd1e172">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e174">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Costendo quod in christo non fuit 
      necessi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tas moriendi: quia 
      necessi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tas moriendi: cogit hominem mori. Sed christus non 
      <lb ed="#V" n="117"/>coedie noneqeuine non uile n qonte suo. 
      <lb ed="#V" n="118"/>mori vel non mori. Ipse autem dicit Io. 10 de vita sua: 
      ne<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mo tollit eam a me: sed ego pono eam a me ipso: potestatem 
      ha<lb ed="#V" n="120" break="no"/>beo ponendi causa ergo non fuit in eo necessitas moriendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Item Isaie. 33. de christo oblatus est: quia ipse voluit. Sed quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>est necessitati subiectum non est voluntarium. ergo in christuso non fuit necessai 
      <lb ed="#V" n="123"/>tas moriendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e201">
      ¶ Item philosophus 3 de nima. Ser bonaribilis et agens 
      <!--00121.xml-->
      <pb ed="#V" n="55-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>patiente: sed nulla creatura fuit honorabilior quam natura 
      huma<lb ed="#V" n="2" break="no"/>na christi. ergo nulla creatura sibi potuit passionem mortis 
      infer<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e217">
      ¶ Item Ansel 2 libro Cur deus homo. c. 10. Christus non fuit debitor 
      <lb ed="#V" n="4"/>mortis: quia non habumit peccatum: sed ille qui ex natura sua subiectus 
      <lb ed="#V" n="5"/>est necessitati moriendi: est debitor mortis. ergo in 
      natu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ra christi: non fuit necessitas moriendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra secundum glosam super illud ad heber. 9. Statutum 
      <lb ed="#V" n="8"/>est hominibus semel mori: sic et christus: eadem 
      necessi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tate: et iure nature oblatus est: non sepe sed semel. ergo in eo fuit 
      <lb ed="#V" n="10"/>necessitas moriendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e238">
      ¶ Item secundum philosophum 1 celi et mundi. Omnes 
      <lb ed="#V" n="11"/>res generate corrumpuntur et finiuntur: sed quod conuenit hominibus existenti 
      <lb ed="#V" n="12"/>bus sub eodem genere conuenit eis de necessitate. ergo in omnibus genera 
      <lb ed="#V" n="13"/>tis est necessitas ad corruptionem: sed christus fuit genitus. ergo 
      <lb ed="#V" n="14"/>in sua natura humana fuit necessitas ad corruptionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e249">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Respondeo quod in deo fuit necessitas moriendi: quantum ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>naturam humanam: necessitas dico non contracta: sed 
      vo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>luntarie assumperta. Ad cuius intelligentiam sciendum quod 
      ali<lb ed="#V" n="18" break="no"/>fuit necessitas moriendi in christo: et aliter in nobis: et quia in nobis 
      <lb ed="#V" n="19"/>est necessitas moriendi: et per comparationem ad naturam et ad personam 
      <lb ed="#V" n="20"/>In nobis enim persona non potest naturam a morte praeseruare: in christo 
      <lb ed="#V" n="21"/>vero cum numquam peccatum habuerit: non fuit necessitas moriendi propter 
      <lb ed="#V" n="22"/>demeritum originalis peccati: sed propter qualitatem naturalis compositionis: 
      <lb ed="#V" n="23"/>nec per comparationem ad personam: quia persona si voluisset naturam 
      assum<lb ed="#V" n="24" break="no"/>poteta a morte praeseruasset: sed per comparationem ad naturam assumpta 
      <lb ed="#V" n="25"/>quia in ea nulla erat naturalis virtus regitiua: nec illi nature desuper 
      <lb ed="#V" n="26"/>infusa: per quam se a morte praeseruare potuisset. Unde quantum erat 
      <lb ed="#V" n="27"/>de lege nature: illud corpus erat resolubile et mortale: et nisi 
      <lb ed="#V" n="28"/>fuisset miraculose conseruatum: senio defecisset ad vltimum: 
      <lb ed="#V" n="29"/>quamuis valde diu durasset propter excellentissimam complexionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e284">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad primum in oppositum dicendum quod in portante christi erat 
      <lb ed="#V" n="31"/>mori vel non mori: inquantum persona 
      <lb ed="#V" n="32"/>poterat humanam naturam permittere mori: et ipsam miraculo 
      <lb ed="#V" n="33"/>se praeseruare a morte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e295">
      ¶ Ad secundum simili modo dici potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e297">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>tertium cum dicitur quod agens semper est honorabilius patiente etc. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Dicendum quod vnumquodque agit: inquantum est in actu: et patitur 
      inquan<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tum est in potentia. Actualitas autem nobilior est quam 
      possibili<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tas: quamuis autem nulla res creata sit nobilior quam humana 
      natra<lb ed="#V" n="38" break="no"/>christi: tamen actualitas alicuius rei create potuit esse naturaliter 
      no<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bilior quam naturalis possibilitas in natura humana christi: per quam erat 
      <lb ed="#V" n="40"/>possibilis ad moriendum: et hoc sufficiebat ad hoc quod ab 
      <lb ed="#V" n="41"/>aliis creaturis posset pati. Non enim opertet quod simpliciter sit agens 
      <lb ed="#V" n="42"/>semper honorabilius patiente Aer enim patitur a terra: sed quod 
      il<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lud per quod agens agit sit honorabilius naturaliter eo per quod 
      patien<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ter naturaliter patitur ab illo agente: et sic debet exponi praedictam auctoritas 
      <lb ed="#V" n="45"/>phlosophi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e327">
      ¶ Ad 4m dicendum quod non plus concludit nisi quod in christo non 
      <lb ed="#V" n="46"/>fuit necessitas moriendi contracta: nec propter peccatum debita: et hoc est 
      <lb ed="#V" n="47"/>verum: sed fuit voluntarie assumpta. Uoluntarie enim filius dei 
      <lb ed="#V" n="48"/>talem assumpsit naturam humanam: quam nisi miraculose 
      conserua<lb ed="#V" n="49" break="no"/>retur: necessarium esset ad vltimum dissolui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e338">
      ¶ Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="50"/>aliam concludunt quod in christo fuit necessitas moriendi ratione 
      natu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>re assumpte relicte suo regimini naturali: et hoc est verum: quamuis 
      <lb ed="#V" n="52"/>non fuerit necessarium ipsum mori: illa morte qua mortuus est: nisi 
      <lb ed="#V" n="53"/>per comparationem ad diuinam praeordinationem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g38402-Dd1e350">
               <head xml:id="kzz7yh-g38402-Hd1e352">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e354">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="54"/>TErtio queritur: vtrum necitas moriendi in 
      <lb ed="#V" n="55"/>christo subiecta fuerit eius voluntati 
      <lb ed="#V" n="56"/>humane: et videtur quod sic secundum Ansel 2 libro cur deus 
      homo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>prope principium. Sapientie et iustitie dei repugnat 
      co<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gere mortem pati sine culpa illum quem iustum ad eternam fecit 
      <lb ed="#V" n="59"/>beatitudinem. Sed homo christus numquam habuit culpam: et fuit actus 
      <lb ed="#V" n="60"/>iustus ad eternam beatitudinem. ergo repugnasset sapientie et iustitie 
      <lb ed="#V" n="61"/>dei quod christus mortem sustinuisset si voluisset. Christi autem pressio: 
      <lb ed="#V" n="62"/>dei sapientie et iustitie repugnare non potuit. ergo nec contra suam 
      vo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>luntatem mori potuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e378">
      ¶ Item semper fuit potentior anima christi 
      <lb ed="#V" n="64"/>per naturam suam: et habitum et actum glutie quam anima Ade per naturam suam 
      <lb ed="#V" n="65"/>et habitum originalis iustitie: sed anima Ade cum adiutorio 
      ori<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ginalis iustitie: ita dominabatur corpori quod numquam fuisset mortuum 
      <lb ed="#V" n="67"/>si voluisset. ergo multo fortius anima christi: ita dominabatur suo 
      cor<lb ed="#V" n="68" break="no"/>pori quod non potuisset mori si non voluisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e391">
      ¶ Item in eo 
      <!--00121.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>appetitus sensitituus erat plenarie subiectus voluntati. 
      <lb ed="#V" n="70"/>ergo a simili et virtutes naturales totius corporis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e402">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra necese mori ex conditione nature et posse numquam mori: 
      <lb ed="#V" n="72"/>aliqua creata virtute repugnare videntur: sed in christio 
      <lb ed="#V" n="73"/>fuit necessitas moriendi ex conditione nature. ergo cum voluntas 
      huma<lb ed="#V" n="74" break="no"/>na sit creata non potuit illa voluntate fieri immortalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e414">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod necitas 
      mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>riendi in christo: subiecta fuit 
      <lb ed="#V" n="77"/>voluntati humane. Dicunt enim quod per comparationem ad necessitatem 
      <lb ed="#V" n="78"/>moriendi christus inquantum homo tenuit medium inter statum 
      inno<lb ed="#V" n="79" break="no"/>centie et nature lapse. In primo enim statu: nec natura: nec 
      volun<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tas suberat necessitati moriendi: sed in nobis tam natura 
      <lb ed="#V" n="81"/>quam voluntas: subsunt necessitati moriendi non sic 
      intelligen<lb ed="#V" n="82" break="no"/>do quod necessarium sit voluntatem mori: sed quia corpus morte 
      praeserua<lb ed="#V" n="83" break="no"/>re non potest. In natura autem humana christi: natura suberat 
      ne<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cessitati moriendi: sed voluntas praeerat ita quod mori non potu 
      <lb ed="#V" n="85"/>isset nisi voluisset. Cui opinioni videtur concordare Damas. libro 3. 
      <lb ed="#V" n="86"/>c. 19. dicens. Quod non praecedebant in domino voluntatem naturalia. 
      Nihil<lb ed="#V" n="87" break="no"/>enim coactum in ipso consideratur: sed omnia voluntaria. Alii autem 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cunt contrarium: quia ille solus potest mutare cursum: et legem nature 
      <lb ed="#V" n="89"/>qui naturam instituit et ordinauit. Hic autem est solus deus. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Unde nulla creatura istum cursum immutare potest nisi per medium 
      <lb ed="#V" n="91"/>intercessionis et orationis. Unde alii sancti miracula faciebant 
      oran<lb ed="#V" n="92" break="no"/>do: christus autem imperando: inquantum deus est: vt autem in praecedenti 
      <lb ed="#V" n="93"/>quaestione hitum est: in natura humana christi fuit necessitas 
      morien<lb ed="#V" n="94" break="no"/>di: ex conditione nature. ergo per aliquam voluntatem creatam tamquam per causam 
      <lb ed="#V" n="95"/>efficientem non potuit praeseruari a morte: si tamen ex deliberatione 
      <lb ed="#V" n="96"/>mori voluisset: diuina voluntas eum a morte praeseruasset. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Qui vult tenere opionem secundam potest dicere ad primum 
      <lb ed="#V" n="98"/>in opppsitum quod non plus concludit: nisi quod 
      si<lb ed="#V" n="99" break="no"/>christus voluisset mori voluntas diuina ipsum pseruasset a 
      mor<lb ed="#V" n="100" break="no"/>te: et hoc concessum est. Sed ex hoc non sequitur quod voluntas 
      hu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mana sibi relicta hoc facere potuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e475">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod quamuis simpliciter potentior fuerit anima christi per hitum et actum 
      glie<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quam anima Ade cum virtute originalis iustitie non tamen in praeseruando 
      <lb ed="#V" n="104"/>effectiue corpus a morte nec mirum. Uidemus enim quod simpliciter 
      <lb ed="#V" n="105"/>potentior est homo per gratiam gratum facientem quam per gratiam gratis 
      <lb ed="#V" n="106"/>datam: quia per primam potest frui deo non par aliam: et tamen aliqua potest per 
      <lb ed="#V" n="107"/>aliquam gratiam gratis datam que non posset per aliquam gratiam 
      gra<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tum facientem. Si tamen gluria anime non fuisset dispensatiue 
      prohibita<lb ed="#V" n="109" break="no"/>redundare in corpus. Statim corpus per illam fecm fuisset 
      <lb ed="#V" n="110"/>immortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e497">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non est simile de appetitu 
      sen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sitiuo: et naturalibus virtutibus ipsius corporis: quia virtutes 
      <lb ed="#V" n="112"/>corporis naturales non sunt nate obedire rationi: sed 
      appe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>titus sensitiuus ex natura sua natus rationi obedire. Unde quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>in nobis perfecte non obedit: hoc est: quia in nobis corruptus 
      <lb ed="#V" n="115"/>est. et est propter debilitatem anime nostre. In christo autem non fuit corruptus: 
      <lb ed="#V" n="116"/>et virtus anime sue semper fuit fortissima: et ideo quamuis motus 
      sen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sualitatis totaliter esset in eo sub voluntatis est humane potestate non 
      <lb ed="#V" n="118"/>tamen ita potest dici de naturali corporis virtute.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g38402-Dd1e519">
               <head xml:id="kzz7yh-g38402-Hd1e521">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e523">
      Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="119"/>Uarto queritur: vtrum christus per voluntatem 
      se<lb ed="#V" n="120" break="no"/>parauerit miraculose animam suam 
      <lb ed="#V" n="121"/>a corpore: an fuerit separata vi afflictionum illatarum: 
      <lb ed="#V" n="122"/>et videtur quod eam separauerit miraculose per voluntatem. 
      Di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>enim Io 10 Ego pono animam meam a me ipso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e536">
      ¶ Item glo. sut 
      <lb ed="#V" n="124"/>illud verbum dicit non iudei tollunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e541">
      ¶ Item Aug. 4. de trinitate. c. 13. 
      <lb ed="#V" n="125"/>dicit de spiritu christi quod non deseruit carnem inuitus: sed quia voluit 
      <lb ed="#V" n="126"/>quando voluit quomo voluit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e548">
      ¶ Item infra eodem. c. dicit. 
      Longa<lb ed="#V" n="127" break="no"/>morte cruciabantur ligno suspensi. vnde latronibus vt iam 
      <lb ed="#V" n="128"/>morerentur: et de ligno iam ante sabbatum deponerentur crura 
      <lb ed="#V" n="129"/>confracta sunt. Christus autem quia mortuus inuentus est miraculo 
      <lb ed="#V" n="130"/>fuit: sed non fuisset mortuus miraculose: si mortuus fuisset 
      <lb ed="#V" n="131"/>per violentiam afflictionum illatarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e562">
      ¶ Item magi 
      <lb ed="#V" n="132"/>21I. Di. 4. c. et hebetu in glo. Io 10. Caro animam posuit: sed potestate in 
      <lb ed="#V" n="133"/>se manentis deitatis potentia. ergo deitatis anima diuisa est a carne. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e569">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Contra vt habetur actuum. 2. Petrus dixit iudeis de 
      <lb ed="#V" n="135"/>christo. Hunc per manus iniquorum affligentes 
      <lb ed="#V" n="136"/>interemistis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e578">
      ¶ Item eodem libro c. 3. dicit Petrus iudeis. 
      <!--00122.xml-->
      <pb ed="#V" n="55-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Auctorem vite interfecistis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e589">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam: quod 
      quam<lb ed="#V" n="3" break="no"/>uis christus per violentiam 
      <lb ed="#V" n="4"/>illatarum afflictionum fuisset mortuus ad vltimum: non tamen ita 
      <lb ed="#V" n="5"/>cito: sicut fuit: nisi diuina potentia illam mortem 
      miracu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lose accelerasset: quod dicunt factum fuisse: ne sibi crura 
      fran<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gerentur: que sibi fuissent fracta: si viuens inuentus fuisset 
      <lb ed="#V" n="8"/>ab illis: qui crura fregerunt crucifixorum cum eo. Unde 
      <lb ed="#V" n="9"/>Io. 19. dicitur: Ad Iesum: cum venissent vt viderent eum: iam 
      <lb ed="#V" n="10"/>mortuum non fregerunt eius crura: et parum post subiungitur 
      <lb ed="#V" n="11"/>facta sunt hec: vt scriptura impleretur: os non comminuetis 
      <lb ed="#V" n="12"/>ex eo: quod in figura prophetatum fuit. Exo. 12. vbi dicitur de 
      agno<lb ed="#V" n="13" break="no"/>paschali. Nec os illius confringentis. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Sed contra hanc opinionem sic potest argui Mors 
      <lb ed="#V" n="15"/>conesistit in separatione anime a corpore: 
      er<lb ed="#V" n="16" break="no"/>go christus si suam animam a suo corpore separasset: semetipsum 
      <lb ed="#V" n="17"/>interfecisset: quod falsum est. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Uidetur ergo mihi dicendum: quod christus mortuus fuit per 
      <lb ed="#V" n="19"/>violentiam illatarum afflictionum: 
      concurren<lb ed="#V" n="20" break="no"/>te vehementia doloris compassionis: que mortem accelera 
      <lb ed="#V" n="21"/>uit: quod videtur post probabiliter persuaderi per illud: quod dicitur Matt. 
      <lb ed="#V" n="22"/>27. Iesus clamans voce magna emisit spirntum: et tamen aliquo 
      <lb ed="#V" n="23"/>modo mors illa miraculosa fuit: quia nisi dispensatiue 
      diui<lb ed="#V" n="24" break="no"/>na potentia prohibuisset beatitudiuem anime christi in suum corpus 
      <lb ed="#V" n="25"/>redundare: corpus christi nulla interueniente morte 
      glorifi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>catum fuisset: quod si fuisset sacntum: nulla virtute creata: potu 
      <lb ed="#V" n="27"/>isset illa anima a suo corpore separari. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Ad duo prima argumenta in oppositum dicendum: quod ille 
      <lb ed="#V" n="29"/>auctoritates sic exponende sunt quod iudei christum 
      <lb ed="#V" n="30"/>non potuissent interfecisse: nisi ipse voluisset: quia per 
      diui<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nam potentiam se potuisset preseruare ab omni morte: si 
      <lb ed="#V" n="32"/>mili modo dicendum est ad tertium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e659">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod ibi 
      <lb ed="#V" n="33"/>Augu. accipit miraculum pro mirabili: quia mirabantur pila 
      <lb ed="#V" n="34"/>tus: et sui: quo ita cito fuit mortuus:eo quod causam 
      acceleratio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nis mortis eius non considerabant: cuius accelerationis causa 
      <lb ed="#V" n="36"/>fuit vehementia doloris compassionis: vt dictum est: et 
      tener<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rima complexio: quam habebat: nobilissima enim complexio: et 
      <lb ed="#V" n="38"/>subtilis tenerrima est: et in corpore sic complexionato: est 
      do<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lor plagarum: et verberum acutissimus. Et preterea per totam 
      <lb ed="#V" n="40"/>noctem fuerat afflictus: et in crucifigendo eum: 
      crucifigen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tes grauius extenderunt membra eius: quam illorum: qui cruci 
      <lb ed="#V" n="42"/>fixi fuerunt cum eo: quia plus eum odiebant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e683">
      ¶ Ad quantum 
      <lb ed="#V" n="43"/>dicendum: quod ideo dicitur illa anima diuisa fuisse a carne potentia 
      dei<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tatis: quia illa potentia hoc permisit: et poterat prohsbere: et quia 
      <lb ed="#V" n="45"/>prohibebat redundantiam beatitudinis anime in eorpus: quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>dispensatiue factum est: vt mori posset: eo quod deus per 
      il<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lam mortem praeordinauerat humanum genus redimere.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g38402-Dd1e697">
               <head xml:id="kzz7yh-g38402-Hd1e699">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e701">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Questio I. 
      <lb ed="#V" n="49"/>QUinto queritur: vtrum illi: qui christum 
      occi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>derunt: grauius peccauerunt: quam 
      <lb ed="#V" n="51"/>si ipsum non occidissent: extimantes quod ipet 
      occi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>dere tenerentur: et videtur quod non: quia grauius est 
      pecca<lb ed="#V" n="53" break="no"/>re scienter: quam ignoranter. Sed ipsemt occidendo: peccauerunt 
      <lb ed="#V" n="54"/>ex ignorantia. vnde vt habetur actus 3 dicit petrus 
      pptlulo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>iudeorum Faternes scito: quod per ignorantiam fecistis: sicut 
      prin<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cipes vestri: sed si ipsum non occidissent peccassent scienter: 
      <lb ed="#V" n="57"/>quia per rationem erroneam extimabant eum esse 
      interficien<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dum per preceptum diuine legis: ergo minus 
      peccaue<lb ed="#V" n="59" break="no"/>runt ipsum interficiendo: quam si non interfecissent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e730">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="60"/>grauius est peccare ex electione: quam ex passione: sed iuder 
      <lb ed="#V" n="61"/>interfecerunt christum ex passione: quia inuidia est passio 
      tristi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tie de bono alieno: et sicut dicitur Matth. 27. de pilato. 
      Scie<lb ed="#V" n="63" break="no"/>bat quod per inuidiam tradidissent eum. Si autem non inter 
      <lb ed="#V" n="64"/>fecissent eum peccassent ex electione. ergo minus 
      graui<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ter peccauerunt ipsum occidendo: quam non occidendo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e746">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra grauius est committere contra fortiorem legem: 
      <lb ed="#V" n="67"/>oquam contra debiliorem: sed fortior est lex diuina: quam 
      <lb ed="#V" n="68"/>lex conscientie. ergo cum interficiendo christum: fecerunt contra di¬ 
      <!--00122.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>uinam legem: et ipsum dimittendo non fecissent: nisi contra 
      <lb ed="#V" n="70"/>legem conscientie sue erronee: qua ipsum extimabant 
      occiden<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dum: grauius pecccauerunt ipsum occidendo: quam si ipsum 
      <lb ed="#V" n="72"/>non occidissent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e768">
      ¶ Item grauius est peccare contra 
      le<lb ed="#V" n="73" break="no"/>gem: que ligat simpliciter quam contra illam: que non ligat: nisi secundum 
      <lb ed="#V" n="74"/>quid. Sed lex diuina ligat simpliciter. Lex autem conscientie erronee 
      <lb ed="#V" n="75"/>non ligat: nisi secundum quid: quia non ligat: nisi secundum opinionem. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Cum ergo occidendo christum: fecerint contra diuinam legem. 
      <lb ed="#V" n="77"/>et ipsum permittendo abire: non fecissent: nisi contra suam 
      <lb ed="#V" n="78"/>conscientiam erroneam: grauius peccauerunt ipsum 
      oc<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cidendo quam si non occidissent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e787">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod multo graulus peccauerunt 
      ip<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sum occidendo: quam si ipsum non 
      oc<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cidissent: non obstante: quod per conscientiam erroneam extime 
      <lb ed="#V" n="83"/>rent: quod ipsum interficere tenerentur per preceptum legis 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>uine: quod sic declarari potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e800">
      ¶ Triplex est 
      ignoran<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tia scilicet ignorantia simplex: inuincibilis: et ignorantiam affecta 
      <lb ed="#V" n="86"/>ta: et ignorantia causata: ex hoc quod homo negligit facere: 
      <lb ed="#V" n="87"/>quod in se est ad habendam scientiam contrariam ignorantie sue. 
      Pri<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ma totaliter a peccato excusat: siue sit ignorantia facti: siue 
      <lb ed="#V" n="89"/>ignorantia iuris. Unde vt habetur Io. 15 dicit saluator de 
      <lb ed="#V" n="90"/>iudeis. Si non venissem: et locutus eis non fuissem: 
      pec<lb ed="#V" n="91" break="no"/>catum non haberent scilicet de hoc quod non credunt in me. Unde 
      <lb ed="#V" n="92"/>glo. ibidem dicit. Peccatum illud non haberent: quo tenentur 
      <lb ed="#V" n="93"/>cetera id est non credere in christum. Et alia glo. illi quibus non 
      <lb ed="#V" n="94"/>venit: nec locutus est habent excusationem: non de omni 
      pec<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cato: sed de hoc: quod non crediderunt in christum. Hi vero qui 
      <lb ed="#V" n="96"/>bus in apostolis venit: et locutus est: non excusantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e829">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cunda ignorantia magis aggrauat peccatum: quam alleuiet et si 
      <lb ed="#V" n="98"/>alleuiet inquantum ignorantia: magis tamen aggrauat 
      inquan<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tum affectata: et talis fust ignorantiam iudeorum: qui 
      procu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rauerunt mortem christi. Unde vt habetur Ioannis 15 dicit 
      <lb ed="#V" n="101"/>saluator de iudeis: odio habuerunt me gratis: et Ioan. 5 
      <lb ed="#V" n="102"/>dixit eis. Quomdo vos potestis credere: qui gloriam 
      abinuicen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>recepistis: et gloriam que a solo deo est: non queritis. Ex 
      <lb ed="#V" n="104"/>quibus patet expresse quod eorum ignorantia fuit affectata: et 
      <lb ed="#V" n="105"/>casata ex eorum malitia. Unde sapien. 2. Excecauit illos 
      <lb ed="#V" n="106"/>malitia eorum. Cum ergo conscientia est erronea per talem 
      igno<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rantiam: grauius est facere contra legem diuinam: quam contra 
      <lb ed="#V" n="108"/>talem conscientiam erroneam: grauius ergo peccauerunt 
      occi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dendo: quam si non occidissent. Ignorantiam autem tertia: 
      quam<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uis in aliquo peccatum alleuset: tamen illud: quod ex tali 
      ignoran<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tia committitur: potest esse ita graue secundum se: et aliud quod committitur 
      <lb ed="#V" n="112"/>scienter: ita parum graue: quod maius peccatum esset illud 
      con<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mittere ex ignorantia crassa: quam aliud committere scienter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e868">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Unde grauius peccaret iudex suspendendo hominem 
      inno<lb ed="#V" n="115" break="no"/>centem: quem ex crassa ignorantia nocentem crederet: 
      quam<lb ed="#V" n="116" break="no"/>si vnum latrunculum: qui modicum quid esset furatus: 
      scien<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ter permitteret abire. Occidere autem deum: et non 
      oc<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cidere hominem: qui extimatur blassemus: quamuis vtrumque 
      <lb ed="#V" n="119"/>esset graue secundum legem: tamen longe grauius erat secundum se: 
      deum<lb ed="#V" n="120" break="no"/>occidere: quam non occidere illum: qui extimabatur 
      blasphe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mus. et ideo illi etiam iudei: si qui fuerunt: qui 
      consense<lb ed="#V" n="122" break="no"/>runt in occisionem christi: non per ignorantiam 
      affecta<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tam: sed crassam: grauius peccauerunt quam si in mortem eius 
      <lb ed="#V" n="124"/>non consensissent quamuis per ignorantiam crassam: ipsum 
      <lb ed="#V" n="125"/>extimarent esse blasphemum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e897">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Ex dictis patet solutio ad primum argumentum 
      <lb ed="#V" n="127"/>in oppositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e904">
      ¶ Ad secundum dicendum quod tale 
      <lb ed="#V" n="128"/>potest esse factum: quod homo committit incitatus ex passione 
      <lb ed="#V" n="129"/>et tale illud: quod committit ex electione quod grauius 
      pecca<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ret homo ex passione quam faciendo aliud factum ex 
      electio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ne. grauius enim peccat interficiens hominem quamuis ex ira 
      in<lb ed="#V" n="132" break="no"/>citatus quam aliquod leue mendacium proferens ex electione: et 
      <lb ed="#V" n="133"/>quia intantum fuit grauius secundum se interficere deum quam parce 
      <lb ed="#V" n="134"/>re illi: qui extimabatur committere in legem: vt quasi sint in 
      <lb ed="#V" n="135"/>proportionabilia. ideo dico quod grauius peccauerunt 
      inter<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ficiendo est si ipsum interfecissent: incitati passione quam si ipsum 
      <!--00123.xml-->
      <pb ed="#V" n="56-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>permisissent abire ex electione: quamuis per conscientiam 
      erro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>neam existimarent se peccare: si ipsum permisissent abire. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e938">
                  <lb ed="#V" n="3"/>¶ Potest etiam dici: quod illa inuidia de qua ibi loquitur 
      euan<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gelium: non fuit inuidia: que est passio: sed inuidia 
      mali<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tiosa: que est filia superbie. Quamuis autem argumenta ad 
      par<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tem secundam gratia principalis conclusionis sit concedenda: tamen quia 
      <lb ed="#V" n="7"/>videtur apparenter concludere: quod nunquam est ita graue facere contra 
      <lb ed="#V" n="8"/>conscientiam erroneam: sicut contra legem diuinam: ideo soluenda sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e954">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum cum dicitur: quod grauius est committere 
      <lb ed="#V" n="10"/>contra fortiorem legem: quam contra debiliorem 
      <lb ed="#V" n="11"/>dico: quod verum est scienter: sed faciens secundum conscientiam 
      erro<lb ed="#V" n="12" break="no"/>neam: quam estimat esse secundum legem diuinam non facit 
      con<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tra fortiorem legem scienter: faciens autem contra conscientiam 
      erro<lb ed="#V" n="14" break="no"/>neam: facit contra legem diuinam scienter: quia eo ipso: quod credit 
      <lb ed="#V" n="15"/>facere secundum diuinum preceptum: obligatur per illam conscientiam: in 
      <lb ed="#V" n="16"/>virtute legis diuine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e974">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod hec conscientie erro 
      <lb ed="#V" n="17"/>nee simpliciter ligatur: quamdiu durat: ita quod contra eam faciens 
      deum<lb ed="#V" n="18" break="no"/>contemnit scienter: in cuius precepti virtute illa obligat: si 
      <lb ed="#V" n="19"/>autem facit secundum causam: deum contemnit ignoranter: nec est 
      tenen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dum: quod aliqui dicunt: quod conscientia erronea non obligat ad 
      fa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ciendum illud: quod dictat: sed tantum obligat ad deponendum 
      <lb ed="#V" n="22"/>se: quia si non obligaret ad faciendum illud: quod dictat habens eam: 
      <lb ed="#V" n="23"/>non esset perplexus: quia contra eam faciens non peccaret. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g38402-Dd1e993">
               <head xml:id="kzz7yh-g38402-Hd1e995">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e997">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="24"/>
                  <sic>TErtio</sic> queritur vtrum cum illa 
      mortali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tate assumpta fuerit aliqua de 
      do<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tibus corporis gloriosi: et videtur quod sic. glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="27"/>verbum Matth. 17. Resplenduit: dicit: non sub 
      <lb ed="#V" n="28"/>stantiam carnis amisit: sed gloriam future resurrectionis 
      <lb ed="#V" n="29"/>ostendit: que gloria dos est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e1015">
      ¶ Item excellens claritas 
      <lb ed="#V" n="30"/>non gloriosa: offendit vsum: vnde quia claritas moysi: 
      <lb ed="#V" n="31"/>non fuit per dotem glorie: cum non sit rationabile: corpus 
      <lb ed="#V" n="32"/>prius glorificari: quam animam: non poterant filii israel 
      inten<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dere in faciem eius: vt habetur secunda cor. 3. sed claritas: 
      quam<lb ed="#V" n="34" break="no"/>christus habuit in transfiguratione: non offendebat visum in 
      <lb ed="#V" n="35"/>tuentium: sed delectabat. Unde vt habetur Matth. 17. 
      <lb ed="#V" n="36"/>Petrus dixit ad Iesum. Domine bonum est nos hic esse: er 
      <lb ed="#V" n="37"/>go illa claritas fuit per dotem glorie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e1035">
      ¶ Item glosa super 
      <lb ed="#V" n="38"/>illud ad philip. 3. Configuratum corpori claritatis sue id est 
      <lb ed="#V" n="39"/>assimilatum corpori illius in claritate: quam habuit in 
      trans<lb ed="#V" n="40" break="no"/>figuratione: sed cum corpus humilitatis nostre: 
      reformabi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tur in resurrectione: erit in eo claritas per dotem glorie. 
      <lb ed="#V" n="42"/>ergo similiter claritas: quam Christus habuit in transfi 
      <lb ed="#V" n="43"/>guratione: fuit per dotem glorie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e1051">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra glosa super illud Matp. 17 Transsingura 
      <lb ed="#V" n="45"/>tus est ante eos dicit: in corpore mortali: 
      <lb ed="#V" n="46"/>ostendit eis non immortalitatem: sed claritatem similem futu 
      <lb ed="#V" n="47"/>re imortalitati. ergo illa claritas non fuit dos: sed similis doti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g38402-d1e1063">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Respondeo quod cum illa mortalitate: assumpta 
      <lb ed="#V" n="49"/>non fuit aliqua de dotibus 
      corpo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ris gloriosi. Dos enim gloriosa: non est nisi in corpore 
      glorio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>so. Corpus autem christi pro statu mortalitatis non fuit glorio 
      <lb ed="#V" n="52"/>sum: quia corpus gloriosum non potest esse penalitati subiectum. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Preterea dotes corporio gloriose: redundant in corpus: 
      <lb ed="#V" n="54"/>ex gloria anime. Unde Augu. in eplura ad Dioscorum: tam 
      po<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tentem fecit dicitur animam: vt ex eius plenissima beatitudine: 
      <lb ed="#V" n="56"/>que in fine sanctis promittitur redundet in inferiorem naturam 
      <lb ed="#V" n="57"/>que est corpus: non beatitudo: que fruentis: et 
      intelligen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tis est propria. Sed plenitudo sanitatis: et incorruptionis 
      <lb ed="#V" n="59"/>vigor: sed in christo pro statu mortalitatis: gloria anime non 
      re<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dundabat in corpus: ex quo sequitur: quod per illo statu non 
      <lb ed="#V" n="61"/>fuit in eo aliqua de dotibus corporis gloriosi: fuerunt tamen 
      <lb ed="#V" n="62"/>aliquando in eo actus similes actibus dotium: non eliciti a 
      corpo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>re per dotis formam: sed miraculose per diuinam 
      poten<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tiam vt patuit in sua egressione per portam clausam in 
      <lb ed="#V" n="65"/>nascendo temporaliter de virgine: qui actus fuit similis actui 
      do<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tis subtilitatis: et in claritate quam ostendit in 
      transfigura<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tione: qui actus fuit similis actui dotis claritatis: et in 
      deam<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bulatione super oquam qui actus fuit similis actui potis agi¬ 
      <!--00123.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>litatis: nec tamsen tantem perfectionis fuerunt: sicut sunt post 
      <lb ed="#V" n="70"/>resurrectionem in christo actus claritatis: et agilitatis: et sub 
      <lb ed="#V" n="71"/>tilitatis: que vtrum in christo habeant rationem dotium: vel 
      <lb ed="#V" n="72"/>non: in. 4 li. declarabitur. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Argumenta ad partem primam non plus 
      con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cludunt: nisi quod in christo pro statu 
      mor<lb ed="#V" n="75" break="no"/>talitatis fuerunt aliqui actus similes actibus dotium: per 
      <lb ed="#V" n="76"/>diuinam potentiam miraculose eliciti: in quibus 
      exem<lb ed="#V" n="77" break="no"/>plum future gloriose resurrectionis ostendit. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>