<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="9-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k58461"><!-- l4d2a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k58461-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e103">
               <lb ed="#V" n="17"/>¶ Distinctio. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e108">
               <lb ed="#V" n="18"/>CIrca primum queruntur quatuor. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e113">
               <lb ed="#V" n="19"/>¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="20"/>omnia sacramenta non scilicet fuerint instituta in 
      reme<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dium contra aliquem defectum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e122">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="22"/>vtrum debuerunt institui ante christi passionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="23"/>omnia instituta fuerint a deo immediate.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e133">
      ¶ Quarto de 
      <lb ed="#V" n="24"/>eorum numero et ordine.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k58461-Dd1e138"><!-- l4d2a1q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k58461-Hd1e141">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum omnia sacramenta non scilicet fuerint instituta in remedium contra aliquem defectum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e143">
      ¶ Questio I. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e145">
                  <lb ed="#V" n="25"/>PRimo ostendo quod non omnia 
      <lb ed="#V" n="26"/>sacramenta non scilicet 
      fue<lb ed="#V" n="27" break="no"/>runt instituta in remedium contra aliquem 
      de<lb ed="#V" n="28" break="no"/>fectum: quia matrimonium fuit institutum in statu 
      <lb ed="#V" n="29"/>innocentie in quo nullus erat defectus nec culpe nec pene. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e158">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Item omnis defectus aut est pena aut culpa: sed non 
      <lb ed="#V" n="31"/>fuerunt instituta contra defectum pene: quia gratia que datur 
      <lb ed="#V" n="32"/>in eis pene non opponitur: nec con defectum culpe: quia 
      existen<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tes in culpa saltem mortali non debent recipere sacramenta: ergo 
      <lb ed="#V" n="34"/>non fuerunt contra defectum instituta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Contra. secundum <ref>Hu. libro 1 de sacr. pr. 8. ca. 12.</ref> 
      Sacramen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ta non scilicet sunt medicamenta perfecta: sed omne 
      <lb ed="#V" n="37"/>medicamentum est contra aliquem defectum institutum: ergo omnia 
      <lb ed="#V" n="38"/>sacramenta contra aliquem defectum instituta sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo illud quod ad alicuius perfectionem 
      <lb ed="#V" n="40"/>adhibetur quo ille non indiguisset 
      <lb ed="#V" n="41"/>secundum ordinem institutionis sue nature: adhibetur ei contra 
      ali<lb ed="#V" n="42" break="no"/>quem defectum: sed sacramenta non scilicet adhibentur ad hominis 
      <lb ed="#V" n="43"/>perfectionem: quibus tamen non indiguisset si seruasset 
      or<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dinem institutionis sue nature: ergo adhibentur contra 
      ali<lb ed="#V" n="45" break="no"/>quem hominis defectum culpe vel pene: vel contra vtrumque: 
      <lb ed="#V" n="46"/>Si n. homo remansisset in statu nature integre ad eius 
      per<lb ed="#V" n="47" break="no"/>fectionem non requereretur nisi deus influens: et gratia et 
      vir<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tutes ab ipso influxe. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e207">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod matrimonium in 
      sta<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tum innocentie proprie loquendo non 
      <lb ed="#V" n="51"/>fuit sacramentum nisi large vocando sacrum signum rei 
      sa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cre: nec fuit institutum in remedium: sed tantum in officium. in 
      <lb ed="#V" n="53"/>no. autem .l est institutum est in remedium contra defectum 
      con<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cupinie: inquantum excusat virtutis generatiue actum qui 
      ex<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tra matrimonium non excusatur a peccato mortali si fiat ex 
      <lb ed="#V" n="56"/>pleno voluntatis consensu:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e227">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod 
      sacramen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ta non tantum sunt in remedium contra peccatum ipsum 
      <lb ed="#V" n="58"/>expellendo: sed illa que nullus debet recipere qui credit se 
      <lb ed="#V" n="59"/>non habere gratiam sunt in remedium a peccato 
      preseruan<lb ed="#V" n="60" break="no"/>do: contra etiam penam a peccato causatam: sicut est ad 
      ma<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lum pronitas: et ad bonum difficultas bene sunt aliqua 
      sa<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cramenta directe: quia gratia que datur in eis minuit penam 
      pre<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dictam inquantum illa pena est disponens ad peccatum: et 
      <lb ed="#V" n="64"/>ex peccato causata.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k58461-Dd1e248"><!-- l4d2a1q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k58461-Hd1e251">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum sacramenta non scilicet debuerunt institui ante christi passionem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e253">
      ¶ Questio. II 
      <lb ed="#V" n="65"/>SEcundo queritur vtrum sacramenta
      <lb ed="#V" n="66"/>non scilicet debuerunt institui ante christi 
      <lb ed="#V" n="67"/>passionem. Et videtur quod sic: quia prudens et fidelis 
      <lb ed="#V" n="68"/>medicus statim adhibet infirmo vtiliorem medi¬ 
      <!--00045.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cinam: cum ergo deus sit prudentissimus et fidelissimus 
      me<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dicus statim post homis lapsum debuit sibi adhibere 
      vti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lissimam medicinam: extem ergo debuerunt institui sacramenta 
      no<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ile cum sit vtilissima medicima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e277">
      ¶ Item sacramenta non scilicet cum 
      con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ferant gratiam statim debuerunt dari cum fuit tempus 
      plenitu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dinis gratie: sed illud tempus incepit a natiuitate christi secundum apo. 
      <lb ed="#V" n="75"/>ad Gal. 4. ergo extunc debuerunt sacramenta non scilicet institui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Contra effectus non debet praecedere causam: sed 
      vir<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tus sacramentorum est a passione christi: ergo non 
      de<lb ed="#V" n="78" break="no"/>buerunt institui nisi post christi passionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e295">
      ¶ Item 
      sacramen<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ta non scilicet debuerunt institui quamdiu sacramenta ve l.t fuerunt in suo 
      vi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gore: sed vsque ad passionem christi tenebantur iudei ad sacramentorum 
      <lb ed="#V" n="81"/>legalium obserutionem de necessitate: ergo sacramenta non scilicet 
      insti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tui non debuerunt ante christi passionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e307">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Respondeo quod sacramenta non scilicet non debuerunt 
      insti<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tui ante christi passionem: sicut enim <!--two abbreviations--> d. <ref>Hu. 
      <lb ed="#V" n="85"/>libro de sacr. per. 8.</ref> cap. penultimo ex quo homo a statu prime 
      incorru<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ptionis lapsus in corpore per mortalitatem: in anima propter 
      iniquita<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tem cogitare cepit continuo deus reparando sacramentis suis 
      me<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dicinam preperauit: que quidem prout ratio postulabat et causa 
      di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>uers temporibus et locis ad curationem illius exihibuit aliqua 
      <lb ed="#V" n="90"/>ante let aliqua sub .liet aliqua sub gratia. cum enim sacramenta l. 
      gra<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tie sint perfecta institui non debuerut in ilice. nature: nec in il. 
      scri<lb ed="#V" n="92" break="no"/>pta: et propter statum morbi et infirmi. a printia enim morbi debent 
      <lb ed="#V" n="93"/>dari remedia minus perfecta: et in profectu perfectiora: et in 
      sta<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tu perfectissima. Et quia morbus peccati circa illud tempusm quo christus 
      <lb ed="#V" n="95"/>praedicare incepit vehementer inualuerat: ideo tuc primo 
      de<lb ed="#V" n="96" break="no"/>buerunt institui sacramenta l. gratie que sunt perfectissima: hoc etiam 
      <lb ed="#V" n="97"/>exigebat status infirmi. primo enim conueniens fuit vt per sacramenta l. 
      <lb ed="#V" n="98"/>nature que erant imperfectissima respectu sequentium manuducerem 
      <lb ed="#V" n="99"/>tur homines ad modum peruulorum ad recognoscendum defctum sue 
      <lb ed="#V" n="100"/>ignorantie: et postea in tempore scilicet scripte tanquam prouectores instrue 
      <lb ed="#V" n="101"/>rentur per sacramenta in significando expressiora ad cognitionem 
      infir<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mitatis sue: vt sic desiderarent medicinam illuminantem contra 
      de<lb ed="#V" n="103" break="no"/>fectum ignorantie: et fortitudinem contra vehementiam concupientie: per christi 
      <lb ed="#V" n="104"/>autem praedicationem fuerunt multo plenius instructi de vtroque: et 
      <lb ed="#V" n="105"/>ideo te fuit tempus instituendi sacramenta no. l. que conferunt gratiam 
      illumi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nantem contra ignorantiam: et reprimentem concupientiam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e362">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod statim a principio 
      mor<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bi deus adhibuit vtilissimam 
      medi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cinam per comparationem ad statum morbi et infirmi omnibus pensatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e371">
                  <lb ed="#V" n="110"/>¶ Ad 2m dicendum: quod plenitudo gratiae incepit in incarnatione: sed 
      <lb ed="#V" n="111"/>incepit infundi in christi baptismo et praedicatione: et ideo ante non 
      <lb ed="#V" n="112"/>debuerunt institui sacramenta: decuit enim vt ante sacramentorum institutionem 
      <lb ed="#V" n="113"/>esset popostolus instructus per christi praedicationem: institui tamen debuerunt ante 
      <lb ed="#V" n="114"/>christi passionem: decens enim fuit vt illa institueret dum simul 
      <lb ed="#V" n="115"/>erat viator et comprehensor. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e387">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Ad primum ad partem alia dicendum: quod potest quam incepit 
      <lb ed="#V" n="117"/>praedicare iam erat passio aliquod quasi
      <lb ed="#V" n="118"/>praesens propter eius propinquitatem et passuri praesentialittem: et assumptam pena 
      <lb ed="#V" n="119"/>litatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e398">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod maior est falsa: ab institutione enim 
      sacra<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mentorum no cilie.t vsque ad christi pass. simul concurretert sacramenta legalia et 
      <lb ed="#V" n="121"/>euangelica: omnes enim res in suis confiniis aliquomodo similitudinem habent 
      <lb ed="#V" n="122"/>et ideo quia illo tempore euangelica erant in sui initio et legalia prope suum 
      <lb ed="#V" n="123"/>finem: conueniens fuit vt in modico tempore simul currerent. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k58461-Dd1e410"><!-- l4d2a1q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k58461-Hd1e413">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum omnia sacra non scilicet fuerunt a deo immediate</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e415">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="124"/>TErtio queritur vtrum omnia sacramenta non scilicet instituta 
      <lb ed="#V" n="125"/>fuerunt a deo immediate. Et videtur quod non.
      <lb ed="#V" n="126"/>non enim inuenitur quod instituerit extremam vnctionem: sed 
      <lb ed="#V" n="127"/><ref>Iaco.</ref> eam instituisse videtur: vt patet per illud quod dicitur <ref>Ia. 5.</ref> 
      In<lb ed="#V" n="128" break="no"/>firmatur quis in vobis: inducat praesbyteros eccle: et orent siteter eum 
      <lb ed="#V" n="129"/>vngentes olutio in nomine domini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e431">
      ¶ Item non legitur vbi instituerit 
      con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>firmationem: sed inuenitur quod apostoli instituert: quod patet Act. 8. cum dicitur. 
      <lb ed="#V" n="131"/>tunc ponebant manus super illos: et accipiebant spiritum scilicet 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e438">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra que ab homine instituuntur per hominem possent destitui: 
      <lb ed="#V" n="133"/>sed facramenta per hominem non possunt destitui: ergo nec a 
      <lb ed="#V" n="134"/>puro homine fuerunt instituta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e447">
      ¶ Item ad .l. latorem pertinet potionere 
      <lb ed="#V" n="135"/>fundamenta .l. Sed sacramenta sunt sundamta sciliest no. ergo cum christus fuerit 
      <lb ed="#V" n="136"/>llator omnia sacramenta cilest no. instituit immediate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e455">
      <!--00046.xml-->
                  <pb ed="#V" n="9-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliqui quedam sacramenta 
      fuis<lb ed="#V" n="2" break="no"/>se a christo immediate instituta: quedam 
      media<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tibus apostolis: sicut confirmatio: et extrema vnctio. Quod de 
      ex<lb ed="#V" n="4" break="no"/>trema vnctione videtur expresse sentire magister in littera. di. 23. 
      <lb ed="#V" n="5"/>ca. 2. et hu libro 2. de sacr. per. ii. ca. 2.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e475">
      ¶ Alii dicunt omnia a christo 
      <lb ed="#V" n="6"/>immediate instituta fuisse: quia cum ex sua institutione habeant 
      <lb ed="#V" n="7"/>virtutem: conueniens fuit ea institui ab eo solo immediate a 
      <lb ed="#V" n="8"/>quo habent scinificandi virtutem que eis dari non potuit 
      <lb ed="#V" n="9"/>ab aliquo homine puro. 
      <!--TODO: Insert new paragraph-->
      <lb ed="#V" n="10"/>Qui vult tenere hanc opinionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="11"/>praemium in oppositum: quod legitur christum instituisse 
      <lb ed="#V" n="12"/>sacramentum extreme vnctionis: vt habetur <ref>Mar. vi.</ref> in haec quod disciptuli
      <lb ed="#V" n="13"/>vngebant olutio multos egros: et sanabantur: et non est probabile 
      <lb ed="#V" n="14"/>quod hoc fecissent nisi accepissent a christo. Unde verbum magistri: et 
      <lb ed="#V" n="15"/>verbum Hum qui videntur sentire contrarium: vt allegatum est in 
      cor<lb ed="#V" n="16" break="no"/>pore quaestionis: exponi debent de institutionis promulgatione vel 
      <lb ed="#V" n="17"/>de institutionis memoratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e504">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod legitur christum 
      in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>stituisse sacramentum confirmationis in hoc quod scriptum est 
      <lb ed="#V" n="19"/>Mar. X. quod peruulis sibi oblatis vt tangeret eos. mponebat 
      <lb ed="#V" n="20"/>manus: et benedicebat eos. Unde cum Apstouli manus 
      impone<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bant vtebantur sacramento iam instituto. Ubi autem 
      immedia<lb ed="#V" n="22" break="no"/>te instituerit sacramentum penitentie dicetur inferius. distin. 23 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k58461-Dd1e518"><!-- l4d2a1q4 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k58461-Hd1e521">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">De numero sacramentorum non legis et eorum ordine</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e523">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Questio. IIII. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e528">
                  <lb ed="#V" n="24"/>QUarto queritur de numero 
      <lb ed="#V" n="25"/> <!--Line Coord error?-->
      sacramento<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rum non legis et eorum ordine. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e537">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Respondeo. sacramenta sunt. 7 et modo 
      debi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>to ordinata: sacramenta enim gratiam 
      <lb ed="#V" n="29"/>conferunt et sunt in remedium contra defectum: et in adiutorium ad 
      bo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>num: et ideo eorum numerus sumi potest et ex parte defectuum contra quos 
      <lb ed="#V" n="31"/>sunt: et ex parte boni quod promouent: et ex parte gratiae quam conferunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e550">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Primomodo sic. duplex est defectuscilicet culpalis et peciealis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e556">
      ¶ Primus 
      <lb ed="#V" n="33"/>triplex scilicet clpe originalis contra quam principaliter est baptismus: et clpa 
      actua<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lis mortali: contra quam est poenitentia: et culpa veniatlu contra quam est extemma 
      vn<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ctio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e565">
      ¶ Defectus penali est quadrupliter scilicet ignrantia in ratione: contra quam est 
      <lb ed="#V" n="36"/>ordo: inclinatio ad malignitatem in voluntate: contra quam est 
      eucha<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ristia: infirmitas in irascibili: contra quam est confirmatio: concupscentia 
      <lb ed="#V" n="38"/>in concupiscibili: contra quam est matrimonium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e574">
      ¶ Secundo sic. ad actum 
      <lb ed="#V" n="39"/>fidei adiuuat baptismus: ad actum spei vnctio extrema: ad actum 
      ca<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ritatis eucharistia: ad actum prudentie ordo: ad actum 
      fortitu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dis confirmatio. ad actum iustitie poenitentia: ad actum temporantie 
      matri<lb ed="#V" n="42" break="no"/>monium: et sic septemnarius sacramentorum respondet septemnario virtutum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e585">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Tertio modo sic. Triplex est actus gratie scilicet purgare: perficere: 
      illui<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nare. Unde Dio. 7. ca. angelice hierar. dicit quod purgatio: 
      illu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>minatio et perfectio est diuine scientie assumpsus: quia scientia e per gratiam: necessarius 
      <lb ed="#V" n="46"/>autem est triplex purgationis actus: vnde respectu originalis peccati 
      <lb ed="#V" n="47"/>ad quem actum institutus est baptismus: alis respectu culpe actualus: ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>quem actum est poenitentia instituta. 3o respectum mali meus modo se habente: 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod est concupiscentia: ad quem institutum est matrimonium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e603">
      ¶ Actus 
      <lb ed="#V" n="50"/>illuinationis est duplex: vnus in via per gratiam: ad quem institutus 
      <lb ed="#V" n="51"/>est ordo: alius in patria per glutiam. ad co immediatam dispositionem instituta 
      <lb ed="#V" n="52"/>est vnctio extrema.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e612">
      ¶ Actus perfectionis est duplex: vnus ad 
      resi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stendum terribili malo: ad quem instituta est confirmaus: alius ad 
      perfi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ciendum in bonum ad quem instituta est eucharistia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k58461-d1e620">
      ¶ Ordo 
      prae<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dictorum sacramentorum sic potest accipi: quamuis enim bonum commune intentione 
      prae<lb ed="#V" n="56" break="no"/>potesni debeat bono singiluraris persone: secundum sententiam philosophi. i. eth. c. i. 
      <lb ed="#V" n="57"/>vnde in via generationis prius est bonum singituaris persone: sic prius est 
      <lb ed="#V" n="58"/>homo quam domus: et domus peior ciuitate: et pears generaliter prior toto: et ideo 
      <lb ed="#V" n="59"/>quo ad nos sacramenta que pertinent ad bonum persone praeordinantur 
      or<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dini et matrimonio que pertinent ad bonum commune: et inter illa que 
      <lb ed="#V" n="61"/>pertinent ad bonum persone prior est baptismus: quia est sacramentum intrantium: vl 
      <lb ed="#V" n="62"/>timum est extema vnctio: quia est sacramentum exeuntium. Confirmaus ex 
      <lb ed="#V" n="63"/>charistia et poenitentia sunt sacramenta progredientium: inter que prior est 
      con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>firmatio quia est ad gratiae in baptismo collate conseruationem: 2o 
      eucha<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ristia: quia est ad gratiae conseruate augmentationem 3o est poenitentia: quia 
      <lb ed="#V" n="66"/>est ad gratie admisse recuperationem. Inter sacramenta que sunt ad 
      <lb ed="#V" n="67"/>bonum commune prius est ordo quam matrimonium: quia per ordinem 
      matri<lb ed="#V" n="68" break="no"/>monii sacramentum dispensari debet
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>