<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 6</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 6</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="95-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g67133"><!-- l3d26a6 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g67133-Hd1e101">Articulus 6</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e103">
          <lb ed="#V" n="16"/>Consequenter queritur de 6 
          princi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>pali: et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="18"/>queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e112">
          ¶ Primo vtrum praesumptio 
          op<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ponatur spei
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum presumptio 
          ma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>gis opponatur spei: quam desperatio.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e122">
          ¶ Tertio vtrum 
          pusillani<lb ed="#V" n="21" break="no"/>mitas opponatur spei.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g67133-Dd1e128">
          <head xml:id="kzz7yh-g67133-Hd1e130">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g67133-Hd1e134" type="question-title">Utrum praesumptio opponatur spei</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e132">
            Questio. I. 
            <lb ed="#V" n="22"/>PRimo ostendo quod praesumptio non 
            oppos<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nitur spei. Unum vicium duabus 
            vir<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tutibus directe et immediate non opponitur: sed 
            <lb ed="#V" n="25"/>secundum <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e147">philosophum. 2. ethi. c. 7.</ref> et <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e150">libro 4. c. 10.</ref> Chaymotes 
            <lb ed="#V" n="26"/>quod est idem: quod praesumptio magnanimitati opponitur per 
            exces<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sum: cum ergo magnanimitas: et spes sint distincte 
            virtu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tes: praesumptio spei non opponitur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e150">
            ¶ Item motus oppositi 
            <lb ed="#V" n="29"/>non tendunt ad eundem terminum. Sed spes et praesumptio 
            ten<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dunt ad eundem terminum. Utraque enim innititur diuine 
            mise<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ricordie: ergo videtur quod spes et praesumptio non opponuntur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e159">
            <lb ed="#V" n="32"/>Contra duorum viciorum oppositorum: si vnum 
            op<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ponitur vni virtuti: aliud opponitur eidem: quia 
            <lb ed="#V" n="34"/>inter duo vicia opposita est media vna virtus. Sed 
            praesum<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ptio et desperatio opponuntur. Cum ergo desperatio opponatur 
            <lb ed="#V" n="36"/>spei eidem opponitur presumptio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e172">
            <lb ed="#V" n="37"/>Respondeo quod duplex estr praesumptio 
            viciosa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>vna que oritur ex propria virtute quae 
            <lb ed="#V" n="39"/>est species superbie. Alia que consurgit ex contemptu diuine 
            iu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>stitie que si ex sola electione procedat peccatum est in 
            spiri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tum sanctum loquendo de prima presumptione: dico quod 
            pre<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sumptio opponitur magnanimitati. est enim superabundantia eius. 
            <lb ed="#V" n="43"/>Magnanimus enim est promptus ad volendum assumere 
            opera<lb ed="#V" n="44" break="no"/>magno honore digna proportionata facultati virtutis sue. 
            <lb ed="#V" n="45"/>quamuis honorem principaliter non intendat: quia vt dicit philosophus 
            <lb ed="#V" n="46"/>4. ethi. c. 9. Magnanimus in magnis: et studiosis 
            mo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>derate delectabitur vt propria adipiscens: vel minora: 
            virtu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ti enim perfecte non vtique fiet dignus honor: et quia non tendit in 
            <lb ed="#V" n="49"/>opera excedentia suam sacultatem: ideo bene dicitur quod 
            magna<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nimitas consistit in medio secundum proportionem ad propriam 
            fa<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cultatem operantis: quamuis non consistat in medio secundum 
            quantita<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tem eius in quod tendit: quia tendit in maximum. Unde philosophus 
            <lb ed="#V" n="53"/>4. ethi. c. 8. dicit quod magnanimus magnitudine quidem 
            <lb ed="#V" n="54"/>extremus est: eo aut quod vt oportet medius: eo quod secundum 
            digni<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tatem suam seipsum dignificat: praesumptuosus autem est 
            prom<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ptus ad volendum assumere magna opera excedentia 
            facul<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tatem virtutis sue: quamuis non tendat in maiora quam 
            magna<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nimus. Unde <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e231">philosophus. 4. ethi. c. 8.</ref> dicit quod qui magis seipsum 
            <lb ed="#V" n="59"/>dignum facit: idest conatur se dignum oitendere indignus 
            exi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stens caymus est: <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e238">et 10. c.</ref> dicit de caymis: quod sidigni 
            existen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tes ad honorabilia conantur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e230">
            ¶ Secunda autem praesumptio 
            <lb ed="#V" n="62"/>directe spei opponitur. est enim quedam spel inordinatio ex 
            <lb ed="#V" n="63"/>sola electione procedens. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e237">
            <lb ed="#V" n="64"/>Ad primum in oppositum dicendum quod et 
            priu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ra vitia per excessum opponit 
            pos<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sunt vni virtuti ratione diuersarum perfectionum vnitarum 
            <lb ed="#V" n="67"/>realiter in vna virtute. Et vnum vicium ratione diuersorum 
            <lb ed="#V" n="68"/>malorum in ipso contentorum duabus virtutibus potest opponi. 
            <!--00201.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Primum patet sic. Magnanimitati per excessum opponitur: 
            <lb ed="#V" n="70"/>presumptio: ambitio: inanis gloria: sed praesumptio sibi 
            op<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ponitur ratione huius in quod principaliter tendit 
            magnani<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mus quod est facere magnum opus proportionatum sue 
            virtu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ti: quod est dignum magno honore ambitio ratione huius in 
            <lb ed="#V" n="74"/>quod tendit magnanimus materialiter: seu non principaliter: quod est 
            <lb ed="#V" n="75"/>honor: quo moderate vtitur. ambitiosus enim inordinate 
            appe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tit honorem: inanis gloria ratione effectus honoris: 
            effe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctus enim honoris est reddere hominem clarum in notitia 
            <lb ed="#V" n="78"/>aliorum. onor enim est testimonium virtutis in eo qui 
            hono<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ratur. Uane autem gloriosus principaliter appetit vt sit 
            digne<lb ed="#V" n="80" break="no"/>reputationis in hominum opinione: et sic patet quod 
            praesumptio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>directius et principalius opponitur magnanimitati: quam 
            am<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bitio: et inanis gloria: et ambitio quam inanis gloria. 
            Secun<lb ed="#V" n="83" break="no"/>dum patet sic. praesumptio enim que directe et principaliter 
            ap<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ponitur magnanimitati sub ratione: qua est respectu operum 
            <lb ed="#V" n="85"/>magnorum procedentium ex inordinata erectione voluntatis: 
            <lb ed="#V" n="86"/>opponitur est spei: presumptio etiam que directe et 
            principali<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ter opponit spei: opponitur est aliquo modo: 
            magnanimita<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ti inquantum non timere diuinam iustitiam seu contemnere 
            <lb ed="#V" n="89"/>excedit proportionem humane facultatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e300">
            ¶ Uel potest 
            di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ci breuius ad argumentum quod praesumptio que opponitur 
            virtu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ti spei: et praesumptio que opponitur maguanimitati: non sunt 
            <lb ed="#V" n="92"/>eiusdem speciei: quia prime praesuppositionis obiectum est 
            diui<lb ed="#V" n="93" break="no"/>na iustitia. Illa enim praesumptio est diuine iustitie 
            paruipen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sio ex sola electione procedens. Secunde praesumptionis 
            obie<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ctum est arduum opus in proportionatum per excessum 
            sacul<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tatis operantis procedens ex inordinatione passionis spei. 
            <lb ed="#V" n="97"/>Magnanimitas enim est immediate circa passiones quae sunt spes: 
            <lb ed="#V" n="98"/>et desperatio ex consequenti respectu ardui boni: quod est obiectum 
            <lb ed="#V" n="99"/>praedictarum passionum: vnde magnanimitati opponitur 
            <lb ed="#V" n="100"/>secundum excessum superabundantia spei: et secundum defectum desperatio 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e326">
            <lb ed="#V" n="101"/>¶ Ad secundum dicendum quod secundum <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e343">Augu. 4 li. contra  
            Iulia<lb ed="#V" n="102" break="no"/>num inter principium et medium.</ref> Uirtutibus non soluum sunt 
            <lb ed="#V" n="103"/>vicia manifesta discretione contraria: sicut prudentie 
            temeri<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tas verum etiam vicina quodammodo: nec in veritate: sed 
            <lb ed="#V" n="105"/>quadam specie fallente similia: sicut ipsi prudentie non 
            teme<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ritas vel imprudentia: sed astutia. Unde non est inconueniens: 
            <lb ed="#V" n="107"/>quod in illud idem in quod tendit voluntas per virtutem 
            ordina<lb ed="#V" n="108" break="no"/>te tendat vicium inordinate. Unde et inuenire bonas vias 
            <lb ed="#V" n="109"/>tendendi ad bonum finem pertinet ad: eubuliam inuenire autem 
            ma<lb ed="#V" n="110" break="no"/>las vias pertingendi ad eundem finem pertinet ad 
            caco<lb ed="#V" n="111" break="no"/>buliam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g67133-Dd1e353">
          <head xml:id="kzz7yh-g67133-Hd1e355">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g67133-Hd1e374" type="question-title">Utrum praesumptio magis opponatur spei quam desperatio</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e357">
            Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="112"/>SEcundo quaeritur vtrum praesumptio 
            ma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gis opponatur spei quam desperatio 
            <lb ed="#V" n="114"/>et videtur quod sic. Magis proni sumus ad 
            praesumptio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nem quam ad desperationem: quia bonum arduum quod est 
            <lb ed="#V" n="116"/>vtriusque obiectum magis allicit appetitum quam repellat: quia 
            <lb ed="#V" n="117"/>bonum per se allicit non repellit autem: nisi per accidens scilicet ratione 
            <lb ed="#V" n="118"/>difficultatis in acquirendo: sed sicut dicit <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e394">philosophus. 2 ethi. c. 8.</ref> 
            <lb ed="#V" n="119"/>Extremum ad quod nati magis sumus: magis contrarium est 
            <lb ed="#V" n="120"/>medio: ergo magis opponitur spei praesumptio quam desperatio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e379">
            <lb ed="#V" n="121"/>¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e405">eccls. 37.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g67133-Qd1e407" source="http://scta.info/resource/sir37_3@1-6">O praesumptio nequissima: vnde 
            causa<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ta es</quote>: praesumptio ergo nequissimum est vicium quod verum 
            <lb ed="#V" n="123"/>non esset: si non magis opponeretur quam desperatio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e388">
            <lb ed="#V" n="124"/>Contra sicut se habeat praesumptio et desperatio ad 
            vir<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tutem spei: ita se habent chaymotes: et 
            pusilla<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nimitas ad magnanimitatem: sed secundum <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e423">philosophum. 4. ethi. c. 10.</ref> 
            ma<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gis opponitur magnanimitati pusillanimitas quam 
            chaymo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tes: ergo magis opponitur spei desperatio quam praesumptio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e401">
            <lb ed="#V" n="129"/>Respondeo quod desperatio magis opponitur spei 
            <lb ed="#V" n="130"/>quam praesumptio et est ea prior: quia per 
            de<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sperationem voluntas totaliter recedit a deo. non enim 
            initi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tur misericordie quam contemnit: nec iustitie: quia quantum potest 
            <lb ed="#V" n="133"/>ipsum refugit: per praesumptionem autem tendit in deum: 
            quam<lb ed="#V" n="134" break="no"/>uis inordinato modo: peius autem est a deo totaliter 
            recede<lb ed="#V" n="135" break="no"/>re: et in nullo sibi initi: quam inordinate in ipsum tendere et 
            si<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bi initi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e422">
            ¶ Preterea per desperationem contemnitur diuina mi¬ 
            <!--00202.xml-->
            <pb ed="#V" n="95-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>sericordia: per praesumptionem paruipenditur diuina iustitia. 
            <lb ed="#V" n="2"/>Peius autem est diuinam misericordiam contemnere: quam 
            parui<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pendere diuinam iustitiam: quia quamuis in deo misericordia: 
            <lb ed="#V" n="4"/>et iustitia eiusdem sint nobilitatis: cum in ipso realiter idem 
            <lb ed="#V" n="5"/>sint: tamen effectus misericordie superexaltant effectus iustitie 
            <lb ed="#V" n="6"/>iuxta illud <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e473">Iac. 2.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g67133-Qd1e475" source="http://scta.info/resource/iac2_13@8-13">misericordia superexaltat iudicium</quote>. Cum 
            <lb ed="#V" n="7"/>ergo duorum viciorum oppositorum eidem virtuti illud 
            ma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gis opponatur virtuti quod est peius: magis opponitur spei 
            <lb ed="#V" n="9"/>desperatio quam presumptio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e451">
            <lb ed="#V" n="10"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior est 
            <lb ed="#V" n="11"/>falsa. obiectum enim spei est bonum 
            <lb ed="#V" n="12"/>arduum apprehensum vt possibile adipisci: quamuis cum 
            diffi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cultate ex parte sperantis: homo autem pronior est ad 
            defici<lb ed="#V" n="14" break="no"/>endum ab illis bonis operibus que requiruntur ad 
            optinen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dum obiectum spei quam ad proficiendum in eis: propter eorum 
            <lb ed="#V" n="16"/>difficultatem et propriam infirmitatem: et quia apprehendit ad 
            <lb ed="#V" n="17"/>obiectum spei: se non posse pertingere: nisi per predicta ope 
            <lb ed="#V" n="18"/>ra et adiutorium dei: ideo pronior est ad desperationem: 
            <lb ed="#V" n="19"/>quam ad praesumptionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e475">
            ¶ Ad secundum dicendum quod 
            praesum<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ptio dicitur nequissima: non quia sit maius peccatum omnibus 
            ali<lb ed="#V" n="21" break="no"/>is: sed quia illa pesumptio de qua ibi loquitur: inter omnes 
            ali<lb ed="#V" n="22" break="no"/>as praesumptiones est peior. loquitur enim de illa que est peccatum 
            <lb ed="#V" n="23"/>in spiritu sanctum que ex electione procedit. Unde super 
            <lb ed="#V" n="24"/>predictum verbum dicit glosa interlinearis: quod causata est de 
            <lb ed="#V" n="25"/>mala voluntate creature. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g67133-Dd1e492">
          <head xml:id="kzz7yh-g67133-Hd1e494">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g67133-Hd1e532" type="question-title">Utrum pusillanimitas opponatur spei</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e496">
            Questio. III 
            <lb ed="#V" n="26"/>Ertio queritur vtrum pusillanimitas 
            op<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ponatur spei: et videtur quod sic. Spes est 
            <lb ed="#V" n="28"/>virtus: qua mouetur voluntas in bonum arduum. 
            <lb ed="#V" n="29"/>Pusillanimitas est vitium quo resilit voluntas 
            <lb ed="#V" n="30"/>a bono arduo. Unde <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e548">philosophus. 4. ethi. c. 10.</ref> dicit. quod 
            pusillani<lb ed="#V" n="31" break="no"/>mis se ipsum priuat bonis quibus est dignus: ergo 
            pusilla<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nimitas directe opponitur spei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e514">
            ¶ Item cui opponitur alicum 
            <lb ed="#V" n="33"/>ius effectus causa eidem opponitur effectus mediante sua 
            <lb ed="#V" n="34"/>causa: sed timor causa est pusillanimitatis iuxta illud <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e561">Isaie. 
            <lb ed="#V" n="35"/>35.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g67133-Qd1e566" source="http://scta.info/resource/is35_4@1-5">Pusillanimes confortamini: et nolite timere.</quote> Cum ergo
            ti<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mor opponatur spei cum sit respectu mali et spes respectu
            bo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ni: videtur quod pusillanimitas oppotisitur spei mediante timo:e. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e527">
            <lb ed="#V" n="38"/>Contra cui opponitur effectus et causa Sed causa 
            pusil<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lanimitatis est pigritia. Unde <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e581">philosophus. 4. ethi. 
            <lb ed="#V" n="40"/>c. 10.</ref> dicit quod pusillanimes sunt pigri. Cum ergo pigritia 
            <lb ed="#V" n="41"/>non opponatur spei pusillanimitas non opponitur ei. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e538">
            <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo pusillanimitatem opponi spei 
            dupli<lb ed="#V" n="43" break="no"/>citer potest intelligi scilicet aut generaliter: 
            <lb ed="#V" n="44"/>aut specialiter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e548">
            ¶ Primo modo dico quod pusillanimitas opponitur 
            <lb ed="#V" n="45"/>spei: quia pusillanimitas sub ratione qua est vicium opponitur spei: 
            sub<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ratione qua est virtus quae est oppositio: non secundum differentias 
            speci<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ficas: sed generales. Si specialiter: hoc dupliciter potest 
            in<lb ed="#V" n="48" break="no"/>telligi: scilicet aut indirecte et mediate aut directe: et 
            imme<lb ed="#V" n="49" break="no"/>diate. Primo modo pusillanimitas opponitur spei: et 
            cui<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cumque virtuti: quia omnes virtutes inter se concordant vt ostendetur 
            <lb ed="#V" n="51"/>inferius: et se mutuo coadiuuant: et ideo vicium directe: et 
            im<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mediate oppositum vni virtuti per consequens indirecte et 
            me<lb ed="#V" n="53" break="no"/>diate derogat in aliquo cuicumque virtuti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e570">
            ¶ Secundo 
            mo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>do opponitur magnanimitati secundum defectum. sicut enim homo 
            <lb ed="#V" n="55"/>per magnanimitatem erigit se ad opera digna magno 
            hono<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re commensurata: seu proportionata dignitati sue: sic 
            homo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>per pusillanimitatem retrahit se: seu resilit ab operibus 
            di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gnis magno bonore proportionatis dignitati sue: sed hoc 
            <lb ed="#V" n="59"/>modo non opponitur spei: quia arduum respectu cuius est 
            vir<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tus spei: et arduum respectu cuius est pusillanimitas non 
            <lb ed="#V" n="61"/>sunt rationis eiusdem cum bonum arduum: quod est obiectum spei 
            <lb ed="#V" n="62"/>sit supra hominis facultatem naturalem et bonum arduum in quod 
            ten<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dit magnanimitas: et a quo resilit pusillanimitas e 
            infra<lb ed="#V" n="64" break="no"/>hominis naturalem facultatem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e596">
            ¶ Ad hoc autem quod vicium opponatur 
            <lb ed="#V" n="65"/>specialiter: et immediate alicui virtuti que est oppositio secundum 
            <lb ed="#V" n="66"/>differentias specificas: oportet quod sint respectu eiusdem 
            ob<lb ed="#V" n="67" break="no"/>iecti: modo opposito: sicut se habent spes et desperatio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e605">
            <lb ed="#V" n="68"/>¶ Et sic patet responsio ad primum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g67133-d1e610">
            ¶ Ad secundum 
            <!--00202.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>dicendum quod oppositio vitii ad virtutem magis 
            atten<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ditur secundum propriam speciem vitii: quam secundum causas 
            <lb ed="#V" n="71"/>eius. Pusillanimitas autem secundum suam propriam speciem: non 
            oppo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nitur specialiter et immediate alicui virtuti: nisi magnanimi 
            <lb ed="#V" n="73"/>tati: quamuis ratione suarum causarum diuersis virtutibus 
            op<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ponatur: quarum causarum vna est ignorantia ex parte intellectus 
            <lb ed="#V" n="75"/>secundum <ref xml:id="kzz7yh-g67133-Rd1e682">philosophum. 4. ethi. c. 10.</ref> ratione cuius opponitur prudentie 
            <lb ed="#V" n="76"/>alia est timor ex parte effectus ratione cuius opponitur fortitudini. 
            <lb ed="#V" n="77"/>Ad argumentum ad aliam partem dicunt 
            <lb ed="#V" n="78"/>aliqui quod pigritia non 
            tan<lb ed="#V" n="79" break="no"/>debet dici causa pusillanimitatis: quam eius effectus: quia 
            pigri<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tia idem est quod acidia que est vna species tristitie: vt 
            su<lb ed="#V" n="81" break="no"/>perius visum est: desperatio autem magis debet poni causa 
            tri<lb ed="#V" n="82" break="no"/>stitie: quam econtrario. pusillanimitas autem est quedam superabum 
            <lb ed="#V" n="83"/>dantia desperationis que est respectu boni ardui: non 
            exce<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dentis secundum rei veritate naturalem hominis facultatem: sicut 
            char<lb ed="#V" n="85" break="no"/>motes superabundantia spei: inter que duo vitia virtus 
            <lb ed="#V" n="86"/>media est magnanimitas. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>