<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 8</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 8</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="172-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k125153"><!-- l4d38a8 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k125153-Hd1e101">Articulus 8</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e103">
    Distinctio. VIII
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e105">
               <lb ed="#V" n="21"/>COnsequenter queritur de octauo 
      <lb ed="#V" n="22"/>principali
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="23"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="24"/>votum possit commutari.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="25"/>quodlibet votum possit commutari in votum religionis. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e128">
               <lb ed="#V" n="26"/>¶ Tertio vtrum vouens intrare religionem: et 
      postea<lb ed="#V" n="27" break="no"/>intrat cum intentione exeundi impleat votum suum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k125153-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-k125153-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e139">
    Quaestio I. 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="28"/>PRimo ostendo quod nullum votum 
      pos<lb ed="#V" n="29" break="no"/>st commutari. Leuit. vltimo. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Animal quod immolari potest domino: si quis 
      vo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uerit sanctum erit. et mutari non poterit id est nec 
      <lb ed="#V" n="32"/>melius malo nec peius bono.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e154">
      ¶ Item ecclesiastes. 5 
      Quod<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cunque voueris redde.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e159">
      ¶ Item Ber. in libro de 
      precepto<lb ed="#V" n="34" break="no"/>et dispo. c. 36 dicit quod de voto monasterii non retineri quis 
      <lb ed="#V" n="35"/>regulariter potest. nec recipi sine consensu abbatis sui. 
      <lb ed="#V" n="36"/>ergo votum factum in vna religione non potest in 
      vo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tum religionis alterius commutari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra extra de iureiurando. Pervenit. 2. 
      Propo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>situm aut promissum non infringit iqui in 
      <lb ed="#V" n="40"/>melius illud commutauit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e180">
      ¶ Item extra de voto et 
      voti<lb ed="#V" n="41" break="no"/>redemptione. Magne. dicitur quod votum commutari 
      po<lb ed="#V" n="42" break="no"/>test in opus aliud pietatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e187">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Respondeo quod sicut dicit Ber. de precepto et 
      <lb ed="#V" n="44"/>dispo. c. 4. Iniquum proculdubio 
      <lb ed="#V" n="45"/>foret si statutal pro sola charitate contra charitatem 
      tene<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rentur. votum autem fieri debet ex charitate et pro 
      cha<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ritate. vnde eius obligatio tenere non debet contra 
      cha<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ritatem. teneret autem contra charitatem si non liceret illud 
      <lb ed="#V" n="49"/>commutare in melius: votum ergo potest bonum in 
      me<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lius commutari. Non tamen hoc fieri oportet auctoritate 
      <lb ed="#V" n="51"/>vouentis: quia nullus debet esse iudex in sua causa: sed 
      au<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctoritate iuris votum temporale potest in perpetuam 
      re<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ligionis obseruantiam commutari vt ostendetur in quaestione 
      <lb ed="#V" n="54"/>sequenti. et votum laxioris religionis in arctiorem. extra 
      <lb ed="#V" n="55"/>de regularibus. Sane. vota autem peregrinationis: 
      ab<lb ed="#V" n="56" break="no"/>stinentie et huiusmodi commutari possit auctoritate episcoi. 
      <lb ed="#V" n="57"/>iura enim hoc posse ab episcois non excludunt: argumentum 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad hoc extra de voto et voti redemptione. c. primo in textu. 
      <lb ed="#V" n="59"/>et in glo. vota autem continentie: aut religionis: aut 
      trans<lb ed="#V" n="60" break="no"/>marinarum auctoritate episcoi commutari non possunt: vt 
      pa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tebit cum queretur de dispensatione in votis. In commu 
      <lb ed="#V" n="62"/>tando autem diligentius considerari debet persone qua 
      <lb ed="#V" n="63"/>litas: et commutationis causa scilicet an ex infirmitate: seu 
      afflu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>entia diuitiarum: aut alia probabili causa re 
      compensa<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tio melior fuerit et deo magis accepta. extra de voto et 
      vo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ti redemptione. capitulo primo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e242">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa 
      <lb ed="#V" n="68"/>auctoritas sic intelligi debet scilicet quod 
      <!--00376.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>illud mutari non poterat auctoritate vouentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e255">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="70"/>secundum dicendum quod votum intelligitur reddi siue red 
      <lb ed="#V" n="71"/>datur in se siue in equiualenti per comparationem ad 
      rem<lb ed="#V" n="72" break="no"/>publicam vel personam que vouerat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e264">
      ¶ Ad tertium dicendum. 
      <lb ed="#V" n="73"/>quod illud verbum Ber. intelligendum est de consensu 
      peti<lb ed="#V" n="74" break="no"/>to siue obtineatur siue non: quia sicut dicitur extra de 
      regu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>laribus. Licet talis postquam a prelato suo transeundi 
      licen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tiam postulauerit: ex priuata lege que publice praeiudicat 
      <lb ed="#V" n="77"/>absolutus: libere potest sanctioris vite propositum 
      adimple<lb ed="#V" n="78" break="no"/>re: non obstante proterua indiscreti contradictione prelati: 
      vn<lb ed="#V" n="79" break="no"/>de iura que contrarium videntur dicere intelligenda sunt de 
      <lb ed="#V" n="80"/>illo qui causa leuitatis et non petita licentia transit: si est 
      <lb ed="#V" n="81"/>se transtulerit licentia non petita non tenetur reuerti ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>bonum inferius quod reliquit: vnde de tali dicit. Ber. 
      <lb ed="#V" n="83"/>libro de praecepto et dispo. c. 36 quod si melius inuenerit et 
      ele<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gerit in eo monasterio ad quod transit: consilio meo non 
      <lb ed="#V" n="85"/>egredietur ad inferius bonum: quod reliquerat et transierat 
      <lb ed="#V" n="86"/>pro meliori: nec est contrarium his que praedicta sunt quia multa 
      <lb ed="#V" n="87"/>prohibentur fieri que facta tenent. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k125153-Dd1e300">
               <head xml:id="kzz7yh-k125153-Hd1e302">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e304">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e306">
                  <lb ed="#V" n="88"/>SEcundo quaeritur vtrum quodlibet 
      <lb ed="#V" n="89"/>votum commutari possit in 
      <lb ed="#V" n="90"/>votum religionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e315">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod volens facere professionem in 
      <lb ed="#V" n="92"/>religione se actualiter seu 
      habitua<lb ed="#V" n="93" break="no"/>liter vult remanere obligatus ad vota que fecerat in 
      se<lb ed="#V" n="94" break="no"/>culo non commutantur in votum religionis: tamen post. 
      <lb ed="#V" n="95"/>quam deuenerit hoc ad notitiam prelati poterit ipsum 
      <lb ed="#V" n="96"/>ab illis votis absoluere maxime si ignorabat ipsum esse 
      <lb ed="#V" n="97"/>ligatum illis votis tempore professionis. Si autem 
      actua<lb ed="#V" n="98" break="no"/>liter seu habitualiter intendit illis votis amplius non 
      te<lb ed="#V" n="99" break="no"/>neri: sed soli voto religionis sue ab illis absoluitur per 
      re<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ligionis votum propter voti religionis altitudinem et 
      per<lb ed="#V" n="101" break="no"/>fectionem. extra de voto et voti redemptione. 
      Scriptu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>re ibi enim dicitur quod reus fracti voti aliquatenus non 
      <lb ed="#V" n="103"/>habetur qui temporale obsequium in perpetuam 
      nosci<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tur religionis obseruantiam commutare. vnde sicut 
      dici<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur de peni. di. 1. Mensuram . §. His auctoritatibus non 
      <lb ed="#V" n="106"/>est necessaria certa fatisfactio peccati cuius totum vite 
      tem<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pus obedientie impenditur sui conditoris. His etiam 
      sa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tis concordat Bernar. in lib. de precepto et dispo. c. 4. 
      di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cens. de vita religiosorum: quod premium vniuersi 
      generi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bus vite humane professores et amatores suos angelis 
      si<lb ed="#V" n="111" break="no"/>miles: dissimiles hominibus facit: immo diuinam in 
      ho<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mine reformat imaginem configurans nos christo ad 
      in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>star baptismi. Si tamen rex vnus vel imperator vouit 
      <lb ed="#V" n="114"/>quod vsque ad triennium vel septennium militabit in terra 
      san<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cta:r et tenebit secum duo vel tria millia militum: vel vnus 
      <lb ed="#V" n="116"/>alius dux vel comes existens dux totius exercitus 
      cru<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ce signatorum: et de cuius absentia desolaretur vellet 
      re<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ligionem intrare: in hoc casu videretur mihi summus 
      <lb ed="#V" n="119"/>pontifex consulendus. Certum tamen est quod persona 
      me<lb ed="#V" n="120" break="no"/>diocris a voto transmarino absolueretur per religionis 
      <lb ed="#V" n="121"/>ingressum et professionem in ea. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k125153-Dd1e386">
               <head xml:id="kzz7yh-k125153-Hd1e388">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e390">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e392">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Tertio queritur vtrum vouens intrare 
      re<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ligionem: et postea intrat cum 
      in<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tentione exeundi: impleat votum suum. Et 
      vi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>detur quod sic: vouens non obligatur ad plus in 
      <lb ed="#V" n="126"/>conspectu dei quam se obligare intendat: sed vouens 
      intra<lb ed="#V" n="127" break="no"/>re religionem non intendit se obligare ad non habendum 
      <lb ed="#V" n="128"/>propositum exeundi quando intrabit: sed tantummodo ad 
      <lb ed="#V" n="129"/>intrandum. ergo intrans cum proposito exeumdi implet 
      <lb ed="#V" n="130"/>suum votum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e414">
      ¶ Item qui promittit alicui centum libras: 
      <lb ed="#V" n="131"/>et postea soluit: intendens tamen quod postea auferet eas 
      si<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bi si poterit: nihilominus implet promissum. ergo a 
      si<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mili qui promittit religionem intrare: et postea intrat 
      in<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tendens per exitum irritare illum introitum: 
      nihilomi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>nus videtur implere promissum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e427">
      ¶ Item si talis non 
      im<lb ed="#V" n="136" break="no"/>plet votum suum: cum non intrando non impleret per¬ 
      <!--00377.xml-->
      <pb ed="#V" n="173-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>plexus est: quod falsum est. nulli enim venia salutis praecluditur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e441">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Contra cuiuslibet voti licti honesti impletio est 
      <lb ed="#V" n="3"/>meritoria: sed vouere itrare religionem 
      <lb ed="#V" n="4"/>est votum licitum et bonestum qui hoc vouere potest: et 
      <lb ed="#V" n="5"/>go eius impletio est meritoria: sed intrans religionem cum 
      <lb ed="#V" n="6"/>proposito exeundi sic intrando non meretur. ergo votum 
      <lb ed="#V" n="7"/>suum non adim plet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e457">
      ¶ Item qui promittit se facere 
      ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quod bonum et facit malum: non implet promissum: sed 
      <lb ed="#V" n="9"/>qui vouet intrare religionem vouet facere bonum: et qui 
      <lb ed="#V" n="10"/>intrat eam cum proposito exeundi facit malum: quia 
      scien<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ter facit factum ad quod videt sequi religionis 
      scanda<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lum: et nullum anime sue profectum. ergo sic intrando 
      <lb ed="#V" n="13"/>non implet votum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e473">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo: quod ille qui vouet intrare religionem: 
      <lb ed="#V" n="15"/>aut actualiter proponit in 
      religio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ne remanere: ita tamen quod illud propositum non cadit sub 
      <lb ed="#V" n="17"/>voto: sed ipsum concomitatur tantum: autem actualiter 
      pro<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ponit eam experiri: vt si sibi placuerit remaneat: et si sibi 
      <lb ed="#V" n="19"/>displicuerit exeat: aut de nullo istorum actualiter cogitat: 
      <lb ed="#V" n="20"/>sed tantummodo hoc vouet: quia sibi videtur anime sue 
      bo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>num: aut dum vouet intrare actualiter habet propositum 
      <lb ed="#V" n="22"/>exeundi postquam intrauerit. Si primo modo vouit: aut 
      <lb ed="#V" n="23"/>quando intrat habet propositum absolute exeundi et 
      nun<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quam dandi operam vt mutetur propositum suum: aut 
      <lb ed="#V" n="25"/>habet propositum exeundi: tamen cum voluntate dandi 
      <lb ed="#V" n="26"/>operam vt mutetur suum propositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e504">
      ¶ Primo 
      mo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>do intrans non implet votum suum secundum diuinum 
      iudi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cium: quia talis habet propositum exeundi ex 
      maligni<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tate. in his autem que deo offeruntur seu redduntur deus 
      <lb ed="#V" n="30"/>plus ponderat intentionem quam factum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e515">
      ¶ Si secundo 
      <lb ed="#V" n="31"/>modo videtur mihi quod implet votum: quia propositum exeum 
      <lb ed="#V" n="32"/>di non habet absolute: nec ex malignitate: sed magis ex 
      <lb ed="#V" n="33"/>infirmitate. Simili modo potest dici: siue vouerit 
      intra<lb ed="#V" n="34" break="no"/>re modo secundo: siue tertio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e526">
      ¶ Si autem vouerit 
      intra<lb ed="#V" n="35" break="no"/>re habens propositum actuale exeundi postquam 
      intra<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uerit: hoc potest intelligi tripliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e534">
      ¶ Uno modo ita 
      <lb ed="#V" n="37"/>quod vouet intrare vt exeat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e539">
      ¶ Alio modo ita quod vouet in 
      <lb ed="#V" n="38"/>troitum et exitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e544">
      ¶ Tertio modo: ita quodn on vouet 
      no<lb ed="#V" n="39" break="no"/>si introitum et votum concomitatur exeundi propositum: 
      <lb ed="#V" n="40"/>et quocunque istorum trium modorum voueat peccat: et 
      <lb ed="#V" n="41"/>non tenet votum: quia est temerarium. intrare enim pro 
      <lb ed="#V" n="42"/>pter exitum vt propter finem est intrare propter finem 
      <lb ed="#V" n="43"/>malum vt autem superius visum est: non tenet votum 
      <lb ed="#V" n="44"/>factum de re bona propter finem malum. Uouere enim 
      co<lb ed="#V" n="45" break="no"/>pula: iue et introitum et exitum temerarium est: quia hoc 
      <lb ed="#V" n="46"/>coniunctum propter alteram partem est malum. Uoue 
      <lb ed="#V" n="47"/>re etiam introitum concomitante proposito exeundi est 
      <lb ed="#V" n="48"/>temerarium: quia quamuis intrare de se sit bonum: 
      ta<lb ed="#V" n="49" break="no"/>men cum tali comite non est bonum. vnde si aliquis qui 
      <lb ed="#V" n="50"/>non vouit religionem intrare intrat religionem concomitante 
      propo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sito exeumdi peccat. Planum est ergo quod vouens intrare religionem 
      <lb ed="#V" n="52"/>eo modo quo tenet votum: votum non implet secundum 
      diui<lb ed="#V" n="53" break="no"/>num iudicium: nec absoluitur ab obligatione facta deo. 
      <lb ed="#V" n="54"/>si intrat cum proposito exeundi absolute et cum 
      volunta<lb ed="#V" n="55" break="no"/>te non dandi operam vt suum mutetur propositum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e583">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      vo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uens intrare religionem ad hoc 
      <lb ed="#V" n="58"/>vt votum teneat. oportet qui intendat introitum vt aliquid 
      <lb ed="#V" n="59"/>bonum: vt autem ostensum est: intrare eum proposito 
      ex<lb ed="#V" n="60" break="no"/>eundi non est bonum. sic ergo intrans non implet illud 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod intendebat vouere. vouens enim religionem 
      intra<lb ed="#V" n="62" break="no"/>re ad hoc vt teneat votum: aut explicite aut implicite se 
      <lb ed="#V" n="63"/>obligare intendit ad intrandum non cum proposito 
      ex<lb ed="#V" n="64" break="no"/>eundi absolute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e605">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non est 
      <lb ed="#V" n="65"/>simile de obligatione facta deo et homini: quia 
      obligatio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>facta homini respicit equalitatem iustitie que consistit in 
      <lb ed="#V" n="67"/>exterioribus operationibus ad alterum. vnde hec 
      iusti<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tia non considerat qua intentione debitor soluat pecuniam¬ 
      <!--00377.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>debitam creditori: sed quod soluat eam totam loco et 
      tempo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>re debitis: et ideo qui homini promisit centum libras 
      qua<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cunque intentione sibi soluat eas absolutus est ab 
      obliga<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tione facta sibi. iustitia autem que respicit 
      communicatio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nem inter deum et hominem eo modo quo inter eos est 
      <lb ed="#V" n="74"/>iustitia: principalius attendit intentionem quam 
      operatio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nem exteriorem: et ideo quia intrans religionem cum abso 
      <lb ed="#V" n="76"/>luto proposito exeundi introitum deformat per malam 
      <lb ed="#V" n="77"/>intentionem non absoluitur ab obligatione sub ratione 
      <lb ed="#V" n="78"/>qua est deo facta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k125153-d1e642">
      ¶ Ad tertium dicendum quod quamdiu 
      <lb ed="#V" n="79"/>durat in eo absolutum propositum exeumdi praesente termino vel sam 
      <lb ed="#V" n="80"/>lapso quo intrare per votum suum tenetur perplexus est: 
      <lb ed="#V" n="81"/>nec propter hoc via salutis sibi precluditur: quia in 
      pote<lb ed="#V" n="82" break="no"/>state sua est cum dei adiutorio illud malum propositum 
      <lb ed="#V" n="83"/>remouere. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>