<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="34-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k24251"><!-- l4d8a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k24251-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e103">
      Disinctio III.
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e105">
               <lb ed="#V" n="22"/>COnsequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="23"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="24"/>circa hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="25"/>forma consecrationis panis consistat in his 
      ver<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bis precise. hoe est enim corpus meum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e125">
      ¶ Secundo vtru 
      <lb ed="#V" n="27"/>forma consecrationis sanguinis precise consistat in his vei 
      <lb ed="#V" n="28"/>bis: hic est enim calix sanguinis mei noui et eterni testa 
      <lb ed="#V" n="29"/>menti mysterium fidei: qui pro vobis et pro multis 
      effun<lb ed="#V" n="30" break="no"/>detur in remissionem peccatorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e136">
      ¶ Tertio vtrum virtus 
      <lb ed="#V" n="31"/>transubstantiatiua prius respiciat sacerdotem quam verba. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e141">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ Quarto vtrum vna forma sine alia suam habeat ope 
      <lb ed="#V" n="33"/>rationem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k24251-Dd1e148"><!-- l4d8a3q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k24251-Hd1e151">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e153">
      Quaestio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e155">
                  <lb ed="#V" n="34"/>PRimo ostendo quod forma consecrationis 
      <lb ed="#V" n="35"/>panis non consistat precise in 
      ver<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bis predictis. In sacramentis baptismi et 
      con<lb ed="#V" n="37" break="no"/>firmationis minister loquitur verbo prime per 
      <lb ed="#V" n="38"/>sone dicens: ego baptizo et confirmo: ergo videtur quod in 
      <lb ed="#V" n="39"/>forma huius sacramenti non debet hoc verbum est. poni cum 
      <lb ed="#V" n="40"/>sit verbum tertie persone.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e173">
      ¶ Item per formam consecrationis 
      <lb ed="#V" n="41"/>panis transubstantiatur substantia panis in corpus christi: ergo 
      in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>forma magis debet poni verbum operatiuum sicut hoc 
      ver<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bum sit vel transubstantiatur quam verbum substantiuum: cum 
      <lb ed="#V" n="44"/>iusmodi est hoc verbum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e184">
      ¶ Item corpus in quod 
      tran<lb ed="#V" n="45" break="no"/>substantiatur substantia panis non est corpus sacerdotis 
      profe<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rentis verba: sed christi: ergo magis est debita forma. hoc est 
      <lb ed="#V" n="47"/>enim corpus christi: quam hoc est enim corpus meum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e194">
      ¶ Item 
      nul<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lus euangelistarum ponit hane coniunctionem enim. Sed 
      <lb ed="#V" n="49"/>ipsi sufficienter narrauerunt veritatem de sacramenti 
      for<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ma: ergo hec conlunctio enim non est de forma 
      consecratio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nis panis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e205">
      ¶ Item hoc pronomen hoc. cum sit pronomen 
      <lb ed="#V" n="52"/>demonstratiuum aut demonstrat accidentia panis: aut sub 
      <lb ed="#V" n="53"/>stantiam: autem corpus christi: sed siue demonstret panis 
      acci<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dentia: siue substantiam: falsa est propositio: quia corpus christi vere 
      <lb ed="#V" n="55"/>dici non potest nec de accidentibus panis: nec de 
      substan<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tia eius. Si etiam demonstret corpus christi falsa est proposi 
      <lb ed="#V" n="57"/>tio propter implicationem falsam: quia tunc implicaretur sub 
      <lb ed="#V" n="58"/>illis speciebus esse corpas christi statim ipso pronomine 
      no<lb ed="#V" n="59" break="no"/>minato: et hoc est falsum: quia non est ibi corpus christi 
      quo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>usque oratio perfecta est: ergo quicquid demonstret illud 
      prono<lb ed="#V" n="61" break="no"/>men semper oratio falsa est: sed oratio falsa non potest esse 
      <lb ed="#V" n="62"/>huius sacramenti forma: cum sit sacramentum veritatis: 
      <lb ed="#V" n="63"/>ergo in predictis verbis non consistit forma 
      consecratio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nis panis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e236">
      ¶ Item secundum philosophum. 8. meta. diffinitioni nihit 
      <lb ed="#V" n="65"/>potest addi vel ab ea subtrahi sine mutatione speciei: 
      si<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cut numero nulla vnitas potest addi aut subtrahi quin 
      <lb ed="#V" n="67"/>mutetur species numeri: sed secundum sententiam philosophi. 7. et. 
      <lb ed="#V" n="68"/>§meta. Illud quod indicat diffinitio est forma: ergo for¬ 
      <!--00096.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>me nihil potest addi autem ab ea subtrahi manente eadem 
      <lb ed="#V" n="70"/>specie: sed verbis predictis Lucas addit: quod pro vobis 
      <lb ed="#V" n="71"/>tradetur: nec tamen formam consecrationis panis mutat: 
      er<lb ed="#V" n="72" break="no"/>go in supradictis verbis precise non consistit forma 
      consi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>crationis panis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e262">
      ¶ Item per virtutem verborum que christus 
      <lb ed="#V" n="74"/>instituit ad consecrandum panem est corpus christi sub 
      spe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cie panis. Sed per virtutem istorum verborum: hoc est enim 
      <lb ed="#V" n="76"/>corpus meum: non est corpus christi sub specie: quia causa non 
      <lb ed="#V" n="77"/>est per suum effectum: sed esse corpus christi sub specie panis 
      <lb ed="#V" n="78"/>causa est veritatis predictorum verborum: secundum enim 
      senten<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tiam philosophi libro predicamentorum ex eo quod res est: veritas 
      in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>propositione affirmatiua est: ergo predicta verba non sunt 
      <lb ed="#V" n="81"/>illa que christus instituit ad panem consecrandum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e282">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Contra extra de cele. misse. Cum marthe. §. Ex eo. 
      <lb ed="#V" n="83"/>credimus quod forma verboru m: sicut in 
      ca<lb ed="#V" n="84" break="no"/>none reperitur: et a christo apostoli: et ab ipsis eorum accepe. 
      <lb ed="#V" n="85"/>runt fuccessores: ergo in verbis predictis positis in 
      ca<lb ed="#V" n="86" break="no"/>none misse: de quo ibi loqutur: consistit forma quam christus 
      <lb ed="#V" n="87"/>instituit ad transubstantiandum panem in corpus suum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e298">
                  <lb ed="#V" n="88"/>¶ Item consecratio panis sit per aliqua verba: sed non 
      <lb ed="#V" n="89"/>inuenimus alia verba ab istis per que possit transubstantia 
      <lb ed="#V" n="90"/>ri panis in corpus christi: ergo in verbis supradictis 
      for<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ma confecrationis consistit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e310">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quo praecise in his verbis: hoc est 
      cor<lb ed="#V" n="93" break="no"/>pus meum: consistit forma 
      consecra<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tionis panis: hec autem coniunctio enim non est de 
      essen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>xia forme: sed ponitur ibi ad notandum ordinem consecra 
      <lb ed="#V" n="96"/>tionis ad vsum materie consecrate: qui vsus non est etiam 
      <lb ed="#V" n="97"/>de essentia sacramenti: verba etiam que in canone misse 
      <lb ed="#V" n="98"/>precedunt: et sequuntur non sunt de essentia forme. Unde 
      <lb ed="#V" n="99"/>si sacerdos omitteret omnia alia quae sunt in canone et in 
      mis<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sa: et diceret tantum ista verba: hoc est corpus meum. super 
      ma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>teriam debitam: et cum intentione debita: vere 
      consecra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ret: tamen omittendo alia grauiter peccaret tanquam 
      contem<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ptor ecclesie ordinationis et reuerentie sacramenti. ea enim 
      <lb ed="#V" n="104"/>que in canone misse antecedunt predicta quatuor verba: 
      <lb ed="#V" n="105"/>et totum officium misse ab ecclesia ordinata sunt ad 
      reue<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rentiam huius altissimi sacramenti: et ad debitam 
      suscipi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>entis preparationem: hec etiam coniunctio enim: quamuis non 
      <lb ed="#V" n="108"/>sit de essentia forme: tamen sine peccato non potest scienter 
      <lb ed="#V" n="109"/>omitti: maxime vbi est antiqua consuetudo quod ponatur: 
      <lb ed="#V" n="110"/>predicte autem forme conuenientia in solutione 
      argumen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>torum patebit vbi tota difficultas tangitur quaestionis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e356">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod hoc 
      <lb ed="#V" n="113"/>sacramentum est sui institutoris 
      <lb ed="#V" n="114"/>speciale memoriale. in hoc etiam sacramento nihil facit 
      <lb ed="#V" n="115"/>minister nisi verba proferre. huius etiam sacramenti 
      excel<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lentia inter alia magis est supra rationem humanam. 
      In<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sacramento autem baptismi et confirmationis minister cum 
      <lb ed="#V" n="118"/>prolatione verborum facit aliquid pertinens ad essentiam 
      <lb ed="#V" n="119"/>sacramenti: vt baptizans exteriorem ablutionem. 
      confir<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mans in fronte vnctionem: hec etiam sacramenta non sunt 
      <lb ed="#V" n="121"/>ita specialia memorialia sui institutoris: nec intium sunt 
      su<lb ed="#V" n="122" break="no"/>pra humanam rationem: sicut hoc sacramentum. et ideo 
      for<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ma huius sacramenti profertur in person christi propter 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod ponitur verbum tertie persone: sed forme baptismiu 
      <lb ed="#V" n="125"/>et confirmationis aliquo modo proferuntur in persona 
      mi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nistri: quapropter ponuntur in eis verba prime persone. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e391">
                  <lb ed="#V" n="127"/>¶ Ad secundum dicendum quod corpus christi est in hoc 
      sa<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cramento: sine sui mutatione: et ideo magis ponitur ibi. 
      <lb ed="#V" n="129"/>verbum substantiuum: quo significatur 
      transubstantiatio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nis terminus: quam operatiuum: quo significaretur fieri 
      tra<lb ed="#V" n="131" break="no"/>substantiationis: maxime: quia cum corpus christi ibi non sit 
      <lb ed="#V" n="132"/>nisi per transmutationem substantie panis in ipsum: 
      expri<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mendo ipsum ibi esse signtficatur hic per transubstantiationem 
      <lb ed="#V" n="134"/>esse factum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e411">
      ¶ Ad tertium dicendum quod minister loqutur 
      <lb ed="#V" n="135"/>in persona christi: et ideo sicut christus quando sacramentum 
      <lb ed="#V" n="136"/>hoc instituit dixit hec verba. hoc est corpus meum: quod 
      <!--00097.xml-->
      <pb ed="#V" n="35-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>decentius fuit quam si dixisset. hoc est corpus christi. ita 
      decenti<lb ed="#V" n="2" break="no"/>us est vt forma sit hoc est corpus meum quam hoc est corpus 
      <lb ed="#V" n="3"/>christi: nec propter hoc potest dici quod sacerdos dicat falsum 
      <lb ed="#V" n="4"/>sicut nec Angelus loquens Moysi in persona dei falsum 
      <lb ed="#V" n="5"/>dixit dicendo: ego sum deus Abraam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e435">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="6"/>patet solutio ex dictis in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e440">
      ¶ Ad quinctum 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cunt aliqui quod illud pronomen nullam facit 
      demonstratio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nem: quia sacerdos profert illa verba quasi materialiter: 
      quam<lb ed="#V" n="9" break="no"/>uis enim proferat illa verba que sunt significatiua: non 
      <lb ed="#V" n="10"/>tamen significatiue: quia recitat ea sicut a christo dicta: quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>habet per litteram precedentem in canone. Sed christus 
      il<lb ed="#V" n="12" break="no"/>la verba significatiue protulit demonstrans per illud prono 
      <lb ed="#V" n="13"/>men suum corpus: quod iam erat sub specie panis 
      quan<lb ed="#V" n="14" break="no"/>do illa verba dixit: quia antequam illa verba diceret 
      transub<lb ed="#V" n="15" break="no"/>stantiauerat panem in corpus suum: quod videtur 
      appa<lb ed="#V" n="16" break="no"/>renter posse probari per ordinem verborum in euangelio et 
      <lb ed="#V" n="17"/>in canone misse: vtrobique enim preponitur verbis 
      supra<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dictis hoc verbum benedixit. Unde dicunt illi quod 
      verba<lb ed="#V" n="19" break="no"/>supradicta iam precesserat benedictio qua conse crauerat. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Cui opinioni concordat dominus Innocentius 
      papa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lib.o de officio misse parte. 3 c. 6 et 14.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e476">
      ¶ Sed quamuis 
      <lb ed="#V" n="22"/>hec opinio in iuperficie multum videatur concordare his 
      <lb ed="#V" n="23"/>que dicuntur in euangelio et in canone misse: tamen in rei 
      <lb ed="#V" n="24"/>veritate non concordat. Si enim christus antequam protulerit 
      <lb ed="#V" n="25"/>verba supradicta confecit: hoc fuit aute sine verbis aut cum 
      <lb ed="#V" n="26"/>verbis. Non primo modo: quia aliter sine verbis 
      conficere<lb ed="#V" n="27" break="no"/>deberemus. Nec secundo modo: quia cum illa 
      verbanescia<lb ed="#V" n="28" break="no"/>mus: conficere non possemus. Non enim dici potest quod per 
      <lb ed="#V" n="29"/>verba supradicta nos debere conficere instituerit: et per 
      il<lb ed="#V" n="30" break="no"/>la confecerit: quia ad hoc non habetur auctoritas: neque 
      ra<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tio: imo magis contra rationem videtur quod vnum 
      sacramen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tum per duas formas verborum fuisset confectum: per vnam 
      <lb ed="#V" n="33"/>ab auctore: et paer aliam a ministris. Restat ergo quod christus per 
      <lb ed="#V" n="34"/>supradicta verba confecit: et tunc remanet eadem 
      diffi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cultas in videndo quid demonstrauerit pronomen quando 
      <lb ed="#V" n="36"/>christus confecit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e511">
      ¶ Ratio autem qua aliqui nituntur 
      pre<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dictam opinionem improbare dicentes: quod si verba 
      diceren<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tur a ministro tanquam recitante verba ab alio dicta: per illa 
      <lb ed="#V" n="39"/>non posset confici: quia tunc non accederent ad materiam: 
      <lb ed="#V" n="40"/>non est conueniens: quia sicut videmus quod homo 
      recitan<lb ed="#V" n="41" break="no"/>do verba christi vt ab eo dicta mouet corda audientium: 
      <lb ed="#V" n="42"/>sic potuisset christus instituere quod sacerdos recitando verba 
      <lb ed="#V" n="43"/>predicta a christo esse dicta: posset sacerdos conficere cum 
      <lb ed="#V" n="44"/>ipsam narrationem intenderet ad materiam referre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e531">
      ¶ Alii 
      <lb ed="#V" n="45"/>dicunt ad argumentum quod pronomen demonstrat 
      signifi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>catum per panem: vt sit sensus hoc id est significatum per hanc 
      <lb ed="#V" n="47"/>hostiam est corpus meum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e540">
      ¶ Sed contra. hoc modo non 
      <lb ed="#V" n="48"/>significaretur corpus christi futurum vel esse sub specie: nec 
      <lb ed="#V" n="49"/>in ipsum aliquid transubstantiari: et quia sacramenta debent 
      <lb ed="#V" n="50"/>significare suum effectum: predicta opinio est 
      inconue<lb ed="#V" n="51" break="no"/>niens: et maxime quia videtur fauere errori: quorundam 
      he<lb ed="#V" n="52" break="no"/>reticorum dicentium corpus christi non esse in 
      sacramento<lb ed="#V" n="53" break="no"/>altaris nisi sicut in signo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e556">
      ¶ Alii dicunt quod pronomen de 
      <lb ed="#V" n="54"/>monstrat corpus christi vt contentum sub specie: vt sit 
      sen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sus. illud quod est contentum sub hac specie est corpus 
      <lb ed="#V" n="56"/>meum: et hoc est verum: quia vt ipsi dicunt significationes 
      <lb ed="#V" n="57"/>omnium partium illius orationis referuntur ad illud instans 
      <lb ed="#V" n="58"/>quo prolatio eius completur: in quo instanti sub illa 
      spe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cie est corpus christi: quia predicta oratio in illo instanti et 
      <lb ed="#V" n="60"/>ficit quod significat. Est enim enunciatio non tantum 
      signifi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>catiua: sed sibi etiam virtus assistit rei significate 
      operati<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ua. Quod autem demonstratio ipsius pronominis ad illud 
      <lb ed="#V" n="63"/>instans referri debeat probatur sic. Ad illud tempus 
      re<lb ed="#V" n="64" break="no"/>feruntur significationes partium enunciationis: ad quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>reseruntur inquantum sunt partes ipsius enunciationis: in 
      <lb ed="#V" n="66"/>quam prima conuertitur: sed ista conuertitur in hanc: 
      cor<lb ed="#V" n="67" break="no"/>pus meum est hoc quod est contentum sub hac specie: sed 
      <lb ed="#V" n="68"/>constat quod in ista demonstratio pronominis refertur ad vl¬ 
      <!--00097.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>timum instans prolationis enunciationis: ergo similiter et 
      <lb ed="#V" n="70"/>in prima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e600">
      ¶ Sed contra. significatio orationis prolate 
      con<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sistit ex significationibus partium eius successiuc prolata 
      <lb ed="#V" n="72"/>rum: ergo significationes partium precedunt completam 
      <lb ed="#V" n="73"/>signiuncationem orationis totius. cum ergo significatio 
      hu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ius pronominis hoc: sit in demonstrando statim cum est 
      <lb ed="#V" n="75"/>completa: eius prolatio demonstrat aliquid presens vel 
      fu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>turum de proximo: vel vtrumque. non expectat ergo ad de 
      <lb ed="#V" n="77"/>monstrandum illud instans in quo completur prolatio 
      <lb ed="#V" n="78"/>orationis totius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e621">
      ¶ Preterea secundum predictam opinionem: 
      <lb ed="#V" n="79"/>corpus christi esse sub specie panis esset causa veritatis 
      in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>predicta oratione: quod esse non potest: quia per veritatem 
      <lb ed="#V" n="81"/>orationis predicte est corpus christi sub illa specie: et iterum 
      <lb ed="#V" n="82"/>quamuis in eodem instanti compleatur orationis prolatio: vt 
      <lb ed="#V" n="83"/>sit corpus christi sub panis specie: tamen prius completur 
      ordi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ne nature orationis prolatio quam corpus christi sit sub illa 
      spe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e639">
      ¶ Preterea. ratio adducta pro illa opinione non 
      va<lb ed="#V" n="86" break="no"/>let quando enim aliqua oratio explicita in sui subiecto 
      ali<lb ed="#V" n="87" break="no"/>quam orationem implicat: ipsa implicatio debet poni ex 
      par<lb ed="#V" n="88" break="no"/>te subiecti propositionis in quam conuertitur. Unde 
      isti<lb ed="#V" n="89" break="no"/>us propositionis: illud quod continetur sub hac specie est 
      <lb ed="#V" n="90"/>corpus meum: non est ista conuersa: corpus meum est illud 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod continetur sub hac specie: vt argumentum 
      suppo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nebat: sed hec: illud quod est corpus meum continetur sub 
      <lb ed="#V" n="93"/>hac specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e659">
      ¶ Alii dicunt quod illud pronomen demonstrat 
      <lb ed="#V" n="94"/>non substantiam panis determinate: nec corpus christi 
      de<lb ed="#V" n="95" break="no"/>terminate: sed illud quod est commune manens in 
      princi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pio transmutationis: et in fine: vt sit sensus: contentum sub 
      <lb ed="#V" n="97"/>hac specie: non determinando corpus christi nec 
      substan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tiam panis: est corpus meum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e672">
      ¶ Sed contra. nulla 
      in<lb ed="#V" n="99" break="no"/>definita est vera nisi pro aliquo determinato verificetur. 
      Si<lb ed="#V" n="100" break="no"/>enim hec est vera: homo predicat: oportet quod pro aliquo 
      <lb ed="#V" n="101"/>homine determinato verisicetur: ergo si ista 
      indetermi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nata: contentum sub hac specie est corpus meum: est 
      ve<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ra: oportet quod verificetur pro aliquo determinate 
      conten<lb ed="#V" n="104" break="no"/>to. Tunc quero quid est illud. Si dicas quod panis: hoc esse 
      <lb ed="#V" n="105"/>non potest. Si dicas quod corpus christi: tunc ante completam 
      <lb ed="#V" n="106"/>prolationem enunciationis transubstantiatio facta est: quod 
      <lb ed="#V" n="107"/>falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e694">
      ¶ Uidentur ergo mihi dicendum: quod istud 
      pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nomen hoc facit demonstrationem ad intellectum: et ad 
      sen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sum simul. Sic intelligendo quod demonstrat aliquid quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>est obiectum intellectus: et aliquid quod est obiectum 
      sen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sus. primum in recto: secundum in obliquo: vt sit sensus: 
      <lb ed="#V" n="112"/>hoc id est aliquid sub hac specie sensibili: non restringendo 
      exi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>stentiam sub hac sensibili specie ad aliquam 
      determina<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tam temporis differentiam: significatio enim nominis siue 
      <lb ed="#V" n="115"/>substantiui siue adiectiui non restringitur ad aliquam 
      tem<lb ed="#V" n="116" break="no"/>poris differentiam. Unde secundum donatum tempus non est de 
      <lb ed="#V" n="117"/>accidentibus nominis: et quia suppositio nomis fundatur 
      <lb ed="#V" n="118"/>super eius significationem: ita quod nihil supponit: nisi in 
      <lb ed="#V" n="119"/>quo saluatur significatum summi: et quodlibet tale 
      suppo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>situm eius est: ideo per hunc terminum substantia potest supr 
      <lb ed="#V" n="121"/>poni substantia que est vel fuerit vel erit. Cum ergo secundum 
      <lb ed="#V" n="122"/>donatum ideo dicatur pronomen: quia ponitur pro 
      nomi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ne: demonstratum per istud pronomen hoc: potest 
      intelli<lb ed="#V" n="124" break="no"/>gi aliquid presens: vel de propinquo futurum sub hac 
      spe<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cie: secundum enim Donatum pronomini non accidit tempus. 
      <lb ed="#V" n="126"/>mec dici potest quod restringatur per verbum presentis 
      tem<lb ed="#V" n="127" break="no"/>poris ad supponendum tantum pro aliquo quod presens est 
      <lb ed="#V" n="128"/>sub illa specie: cum verbum futuri temporis restringere 
      <lb ed="#V" n="129"/>non possit terium ad supponendum pro re futura tantum: cum 
      <lb ed="#V" n="130"/>ius ratio est: quia quamuis res significata per verbum sit 
      im<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mediate vnita rei significate per suppositum: tamen 
      signifi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cat per modum distantis. Idem autem significatum per 
      mo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>dum distantis non restringit quod significatum per 
      mo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dum indistantis restringit. Cum enim dicitur. homo est 
      al<lb ed="#V" n="135" break="no"/>bus: iste terminus homo non restringitur ad supponen 
      <lb ed="#V" n="136"/>dum pro albis tantum: sicut cum dicitur homo albus. Cum 
      <!--00098.xml-->
      <pb ed="#V" n="35-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ergo sacerdos in persona christi proferat hanc propositio 
      <lb ed="#V" n="2"/>nem hoc est corpus meum: sensus est: aliquid sub hac 
      spe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cie presens vel de propinquo futurum est corpus meum. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Et hoc simpliciter verum est: quia quamuis hec 
      disiuncti<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ua ratione huius partis: aliquid presens sub hac specie: non 
      <lb ed="#V" n="6"/>sit vera: nisi secundum loquendi vsum: quo aliquid statim 
      conuer<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tendum in rem aliam dicitur esse res illa: vt aqua statim 
      <lb ed="#V" n="8"/>conuertenda in aerem dicitur aer: et humor statim 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>uertendus in carnem dicitur caro: tamen ratione alterius 
      <lb ed="#V" n="10"/>partis disiunctiue ex vi locutionis vera est. Orationi enim 
      <lb ed="#V" n="11"/>assistit virtus operans in fine propositionis rem 
      significa<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tam per eam. Disiunctiua autem simpliciter est vera: si 
      al<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tera pars eius vera est: et indefinita vel particularis 
      sim<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pliciter est vera: cuicumque supposito per substantiuum 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ueniat predicatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e798">
      ¶ Ad sextum dicendum quod 
      philoso<lb ed="#V" n="16" break="no"/>phus ibi loqutur de additione rei essentialis non 
      acciden<lb ed="#V" n="17" break="no"/>talis. Illud autem quod Lucas addit non est de essentia 
      <lb ed="#V" n="18"/>forme: vt ex superius dictis videri potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e808">
      ¶ Ad septimum 
      <lb ed="#V" n="19"/>cum dicitur quod corpus christi esse sub specie panis: causa est 
      <lb ed="#V" n="20"/>veritatis predictorum verborum, etc dico quod non est verum. 
      <lb ed="#V" n="21"/>sed corpus christi statim fore sub specie panis: causa est 
      illi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>us veritatis: quia sensus illius orationis est: illud quod 
      sta<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tim erit sub hac specie est corpus meum: et per veritatem 
      hu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ius orationis corpus christi sub illa specie est: postquam autem 
      <lb ed="#V" n="25"/>consecratio facta est: si tunc dicatur: hoc est corpus christi: 
      <lb ed="#V" n="26"/>intentione enunciandi tantum: huius orationis veritas 
      de<lb ed="#V" n="27" break="no"/>pendet ex existentia corporis christi sub illa specie. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k24251-Dd1e831">
               <head xml:id="kzz7yh-k24251-Hd1e833">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e835">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e840">
                  <lb ed="#V" n="29"/>SEcundo queritur vtrum forma 
      conse<lb ed="#V" n="30" break="no"/>crationis sanguinis christi 
      pre<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cise consisiat in his verbis: hic est enim calix 
      san<lb ed="#V" n="32" break="no"/>guinis mei noui et eterni testamenti mysterium 
      <lb ed="#V" n="33"/>fidei qui pro vobis et pro multis effundetur in remissione 
      <lb ed="#V" n="34"/>peccatorum. Et videtur quod non: quia nullus euangelistarum 
      <lb ed="#V" n="35"/>ponit talem formam Lucas enim dicit: hic est calix noui 
      <lb ed="#V" n="36"/>testamenti in meo sanguine qui pro vobis fundetur. Et 
      <lb ed="#V" n="37"/>Mattheus dicit. hic est sanguis meus noui te. qui pro 
      mul<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tis fundetur in remissionem peccatorum. Ergo forma 
      con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>secrationis sanguinis non consistit in his verbis supraddi 
      <lb ed="#V" n="40"/>ctis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e869">
      ¶ Item greci dicuntur conficere sub his verbis: hic 
      <lb ed="#V" n="41"/>est sanguis meus noui te. pro vobis et pro multis effusus 
      <lb ed="#V" n="42"/>in remissionem peccatorum: ergo si greci vere consecrant 
      <lb ed="#V" n="43"/>forma consecrationis sanguinis non consistit precise in 
      ver<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bis supradictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e880">
      ¶ Item sanguis christi pro omnibus 
      effu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sus est: ergo magis debet poni in essentia forme pro 
      om<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nibus quam pro multis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e888">
      ¶ Item baptiismus magis 
      ordina<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tur ad remissionem peccatorum quam sacramentum 
      euchari<lb ed="#V" n="48" break="no"/>stie: sed in forma baptismi non ponitur hec determinatio 
      <lb ed="#V" n="49"/>in remissionem peccatorum: ergo nec hic debet poni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e897">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="50"/>calix non cooperatur ad transubstantiationem vini in 
      san<lb ed="#V" n="51" break="no"/>guinem: ergo non est de forma per quam sit talis 
      transub<lb ed="#V" n="52" break="no"/>stantiatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e906">
      ¶ Item in forma consecrationis panis 
      signi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ficatur corpus in recto: ergo a simili hic debet 
      significa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ri sanguis in recto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e913">
      ¶ Item in nullo euangeliorum 
      po<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nitur hoc vocabulum eterni: ergo non est de forma 
      con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>secrationis vini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e920">
      ¶ Item sicut baptismus per 
      appropriatio<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nem est sacramentum fidei: ita hoc est sacramentum 
      cha<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ritatis: ergo in forma magis debet poni mysterium 
      cha<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ritatis quam fidei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e929">
      ¶ Item de forma consecrationis panis 
      <lb ed="#V" n="60"/>non est: quod pro vobis tradetur: ergo a simili de forma 
      <lb ed="#V" n="61"/>consecrationis vini non est: qui pro vobis effundetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e937">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Contra supradicta verba in canone misse sunt 
      po<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sita pro forma consecrationis vini. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e944">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod de forma 
      <lb ed="#V" n="65"/>consecrationis vini non sunt omnia 
      ver<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ba supradicta: quia in illis solum verbis consistit 
      huiusmo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>di forma: per que exprimitur transubstantiatio vini in 
      san<lb ed="#V" n="68" break="no"/>guinem: hoc autem exprimitur sufficienter per hec verba: 
      <!--00098.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>hic est calix sanguinis mei. Unde dicunt quod in his 
      ver<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bis precise consistit forma consecrationis vini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e966">
      ¶ Aliis 
      au<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tem videtur quod cum verba sequentia: vsque ibi in 
      remissio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nem peccatorum: inclusiue: non constituant nouam 
      ora<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tionem: sed sunt determinatio predicati: quia sunt de esset 
      <lb ed="#V" n="74"/>tia forme consecrationis vini: et ita secundum istos in his 
      ver<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bis. hic est calix. vsque ibi: in remissionem peccatorum 
      in<lb ed="#V" n="76" break="no"/>clusiue consistit praecise essentia forme consecrationis vini: ita quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>non licet addere vel minuere: transponere: vel inter ponere 
      <lb ed="#V" n="78"/>variare vel corrumpere verba: nisi sicut superius dictum est 
      <lb ed="#V" n="79"/>in forma baptismi. Que autem precedunt pertinent vel 
      <lb ed="#V" n="80"/>ad sacramenti vsum seu reuerentiam. Ea etiam que 
      se<lb ed="#V" n="81" break="no"/>quuntur ad reuerentiam sacramenti ordinata sunt: 
      hu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tus autem forme congruitas et expositio in 
      argumento<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rum solutione patebit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e997">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Ad primum in oppositum dicendum quod sicut 
      di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cit. Innocentius. extra de celebra. 
      <lb ed="#V" n="86"/>missa. Cum marte. multa tam de verbis quam de factis 
      do<lb ed="#V" n="87" break="no"/>minicis inuenimus ab euangelistis omissa: que apostoli 
      <lb ed="#V" n="88"/>vel suppleuisse verbo vel tacto expressisse leguntur. Et 
      <lb ed="#V" n="89"/>ita etiam ipsi euangeliste mutuo inter se suppleuisse 
      le<lb ed="#V" n="90" break="no"/>guntur: que ab eorum aliquo vel aliquibus sunt omissa. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Unde cum tres euangeliste posuerint: hoc est corpus 
      me<lb ed="#V" n="92" break="no"/>um: solus Lucas adiecit. quod pro vobis tradetur: quod 
      <lb ed="#V" n="93"/>referendum est ad consecrationem panis. Et cnum 
      Ma<lb ed="#V" n="94" break="no"/>theus et Marcus dicat pro multis Lucas dicit pro 
      vo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>bis: Mattheus autem in remissionem peccatorum 
      adiun<lb ed="#V" n="96" break="no"/>xit: hoc dictum est ad consecrationem vini. Utrum 
      au<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tem per verba similia que dicunt euangeliste vere 
      conse<lb ed="#V" n="98" break="no"/>craretur vinum si dicerentur. dicunt aliqui quod non: quia non 
      <lb ed="#V" n="99"/>intendebant prescribere consecrationis formam: sed 
      nar<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rare facti hystoriam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1036">
      ¶ Alii qubus consentio contrarium 
      <lb ed="#V" n="101"/>dicunt: quia idem dicunt in sententia cum forma superius 
      <lb ed="#V" n="102"/>dicta. Unde secundum istos per quamlibet formam traditam ab 
      <lb ed="#V" n="103"/>apostolis vel euangelistis posset confici: quia omnes sunt 
      <lb ed="#V" n="104"/>eadem forma quantum ad sententiam: alias greci non 
      con<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ficerent: quod falsum est: tamen non debemus conficere nisi 
      <lb ed="#V" n="106"/>per verba supradicta propter consuetudinem et 
      traditio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nem ecclesie. Et quia Petrus illam formam romane 
      ec<lb ed="#V" n="108" break="no"/>clesie tradidit: cuius traditionem tenere securissimum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1056">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Ad secundum dicendum quod greci conficiunt in forma 
      <lb ed="#V" n="110"/>quam eis tradidit Paulus: que eadem est in sententia 
      <lb ed="#V" n="111"/>cum illa: quam nobis tradidit Petrus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1066">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="112"/>dicendum quod quamuis sanguis christi pro omnibus fit 
      effu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sus quantum ad sufficientiam: non tamen omnes recipiunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>illius sufficientie efficaciam propter eorum 
      indispositio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nem: et ad hoc significadum non dicitur ibi pro omnibus 
      <lb ed="#V" n="116"/>sed pro multis. Et ne suspicari posset quod illi multi non 
      refer<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rentur nisi ad gentem iudeorum: ideo postquam dixit pro 
      vo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bis: loquens discipulis suis qui erant de gente iudeorum 
      <lb ed="#V" n="119"/>subiunxit: et pro multis scilicet de genere gentilium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1086">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="120"/>quartum dicendum quod hic non ponitur remissio 
      pecca<lb ed="#V" n="121" break="no"/>rorum vt proprius effectus huius sacramenti: sed vt 
      effec<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctus passionis que exprimitur per consecrationem 
      sangui<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1097">
      ¶ Ad quintum dicendum quod quamuis calix non 
      coope<lb ed="#V" n="124" break="no"/>retur ad transubstantiationem vini in sanguinem: tamen 
      <lb ed="#V" n="125"/>continet illud quod transubstantiatur: et postea illud in 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod sit transubstantiatio. Et magis dicitur calix 
      san<lb ed="#V" n="127" break="no"/>guinis quam sanguis meus: quia ibi datur sub specie 
      pota<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bili. sanguis autem de sui ratione non dicit aliquid 
      pota<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bile: et ideo debuit ibi aliquid poni quo homines vtuntur 
      <lb ed="#V" n="130"/>ad potum. Sciendum tamen quod ibi accipitur continens 
      <lb ed="#V" n="131"/>pro contento: sicut si diceretur: hic est scyphus vini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1117">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="132"/>sextum dicendum quod quia potus in vase continetur: non sic 
      <lb ed="#V" n="133"/>autem panis: ideo in consecratione sanguinis debuit vas 
      <lb ed="#V" n="134"/>poni: et hec fuit ratio significandi sanguinem in obliquo 
      <lb ed="#V" n="135"/>vt patet ex solutione precedentis argumenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1128">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ptimum dicendum quod quamuis hoc vocabulum eterni a nul¬ 
      <!--00099.xml-->
      <pb ed="#V" n="36-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>lo euangelista sit expressum: tamen habetur ex sententia 
      <lb ed="#V" n="2"/>verborum eorum. Unde Inno. de cele. mis. Cum marthe. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1144">
                  <lb ed="#V" n="3"/>¶ Unde nouum id est vltimum esse describitur inde eternum id est per 
      <lb ed="#V" n="4"/>petuum comprobatur: nouissimum et enim hominis 
      te<lb ed="#V" n="5" break="no"/>stamentum immobile perseuerat: quia testatoris obitu 
      con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>firmatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1156">
      ¶ Ad octauum dicendum quod charitas 
      praesup<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ponit fidem: et effectus charitatis effectum fidei. Et ad 
      <lb ed="#V" n="8"/>hoc significandum magis dicitur effectus mysterium fidei 
      <lb ed="#V" n="9"/>quam mysterium charitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1165">
      ¶ Ad nonum dicendum quod in 
      <lb ed="#V" n="10"/>consecratione corporis non ita exprimitur passio sicut in 
      <lb ed="#V" n="11"/>consecratione sanguinis: et ideo in eius consecratione non 
      <lb ed="#V" n="12"/>ita ponitur aliquid exprimens passionem sicut in 
      sangui<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nis consecratione. Co enim ipso quod sanguis consecratur 
      <lb ed="#V" n="14"/>pro se: ostenditur fuisse effusus a corpore: quod factum 
      su<lb ed="#V" n="15" break="no"/>it per passionem. Secundum predicta sic expone orationem. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Hic est calix sanguinis mei id est hic est sanguis meus in 
      ca<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lice. Unde Mattheus et Marcus dicunt: hic est sanguis 
      <lb ed="#V" n="18"/>meus noui testamenti: supple dedicator secundum glo. super dicta 
      <lb ed="#V" n="19"/>verba Matthei. Uetus enim testamentum dedicatum 
      fu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>it sanguine hyrcorum et vitulorum: nouum autem testa 
      <lb ed="#V" n="21"/>mentum sanguine christi. Mysterium fidei id est habens se 
      <lb ed="#V" n="22"/>cretam et absconditam intelligentiam per fidem tenendam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1196">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Unde Inno. extra de cele. mis. Cum marthe. §. Ex eo. 
      <lb ed="#V" n="24"/>dicitur mysterium fidei: quoniam aliud ibi creditur quam 
      <lb ed="#V" n="25"/>cernatur: et aliud cernitur quam credatur: enim species 
      pa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nis: et vini: et ereditur veritas carnis et sanguinis christi: 
      <lb ed="#V" n="27"/>ac virtus vnitatis et charitatis. Qui pro vobis et pro 
      mul<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tis: hoc expositum est in solutione argumentorum. In 
      re<lb ed="#V" n="29" break="no"/>missionem peccatorum scil cet ad legem: vel propter repromis 
      <lb ed="#V" n="30"/>sionem peccatorum: quia vt dicit glo. super illud verbum: 
      <lb ed="#V" n="31"/>impossibile est sanguinem hyrcorum peccata auferre. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k24251-Dd1e1219">
               <head xml:id="kzz7yh-k24251-Hd1e1221">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1223">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1228">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Tertio queritur vtrum virtus 
      transubstan<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tiatiua principalius respiciat 
      sacer<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dotem quam verba. Et videtur quod non: quia virtus 
      <lb ed="#V" n="36"/>transubstantiatiua principalius respicit id quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>est de essentia sacramenti quam illud quod non est. Sed 
      ver<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ba sunt de essentia sacramenti: sacerdos autem non: quia de 
      <lb ed="#V" n="39"/>essentia compositi non sunt nisi materia et forma: sacerdos 
      <lb ed="#V" n="40"/>autem huius sacramenti non est forma nec materia: ergo 
      <lb ed="#V" n="41"/>virtus transubstantiatiua magis principalius respicit 
      ver<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ba quam sacerdotem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1252">
      ¶ Item virtus sanctificandi illum 
      <lb ed="#V" n="43"/>qui baptizatur principalius respicit verba quam 
      baptizan<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tem: nulla enim virtus ad illum effectum ordinata est in 
      <lb ed="#V" n="45"/>baptizante: nisi per verba: ergo a simili virtus 
      transubstan<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tiatiua in hoc sacramento principalius respicit verba 
      <lb ed="#V" n="47"/>quam sacerdotem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1265">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Contra per verba non fit transubitatuatio nitisint 
      <lb ed="#V" n="49"/>a sacerdote prolata: cum ergo anima 
      sacer<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dotis magis sit capax virtutis quam verba: principalius 
      re<lb ed="#V" n="51" break="no"/>spicit predicta virtus sacerdotem quam verba.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1277">
      ¶ Item 
      quan<lb ed="#V" n="52" break="no"/>do dominus operatur aliquem effectum mediante 
      instru<lb ed="#V" n="53" break="no"/>mento animato: cuiusmodi est seruus: secundum 
      philosophum<lb ed="#V" n="54" break="no"/>primo politicorum: et inainato: virtus domini principalius 
      re<lb ed="#V" n="55" break="no"/>spicit instrumentum animatum quam inainatum: sed in transubstantia 
      <lb ed="#V" n="56"/>tione sacerdos se habet sicut inst rumentum animmatum: et 
      <lb ed="#V" n="57"/>verba sicut inainatum: ergo virtus domini principaliter 
      <lb ed="#V" n="58"/>operantis: respicit principalius sacerdotem quam verba. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1295">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Respondeo quando plura instrumenta per 
      ori<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dinem se habentia concurrunt ad 
      <lb ed="#V" n="61"/>eundem esfectum: vt manus et peciena ad scribendum: 
      vir<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tus principalis motoris principalius respicit illud instru 
      <lb ed="#V" n="63"/>mentum quod est sibi propinqus: et mediante quo aliuod 
      <lb ed="#V" n="64"/>instrumentum mouetur. Unde virtus scribentis 
      princi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>palius respicit manum quam pecienam. Ad transubstantiationem 
      <lb ed="#V" n="66"/>autem concurrunt plura instrumenta per ordinem se 
      ha<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bentia scilicet sacerdos et verba: quorum sacerdos est 
      propin<lb ed="#V" n="68" break="no"/>quior priucipali agenti: quia sibi est similior. et eius represen¬ 
      <!--00099.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tat personam. Est etiam prolationis verborum causa. Et 
      <lb ed="#V" n="70"/>ideo concedendum quod virtus transubstantiatiua 
      simpli<lb ed="#V" n="71" break="no"/>citer principalius respicit sacerdotem quam verba. P ete 
      <lb ed="#V" n="72"/>rea sacerdotem respicit permanenter ratione characteris: 
      <lb ed="#V" n="73"/>qui in sacerdote permanet: verba autem sicut sunt transe 
      <lb ed="#V" n="74"/>untia respicit transeunter non per aliquem transitum ex 
      <lb ed="#V" n="75"/>parte virtutis: prout est in principali agente: sed per transi 
      <lb ed="#V" n="76"/>tum ipsorum verborum: secundum quem tamen predicta virtus 
      <lb ed="#V" n="77"/>respicit principalius verba quam sacerdotem: inquantum 
      ver<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ba magis de propinquo se habent ad effectum quam 
      sacer<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dos. Secundum quem modum etiam dici potest quod virtus 
      <lb ed="#V" n="80"/>scribentis etiam principalius respicit pecienam quam manum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1350">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum dicunt quidam quod ex 
      <lb ed="#V" n="82"/>parte sacerdotis est aliquid quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>est de essentia sacramenti scilicet intentio qua aliquo modo 
      vni<lb ed="#V" n="84" break="no"/>untur ea ex quibus integratur sacramentum: non enim 
      de<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ratione totius integralis sunt partes integrales tantum: sed 
      <lb ed="#V" n="86"/>etiam vnio earum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1366">
      ¶ Sed contra: vnio partium: aut 
      <lb ed="#V" n="87"/>est actio: aut est passio: aut relatio: aut vnitas ex 
      par<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tibus vnitis constituta. Sed intentio sacerdotis non 
      <lb ed="#V" n="89"/>est vnio tertio modo: vel quarto modo dicta: non enim 
      <lb ed="#V" n="90"/>est constituta ex partibus sacramenti: nec relatio 
      illa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rum partium ad se inuicem. Restat ergo quot sit vnio 
      <lb ed="#V" n="92"/>actio: aut vnio que est passio: sed vnio actio et vnio 
      pas<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sio non sunt de essentia totius integrati ex partibus 
      vni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tis: quamuis terminetur ad vnitatem totius que realiter non 
      <lb ed="#V" n="95"/>differt ab ipso toto: sed ratione tantum: vnio enim passio et 
      <lb ed="#V" n="96"/>vnio actio videntur precedere ordine nature vnitatem 
      <lb ed="#V" n="97"/>totius ex partibus vnitis constitutam. Restat ergo quod 
      in<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tentio sacerdotis non sit de essentia sacramenti: est tamen 
      <lb ed="#V" n="99"/>necessaria a d sacramenti confectionem: frequenter enim 
      <lb ed="#V" n="100"/>aliquid est necessarium ad causandum aliquem effectum: 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod non est de essentia illius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1401">
      ¶ Dicendum ergo ad 
      a<lb ed="#V" n="102" break="no"/>gumentum quod maior est falsa: siue intelligatur de virtute 
      <lb ed="#V" n="103"/>transubstantiatiua principaliter siue de 
      transubstantiati<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ua instrumentaliter: principalis enim virtus operatiua 
      <lb ed="#V" n="105"/>principalius respicit causam efficientem etiam instrumen 
      <lb ed="#V" n="106"/>talem: quam illud quod est de essentia rei perfecte per illam 
      vir<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tutem: principalius etiam respicit sacerdotem quam 
      verba<lb ed="#V" n="108" break="no"/>potestas sacerdotalis fundata super characterem sacerdota 
      <lb ed="#V" n="109"/>lem: que est causa ministerialis: per quam a sacerdote 
      con<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ficitur sacramentum: quamuis proprie loquendo non sit de 
      <lb ed="#V" n="111"/>sacramenti essentia: sicut nec causa instrumentalis 
      effici<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ciens est de essentia rei facte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1427">
      ¶ Ad secundum potest 
      sol<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ui per interemptionem maioris: vel potest dici quod non est 
      <lb ed="#V" n="114"/>simile de baptizante et conficiente: quia in conficiente hoc 
      <lb ed="#V" n="115"/>sacramentum est specialis potestas ordinata ad 
      conficien<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dum scilicet character: que non requiritur in baptizante. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k24251-Dd1e1440">
               <head xml:id="kzz7yh-k24251-Hd1e1442">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1444">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1449">
                  <lb ed="#V" n="118"/>QUarto queritur vtrum vne 
      for<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ma sine alia 
      su<lb ed="#V" n="120" break="no"/>am habeat operationem. Et videtur quod non: pars 
      <lb ed="#V" n="121"/>totius heterogenei separata a partibus aliis 
      <lb ed="#V" n="122"/>habet principalem operationem totius: nec eius partem. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Sed hoc sacramentum est totum heterogeneum: cum sit 
      <lb ed="#V" n="124"/>ex diuetsis partibus constitutum: ergo neutra pars 
      hu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ius sacramenti sine alia habet sui sacramenti principalem 
      <lb ed="#V" n="126"/>operationem: nec eius partem: quod non esset verum si 
      tran<lb ed="#V" n="127" break="no"/>substantiaretur panis in corpus ante transubstantiationem 
      <lb ed="#V" n="128"/>vini in sanguinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1475">
      ¶ Item sicut se habet effectus ad 
      effe<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctum: ita operatio ad operationem: sed effectus forme 
      <lb ed="#V" n="130"/>consecrationis panis non est sine effectu consecrationis 
      <lb ed="#V" n="131"/>vini: quia corpus non est sine sanguine: ergo nec 
      apera<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tio vnius forme est sine operatione alterius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1486">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra visi vna forma haberet operationem suam 
      <lb ed="#V" n="134"/>sine alia: fasum diceret sacerdos dicendo: 
      <lb ed="#V" n="135"/>hoc est corpus meum: maxime si consecratio sanguinis 
      <lb ed="#V" n="136"/>non sequeretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1498">
      ¶ Item ante adoratur consecrata hostia
     <!-- repeat: 100 and 101 are out of order duplicates -->
      <pb ed="#V" n="36-v"/>
                  <!-- 36v-->
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quam: dicat sacerdos verba per que transubstantiatur vinum 
      <lb ed="#V" n="2"/>in sanguinem: quod non sustineret ecclesia nisi vere 
      tran<lb ed="#V" n="3" break="no"/>substantiaretur panis in corpus ante 
      transubstantiatio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nem vini in sanguinem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1518">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod vna forma sine alia suam habet 
      <lb ed="#V" n="6"/>operationem: quia quelibet predictarum 
      <lb ed="#V" n="7"/>formarum per se forma completa est. forma autem 
      comple<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ta super completam materiam cum intentione ministri 
      de<lb ed="#V" n="9" break="no"/>bita completam habet operationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1531">
                  <lb ed="#V" n="10"/>¶ Ad primum in oppositum dicendum quod maior 
      <lb ed="#V" n="11"/>intelligenda est de toto heteroge 
      <lb ed="#V" n="12"/>neo: quod est vnum per naturalem continuationem: hoc 
      <lb ed="#V" n="13"/>autem sacramentum non est tale totum: sed assimilatur 
      to<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ti heterogeneo: quod est vnum per artificialem 
      aggregatio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nem: cuius quelibet pars aliquam habet propriam 
      operatio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nem: ex quibus omnibus aggregatur operatio totius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k24251-d1e1549">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cundum dicendum: quod corpus christi quamuis non sit sine suo 
      <lb ed="#V" n="18"/>sanguine propter naturalem concomitantiam: hoc tamen est 
      <lb ed="#V" n="19"/>per vim sacramenti primo et per se: quia ex vi sacramenti non 
      <lb ed="#V" n="20"/>est sub forma panis nisi corpus: quamuis alia sit ibi per conco 
      <lb ed="#V" n="21"/>mitantiam: similiter ex vi sacramenti primo et per se non est 
      <lb ed="#V" n="22"/>sub specie vini nisi sanguis: quamuis ibi sint corpus et 
      anii<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ma per concomitantiam. Et ideo non oportet quod 
      operatio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>vnius forme coexpectet alterius forme operationem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>