<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="44-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g30733"><!-- l3d14a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g30733-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e103">
               <lb ed="#V" n="8"/>COnsequenter queritur de <sic>secundo</sic> 
      prin<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cipali etc. hic 
      quaerun<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tur quattuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e114">
      ¶ Primo vtrum anima christi 
      cogno<lb ed="#V" n="11" break="no"/>scat aliquas creaturas in genere proprio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e119">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="12"/>vtrum in illa agnitione profecerit ab initio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="13"/>simul videat creaturas in verbo: et in genere proprio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e130">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="14" break="no"/>to vtrum scientia: qua cognoscit res in genere proprio per 
      plu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>res habitus sit distincta. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g30733-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-g30733-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e141">
     Questio. I 
      <lb ed="#V" n="16"/>PRimo ostendo: quod nim christi non cognoscit 
      <lb ed="#V" n="17"/>aliquas creaturas in genere proprio. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Apostolus I corinth. 13 dicit quod scientia destruetur scilicet in 
      glo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ria. Sed constat quod non loqutur de scientia: quae sciuntur res 
      <lb ed="#V" n="20"/>in verbo. ergo de scientia: qua sciuntur in genere proprio. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="21"/>anima christi sit beatam: non est in ea scientia rerum in genere proprio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e157">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="22"/>in eodem. c. cum venerit quod perfectum est: euacuabitur quod ex parte 
      <lb ed="#V" n="23"/>est. Sed cognitio anime christi rerum in verbo: est perfectissima 
      co<lb ed="#V" n="24" break="no"/>gnitio rerum in genere proprio in respectu illius: est imperfecta 
      er<lb ed="#V" n="25" break="no"/>go anima christi: cum cognitione rerum in verbo: non habet 
      cognitio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nem in genere proprio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e170">
      ¶ Item anima christi perfectissime et 
      sufficientissi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>me cognoscit res in verbo. ergo in ipsa superflueret 
      cognitio<lb ed="#V" n="28" break="no"/>creaturarum in proprio genere: sed nihil superfluum est in gloria. 
      <lb ed="#V" n="29"/>ergo anima christi non habet cognitionem creaturarum in genere proprio 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Item stelle non lucent in conspectu solis: sed rationes 
      creatu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rarum in verbo: incomparabiliter plus excellunt creatas 
      similitudi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nes earum: quam lux solis lucem stellarum. ergo create similitudines 
      <lb ed="#V" n="33"/>rerum: non possunt mouere intellectum qui mouetur ab increatis 
      rationi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bus earum. Cum ergo anima christi cognoscit creaturas in verbo per 
      <lb ed="#V" n="35"/>rationem increatam: non cognoscit eas per creatas similitudines 
      <lb ed="#V" n="36"/>earum quod est eas cognoscere in genere proprio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Contra omnis perfectio intellectus: que non repugnat 
      sta<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tui gluie est in intellectu anime christi: sed scientia rerum 
      <lb ed="#V" n="39"/>in proprio genere: non repugnat statui glarie et est aliqua perfectio 
      in<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tellectus: ergo est in anima christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e209">
      ¶ Item secundum Aug. 4. super genesem. 
      <lb ed="#V" n="41"/>longe ante finem. Angeli habent cognitionem rerum in verbo: 
      <lb ed="#V" n="42"/>et in genere proprio. ergo multo fortius anima christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e216">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Respondeo quoima christi cognoscit aliquas creaturas in 
      ge<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nere proprio. Ad cuius intelligentiam: primo 
      decla<lb ed="#V" n="45" break="no"/>randa est differentia: inter cognitionem creaturarum in verbo: et in 
      ge<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nere proprio et secundo concludendum est propositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e227">
      ¶ Quantum ad 
      <lb ed="#V" n="47"/>primum scientiendum: quod cognitio creaturarum in proprio genere 
      di<lb ed="#V" n="48" break="no"/>stinguitur a cognitione creaturarum in verbo: non penes 
      rem<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cognitam quia eadem creatura que cognoscit in verbo: 
      cognosci<lb ed="#V" n="50" break="no"/>potest est in genere proprio: et econuerso: sed distinguuntur penes ratio 
      <lb ed="#V" n="51"/>nes cognoscendi: quia in cognitione creaturarum in verbo: verbum 
      <lb ed="#V" n="52"/>est immediata ratio cognoscendi creaturas. In cognitione vero 
      <lb ed="#V" n="53"/>creaturarum in proprio genere: aliqua creata species informans 
      <lb ed="#V" n="54"/>intellectu: et ipsum dirigens in mediate in creaturam: est ratio 
      <lb ed="#V" n="55"/>cognoscendi creaturam: non mediante cognitione dei: sicut 
      <lb ed="#V" n="56"/>obiecti: et quia prima ratio est incomparabiliter clarior: quam secunda: ideo 
      <lb ed="#V" n="57"/>prima cognitio dicitur clarior: et secunda obscurior. vnde Aug. 10. de 
      <lb ed="#V" n="58"/>ciui. dei. c. 28 Omnia hec aliter cognoscuntur in verbo dei: vbi 
      <lb ed="#V" n="59"/>babent cansas: rationesque suas: e secundum quas facta sunt incommutabiliter 
      <lb ed="#V" n="60"/>permanentes aliter in se ipsis ille creature: hac obscuriore 
      co<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gnitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e262">
      ¶ Quantum ad conclusionem propositi: sciendum: quod est 
      <lb ed="#V" n="62"/>dicit philosophus. 3. de anima: intellectum esse in potentia ad 
      intelligi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>bilia patet quod species intelligibiles aliquam actualitatem dant 
      intel<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lectui: et ita spectant ad secundariam eius perfectionem id est ad aliquam 
      <lb ed="#V" n="65"/>perfectionem eius accidentalem naturalem tamen: si non eleuant 
      intelle<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ctum supra naturalem facultatem nature integre: siue sint 
      con<lb ed="#V" n="67" break="no"/>create: siue per sensum acquisite: gloria autem perfectionem 
      na<lb ed="#V" n="68" break="no"/>turalem non destruit: sed magis complet. ergo similitudi¬ 
      <!--00099.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nes creaturarum. simul sunt in intellectu anime christi cum lumine 
      <lb ed="#V" n="70"/>glorie: sed vt in precedenti articulo declaratum est: scire res 
      <lb ed="#V" n="71"/>in proprio genere: est eas scire per earum creatas 
      similitudi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nes intellectum informantes. Ex quo sequitur quod anima christi 
      co<lb ed="#V" n="73" break="no"/>gnoscit creaturas in genere proprio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e295">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi loquitur 
      <lb ed="#V" n="75"/>apostolus de scientia: quam in via habemus 
      <lb ed="#V" n="76"/>de deo per fidem: que est per speculum in enigmate: que tunc 
      <lb ed="#V" n="77"/>erit facie ad faciem. vnde glosa super illud. sine scientia que 
      modo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>per speculum est destrueretur: cum per ipsam rem erit: hoc est 
      <lb ed="#V" n="79"/>quando fidei succedet visio clara. Uel potest dici: quod scientia destruetur 
      <lb ed="#V" n="80"/>quantum ad actum quem habet in via: qui modo in nobis est 
      <lb ed="#V" n="81"/>obscurus: et discursiuus: tunc autem erit clarus: et intuitiuus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e316">
                  <lb ed="#V" n="82"/>¶ Ad secundum dicendum: quod ibi loquitur apostolus de cognitione ex parte: 
      <lb ed="#V" n="83"/>que habet imperfectionem annexam repugnantem statui glorie: eius 
      <lb ed="#V" n="84"/>est cognitio fidei: de cuius ratione: est enigma: quod stare non 
      <lb ed="#V" n="85"/>potest cum statu glorie: vbi est visio clara: scientia autem: quo 
      sciun<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tur creature in proprio genere: non habet aliquam perfectionem 
      <lb ed="#V" n="87"/>annexam repugnantem statui glorie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e332">
      ¶ Ad tertium. dicendum: 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod cognitio rerum in proprio genere: non superfluit cum 
      cogni<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tione rerum in verbo: quia ad nobilitatem intellectus spectat: 
      <lb ed="#V" n="90"/>idem pluribus modis cognoscere: et est cognitio rerum in 
      <lb ed="#V" n="91"/>proprio genere spectat ad perfectionem intellectus accidentalem 
      <lb ed="#V" n="92"/>tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e345">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod secundum philosophum. 3. de anima: non similis 
      <lb ed="#V" n="93"/>est comparatio sensus: ad sensibilia: et intellectus ad 
      intelli<lb ed="#V" n="94" break="no"/>gibilia. Sensus autem non potest sentire peruum sensibile statim: 
      <lb ed="#V" n="95"/>post apprehensionem nimis exceilentis sensibilis. ergo 
      mul<lb ed="#V" n="96" break="no"/>to minus simul cum excellenti sensibili: cuius ratio est: quia 
      <lb ed="#V" n="97"/>sensus sentit mediante organo corporeo: quod 
      improportio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nabiliter tramsmittitur ab excellenti sensibili: quapropter 
      excellen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tie sensibilium corrumpunt sensum. vnde quamuis stelle ita luceant 
      <lb ed="#V" n="100"/>de die: sicut de nocte: tamen de die visui non apparent: quia 
      vin<lb ed="#V" n="101" break="no"/>citur lumine fortiori: sed intellectus cum intelligat aliquid 
      <lb ed="#V" n="102"/>valde intelligibile: non minus intelligit infima: sed est 
      ma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gis cuius ratio est: quia excellentia intelligibilis intellectum 
      <lb ed="#V" n="104"/>non debilitat: sed confortat. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g30733-Dd1e375">
               <head xml:id="kzz7yh-g30733-Hd1e377">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e379">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="105"/>SEcundo quaeritur: vtrum im christ in 
      cogni<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tione rerum in proprio genere 
      pro<lb ed="#V" n="107" break="no"/>fecerit ab initio: et videtur quod sic: ad hebtr 5 dicit. Ex 
      <lb ed="#V" n="108"/>his qui sensus est obedientiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e390">
      ¶ Item species 
      <lb ed="#V" n="109"/>intelligibiles creaturarum concreate sunt intellectui anime christi 
      <lb ed="#V" n="110"/>in aliquo numero finito: et determinato. ergo per illas non 
      <lb ed="#V" n="111"/>potest cognoscere cognoscibilia vltra aliquam numerum 
      fini<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tum et determinatum. Sed si generatio hominium duraret sine 
      <lb ed="#V" n="113"/>fine: quemlibet hominem semper posset anima christi cognoscere in 
      pro<lb ed="#V" n="114" break="no"/>prio genere. ergo quantum est ex parte sua: in illa 
      cognitio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ne potest proficere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e408">
      ¶ Item recipere de nouo speciem 
      intelligi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>bilem per actionem intellectus agentis: est proficere in 
      cogni<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tione rerum in proprio genere. Sed naturalis progressus est: 
      <lb ed="#V" n="118"/>vt mediante sensu imaginatio recipiat species 
      imaginabi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>les: et illa mediante intellectus possibilis per actionem 
      in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tellectus agentis recipiat species intelligibiles. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="121"/>christus multa per sensus apprehenderit: que ante non 
      sense<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rat: videtur quod multas species intelligibiles acquisiuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e426">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Contra. Io. 16 dixerunt discipli christo. munc scimus 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod scis omnia: sed qui scit omnia: non proficit in 
      cogni<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e436">
      ¶ Item Damas. li. 3. c. 21. loquens de humana natura christi dic 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod fuit perfecte ditata omni sapientia. ergo in cognitione non profec.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e441">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="127"/>Ansel. 2 lib. cur deus homo: bene ante medium dicit de 
      <lb ed="#V" n="128"/>homine christo quod perfecte sciuit omne bonum: et nullum 
      <lb ed="#V" n="129"/>ignorauit malum: et quod habuit omnem scientiam. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Respondeo quod proficere in cognitione: quadrupliter potest 
      <lb ed="#V" n="131"/>intelligi: aut quantum ad claritatem 
      cognitio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nis: aut quantum ad numerum cognoscibilium: quorum vnum 
      <lb ed="#V" n="133"/>non succedit alii sine sine: aut quantum ad numerum 
      cogno<lb ed="#V" n="134" break="no"/>scibilium: quorum vnum succedit alii sine fine: aut quantum 
      <lb ed="#V" n="135"/>ad modos cognoscendi: primo modo: non profecit anima christi 
      <lb ed="#V" n="136"/>in cognitione: quia perfectissimum habitum scientie ad cognoscendum 
      <!--00100.xml-->
      <pb ed="#V" n="44-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>creaturas in proprio genere: et expressissimus earum similitudines habuit 
      <lb ed="#V" n="2"/>ab instanti sue creationis quia sibi fuerunt concreata. Nec 2o 
      modo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quia omnium praeteritorum: praesentium: et futurorum: quorum vnum non 
      succe<lb ed="#V" n="4" break="no"/>det alii sine sine: sibi fuerunt species concreate: per quas potuit de 
      il<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lis cognitionem habere. Sed 3o modo: quamuis non profecerit: tamen aliquando 
      <lb ed="#V" n="6"/>proficiet: quia non omnia talia futura actu intelligit: quia procedent vltra 
      <lb ed="#V" n="7"/>omnem determinatum numerum: et tamen quodlibet illorum signatum aliquando cognoscet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e487">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ 4o autem modo profecit: quod multa: quae ante per experientia nesciebat: 
      <lb ed="#V" n="9"/>postea per experientiam cognouit: et sic ea pluribus modis: quam ante cognouit 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e494">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod apostolus loquitur ibi de 
      cogna<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tione experimentali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e501">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod secundum 
      <lb ed="#V" n="12"/>quosdam: sibi concreata est ita perfecta similitudo speciei humane: per 
      <lb ed="#V" n="13"/>quam posset cognoscere omnia indiuidua hominis: si multiplicarentur 
      <lb ed="#V" n="14"/>sine fine: sibi succedendo: et sic dicunt: de similitudinibus respectu 
      <lb ed="#V" n="15"/>indiuiduorum aliarum specierum: et sic per species sibi concreatas (quamuis sint 
      <lb ed="#V" n="16"/>sibi concreate in aliquo numero determinato) posset cognoscere 
      <lb ed="#V" n="17"/>res vltra omnem numerum determinatum: ita tamen: quod totum acceptum 
      <lb ed="#V" n="18"/>semper esset finitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e519">
      ¶ Uel potest disci secundum alios: quod quamuis in 
      cogni<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tione rerum in proprio genere: anima christi non profecerit: nec proficere 
      po<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tuerit respectum eorum: quae praeterierunt: vel sunt: vel futura sunt: 
      quo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rum vnum non succedet alii sine fine: tamen posset proficere respectu 
      <lb ed="#V" n="22"/>eorum quae possibilia sunt fieri: hoc est dictu: quod sicut deus posset 
      fa<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cere aliqua: quae numquam faciet: ita anima christi posset cognoscere aliqua que 
      <lb ed="#V" n="24"/>numquam cognoscet: quia numquam fient: proficiet est in cognitione illorum 
      fu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>turorum: quorum vnum succedet alii sine fine
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e538">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>secundum Algazelem I metaphy. sue. c. 7. similitudo alicuis rei impressa 
      <lb ed="#V" n="27"/>est intellectui: si postea per sensum illam rem apprehendat: non recipitur 
      <lb ed="#V" n="28"/>de nouo similitudo eius in intellectu: sed remanet illa: quae prius 
      fue<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rat: a simili dico in proposito: cum anime christi fuerit similitudines 
      concrea<lb ed="#V" n="30" break="no"/>te omnium praesentium: praeteritorum: et futurorum per sensum alicuius rei non 
      <lb ed="#V" n="31"/>potuit aliquas species intelligibiles de nouo in intellectu suo 
      reci<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e556">
      ¶ Auctoritates ad partem aliam quae dicunt christi habere omnem scientiam: aut 
      in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>telligi debent per communicationem idiomatum (si intelligantur de omni scientia 
      <lb ed="#V" n="34"/>simpliciter:) aut si intelligatur de christo: ratione humane nature: debent 
      ex<lb ed="#V" n="35" break="no"/>poni de scientia: respectu omnium praeteritorum: praesentium et futurorum: 
      quo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>rum vnum non succedet alii sine fine: et aut si loquatur omnibus 
      futu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ris: intelligi debent de cognitione quantum ad habitum: non quantum 
      <lb ed="#V" n="38"/>ad similitudines cognoscibilium: quamuis enim intellectus eius sit 
      <lb ed="#V" n="39"/>habituatus ad cognoscendum quodlibet futurum: tamen non habet actu 
      simili<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tudines omnium futurorum quorum vnum alii succedet 
      <lb ed="#V" n="41"/>sine fine.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g30733-Dd1e579">
               <head xml:id="kzz7yh-g30733-Hd1e581">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e583">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="42"/>TErtio queritur: vtrum im christi simul videat 
      <lb ed="#V" n="43"/>creaturas in verbo: et in genere proprio: et 
      <lb ed="#V" n="44"/>videtur quod non: vnum corpus non potest simul esse in 
      diuer<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sis locis. ergo a simili: nec vnus intellectus in pluribus 
      <lb ed="#V" n="46"/>actibus intelligendi: sed cognitio rerum in verbo: et in genere proprio: 
      <lb ed="#V" n="47"/>diuerse sunt cognitiones: cum sint per diuersas rationes. ergo 
      si<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mul esse non possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e601">
      ¶ Item: magis distant ratio creata: et increata: 
      <lb ed="#V" n="49"/>quam medium demonstratiuum: et probabile. Sed idem non potest simul 
      <lb ed="#V" n="50"/>cognosci per medium demonstratiuum: et per medium probabile: quia 
      <lb ed="#V" n="51"/>medium demonstratiuum aggenerat scientiam: medium probabile 
      opi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nionem: et secundum philosophum primo posteriorum de eodem non potest esse simul 
      <lb ed="#V" n="53"/>scientia et opinio. ergo non simul potest esse cognitio rerum in proprio genere: 
      <lb ed="#V" n="54"/>quae est per rationem creatam: cum cognitione rerum in verbo: quae est per rationem 
      <lb ed="#V" n="55"/>increatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e619">
      ¶ Item sicut vnum corpus non potest simul figurari 
      <lb ed="#V" n="56"/>pluribus figuris secundum eandem partem: ita intellectus: cum non hebeat 
      <lb ed="#V" n="57"/>partem: et partem non potest simul configurari intellectualiter: pluribus 
      intel<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ligibilibus. Sed intellectus in intelligendo intellectualiter 
      configu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ratur rei: quam intelligit. ergo intellectus anime christi: simul non potest 
      <lb ed="#V" n="60"/>cognoscere creaturam: et creatorem: cum sint plura intelligibilia 
      <lb ed="#V" n="61"/>et ex consequenti nec simul cognoscere creaturas in genere proprio: et in 
      <lb ed="#V" n="62"/>verbo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e637">
      ¶ Item: quia pater ex toto conatu potentie sue generat: ideo non 
      <lb ed="#V" n="63"/>potest in alium generandi actum. ergo similiter cum intellectus anime christi ex 
      to<lb ed="#V" n="64" break="no"/>to conatu suo cognoscat verbum: et res in verbo: simul non potest 
      <lb ed="#V" n="65"/>alium cognoscendi actum: sed res in proprio genere: et in verbo 
      cogno<lb ed="#V" n="66" break="no"/>scuntur duabus cognitionibus: quia sunt per diuersas rationes. ergo 
      <lb ed="#V" n="67"/>simul esse non possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e651">
      ¶ Item cum aliquo intellectus ex toto 
      co<lb ed="#V" n="68" break="no"/>natum se exserit in allquo actu intelligendi: non remanet 
      <!--00100.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>aliqua portio sui conatus distribuenda ad alium actum 
      intelli<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gendi. Sed impossibile est: quod intellectus intelligat: nisi adhibeatur 
      <lb ed="#V" n="71"/>aliquo portio sui conatus. Cum ergo intellectus anime christi: cum 
      <lb ed="#V" n="72"/>toto conatu suo: intelligat verbum: et res in verbo: impossibile est quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>simul cum illo actu: habeat alium actum intelligendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e671">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="74"/>Auicennam. 6 naturalium li. 5 ca. 7. Uirtutum anime: altera impedit 
      alte<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ram: quod est intelligendum respectu actuum: quorum vnus non 
      or<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dinatur ad alium: nec dependet ab alio. ergo multo fortius 
      duo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rum actuum existentium in eadem potentia: quorum vnus non 
      ordi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>natur ad alium: nec dependet ab alio. vnus impedit alium. Sed 
      cogni<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tio creaturarum in verbo in intellectu anime christi: est non impedita: 
      <lb ed="#V" n="80"/>ergo simul cum ea non est cognitio rerum in proprio genere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e689">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra Augu. 4. li. super genesem longet ante fine: loquens 
      <lb ed="#V" n="82"/>de vita eterna dicit: quod ibi semper est dies in 
      con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>templatione incommutabilis veritatis: et semper vespera in 
      co<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gnitione creature in se ipsa: sed vt superius ostensum est 
      in<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tellectus beatus eodem actu: quo videt incommutabilem 
      ve<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ritatem: que est verbum: videt et creaturas in eo. ergo et 
      intel<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lectus anime christi: cum sit beatus: simul videt creaturas in verbo: et 
      <lb ed="#V" n="88"/>in se ipsis: quod est videre in proprio genere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e709">
      ¶ Item superius 
      osten<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sum est: quod anima christi videt creaturas in proprio genere: sed sine 
      <lb ed="#V" n="90"/>intermissione videt creaturas in verbo: sicut sine 
      intermissio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ne videt verbum. ergo simul est vtraque visio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e718">
      ¶ Item Augu. 
      <lb ed="#V" n="92"/>26. q. ad orosium dicit: quod cognitio creature in semetipsa est 
      <lb ed="#V" n="93"/>vespera: in deo est mane. Sed secundum Augu. 4 super genesem in 
      ce<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lesti patria: simul est mane: et vespera: ergo in intellectu anime christi: cum sit 
      <lb ed="#V" n="95"/>in celesti patria: simul est cognitio creature in verbo et in se ipsa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e729">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Respondeo quo christi simul creaturas in 
      <lb ed="#V" n="97"/>verbo: et in genere propositio: sicut declarant 
      <lb ed="#V" n="98"/>auctoritates ad hanc partem adducte. Quomdo autem hoc sit possibile: sic potest 
      <lb ed="#V" n="99"/>ostendi: quamuis due qualitates eiusdem proximi generis: vtpote due 
      <lb ed="#V" n="100"/>species coloris: non possunt simul esse in eadem parte corporis: tamen non 
      <lb ed="#V" n="101"/>oportet hoc verum esse: de duobus qualitatibus diuersorum 
      gene<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rum. In eadem enim parte corporis simul sunt calor: et color: ita 
      di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>co: quod quamuis in intellectu non possunt simul esse duo actus 
      in<lb ed="#V" n="104" break="no"/>telligendi eius generis proximi: nisi forte: cum vnus est 
      alte<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rius perfectiuus: vel directiuus: vel relatus ad alium: tamen 
      <lb ed="#V" n="106"/>simul possunt esse in eo duo actus intelligendi: qui non sunt 
      <lb ed="#V" n="107"/>eiusdem generis: sed visio creaturarum in verbo: et in proprio 
      ge<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nere: quamuis sint visiones due: vt in arguendo ostensum est: 
      <lb ed="#V" n="109"/>tamen non sunt eiusdem generis proximi: et ideo possunt in intellectu 
      <lb ed="#V" n="110"/>anime christi simul esse: maxime cum eius capacitas ampliata 
      <lb ed="#V" n="111"/>sit per gloriam: et per sui vnionem cum verbo: propter quam vnionem: et 
      <lb ed="#V" n="112"/>propter maius lumen glorie: quod est in eo: perfectius sunt praedicte 
      <lb ed="#V" n="113"/>visiones due in eo: quam in quocunque alio intellectu bono. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e772">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Preterea visio qua intellectus anime christi videt creaturas 
      <lb ed="#V" n="115"/>in verbo: regit illam visionem: qua ipse videt creaturas in 
      pro<lb ed="#V" n="116" break="no"/>prio genere: quia prima visio sibi conuenit ratione superioris 
      portio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nis: et secunda ratione inferioris: et secundum Augu. 12 de tri. non 
      mul<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tum post principium. Superior portio regit inferiorem: sed actum 
      in<lb ed="#V" n="119" break="no"/>telligendi: quorum vnus regitur par alium: seu dirigitur: et simul esse 
      <lb ed="#V" n="120"/>possunt in intellectu: quapropter angeli beati intuendo circa nos ea: 
      <lb ed="#V" n="121"/>que ad ministerium suum pertinent non impediuntur in verbo 
      contem<lb ed="#V" n="122" break="no"/>platione: quia per illam contemplationem regulantur: et diriguntur in alia 
      <lb ed="#V" n="123"/>contemplatione: vt declaratum est li. 2. Di. X. in vlti. q.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e796">
      ¶ 
      Prete<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rea ad idem possunt adduci rationes tres superius facte li. 2. Di. 
      <lb ed="#V" n="125"/>4. in. vlti. q. vbi declaratum est: quomodo boni angeli simul vident 
      <lb ed="#V" n="126"/>deum: et creaturas in deo: et ipsas in proprio genere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e805">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="128"/>sic se habet intellectus ad duos 
      ac<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tus intelligendi predictos: et sicut vnum corpus ad duo 
      lo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ca: sed sicut subiectum vnum: ad duas qualitates: que non 
      <lb ed="#V" n="131"/>sunt eiusdem generis: sed sicut se habet aliqualiter vnum corpus 
      <lb ed="#V" n="132"/>ad duo loca: sic se habet vnus actus intelligendi ad duos 
      in<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e823">
      ¶ Ad secundum et tertium patet solutio per ea: quae dicta sunt 
      <lb ed="#V" n="134"/>li. 2. Di. 4. q. vlti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e828">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod ideo non possunt esse simul 
      <lb ed="#V" n="135"/>a patre plures actus generandi: quia non est: quo possent distingui 
      <lb ed="#V" n="136"/>secundum essentiam: nec secundum potentias generatiuas: quia in patre non est 
      <!--00101.xml-->
      <pb ed="#V" n="45-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nisi vna: nec secundum diuersas rationes generandi: quia in patre non est 
      <lb ed="#V" n="2"/>nisi vna ratio generandi. Sed due visiones praedicte: et per essentiam 
      <lb ed="#V" n="3"/>distinguuntur: et penes rationes diuersas: et ideo non obstante: quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>intellectus anime christi ex toto conatu videat verbum: et res in 
      ver<lb ed="#V" n="5" break="no"/>bo: potest simul vsdere res in genere proprio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e852">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="6"/>quando intellectus ex toto conatu suo aliquid intelligit: non pert 
      <lb ed="#V" n="7"/>hoc impeditur ab alio actu intelligendi: quia vnus perficitur: 
      regu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>latur: et refertur ad alium: quando sic totus conatus intellectus est ad 
      <lb ed="#V" n="9"/>vtrumque actum: ita quod ad vnum mediante alio: sic autem se habent 
      <lb ed="#V" n="10"/>praedicti duo actus videndi adinuicen. Uel potest dici: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="11"/>intellectus anime christi in videndo res in verbo patiatur passione 
      <lb ed="#V" n="12"/>intellectuali: quantum potest pati intensiue: non tamen quantum pati potest 
      <lb ed="#V" n="13"/>extensiue: et ideo simul cum illa passione: qua patitur a rationibus 
      <lb ed="#V" n="14"/>rerum: inquantum videntur in verbo pati potest est a similitudinibus 
      re<lb ed="#V" n="15" break="no"/>rum per quas videntur in genere proprio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e877">
      ¶ Ad 6m dicendum. quod praedicti 
      <lb ed="#V" n="16"/>duo actus videndi. ideo se non impediunt adinuicem. quamuis sint in 
      <lb ed="#V" n="17"/>eadem potentia. quia vnus par alterum perficitur et regulatur scilicet actus 
      vi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dendi res in proprio genere. ab actu videndi res in verbo. et etiam 
      <lb ed="#V" n="19"/>vnus ad alium refertur. Aima enim christi. res intuetur in genere proprio. 
      <lb ed="#V" n="20"/>comparando eas ad se ipsas. inquantum videntur in verbo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g30733-Dd1e891">
               <head xml:id="kzz7yh-g30733-Hd1e893">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e895">
      Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="21"/>QUarto queritur vtrum scenta quim christi 
      co<lb ed="#V" n="22" break="no"/>gnoscit res in proprio genere. per pluries 
      <lb ed="#V" n="23"/>hitus sit distincta. et videtur quod sic. dicit enim philosophus. 3. de 
      <lb ed="#V" n="24"/>anima quod scientie secantur in res. cum ergo intellectus anime 
      <lb ed="#V" n="25"/>christi diuersas res cognoscat in genere proprio. videtur quod respectu 
      il<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lius cognitionis hebeat pluries hitus scientie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e911">
      ¶ Item respectu rerum: 
      <lb ed="#V" n="27"/>cognitio eius in proprio genere: habet plures similitudines 
      intellibi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>les. Una enim similitudo intelligibilis creata: non potest esse 
      in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>speciali expressiua diuersarum rerum. Sed quelibet similitudo 
      intel<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ligibilis hitualiter manens in intellectu: videtur esse hitus scientie 
      <lb ed="#V" n="31"/>respectu illius rei: que per ipsam intelligitur: quia nihil aliud 
      re<lb ed="#V" n="32" break="no"/>quiri videtur ad hoc: quod intellectus rem illam prompte et faciliter 
      con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sideret. ergo respectu cognitionis rerum in proprio genere: sunt in 
      <lb ed="#V" n="34"/>intellectu anime christi pluries hitus scientie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e931">
      ¶ Item res diuerse non 
      <lb ed="#V" n="35"/>pertinent ad vnam scientiam: nisi iquantum considerantur sub aliqua ratione 
      <lb ed="#V" n="36"/>communi. Sed diuersas res cognoscere: sub aliqua ratione communi: est 
      <lb ed="#V" n="37"/>eas imperfecte cognoscere: quia non cognoscitur res perfecte: nisi 
      <lb ed="#V" n="38"/>cognoscantur in speciali. ergo si anima christi respectu cognitionis 
      re<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rum in genere proposio: non habet nisi vnum hitum scientie: non cognosceret 
      <lb ed="#V" n="40"/>eas illa cognitione: nisi imperfecte: et in generali: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e947">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Contra Commen. super. 17 propositionem de causis. Uirtus 
      <lb ed="#V" n="42"/>quanto plus appropinquat vni puro vero: 
      ve<lb ed="#V" n="43" break="no"/>hementior fit eius vnitas: e sed scientia anime christi tantum 
      appropin<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quat scientie verbi: quod est vuum verum purum quantum potest appropiquare 
      <lb ed="#V" n="45"/>creata scientia. ergo scientia anime christi tantum habet de vnitate: quantu potest 
      <lb ed="#V" n="46"/>habere creata scientia: quod non esset verum: si esset per plures habitus 
      <lb ed="#V" n="47"/>distincta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e966">
      ¶ Item secundum commen. super. 10 propositionem de causis. 
      In<lb ed="#V" n="48" break="no"/>telligentie superiores intelligut per formas vniuersaliores: et 
      <lb ed="#V" n="49"/>magis vnitas: quam intelligentie inferiores. Sed anima christi 
      su<lb ed="#V" n="50" break="no"/>perior est. quacumque intelligentia. ergo intelligit per formam 
      <lb ed="#V" n="51"/>maxime vnam: et maxime vniuersalem. non in praedicando sed in 
      <lb ed="#V" n="52"/>comprehendendo multa: sed forma: per quam intelligit: est scientia. 
      <lb ed="#V" n="53"/>ergo scientia anime christi maxime est vna. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e982">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Ad istam questionem dicunt aliqui: quod 
      scien<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tia: quae anima christi 
      cogno<lb ed="#V" n="56" break="no"/>scit res in proprio genere: est per plures habitus 
      distin<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cta. Differentia ei obiectorum secundum genus: requirit 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>stinctionem potentiarum: non sic autem differentia 
      ob<lb ed="#V" n="59" break="no"/>inectorum secundum speciem tantum. Differentia autem 
      obie<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctorum secundum speciem requirit differentiam habituum secundum 
      <lb ed="#V" n="61"/>speciem. et intelligo formali differentia obiectorum: sicut 
      <lb ed="#V" n="62"/>enim plures habitus possunt comprehendi in vna 
      po<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tentia: ita oportet: quod obiecta secundum quod distinguuntur 
      ha<lb ed="#V" n="64" break="no"/>bitus: comprehendantur sub vno obiecto potentie: quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>non esset verum: nisi sola diuersitas secundum speciem forma. 
      <lb ed="#V" n="66"/>lium obiectorum: t requireret distinctionem habituum. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Sed omnes creature: quas anima christi in proprio 
      ge<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nere cognoscit: non videtur posse comprehendi sub vna 
      <!--00101.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ratione formali secundum speciem. Sed per plures rationes 
      for<lb ed="#V" n="70" break="no"/>males secundum speciem distinguuntur: quapropter respectu 
      ea<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rum oportet esse in intellectu anime christi plures 
      habi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tus scientie: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e1030">
      ¶ Preterea: intellecta per 
      plu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>res rationes formales secundum speciem intelliguuntur per 
      ac<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tus secundum speciem differentes: et per actus secundum species 
      diffe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rentes: quorum vnus non se habet consequenter ad alium 
      <lb ed="#V" n="76"/>immediate: vel mediate. Acquiruntur habitus secundum 
      spe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ciem differentes. Cum ergo multa cognita a christo: 
      co<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gnita sint ab eo in proprio genere per rationes specie 
      diffe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rentes: videtur quod scientia: quam habet respectu illius 
      co<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gnitionis distincta sit in plures habitus specie differentes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e1050">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Mihi autem videtur dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>scientia: qua 
      ani<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ma christi cognoscit res in proprio genere: non est per 
      plu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>res habitus distincta. Non enim est acquisita per actus: 
      <lb ed="#V" n="85"/>neque per similitudines ab obiectis acceptas: quia 
      scien<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tia sic acquisita: non potest esse vna secundum speciem: respectu 
      <lb ed="#V" n="87"/>tot cognoscibilium: et tam diuersorum: respectu 
      quo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rum est scientia anime christi: et de scientia sic acquisita 
      <lb ed="#V" n="89"/>procedunt rationes pro prima opinione inducta in 
      cor<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pore questionis. si tamen efficaciam habent. Sed dico: 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod scientia anime christi sibi est concreata: et quia 
      pro<lb ed="#V" n="92" break="no"/>pter magnam eius capacitatem: et limpiditatem: et 
      nobi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>litatem nature: et sui vnionem cum verbo: et lumen 
      glo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rie: capax est vnius habitus scientie tante claritatis: et vir¬. 
      <lb ed="#V" n="95"/>tuositatis: vt per ipsum perfecte illuminetur: et habilitetur ad omnia 
      <lb ed="#V" n="96"/>consideranda: que cognoscit in proprio genere: quamuis per 
      plu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>res species: ideo non est sibi concreatus: nisi vnus habitus scientie 
      <lb ed="#V" n="98"/>respectu cognitionis predicte. Nobilius est ceteris 
      pari<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bus: considerare multa posse per vnum habitum scientie: quam per 
      <lb ed="#V" n="100"/>plules: et omnis nobilitas: co capax est anima christi: sibi a verbo data est 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e1096">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa auctoritas 
      <lb ed="#V" n="102"/>philosophi intelligenda est de nostra scientia: 
      <lb ed="#V" n="103"/>que acquiritur per actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e1105">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod species 
      intelli<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gibiles: non sunt habitus scientie: sed per illas: et per actus 
      ha<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bitus scientie causatur. vnus enim habitus respectu multorum est: 
      re<lb ed="#V" n="106" break="no"/>spectu quorum non est vna species. vna ergo species per se: non 
      <lb ed="#V" n="107"/>est ipse habitus scientie. et cum sit qualitas simplex. non potest 
      <lb ed="#V" n="108"/>dici: quod sit collectio multarum specierum simul: sed est quedam 
      <lb ed="#V" n="109"/>qualitas intellectus illuminatiua: ad considerandum prompte 
      <lb ed="#V" n="110"/>faciliter: et expedite illa respectu quorum est: quando penes se 
      eo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rum habet species.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e1126">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: quod res diuerse non 
      per<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tinent ad vnam scientiam nisi inquantum considerantur sub aliqua 
      <lb ed="#V" n="113"/>ratione communi etc. potest dici hoc non oportere esse verum: nisi de 
      <lb ed="#V" n="114"/>scientia per species rerum: et actus acquisita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g30733-d1e1135">
      ¶ Aliter dicunt alii 
      <lb ed="#V" n="115"/>ad argumentum: quod cum sub ratione formali obiecti contineatur virtuali 
      <lb ed="#V" n="116"/>ter: quod naturale est in obiecto: qui perfecte nouit rationem 
      for<lb ed="#V" n="117" break="no"/>malem: sub qua aliqua cognoscuntur: perfecte cognoscit omnia 
      <lb ed="#V" n="118"/>illa. vnde quamuis visus cognoscat albedinem: et 
      nigredinen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sub ratione generali: que est color: tamen videt: non tantum rationem 
      colo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ris in albedine: et nigredine: sed ipsam albedinem et 
      nigre<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dinem. Similiter si aliquis intelligens intellectus perfecte 
      co<lb ed="#V" n="122" break="no"/>gnosceret rationem certitatis: sub qua cognosci potest ab 
      intel<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lectu: quod licet specieale ens non tantum cognosceret in specieali ente: 
      <lb ed="#V" n="124"/>verbi gratia in homine: generalem rationem entitatis: sed specialem illius 
      <lb ed="#V" n="125"/>entis quiditatem. Inteliectus autem anime christi propter perfectiones 
      <lb ed="#V" n="126"/>supradictas: et in virtute claritatis sue scientie: ita perfecte 
      co<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gnoscit entitatem in rebus: quarum penes se habet species: quod non 
      <lb ed="#V" n="128"/>tantum in illis rebus cognoscit ipsam entitatem generalem: 
      <lb ed="#V" n="129"/>sed cuiuslibet entitatem specialem: sed si ita esset: sequeretur quod 
      <lb ed="#V" n="130"/>per vnam speciem cognosceret quicquid cognoscit in genere 
      pro<lb ed="#V" n="131" break="no"/>prio: quia per vnam speciem potest perfecte cognoscere ratione entis. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Omnis autem creatura continetur sub ente. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>