<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="7-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a05379"><!-- l1d1cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-a05379-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a05379-d1e103">
               <lb ed="#V" n="100"/>CIrca litteram communis doctrina
      <lb ed="#V" n="101"/>reorum est vult signorum 
      <lb ed="#V" n="102"/>hoc accipitur res large prout sub nomine rei etiam 
      <lb ed="#V" n="103"/>intelliguntur priuationes: que tamen quia non 
      co<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gnoscuntur nisi per hitus secundum philosophum primo de anima. 
      <lb ed="#V" n="105"/>liodeo de eis non est doctrima primo: sed ex conseqenti. 
      <lb ed="#V" n="106"/>(Omne signum res aliqua e. dscilicet sumendo 
      rem<lb ed="#V" n="107" break="no"/>in sua generalitate non prout est pars praedicte diuisionis que est 
      <lb ed="#V" n="108"/>in res et signa. (Non at omnis res signum est scilicet loquendo de 
      si<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gno quod signt aliquid ex institione non de signo quod signt ex natura 
      <lb ed="#V" n="110"/>sua: quia omnis creatura aliquo modo representat creatorem. 
      Pri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mundi de rebus et postea de signis disseremus. Contra. quia per 
      <lb ed="#V" n="112"/>signa deueniedum est in cognitionem rerum. Dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="113"/>illarum rerum quarum sunt signa: sed illa signa de quibus postea de 
      <lb ed="#V" n="114"/>terinat non sunt instituta ad signandum res de quibus agit in hoc primo 
      <lb ed="#V" n="115"/>Non enim facile potest inueniri nomen quod tante excellentie conue 
      <lb ed="#V" n="116"/>niat. Huic concordat quod habetur. 22 propositione de causis: causa prima est 
      <lb ed="#V" n="117"/>super omne nomen quod nominatur. Omnis qui fruitur vtitur. Contra. bruta 
      <lb ed="#V" n="118"/>fruuntur et non vtuntur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a05379-d1e147">
               <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo. loquitur de fruitione quae est per voluntatem: 
      <lb ed="#V" n="120"/>et de vti: secundum quod est aliquid assumens in 
      fa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cultatem voluntatis: et sic verum est quomnis qui fruitur vtitur. In homine 
      <lb ed="#V" n="122"/>spes ponenda non est. Uerum est sicut in saluatore: potest tamen 
      po<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ni spes in homine tamquam in coadiutore: et ab homine possumus 
      <lb ed="#V" n="124"/>expectare aliquid temporale: non tamen sicut a principali datore: quia 
      <lb ed="#V" n="125"/>principalis dator omnium bonorum deus est. Ita frater ego 
      fru<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ar in domino. Expositum est in solutione cuiusdam argumenti. 
      <lb ed="#V" n="127"/>potest tamen aliter dici quod est ibi hypalage id est fruar domino inte. Quia 
      <lb ed="#V" n="128"/>bonus est deus summus. hoc est dictu quia bonitas eius est ratio quae 
      vo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>luit ab eterno dare nobis esse ex tempore. et ideo ex illo verbo non 
      <lb ed="#V" n="130"/>sequitur quod quia fuit bonus ab eterno quod fuerimus ab eter 
      <lb ed="#V" n="131"/>no. Uirtutes propter se expetende et amande sunt. Expositum esta 
      <lb ed="#V" n="132"/>in solutione primi argumti penultia. q. huius distinctionis.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>