<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="31-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a20918"><!-- l1d8a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a20918-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e103">
               <lb ed="#V" n="73"/>Consequenter queritur de diuina 
      sim<lb ed="#V" n="74" break="no"/>plicitate: et circa hoc 
      que<lb ed="#V" n="75" break="no"/>runtur duo. Primo vtrum deus sit summe simplex. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Secundo vtrum solus deus sit summe simplex. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a20918-Dd1e114">
               <head xml:id="kzz7yh-a20918-Hd1e116">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e118">
                  <lb ed="#V" n="77"/>¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="78"/>Rimo ostendo quod deus non est summe 
      sim<lb ed="#V" n="79" break="no"/>plex. res composite sunt nobliores 
      <lb ed="#V" n="80"/>quam simplices. Unde et homo est magis compositus bruto. et 
      <lb ed="#V" n="81"/>brutum planta. sed deus esse summe nobilis. ergo summe 
      com<lb ed="#V" n="82" break="no"/>positus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e134">
      ¶ Item productio non terminatur ad relationem 
      ni<lb ed="#V" n="83" break="no"/>si per hoc quod producitur aliquid absolutum productum: nec relatio 
      <lb ed="#V" n="84"/>producit nisi per hoc quod aliquid absolutum in quo ipsa est 
      pro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ducit. ergo in patre est aliquid absolutum producens: et in 
      fi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lio aliquid absolutum productum. Sed productum distinguitur a 
      <lb ed="#V" n="87"/>producente. ergo in deo est distinctio secundum aliquid absolutum. 
      <lb ed="#V" n="88"/>sed hoc non potest stare cum summa simplicitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e150">
      ¶ Item ens 
      <lb ed="#V" n="89"/>non contractum: est ens commune quod praedicatur de omni ente. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Sed ens diuinum non praedicatur de omni ente. ergo est ens 
      <lb ed="#V" n="91"/>contractum: sed nullum tale est vere simplex. ergo ipse deus 
      <lb ed="#V" n="92"/>non est summe simplex.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e161">
      ¶ Item philosophus primo physi. dicit 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod substantia nulli est accidens. ergo quod est accidens alicui 
      <lb ed="#V" n="94"/>nulli est substantia: sed sapientia est accidens in nobis. ergo 
      <lb ed="#V" n="95"/>in deo non est substantia. In deo ergo est compositio ex 
      sub<lb ed="#V" n="96" break="no"/>stantia: et accidente. ergo deus non est summe simplex. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e173">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Contra Aug. 6 de trini. ca. 5. loquens de equalitate 
      spiri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tus sancti patri: dicit sic. equalis est patri etiam 
      <lb ed="#V" n="99"/>spiritus sanctus: et si equalis in omnibus equalis propter 
      sum<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mam simplicitatem que in illa substantia est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e184">
      ¶ Item Auicenna 
      <lb ed="#V" n="101"/>primo metaph. ca. 6. dicit sic. Impossibile est quod esse eius: quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>est necesse esse coniungatur ex multitudine. ergo summe simplex est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo quod deus est summe simplex. quia quod non est 
      com<lb ed="#V" n="104" break="no"/>positum: ex aliis. nec componibile alii: nec 
      <lb ed="#V" n="105"/>aliud componibile sibi. illud est summe simplex. sed deus est 
      <lb ed="#V" n="106"/>huiusmodi: ergo est summe simplex. maior patet: quia quod non 
      <lb ed="#V" n="107"/>est summe simplex: cadit necessario in aliquam predictarum 
      <lb ed="#V" n="108"/>compositionum. Minor patet et per rationem: et per inductionem. 
      <lb ed="#V" n="109"/>per rationem sic. Summe ens nihil habet de possibilitate: quia 
      <lb ed="#V" n="110"/>possibilitas est recessus a summo entitatis. Unde Auicenna 
      <lb ed="#V" n="111"/>4. metaphy. sue. c. 2. dicit quod potentia est imperfectio. Omnis 
      <lb ed="#V" n="112"/>autem compositio siue sit ex aliis: siue cum alio includit 
      possi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bilitatem in composito. ergo summe ens non potest esse 
      composi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tum ex aliis: nec componi cum alio: nec aliud componi sibi: 
      <lb ed="#V" n="115"/>quamuis aliud possit sibi vniri. Sed deus est summe ens. 
      Di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cit enim Augustinus ii. de lib. ar. quasi in medio loco inter 
      me<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dium et finem quod deus est: et vere summeque est. ergo deus non 
      <lb ed="#V" n="118"/>est compositus ex aliis: nec componibilis alii: nec aliud 
      com<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ponibile sibi: quamuis aliud vnibile sit ei: quia natura 
      huma<lb ed="#V" n="120" break="no"/>na domini iesu christi persone filii dei vnita est. Quod autem 
      com<lb ed="#V" n="121" break="no"/>positio ex aliis includat possibilitatem in composito: testatur 
      <lb ed="#V" n="122"/>philosophus. 7. metaphy. dicens sic. duo namque sic actu nunquam sunt 
      <lb ed="#V" n="123"/>vnum actu. Sed si potestate duo fuerunt erunt vnum quod etiam 
      <lb ed="#V" n="124"/>compositio cum alio includat possibilitatem in sic composito. 
      <lb ed="#V" n="125"/>patet: quia quod est componibile alii est in potentia vt recipiatur 
      <lb ed="#V" n="126"/>ab alio: et illud cui aliud est componibile: est in potentia ad 
      <lb ed="#V" n="127"/>recipiendum aliud. Et sic ratione ostensum est: quia deus non est 
      <lb ed="#V" n="128"/>compositus ex aliis: nec alii componibilis: nec aliud 
      compo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nibile sibi. Hoc idem patet per inductionem in deo cum sit 
      <lb ed="#V" n="130"/>summe ens: non potest esse compositio ex partibus 
      quanti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tatiuis: quia omne tale corpus est. nullum autem corpus 
      sum<lb ed="#V" n="132" break="no"/>me est: nec ex materia et forma: quia cum materia dicat in 
      infi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mum gradum entitatis non potest esse de essentia summi 
      <lb ed="#V" n="134"/>entis nec ex essentia et supposito: quia cum essentia sit qua 
      <!--00076.xml-->
      <pb ed="#V" n="31-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vnumquodque est idquod est: supponitur quod non est sua 
      essen<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tia: non summe est: nec ex essentia: et esse: quia solum purum 
      <lb ed="#V" n="3"/>esse summe est: nec ex genere et differentia: quia quod est artatur 
      <lb ed="#V" n="4"/>ad genus non summe est nec ex accidente et subiecto: quia 
      <lb ed="#V" n="5"/>nullum tale summe est: et sic complete probata est minor 
      princi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>palis rationis. et maior fuit superius declarata. et sic 
      sufficien<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ter probatum est: quod deus summe simplex est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e285">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad primum inoppositum cum dicitur quod compositum nobi 
      <lb ed="#V" n="9"/>lius est quo simplex. tunc dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="10"/>in ordine corporum mixtorum: non tamen verum est in ordine 
      sub<lb ed="#V" n="11" break="no"/>stantiarum intellectualium. Supremi enim angeli per 
      paucio<lb ed="#V" n="12" break="no"/>res differentias descendunt in speciem quam inferiores. Unde 
      <lb ed="#V" n="13"/>quanto substantia intellectualis est simplicior: tanto est 
      no<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e303">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod productio non terminatur 
      <lb ed="#V" n="15"/>ad relationem nisi per hoc quod producitur aliquid absolutum: tunc 
      <lb ed="#V" n="16"/>dico quod verum est in creaturis non in deo: quia relationes in 
      <lb ed="#V" n="17"/>creaturis non sunt subsistentes: sicut sunt relationes in 
      di<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uinis. Unde paternitas inquantum subsistens est persona 
      pa<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tris. et filiatio inquantum subsistens est persona filii. et spira 
      <lb ed="#V" n="20"/>tio passiua inquantum subsistens est persona spiritus sancti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e319">
                  <lb ed="#V" n="21"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod ens non contractum praedicabile est de 
      <lb ed="#V" n="22"/>omni ente. et dico quod verum est si est natum contrahi per 
      ali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>quam determinationem. deus autem est ens non contractu: nec 
      na<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tu contrahi: et ideo non oet quod praedicetur de omni ente: quamuis sit ens 
      <lb ed="#V" n="25"/>nullo modo contractum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e333">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod illud quod est accidens 
      <lb ed="#V" n="26"/>nulli est substantia. tunc dico quod verum est. et bene concedo quod 
      <lb ed="#V" n="27"/>sapientia que in nobis est: nulli est substantia: et sapientia que 
      <lb ed="#V" n="28"/>in deo est nulli est accidens.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a20918-Dd1e343">
               <head xml:id="kzz7yh-a20918-Hd1e345">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e347">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Secundo queritur. Utrum solus deus sit 
      sum<lb ed="#V" n="30" break="no"/>me simplexi et iuet quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="31"/>punctus et vnitas nullam penitus videntur habere 
      <lb ed="#V" n="32"/>compositionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e358">
      ¶ Item principia ex quibus aliquid 
      <lb ed="#V" n="33"/>componitur: aut sunt summe simplicia: et sic habeo 
      proposi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tum: aut non. Si non tunc queram de principiis ex quibus 
      il<lb ed="#V" n="35" break="no"/>la componuntur. et sic erit abire in infinitu: aut oportet ponere 
      ali<lb ed="#V" n="36" break="no"/>qua principia summe simplicia ex quibus aliquid componitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e369">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Item auctor sex principiorum dicit quod forma est consistens 
      <lb ed="#V" n="38"/>in essentia simplici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e376">
      ¶ Item cum esse creature differat ab 
      <lb ed="#V" n="39"/>essentia creature: vt videtur velle noster Boetius de 
      heb<lb ed="#V" n="40" break="no"/>domadibus. deus posset ipsum separare ab essentia 
      crea<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ture: sed ipsum esse sic separatum non esset ex aliis 
      composi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tis nec compositum alii: ergo esset summe simplex. Summa ergo 
      <lb ed="#V" n="43"/>simplicitas non est ita deo propria: quin possit conuenite creature 
      <lb ed="#V" n="44"/>Cotra nihil est summe simplex nisi purus actus quia 
      <lb ed="#V" n="45"/>tvor est pombilitas cu actu ia compositio est: sed 
      <lb ed="#V" n="46"/>omnis creatura eo ipso quod est creatura habet aliquam 
      possi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bilitatem. ergo nulla creatura est summe simplex.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e399">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="48"/>hoc idem vult magister in littera. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e404">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod solus deus est summe simplex: quia omnis 
      crea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ture er est eomposta ex aliis vei coponibilis 
      <lb ed="#V" n="51"/>alii vel alia componibilis ei. Nullum autem tale summe 
      simpli<lb ed="#V" n="52" break="no"/>citer est: quia quamuis aliqua creatura non sit composita ex aliise 
      <lb ed="#V" n="53"/>tamen eo ipso quod est alii componibilis a summa simplicita 
      <lb ed="#V" n="54"/>te recedit: quia eo ipso est in ea entitas talis actualitatis 
      de<lb ed="#V" n="55" break="no"/>fectus quod summe simplici conuenire non potest. Uides ergo 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod non est idem a summa simplicitate deficere: et ex aliis 
      <lb ed="#V" n="57"/>compositum esse: cum videamus aliquam creaturam a summa 
      <lb ed="#V" n="58"/>simplicitate deficere: que nullo modo ex aliis composita est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e428">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod punctus et 
      vni<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rtuenutasuest ve ere copositionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e435">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Dico quod quamuis essentia pucti non sit composita ex aliis non 
      <lb ed="#V" n="62"/>propter hoc sequitur quod sit summe simplex: quia cum alio componi 
      <lb ed="#V" n="63"/>tur: et in hoc a summa simplicitate deficit. Similiter posset 
      di<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ci de vnitate creata de illa scilicet que ex aliis composita non est: 
      <lb ed="#V" n="65"/>hoc ideo dixi: quia secundum aliquos illa vnitas que est principium 
      <lb ed="#V" n="66"/>quantitatis discrete bene ex aliis composita est: cum 
      nume<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rus qui est quantitas discreta ex continui diuisione causetur 
      <!--00076.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>Utrum autem ita sit vel non inferius declarabitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e459">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="69"/>2m dico quod quamuis bene concludit aliquas creaturas non esse 
      <lb ed="#V" n="70"/>compositas ex aliis. tamen ex hoc non sequitur aliquam creaturam 
      <lb ed="#V" n="71"/>esse summe simplicem: quam conseqentiam processus argumenti 
      im<lb ed="#V" n="72" break="no"/>plicabat: quia quamuis principia compositi non sint composita ex 
      <lb ed="#V" n="73"/>aliis: tamen inter se sunt componibilia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e472">
      ¶ Ad 3m cum 
      ar<lb ed="#V" n="74" break="no"/>guebatur per auctorem sex prin. dico quod non dicit quod forma 
      <lb ed="#V" n="75"/>sit summe simplex: sed tantummodo forme intendit 
      attribue<lb ed="#V" n="76" break="no"/>re simplicitate: que excludit compositionem ex materia et 
      for<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a20918-d1e484">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod deus posset ipsum esse 
      sepa<lb ed="#V" n="78" break="no"/>rare ab essentia creature etc. Dico quod si esse creature 
      dice<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ret aliquam rem absolutam vltra essentiam: cuius est esse: et per 
      <lb ed="#V" n="80"/>diuinam potentiam ab essentia separaretur: adhuc non esset 
      sum<lb ed="#V" n="81" break="no"/>me simplex. In hoc tantum deficeret a summa simplicitate: 
      <lb ed="#V" n="82"/>quia in eo esset naturalis aptitudo ad hoc vt componeretur 
      <lb ed="#V" n="83"/>cum essentia. Utrum autem esse realiter differat ab essentia 
      <lb ed="#V" n="84"/>secundum aliquod absolutum: vel non: hoc inferius 
      declarabi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tur. et si inueniatur quod non dicit aliquam rem absolutam vl 
      <lb ed="#V" n="86"/>tra essentiam cuius est esse: tunc planum est quod per nullam 
      <lb ed="#V" n="87"/>potentiam posset esse creature separariab essentia creata. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>