<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="163-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f116325"><!-- l2d40a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f116325-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e103">
               <lb ed="#V" n="24"/>COnsequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cipali. Et circa hoc quae 
      quae<lb ed="#V" n="26" break="no"/>runtur 4.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e112">
      ¶ Primo vtrum bonitas et malitia 
      mora<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lis sint differe essentiales actuum hominis exteriorum: 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e117">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ Secundo vtrum exterior actus vnus in nuon possit esse moraliter 
      <lb ed="#V" n="29"/>bonus et malus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum aliquis actus exterior hominis ex 
      <lb ed="#V" n="30"/>deliberatiua voluntate procedens possit esse: nec bonus: nec 
      <lb ed="#V" n="31"/>malus moraliter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e132">
      ¶ Quarto vtrum aliquis extexior actus 
      mora<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lis possit esse naturalis voluntatis obitcum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f116325-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-f116325-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f116325-Hd1e143" type="question-title">Utrum bonitas et malitia moralis sint differentie essentiales actuum hominis exteriorum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e141">
      ¶ Quaestio I.
      <lb ed="#V" n="33"/>PRimo ostendo quod bonitas et 
      ma<lb ed="#V" n="34" break="no"/>litia moralis sint 
      <lb ed="#V" n="35"/>differentie essentiales actuum hominis exteriorum: secundum enim 
      <lb ed="#V" n="36"/>Porphy. accidens est quod adest et abest re: vel secundum 
      <lb ed="#V" n="37"/>intellectum praeter subiecnti corruptionem. Sed aliqui sunt actus hominis 
      exte<lb ed="#V" n="38" break="no"/>riores a quibus non potest separari malitia: nec re: nec intellectu: quia 
      <lb ed="#V" n="39"/>mox nominati conuoluti sunt cum malitia: sicut furtum. Adulte 
      <lb ed="#V" n="40"/>rium secundum philosophum. 2. ethi. ca. 6. ergo moralis malitia talibus actibus 
      <lb ed="#V" n="41"/>est essentialis: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e163">
      ¶ Item aliqui habitus sunt boni essentialiter: 
      <lb ed="#V" n="42"/>vt charitas castitas aliqui mali essentialiter: sicut habitus 
      virtu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tibus contrarii: ergo similiter ita est in actibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e170">
      ¶ Item illud per quod res 
      re<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ponitur in genere est essentiale rei: non tantum enim est essentiali homini 
      ratio<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nabilitas per quam reponitur in specie. Sed est sensibilitas per quam 
      <lb ed="#V" n="46"/>reponitur in animalis genere. Sed quaedam sunt actiones exteriores: quae 
      bo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nitate morali sunt bone in genere: vt reficere pauperem: quaedam 
      <lb ed="#V" n="48"/>male in genere: vt occidem hominem: ergo bonitatis et malitia 
      mo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ralis differentie sunt essentiales aliquorum actuum hominis exteriorum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Contra accidentia non sunt differentie essentiales sui subitenti sed 
      mo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ralis bonitas et malitia sunt in actione: sicut 
      <lb ed="#V" n="52"/>in subiecto: ergo non sunt essentiales differentie actionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e196">
      ¶ Item vnius 
      <lb ed="#V" n="53"/>actionis non est duplex bonitas essentialis sed actio habet quandam 
      <lb ed="#V" n="54"/>bonitatem essentialem inquantum actio est qua etiam manet in actione 
      <lb ed="#V" n="55"/>moraliter mala ergo moralis bonitas: cum repugnet: 
      morali<lb ed="#V" n="56" break="no"/>malitie non est essentialis differentia actionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e207">
      ¶ Item secundum Boe. in li. 
      <lb ed="#V" n="57"/>de duabus naturis et vna persona christi inter principium et medium differentia 
      <lb ed="#V" n="58"/>est natura. sed sicut dicit Auic. 8. meta. ca. 3. malitia non habet 
      essen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tiam: ergo malum nullius rei est differentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e216">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Respondeo quod actuum hominis exteriorum quidam sunt 
      <lb ed="#V" n="61"/>non morales: vt illi qui non procedunt 
      <lb ed="#V" n="62"/>ab homine per actum libere voluntatis: et istorum bonitas et malitia 
      <lb ed="#V" n="63"/>moralis: non sunt differentiae essentiales. Quidam sunt morales: sicut 
      <lb ed="#V" n="64"/>illi qui procedunt ab homine per actum libere voluntatis: et isti possunt 
      <lb ed="#V" n="65"/>considerari dupliciter: vno modo inquantum sunt essentie quaedam seu nature: 
      <lb ed="#V" n="66"/>et sic bonum et malum morale: non sunt eorum differentiae essentiales. Alio 
      <lb ed="#V" n="67"/>modo inquantum morales sunt: hoc est cum reduplicatione moralita 
      <lb ed="#V" n="68"/>tis: et sic diuiduntur per morale bonum et malum: tanquam per differentias 
      <!--00340.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>essentiales: sicut artificinatorum inquantum artificiata sunt. Sunt 
      <lb ed="#V" n="70"/>aliquae differentie artificialium essentiales: quamuis non sint eis essentia 
      <lb ed="#V" n="71"/>les: inquantum sunt lignum: vel serrum: et magis dico quod diuiduntur 
      <lb ed="#V" n="72"/>per bonum et malum: tanquam per differentias essentiales quam per bonitatem et 
      <lb ed="#V" n="73"/>malitiam: quia essentialis differentia praedicatur de indiuiduis speciei. 
      Pau<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lus enim est sensibilis et rationabilis: sed quamuis de ista singulari 
      <lb ed="#V" n="75"/>actione exteriori morali: vere possit dici quod est moraliter bona: 
      <lb ed="#V" n="76"/>vel maia: non tamen proprie dici potest quod sit moralis bonitas: vel 
      <lb ed="#V" n="77"/>malitia. Et propter similem rationem dicit Auic. 5 meta. ca. 6 quod 
      rationa<lb ed="#V" n="78" break="no"/>litas et sensibilitas non sunt differentiae: sed differentiarum printia scilicet formalia: 
      <lb ed="#V" n="79"/>quia quamuis indiuiduum hominis possit dici rationale: non tamen potest dici 
      <lb ed="#V" n="80"/>rationabilitas. Ex praedictis patet: quod si demonstretur aliqua 
      singula<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ris exterior actio moralis bona: quod quamuis ei sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="82"/>moralis est sua bonitas moralis: non fit ei essentialis: tamen sub 
      <lb ed="#V" n="83"/>ratione qua moralis est moralitate tali: sua moralis bonitas 
      <lb ed="#V" n="84"/>sibi essentialis: sicut quamuis isti albo sub ratione qua coloratum 
      <lb ed="#V" n="85"/>est non sit sua albedo essentialis: tamen inquantum 
      colora<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum est talis speciei colore sibi est essentialis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e281">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod furtum et 
      adul<lb ed="#V" n="88" break="no"/>terium non tantummodo signant ipsas 
      actio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nes. Sed compositum ex actione et malitiam: et ideo eis est malitia 
      <lb ed="#V" n="90"/>essentialis: eo modo quo priuatio dici potest essentialis composito 
      <lb ed="#V" n="91"/>ex subto et priuatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e294">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod charitas et 
      casti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tas sunt essentialiter habitus boni: quia sunt quaedam forme bonitatis: 
      <lb ed="#V" n="93"/>per quas est bonitas in actu dilectionis et in actu castitatis: et ego 
      <lb ed="#V" n="94"/>bene concedo quod actui charitatis inquantum est actuali hitu 
      essen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tialis est moralis bonitas: quia sic implicite consideratur cum 
      redu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>plicatione moralis bonitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e307">
      ¶ Ad 3m cum dicitur: quod quaedam 
      actio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nes exteriores moraliter bone sunt in genere etc. dico quod hoc non 
      <lb ed="#V" n="98"/>est sic intelligendum: quod bonum moris sit genus illarum actionum. Sed 
      <lb ed="#V" n="99"/>dicuntur habere bonitatem generis: quia habent bonitatem quae est in operatione ex 
      <lb ed="#V" n="100"/>hoc quod respectu conuenientis obiecti: per quandam similitudinem cum genere: quia 
      <lb ed="#V" n="101"/>sicut genus se habet logice loquendo per quandam indertiam ad 
      opposi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tas differentias: sic ille actiones: quae dicuntur bone in genere: secundum differentias circum 
      <lb ed="#V" n="103"/>stantias possunt fieri bene: vel male. vdeum. g. reficem pauperem intuitu 
      pie<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tatis bonum est: et intuitu vaneglorie malum est. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="105"/>Duo prima argumenta ad partem aliam concludunt quod 
      mo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rale bonum et malum non sunt differentiae 
      essen<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tiales actuum hominis exteriorum inquantum quaedam essentie: siue nature 
      <lb ed="#V" n="108"/>sunt: et hoc est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e337">
      ¶ Ad 3m potest dici: quod illud verbum Boetii 
      <lb ed="#V" n="109"/>intelligendum est de dria boni: rei enim male sub ratione qua mala 
      <lb ed="#V" n="110"/>est potest aliquid priuatiuum assignari loco essentialis differentiae eo quod sic 
      <lb ed="#V" n="111"/>dicit Auic. 8. meta. ca. 3. malitia non habet essentiam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f116325-Dd1e347">
               <head xml:id="kzz7yh-f116325-Hd1e349">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f116325-Hd1e359" type="question-title">Utrum exterior actus innumero unus possit esse moraliter bonus et malus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e351">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="112"/>SEcundo quaeritur vtrum exterior actus in 
      <lb ed="#V" n="113"/>numero vnus: possit esse moraliter 
      <lb ed="#V" n="114"/>bonus et malus. Et videtur quod non: secundum <ref xml:id="kzz7yh-f116325-Rd1e370">philosophum 8. physi.</ref>
      <lb ed="#V" n="115"/>Inter duos motus contrarios: necessario intercidit quies 
      me<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dia. Sed actio bona et mala actus sunt contrarii: ergo intercidit quies 
      me<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dia. Impossibile est ergo quod actio bona et mala sit actio nuon vna: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e367">
                  <lb ed="#V" n="118"/>¶ Item vna locutio in nuon non potest esse vera et falsa: aliter enim quod 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctum est: posset iterum sumi quod est contra philosophum libro praedic. ergo a simili 
      exte<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rior actio vna nuon: non potest esse bona moraliter et mala.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e376">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="121"/>actio exterior est moraliter bona inquantum est a voluntate 
      delibe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ratiua et secundum regulam recte rationis: mala autem inquantum est a 
      <lb ed="#V" n="123"/>voluntate deliberatiua contra regulam recte rationis. Sed actio 
      <lb ed="#V" n="124"/>exterior vna in numero non potest esse secundum regulam recte 
      ra<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tionis et contra: ergo non potest esse moraliter bona et mala. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e389">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Contra omnis nostra actio quam deus facit est moraliter 
      bo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>na: quia deus operatur per voluntatem: et semper secundum 
      re<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ctum intellectus iudicium: et omnis actio nostra quam prohibet est moraliter 
      <lb ed="#V" n="129"/>mala. Sed eandem actionem in numero quam deus prohibet ipse 
      fa<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cit inquantum actio est: ergo eadem actio in numero est moraliter 
      <lb ed="#V" n="131"/>bona et mala.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e406">
      ¶ Item aliquando vnus motus continuus qui ex 
      chari<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tate inchoatur ex vanagloria terminatur: ergo vna actio 
      in<lb ed="#V" n="133" break="no"/>numero quamuis non secundum eandem partem potest esse moraliter bona et mala. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e413">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Respondeo quod exteriorem actum vnum in numero 
      pos<lb ed="#V" n="135" break="no"/>set esse moraliter bonum et malum dupliciter 
      <lb ed="#V" n="136"/>potest intelligi. Uno modo ita quod vnus actus in numero in genere mo¬ 
      <!--00341.xml-->
      <pb ed="#V" n="164-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ris possit esse moraliter bonus et malus: et sic non videtur mihi possibile. 
      <lb ed="#V" n="2"/>vt enim ante habitum est bonum et malum sunt differentiae essentiales 
      ex<lb ed="#V" n="3" break="no"/>teriorum actuum inquantum morales sunt: et ideo sicut res naturalis 
      <lb ed="#V" n="4"/>eadem in numero non potest esse simul sub differentiis essentialibus 
      <lb ed="#V" n="5"/>simul oppositis ipsam constituentibus in esse nature. Sic actio 
      <lb ed="#V" n="6"/>exterior vna in numero: inquantum moralis est: esse non potest sub 
      <lb ed="#V" n="7"/>bonitate et malitia constituentibus ipsam in esse moris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e444">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#V" n="8"/>modo ita quod actus exterior vnus in numero: quantum ad esse nature: 
      pos<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sit esse moraliter bonus et malus: et sic verum est: non tamen secundum eandem 
      <lb ed="#V" n="10"/>partem. Actio enim exterior bona est moraliter: inquantum est a 
      volun<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tate deliberatiua secundum regulam recte rationis: et mala inquantum 
      <lb ed="#V" n="12"/>est contra: vna autem actio continua secundum vnam sui partem potest esse a 
      vo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>luntate deliberatiua secundum regulam rationis recte: et secundum aliam sui 
      <lb ed="#V" n="14"/>partem contra: talis autem actio quamuis non sit vna numero in 
      <lb ed="#V" n="15"/>genere moris: tamen vna est quantum ad esse nature. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e464">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum argumentum dicendum: quod actio exterior potest esse
      <lb ed="#V" n="17"/>moraliter bona et mala: sine aliqua 
      con<lb ed="#V" n="18" break="no"/>trarietate motuum exteriorum permutationem scilicet intentionis 
      inte<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rioris: per quam exterior actio reponitur in esse morum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e475">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="20"/>secundum dicendum: quod non est naturale de locutione enunciante: quantum ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>veritatem et falsitatem: et de continua exteriori actione per 
      compa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>rationem ad moralem malitiam et bonitatem: enunciatio enim non est 
      <lb ed="#V" n="23"/>vera: vel falsa quousque completa est: quia sic dicit philosophus I peryher. 
      <lb ed="#V" n="24"/>verum et falsum complexum dequibus est secrdmo: sunt circa compositionem 
      <lb ed="#V" n="25"/>et diuisionem: vna autem pars exterioris actionis continue potest esse 
      <lb ed="#V" n="26"/>moraliter bona: antequam tota actio sit completa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e493">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="27"/>dicitur quod exterior actio vna numero non potest secundum regulam rationis 
      <lb ed="#V" n="28"/>recte et contra etc. dico quod verum est: secundum eandem partem: secundum tamen 
      diuer<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sas sui partes possibile est propter mutationem intentionis interiorem: 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e503">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad primum alterius partis dicunt aliqui quod actio 
      ma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>la inquantum actio est a deo est: et ex hoc habet 
      <lb ed="#V" n="32"/>bonitatem nature: sed ex hoc bonitatem moris non habet. Bonitas enim 
      <lb ed="#V" n="33"/>vel malitia moris sunt in actione per deliberatiuam voluntatem 
      <lb ed="#V" n="34"/>particularis agentis: ita tamen intelligendo quod ipsa moralis bonitas 
      <lb ed="#V" n="35"/>actionis nostre principaliter reducitur in voluntatem vniversalis agentis quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>deus est. Uel potest dici quod non est inconueniens eandem actionem 
      <lb ed="#V" n="37"/>esse moraliter bonam per comparationem ad principium agens et moraliter 
      ma<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lam per comparationem ad agens 2m
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e525">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod non plus 
      <lb ed="#V" n="39"/>concludit: nisi quod exterior actio numero vna in esse nature 
      <lb ed="#V" n="40"/>potest esse moraliter bona et mala secundum diuersas sui partes: et hoc 
      <lb ed="#V" n="41"/>est concessum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f116325-Dd1e535">
               <head xml:id="kzz7yh-f116325-Hd1e537">Quaestio 3</head>

               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e539">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="42"/>TErtio queritur vtrum possit esse 
      <lb ed="#V" n="43"/>aliquis actus 
      exte<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rior hominis: ex deliberatiua voluntate procedens: qui 
      <lb ed="#V" n="45"/>nec sit bonus moraliter: nec malus. Et videtur quod sic: quia 
      <lb ed="#V" n="46"/>omnis actus ex deliberatiua voluntate procedens moraliter bonus: 
      <lb ed="#V" n="47"/>vel malus est meritorius: vel demeritorius. Sed ex 
      delibera<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tione possum salutare hominem: vel festucam de terra leuare: 
      <lb ed="#V" n="49"/>sine merito: vel demerito: ergo talis actus: nec est moraliter 
      <lb ed="#V" n="50"/>bonus: nec malus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e561">
      ¶ Item actio non est moraliter bona: nisi per 
      <lb ed="#V" n="51"/>intentionem referatur in deum. Sed multas honestas actiones quae 
      <lb ed="#V" n="52"/>moraliter male non sunt facimus nihil de deo cogitantes: ergo 
      mul<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tas operationes facimus quae non sunt moraliter bone: nec male: cum 
      <lb ed="#V" n="54"/>sint honeste.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e572">
      ¶ Item multi actus interiores voluntatis 
      delibe<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ratiue: sunt respectu non moralis obisti: vt patet: cum homo 
      exsdelibe<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ratione vult aliquod naturale bonum. Sed actus respectu obicti non 
      mo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ralis: non est moralis: ergo multi sunt actus interiores voluntatis 
      <lb ed="#V" n="58"/>deliberatiue non morales: ergo et multo fortius et exteriores: cum 
      <lb ed="#V" n="59"/>exteriores non sint morales: nisi per comparationem ad interiores. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e585">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Contra omnis actus voluntatis deliberatiue moralis est: 
      <lb ed="#V" n="61"/>quia omnis talis actus in nobis est post 
      consiliatio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nem rationis. Sed actus morales: inquantum morales diuiduntur: per
      <lb ed="#V" n="63"/>morale bonum et malum: ergo omnis actus: siue interior: siue exterior 
      <lb ed="#V" n="64"/>procedens ex deliberatiua voluntate est moraliter bonus: vel 
      ma<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e602">
      ¶ Item Apo. 1. cor. 8. siue manducatis: siue bibitis: vel 
      <lb ed="#V" n="66"/>aliud quid facitis: omnia in gluiam dei facite: ergo cum operans ex 
      deli<lb ed="#V" n="67" break="no"/>beratione opus suum faciat ad gluatiam dei: aut non faciat: opus 
      <lb ed="#V" n="68"/>suum: aut est secundum doc. apostouli: et sic moraliter bonum est: aut non secundum 
      <!--00341.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>doc. apostoli: et sic est moraliter malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e618">
      ¶ Item saluator <ref xml:id="kzz7yh-f116325-Rd1e634">Matth. 12</ref> 
      <lb ed="#V" n="70"/>de omni verbo ocioso quod locuti fuerunt homines reddent rationem in die 
      <lb ed="#V" n="71"/>iudicii: ergo similiter de omni opere ocioso. Sed omnis actus qui bene potest fieri: 
      <lb ed="#V" n="72"/>si: refertur ad bonum finem est moraliter bonus: si non refertur ad 
      bo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>num finem est ociosus: quia secundum Greg. in pastoralis. 37 ca. 
      ocio<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sum est quod caret ratione iuste necessitatis: autem intentione pte vtilita 
      <lb ed="#V" n="75"/>tis: ergo omnis actus ex deliberatione procedens: si bene potest fieri est 
      mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>raliter bonus: vel malus. Et si non potest bene fieri est moraliter malus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Respondeo quod de actione siue interiori: siue 
     exte<lb ed="#V" n="78" break="no"/>riori: possumus loquae<!--word--> dupliciter. Ulteri<!--word?--> 
      genera<lb ed="#V" n="79" break="no"/>li per comparationem ad genus actionis: et sic sunt multe quae de se: 
      <lb ed="#V" n="80"/>nec sunt moraliter bone: nec male: sed possunt bene: vel male fieri. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Uel imparticulari per comparationem ad oper ntem: et sic duplex est 
      <lb ed="#V" n="82"/>opinio. Dicunt enim quidam: quod sic est aliqua operatio: siue interior: siue 
      <lb ed="#V" n="83"/>exterior: quae nec est moraliter bona: nec mala: quia deus ex sua 
      pie<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tate decreuit propter nostram infirmitatem multas operationes non 
      impu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tare nobis: neque ad meritum: neque ad demeritum et ex conseqenti 
      <lb ed="#V" n="86"/>tales actiones per comparationem ad nos non videntur: nec 
      mora<lb ed="#V" n="87" break="no"/>liter bone: nec male. Sicut cum aliquis loquitur alii ex naturali 
      pie<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tate: vel alium salutat ex vrbanitate: nec tamen hoc refertur in deum. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Tales enim actiones meritorie non sunt: quia ad deum non referuntur: 
      <lb ed="#V" n="90"/>Dicere etiam quod essent demeritorie durum videretur: cum non fiant 
      <lb ed="#V" n="91"/>propter inordinatam conuersionem ad creaturam: nec omittuntur ad 
      <lb ed="#V" n="92"/>deum referri: propter loquentis negligentiam. Sed tantum propter quandam 
      <lb ed="#V" n="93"/>infirmitatem: que in nobis est ex corpore corruptibili 
      aggra<lb ed="#V" n="94" break="no"/>uante animam. Huic videtur concordare Hierony. in quaedam 
      eplura<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ad Aug. et est in numero epitularum Aug. 16. vbi dicitur sic: bonum 
      <lb ed="#V" n="96"/>est continentia: malum est luxuria: inter vtrumque indifferens 
      <lb ed="#V" n="97"/>ambulare digerem alui stercora: capitis naribus purgamen 
      <lb ed="#V" n="98"/>ta proiicere: sputa reumatis iacere: hoc nec malum: nec bonum 
      <lb ed="#V" n="99"/>est: siue enim feceris: siue non feceris: nec iustitiam 
      habe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bis: nec iniustitiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e691">
      ¶ Alii dicunt quod omnis exterior actus ex 
      <lb ed="#V" n="101"/>deliberatiua voluntate procedens: in singulari per 
      compara<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tionem ad operantem est moraliter bonus: vel malus: quia si 
      <lb ed="#V" n="103"/>operatio est respectu obiecti debiti: et cum debitis 
      circumstan<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tiis et relatus ad debitum finem moraliter bonus est. Si autem 
      <lb ed="#V" n="105"/>alterum istorum deficiunt moraliter malus esta. Sed omnia tria praedicta: 
      <lb ed="#V" n="106"/>aut adsunt exteriori actui: aut alterum deest: ergo omnis 
      singu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>laris actus exterior ex deliberatiua voluntate procedens: 
      mora<lb ed="#V" n="108" break="no"/>liter bonus: vel malus est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e711">
      ¶ Preterea Diony. ca. 4. de di. 
      <lb ed="#V" n="109"/>no. dicit quod demoni est malum contra dei formen intellitum esse anime contra 
      ratio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nem corpori contra naturam. Sed omnis actus voluntatis deliberatiue in 
      no<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bis: aut est secundum rationem: aut contra rationem: aut praeter rationem: si secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="112"/>est moraliter bonus: si contra rationem est moraliter malus: vt patet per litteram 
      <lb ed="#V" n="113"/>Diony. prallegatam: si praeter rationem: est etiam moraliter malus. 
      Di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cit enim Dam. libro 2. ca. vlti. quod manentes in eo quod secundum naturam est in 
      <lb ed="#V" n="115"/>virtute sumus: declinantes autem ex eo quod secundum naturam ex virtute 
      <lb ed="#V" n="116"/>ad illud quod paeter naturam est deuenimus et in malitia 
      su<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mus: ibi autem vocat naturam rationem rectam. 
      <!--TODO: Add paragraph here -->
      <lb ed="#V" n="118"/>Qui vult tenere primam opinonem: potest dicere ad primum 
      <lb ed="#V" n="119"/>incontrarium: quod non omnis actus ex 
      deliberati<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ua voluntate procedens moralis est: saltem moralitate ordinata 
      <lb ed="#V" n="121"/>ad retributionem: sicut in explanatione illius opinionis visum entia 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e742">
                  <lb ed="#V" n="122"/>¶ Ad 2m dicendum: quod illud verbum Apostoli consilium est non praeceptum: et 
      <lb ed="#V" n="123"/>ideo illud omittere non semper est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e750">
      ¶ Ad 3m cnum dicitur: quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>actus quae non refertur ad bonum finem est ociosus etc. dico quod verum est: 
      <lb ed="#V" n="125"/>sed non semper opertet quod referatur explicite ad finem qui est deus ad 
      <lb ed="#V" n="126"/>hoc quod careat ociositate: quia si referatur ad aliquam bonum finem 
      <lb ed="#V" n="127"/>ciuilem: vel corporis honestam recreationem: ociosus non 
      <lb ed="#V" n="128"/>est: nec tamen omnis realis actus remunerabilis est. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="129"/>Qui vult tenere secundam opinionem que mihi videtur 
      ratio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nabilior potest dicere ad principium incontrarium 
      <lb ed="#V" n="131"/>quod maior argumenti falsa est: saltem loquendo de merito 
      com<lb ed="#V" n="132" break="no"/>digni. Multi enim existentes in mortali peccato faciunt aliquos 
      <lb ed="#V" n="133"/>actus qua demeritorii non sunt: nec tamen sunt meritorii de 
      condi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>gno: omnes tamen morales actus: aut sunt meritorii: autem 
      deme<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ritorii: autem disponentes de proximo: autem a remotis ad 
      meri<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tum: vel demeritum. Unde dico quod salutare hominem ex deli¬ 
      <!--00342.xml-->
      <pb ed="#V" n="164-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>beratione: et si actu homo non referat in deum illud 
      expli<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cite: tamen potest esse actus moralis virtutis: que vocatur 
      ami<lb ed="#V" n="3" break="no"/>citia: vel alio nomine affabulas inseriosa conuersatione. De qua 
      <lb ed="#V" n="4"/>tractat philosophus 8. e thi. ca. 13. Ex deliberatione etiam leuare 
      fe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>stucam: si sit propter aliquem bonum finem: bonum morale est: 
      <lb ed="#V" n="6"/>si sit propter nullum bonum finem: factum ociosum est: et ita 
      <lb ed="#V" n="7"/>moraliter nalum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e802">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod maior falsa est: si 
      intel<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ligatur de relatione in deum per intentionem actualem et 
      <lb ed="#V" n="9"/>explicite. Qui enim ob amorem castitatis contrarie tentationi 
      re<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sistit ex deliberatione: quamuis illam resistentiam per intentionem 
      <lb ed="#V" n="11"/>actualem in deum explicite non referat: tamen actum facit moraliter 
      <lb ed="#V" n="12"/>bonum: quia hoc refert ad deum habitualiter: et etiam aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="13"/>actualiter implicite inquantum hoc facit propter castitatem: cuius 
      <lb ed="#V" n="14"/>obseruatio est secundum deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e820">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod naturale 
      bo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nnm inquantum refertur ad rationem: vel secundum eam: vel praeter eam: 
      <lb ed="#V" n="16"/>vel contra eam induit rationem moralis obiecti: et secundum hunc 
      <lb ed="#V" n="17"/>modum est respectu eius actus deliberatiue voluntatis. Uel 
      <lb ed="#V" n="18"/>secundum aliquos ad argumentum soluendum est per interemptio 
      <lb ed="#V" n="19"/>nem minoris: actu enim morali potest mihi placere bonum: 
      <lb ed="#V" n="20"/>quod est mihi naturale: moralitas enim non est in actu 
      vo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>luntatis per obiectum: sed per libertatem: et ex sui 
      compa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ratione ad rationem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f116325-Dd1e841">
               <head xml:id="kzz7yh-f116325-Hd1e843">Quaestio 4</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f116325-Hd1e870" type="question-title">Utrum aliquis exterior actus moralis: possit esse naturalis voluntatis obiectum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e845">
      ¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="23"/>QUarto queritur vtrum aliquis 
      <lb ed="#V" n="24"/>exterior actus 
      <lb ed="#V" n="25"/>moralis: possit esse naturalis voluntatis obiectum. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Et videtur quod sic: quia ius quod continetur in lege et in 
      <lb ed="#V" n="27"/>euangelio morale est: et etiam naturale: quia sicut dicitur in decretis 
      <lb ed="#V" n="28"/>dist. 1. ius naturale est quod in lege et in euangelio continetur. Sed 
      om<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ne ius naturale potest esse obiectum naturalis voluntatis: ergo 
      <lb ed="#V" n="30"/>est aliquod ius morale naturalis voluntatis obiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e865">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="31"/>iustitia in actione res moralis est. Sed iustitia estobiectum 
      <lb ed="#V" n="32"/>cognitionis naturalis: quia eius notari nobis naturaliter est 
      impres<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sa: vt videtur velle Aug. 8. libro de tri. ca. 6. ergo ex conseqenti est 
      <lb ed="#V" n="34"/>obiectum naturalis voluntatis. Omne enim bonum quod naturaliter 
      <lb ed="#V" n="35"/>cognoscitur naturaliter diligitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e878">
      ¶ Item bonum naturale potest 
      <lb ed="#V" n="36"/>esse obiectum deliberatiue voluntatis: ex deliberatione enim 
      ma<lb ed="#V" n="37" break="no"/>la bona naturalia volumus: ergo a simili et bonum morale 
      <lb ed="#V" n="38"/>potest esse obiectum naturalis voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e887">
      ¶ Item illud potest 
      <lb ed="#V" n="39"/>esse obiectum naturalis voluntatis: quod non est volibile: nisi 
      <lb ed="#V" n="40"/>in virtute naturalis obiecti ipsius voluntatis. Sed nihil est 
      <lb ed="#V" n="41"/>volibile: nisi in virtute ipsius finis qui est ipsius voluntatis 
      <lb ed="#V" n="42"/>naturale obiectum: vt superius est ostensum: ergo omne 
      volibi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>le siue morale: siue aliud potest esse naturalis voluntatis obium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e901">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra obiectum naturalis voluntatis est bonum 
      ab<lb ed="#V" n="45" break="no"/>solute: quod vniformiter mouet quantum est ex se: 
      <lb ed="#V" n="46"/>vt superius est ostensum. Sed bonum morale consideratur in 
      <lb ed="#V" n="47"/>relatione ad rationem: ergo morale bonum non potest esse 
      na<lb ed="#V" n="48" break="no"/>turalis voluntatis obiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e914">
      ¶ Item actus voluntatis reponitur 
      <lb ed="#V" n="49"/>in specie per formale obiectum: ergo actus voluntatis respectu 
      <lb ed="#V" n="50"/>boni moralis est moraliter bonus: sed naturalis actus volunta 
      <lb ed="#V" n="51"/>tis non est moraliter: nec bonus: nec malus. Sicut enim dicit 
      <lb ed="#V" n="52"/>philosophus libro 3 ethi. ca. 8. ex his que in nobis sunt a natura: nec 
      <lb ed="#V" n="53"/>laudamur: nec vituperamur: ergo naturalis actus 
      volunta<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tis: non est respectu moralis obiecti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e930">
      ¶ Item actus 
      exte<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rior non est moralis: nisi per moralitatem interioris actus 
      <lb ed="#V" n="56"/>voluntatis a quo procedit: sed actus voluntatis naturalis 
      <lb ed="#V" n="57"/>interior non est moralis: ergo nec actus exterior per actum 
      <lb ed="#V" n="58"/>naturalis voluntatis productus moralis est et si sic: actus 
      mo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ralis exterior non est obiectum naturalis voluntatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e943">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad istam questionem est vnus dicendi
      <lb ed="#V" n="61"/>motus quod actus 
      <lb ed="#V" n="62"/>interior voluntatis deliberatiue: qui moralis est: obiectum 
      <lb ed="#V" n="63"/>est naturalis voluntatis: voluntas enim naturaliter appetit 
      velle<lb ed="#V" n="64" break="no"/>deliberatiue: aliter enim voluntas non posset se mouere 
      delibe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ratiuo motu. Sicut enim dicit Ansel. de casu dia. ca. 12. quic. 
      <lb ed="#V" n="66"/>quid se mouet id volendum: prius vult se ita mouere: et ibidem 
      <lb ed="#V" n="67"/>dicit quod voluntate naturali voluntas mouet se ad alias 
      vo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>luntates. Ex quo sequi videtur quod voluntas ab alio: naturaliter 
      <!--00342.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>mouetur ad appetendum velle deliberatiuum: et per hoc potest 
      <lb ed="#V" n="70"/>se mouere deliberatiue. Actus ergo exterior: qui est obiectum 
      <lb ed="#V" n="71"/>motus deliberatiui mediante ipso actu deliberatiuo: obicum 
      <lb ed="#V" n="72"/>potest esse naturalis voluntatis inquantum voluntas naturaliter: vult 
      <lb ed="#V" n="73"/>se velle deliberatiue talem exteriorem actionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e980">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#V" n="74"/>hac arguitur sic: quamuis enim voluntas naturaliter appetat velle 
      deli<lb ed="#V" n="75" break="no"/>beratiue: inquantum velle deliberatiue spectat ad aliquam 
      <lb ed="#V" n="76"/>potentie perfectionem: tamen non appetit naturaliter: hoc velle 
      deli<lb ed="#V" n="77" break="no"/>beratiuum: vel illud determinate: sed indeterminate seu in 
      <lb ed="#V" n="78"/>generali: quamuis sicut naturaliter appetat sui perfectionem: non 
      <lb ed="#V" n="79"/>tamen naturaliter appetit determinate illud in quo consistit sua 
      <lb ed="#V" n="80"/>perfectio. Uelle autem deliberatiuum: sic consideratum non est quid 
      <lb ed="#V" n="81"/>morale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e1000">
      ¶ Alius est dicendi motus rationabilor: quod voluntas 
      <lb ed="#V" n="82"/>naturalis dupliciter potest accipi. Uno modo proprie scilicet secundum quod sui acius 
      <lb ed="#V" n="83"/>obiectum est bonum absolute: et regula eius naturalis cognitio 
      intel<lb ed="#V" n="84" break="no"/>fectus non disquisitiua et que in suum obiectum naturali 
      necessi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tate mouetur: et sic actum exteriorem moralem esse obiectum naturalis 
      <lb ed="#V" n="86"/>voluntatis: non est verum: quia actus exterior non est moralis 
      mo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ralitate que in est actui ex ordine eius in finem: nisi 
      incompa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ratione ad liberam voluntatem: cuius actui dominatur et 
      morta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>litas quae in est actui ex sui comparatione ad obictum et 
      circumstan<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tiam: in est ei per comparationem ad rationem. Cum ergo bonum 
      <lb ed="#V" n="91"/>in relatione non fit obiectum naturalis voluntatis: sed bonum 
      absolu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>te: vt superius dictum est: sequitur quod actus moralis exterior 
      <lb ed="#V" n="93"/>non potest esse obiectum naturalis voluntatis: accipiendo eam immodo 
      <lb ed="#V" n="94"/>iam dicto. Alio modo potest dici voluntas naturalis in proprie scilicet 
      <lb ed="#V" n="95"/>inquantum inclinatur ad volendum bonum eo quod ipsum bonum 
      <lb ed="#V" n="96"/>apprehensum inquantum est in eo aliqua participatio finis 
      <lb ed="#V" n="97"/>quasi naturaliter eam inclinat: cui tamen inclinationi ipsa 
      volun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tas potest resistere: et sic actus moralis exterior potest esse volunta 
      <lb ed="#V" n="99"/>tis naturalis obictet: quia talis naturalitas bene est in deliberatiuo motu 
      <lb ed="#V" n="100"/>voluntatis. Et huic concordare videtur <ref xml:id="kzz7yh-f116325-Rvvu888" corresp="#kzz7yh-f116325-b8ah77">Aug. 2. li. de ciui. ca. 
      <lb ed="#V" n="101"/>26</ref>. dicens: <quote xml:id="kzz7yh-f116325-b8ah77" source="http://scta.info/resource/adcd-l2-d1e287@115-131">tanta vis est probitatis et castitatis: vt omnis vel pene 
      <lb ed="#V" n="102"/>omnis eius laude moueatur humana natura</quote>: et tamen planum 
      <lb ed="#V" n="103"/>est quod ista possumus deliberatiue velle.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e1051">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi vocatur ius 
      <lb ed="#V" n="105"/>naturale: inquantum comprehendit et primum 
      <lb ed="#V" n="106"/>principium iuris naturalis: quod vltra offert se cognitioni: cognito quid 
      <lb ed="#V" n="107"/>est quod dicitur per terminos. Et etiam iura quae ex isto sequuntur per 
      <lb ed="#V" n="108"/>modum conclusionis respectu quorum non est actus voluntatis 
      <lb ed="#V" n="109"/>naturalis. Primo modo dicte: quia elicite sunt ab ipso printiua: vel per 
      <lb ed="#V" n="110"/>reuelationem: vel humanam inuestigationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e1069">
      ¶ Ad 2m dicendum: 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod iustitia absolute dicta et generatur: inquantum scilicet est rectitudo 
      baene<lb ed="#V" n="112" break="no"/>est obiscitum naturalis voluntatis primo modo dicte: et etiam naturalis 
      cogni<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tionis: sed sic non dicit aliquid morale: sed magis aliquod principium 
      mo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ralitatis: sicut dicimus quod finis est principium omnium moralium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e1080">
                  <lb ed="#V" n="115"/>¶ Ad 3m dicendum: quod non est simile: quia respectu plurium potest esse 
      <lb ed="#V" n="116"/>actus voluntatis libere: quam actus voluntatis naturalis: libere enim 
      pos<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sumus velle aliqua bona naturalia et bona moralia: sed non possumus 
      <lb ed="#V" n="118"/>naturaliter velle moralia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f116325-d1e1091">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod maior falsa est: 
      <lb ed="#V" n="119"/>si viversaiter accipiatur: quamuis enim bonum relatum ad rationem non sit 
      voli<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bile: nisi inquantum in eo est quaedam participatio finis: non tamen est 
      <lb ed="#V" n="121"/>opbiscitum naturalis voluntatis: et si enim finis secundum se sit naturalis voluntatis 
      <lb ed="#V" n="122"/>obiscitum: non tamen omne illud in quo est aliqua participatio finis 
      na<lb ed="#V" n="123" break="no"/>turalis voluntatis obiectum: quia nec omne tale est naturaliter 
      co<lb ed="#V" n="124" break="no"/>gnitum: sicut quamuis finis in generali et absolute sit 
      natura<lb ed="#V" n="125" break="no"/>liter cognitus: non tamen illud in quo consistit ipse finis 
      <lb ed="#V" n="126"/>est naturaliter cognitum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
