<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="13-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g08618"><!-- l3d4a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g08618-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e103">
      ¶ Circa principium quaeruntur duo. 
        <lb ed="#V" n="20"/>¶ Primo vtrum conceptio christi conuenienter approprietur 
      per<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sone spiritus sancti tamquam efficienti.
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum christus vere 
      di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ci possit filius spiritus sancti. 
    </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g08618-Dd1e115">
               <head xml:id="kzz7yh-g08618-Hd1e117">Quaestio 1</head>
               <head type= "question-title">Utrum conceptio christi convenienter approprietur persone spiritus sancti tamquam efficienti</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e119">
      Questio. I. 
        <lb ed="#V" n="23"/>PRimo ostendo quod conceptio christi non 
      ap<lb ed="#V" n="24" break="no"/>propriatur conuenienter spiritui sancto: vt 
        <lb ed="#V" n="25"/>efficienti. <ref>Damas. lib.o 3. c. 1.</ref> dicit quoniam deitatis specie
      <lb ed="#V" n="26" break="no"/>inimicus decepit hominem carnis pro deitate 
        <lb ed="#V" n="27"/>idest premissione: decipitur et monstratur simul bonitas 
        <lb ed="#V" n="28"/>et sapientia et iustitia et potentia dei: sed potentia 
      appro<lb ed="#V" n="29" break="no"/>priatur patri: sapientia filio: bonitas spiritui sancto: ergo 
        <lb ed="#V" n="30"/>conceptio christi: ita conuenienter appropriari potest 
      pa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tri vel filio: sicut spiritui sancto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e141">
      ¶ Item in vnione 
      ma<lb ed="#V" n="32" break="no"/>xime distantium: maxime ostenditur potentia: ergo in 
      incar<lb ed="#V" n="33" break="no"/>natione filii dei in qua fuerunt vnita maxime distantia: 
        <lb ed="#V" n="34"/>scilicet deus et creatura: maxime fuit manifestata 
      poten<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tia. Cum ergo potentia approprietur patri: videtur quod 
        <lb ed="#V" n="36"/>ipsa christi conceptio debeat sibi appropriari vt 
      efficien<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ti.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e157">
      ¶ Item secundum Damas. lib. 3. cap. 2. diuina sapientia 
      ve<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lut diuinum semen constrinxit sibi ipsi ex castis et 
      puris<lb ed="#V" n="39" break="no"/>simis sanguinibus carnem animatam. Sed secundum philosophum 
      se<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cundo physi. Semen est in generatione principium 
      acti<lb ed="#V" n="41" break="no"/>uum: ergo videtur quod incarnatio christi appropriari 
      de<lb ed="#V" n="42" break="no"/>beat ipsi filio vt efficienti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Contra. <ref>Math. 1.</ref> Quod in ea natum est de spiritu 
      san<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cto est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e178">
      ¶ Item in symbolo dicitur qui 
      con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ceptus est de spiritu sancto.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod conceptio christi conuenienter 
        <lb ed="#V" n="47"/>appropriatur spiritui sancto vt 
      effi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cienti: quia operatio illi persone appropriatur cuius 
      ap<lb ed="#V" n="49" break="no"/>propriatum magis refulget in illa operatione: bonitas 
      au<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tem et gratia et dilectio que sunt appropriata spiritui 
      san<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cto maxime refulserunt et refulgent in hoc quod filius dei 
      na<lb ed="#V" n="52" break="no"/>turam humanam assumpsit in vnitatem perione: sicut enim 
        <lb ed="#V" n="53"/>dicitur Io. 3. sic deus dilexit mundum vt filium suum 
      vni<lb ed="#V" n="54" break="no"/>genitum daret. Et secundum Damas. lib. 3. cap. 4. Filius dei 
      fa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ctus est homo propter philantropiam: idest propter amorem 
        <lb ed="#V" n="56"/>hominum: et sic maxime refulsit ibi diuina dilectio: et quia 
        <lb ed="#V" n="57"/>quanto opus magis excellit omne meritum: tanto est 
      ma<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gis gratuitum: et incarnatio filii dei: maxime omne 
      meri<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tum excellit: ideo in incarnatione: maxime diuina gratia 
        <lb ed="#V" n="60"/>effulsit: quapropter dicit Augu. 13 de trinitate. cap. 19. Quod in 
        <lb ed="#V" n="61"/>rebus per tempus ortis illa summa gratia est quod homo in 
        <lb ed="#V" n="62"/>vnitate persone deo coniunctus est: et quia bonitas anime 
        <lb ed="#V" n="63"/>consistit in perfectione rei: et maxima perfectio nature 
      hu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mane fuit in sui coniunctione cum deo in vnitate persone: 
        <lb ed="#V" n="65"/>ideo diuina bonitas maxime in illa vnione refulsit. Unde 
        <lb ed="#V" n="66"/>secundum Damas. lib. 3. cap. 3. In incarnatione refulsit 
      diuina<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bonitas in hoc quod non despexit infirmitatem proprii plasma 
        <lb ed="#V" n="68"/>tis: sed supple ad magnam perfectionem elenauit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e235">
        <!--00035.xml-->
                  <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis in 
      incar<lb ed="#V" n="70" break="no"/>natione refulsit bonitas ratione iam 
      di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cta et iustitia in hoc: quoniam homine victo non alio facit vincere 
        <lb ed="#V" n="72"/>tyrannum: et in hoc quod non vi: sed per viam iustitie de morte 
        <lb ed="#V" n="73"/>eripuit: et sapientia in hoc quoniam inuenit difficillimi 
      solutio<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ni valde decentissimam id est conuenientem modum liberandi 
      ho<lb ed="#V" n="75" break="no"/>minem et potentia propter vnionem maxime distantium: tamen 
        <lb ed="#V" n="76"/>quia precipue ibi manifestata fuit bonitas gratia et 
      chari<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tas: ideo magis appropriatur incarnatio spiritui sancto: vt 
      effi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cienti quam patri vel filio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e264">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod potentia ope 
        <lb ed="#V" n="79"/>rantis ostenditur in effectus productione: bonitas autem in 
        <lb ed="#V" n="80"/>effectus perfectione: et quia in creatione res accipiunt esse et 
        <lb ed="#V" n="81"/>in incarnatione natura humana eleuata fuit ad perfectissimum 
        <lb ed="#V" n="82"/>esse: ideo opus creationis appropriatur patri: et opus 
      in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>carnationis spiritui sancto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e277">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod in 
      naturali<lb ed="#V" n="84" break="no"/>hominis conceptione vis actiua in seine patris non tantum 
        <lb ed="#V" n="85"/>modo format setum de materia ministrata a matre: sed etiam ad 
        <lb ed="#V" n="86"/>se attrahit illud quod est necessarium ad hoc vt setus 
      perfi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ciatur in quantitate debita suppletio primi operis in 
      con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ceptione christi appropriatur spiritui sancto: sed quia filius dei ad 
        <lb ed="#V" n="89"/>se traxit humana naturam comparatur virtuti actiue que est in 
        <lb ed="#V" n="90"/>semine patris ratione operationis secunde. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g08618-Dd1e296">
               <head xml:id="kzz7yh-g08618-Hd1e298">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum Christus vere dici possit filius spiritus sancti.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e300">
      Quaestio II. 
        <lb ed="#V" n="91"/>SEcundo queritur vtrum christus vere 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ci possit filius spiritus sancti. 
        <lb ed="#V" n="93"/>Et videtur quod sic. Ad <ref>Rom. 8.</ref> dicitur christus 
      pri<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mogenitus in multis fratribus: sed fratres non 
        <lb ed="#V" n="95"/>habet nisi inquantum homo: nec sic habet fratres ratione 
      ma<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tris: quia virgo maria numquam habuit filium nisi christum: ergo 
        <lb ed="#V" n="97"/>videtur quod inquantum homo fratres habet ratione patris: 
        <lb ed="#V" n="98"/>sed certum est quod non habuit hominem patrem: ergo 
      inqua<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tum homo filius est spiritus sancti: et totius trinitatis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e322">
      ¶ Item 
        <lb ed="#V" n="100"/>secundum philosophum. 15 de animalibus: pater non est pueri pater: quia 
      ali<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quid de eius seine conuertatur in substantiam pueri: sed quia 
        <lb ed="#V" n="102"/>per virtutem actiuam in suo semine format corpus pueri de 
        <lb ed="#V" n="103"/>materia ministrata a matre. Cum ergo spiritus sanctus per 
        <lb ed="#V" n="104"/>suam virtutem actiuam formauerit corpus christi de mara 
        <lb ed="#V" n="105"/>ministrata a vergine: videtur quod vere pater christi: et proprie dici possit. 
                <!--TODO PGRAAPH break-->
        <lb ed="#V" n="106"/>Contra. <ref>August. 2. libro de trinitate cap. 10 </ref>dicit quod 
      chri<lb ed="#V" n="107" break="no"/>stus: neque sui: neque spiritus sancti filius 
      cre<lb ed="#V" n="108" break="no"/>di: aut intelligi potest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e344">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod christus vere non potest dici 
      fi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lius spiritus sancti: nec totius 
      tri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nitatis. Tripliciter enim dicitur aliquis filius dei: scilicet 
        <lb ed="#V" n="112"/>per generationem: et per adoptionem: et per creationem 
        <lb ed="#V" n="113"/>Primo modo non potest vere dici christus filius 
      spiri<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tus sancti: nec totius trinitatis: quia inquantum deus non 
        <lb ed="#V" n="115"/>est genitus a spiritu sancto: nec a tota trinitate: sed tantum 
        <lb ed="#V" n="116"/>a patre: et inquantum homo non est genitus: nec a patre: 
        <lb ed="#V" n="117"/>nec a seipso: nec a spiritu sancto: sed factus: quia 
      genera<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tio est productio per modum nature. Christus autem 
      in<lb ed="#V" n="119" break="no"/>quantum homo non est productus ab aliqua diuina 
      per<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sona per modum nature: vnde inquantum homo non est 
      fi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lius alicuius diuine persone per generationem: nec etiam 
        <lb ed="#V" n="122"/>debet dici christus filius spiritus sancti vel totius 
      trinita<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tis per adoptionem: quia vt inferius ostendetur: non est 
        <lb ed="#V" n="124"/>concedendum quod christus sit dei filius adoptiuus: nec etiam 
        <lb ed="#V" n="125"/>per creationem: quia vt inferius ostendetur: non est 
      conce<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dendum: quod christus sit creatura. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08618-d1e386">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod fraternitas 
        <lb ed="#V" n="128"/>non dicitur de nobis per 
      compera<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rationem ad christum: et ad alios homines vniuoce: sicut esse 
      fi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lium dei patris nobis: et christo non conuenit vniuoce. Ipse est 
        <lb ed="#V" n="131"/>enim filius dei patris per generationem: nos autem per adoptionem et 
        <lb ed="#V" n="132"/>creationem. Unde non per illum modum dicitur Paulus frater christi 
        <lb ed="#V" n="133"/>quo dicitur frater Ioannis. ¶ Ad 2m dicendum: quod illud argumentum deficit 
        <lb ed="#V" n="134"/>in tribus: non enim est sic intelligenda illa auctoritas philosophi. Quod nihil 
        <lb ed="#V" n="135"/>de seine patris conuertatur in aliquid necessarium ad consistentiam 
        <lb ed="#V" n="136"/>pueri: quia conuertitur propter sui subtilitatem in spiritus: 
      <!--00036.xml-->
      <pb ed="#V" n="13-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>qui per corpus pueri sunt delatores virsum anime. 
      Un<lb ed="#V" n="2" break="no"/>de Auicenna. 9. de animalibus sic ait. Putant homines 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod Aristo. putauerit quod semen viri non esset pars pueri: 
      ne<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quam immixtum cum materia pueri. Sed hoc non fuit eius 
      con<lb ed="#V" n="5" break="no"/>silium: sed eius consilium fuit: quod inuoluatur cum matrice: 
      <lb ed="#V" n="6"/>et profundatur in materia vt sit operator membrorum: et 
      du<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cat idoneam materiam ad membra: et erit illud sperma 
      ma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>teria spiritus in creatura: quia efficitur multum subtile et 
      <lb ed="#V" n="9"/>habile vt transeat in spiritum. Alius defectus argumen 
      <lb ed="#V" n="10"/>ti est: quia spiritus sanctus de materia ministrata a 
      virgi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ne non formauit corpus christi materialiter: sed 
      volunta<lb ed="#V" n="12" break="no"/>rie. Tertius defectus est: quia christus inquantum 
      homo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>spiritui sancto non est similis in natura: sed inquantum deus 
      <lb ed="#V" n="14"/>Inquantumi autem deus a spiritu sancto non est: et ideo 
      <lb ed="#V" n="15"/>non debet dici filius spiritus sancti. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>