<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="38-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a25845"><!-- l1d10a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a25845-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e103">
          <lb ed="#V" n="10"/>Consequenter sequitur de secundo 
          princi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pcti: st eita voe 
          que<lb ed="#V" n="12" break="no"/>runtur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e112">
          ¶ Primo vtrum amor sit proprium 
          <lb ed="#V" n="13"/>spiritus sancti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="14"/>sit proprie nexus patris et filii.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e122">
          ¶ Tertio vtrum esse spiritum sit 
          <lb ed="#V" n="15"/>proprium spiritus sancti.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a25845-Dd1e128">
          <head xml:id="kzz7yh-a25845-Hd1e130">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e132">
            ¶ Questio I. 
            <lb ed="#V" n="16"/>PRimo ergo ostendo quod amor non sit 
            proprium<lb ed="#V" n="17" break="no"/>pritus sancti. quio sicut se habet 
            sapien<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tia ad filium: sic amor ad spiritum sanctum: sed 
            sa<lb ed="#V" n="19" break="no"/>pientia non est proprium filii: sed appropriatum: 
            <lb ed="#V" n="20"/>ergo amor non est proprium spiritus sancti: sed 
            appropria<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e148">
            ¶ Item Aug. xv. de trini. ca. 19. dicit quod in summa 
            <lb ed="#V" n="22"/>trinitate non solum spiritus sauctus est charitas. cum 
            er<lb ed="#V" n="23" break="no"/>go charitas sit amor. Amor non est proprium spiritus 
            san<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e157">
            ¶ Iem. ii. cor inth. vlti. super illud gratia domini nostri 
            <lb ed="#V" n="25"/>iesu christi: et charitas dei. dicit glo. idest deus pater 
            cha<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ritatem dans nobis: cuius dilectio misit christu. ergo 
            di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lectio conuenit patri. non est ergo proprium spiritus sancti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e166">
            <lb ed="#V" n="28"/>Contra ritum sanctum sed verbum est dpritm terua ed 
            pl<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ritumsunentu:eucroum en proprium fiiii. ergo 
            <lb ed="#V" n="30"/>amor est proprium spiritus sancti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e176">
            ¶ Item illud est 
            propriu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>persone quod importat modum suum emanandi: sed amor 
            im<lb ed="#V" n="32" break="no"/>portat modum emanationis spiritus sancti: quia procedit per 
            mo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dum amoris. ergo amor est proprium spiritus sancti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e185">
            <lb ed="#V" n="34"/>Respondeo quod in diuinis est amoressentalis: et 
            <lb ed="#V" n="35"/>tum amor 
            esten<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tialis communis est patri et filio et spiritui sancto: sed 
            appro<lb ed="#V" n="37" break="no"/>priatur spiritui sancto: quia maiorem videtur habere 
            similitudi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nem cum eius proprio. amor notionalis est spiratio 
            actiua<lb ed="#V" n="39" break="no"/>que communis est patri et filio: et non conuenit spiritui 
            san<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cto. amor personalis est amor spiratus. Et hic amor est 
            pro<lb ed="#V" n="41" break="no"/>prium spiritus sancti. Per hoc patet quomodo debeat 
            re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sponderi ad argumenta ad vtramque partem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e207">
            <lb ed="#V" n="43"/>Ad primum cum dicitur quod sicut se habet 
            sapien<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tia austitum: ese amor ad spiritu 
            san<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctum etc. Dico quod non est omnino simile: quia sapientia 
            <lb ed="#V" n="46"/>semper accipitur essentialiter quantum est ratione rei 
            signifi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cate: vt inferius ostendetur: licet aliquando supponat pro 
            perso<lb ed="#V" n="48" break="no"/>na ratione adiuncti: vt cum ostenditur sapientia genita: sed amor 
            <lb ed="#V" n="49"/>accipi potest essentialiter et personaliter: vt visum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e225">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="50"/>2m cum arguitur per auctoritatem Aug. dico quod ibi 
            loque<lb ed="#V" n="51" break="no"/>batur de amore essentiali.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e232">
            ¶ Ad 3m cum arguitur per 
            il<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lam glo. dico quod illa loquitur de dilectione essentiali. et bene 
            <lb ed="#V" n="53"/>concedo quod ista dilectio non est proprium spiritus sancti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e239">
            <lb ed="#V" n="54"/>¶ Argumenta que fuerunt ad partem aliam procedunt 
            <lb ed="#V" n="55"/>de amore spirato. et bene verum est quod ille amor est proprium 
            <lb ed="#V" n="56"/>spiritus sancti.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a25845-Dd1e249">
          <head xml:id="kzz7yh-a25845-Hd1e251">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e253">
            ¶ Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="57"/>SEcundo queritur. Utrum spiritus sanctus 
            <lb ed="#V" n="58"/>sit proprie nexus patris et filii. et 
            <lb ed="#V" n="59"/>videtur quod non: quia quod ab aliquibus distinctum 
            <lb ed="#V" n="60"/>sest non est nexus eorum sed spiritus sanctus a patre 
            <lb ed="#V" n="61"/>et filio distinctus est. ergo non est nexus eorum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e266">
            <lb ed="#V" n="62"/>¶ Item nexus habet rationem medii respectu illorum que 
            <lb ed="#V" n="63"/>nectuntur. Sed spiritus sanctus in trinitate non habet 
            ra<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tionem medii respectu illorum que nectuntur: sed spiritus 
            san<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctus in trinitate non habet rationem medie persone. immo 
            si<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lius. ergo non est nexus patris et filii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e279">
            ¶ Item nexus non 
            <lb ed="#V" n="67"/>est msi separatorum: sed pater et filius non sunt separati. er¬ 
            <!--00090.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>go spiritus sanctus nonn est nexus eorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e290">
            ¶ Item sicut 
            pa<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ter et filius conueniunt in spirando spiritum sanctum: sic et 
            si<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lius et spiritus sanctus conueniunt in hoec quod a patre 
            producti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sunt. ergo si spiritus sanctus propter hoc diceretur nexus patris et filii: 
            <lb ed="#V" n="72"/>ita pater esset nexus filii: et spiritus sancti: quod tamen non dicitur. 
            <lb ed="#V" n="73"/>Cotra Aug. 6 de trinia c s loquens de spiritusancto. 
            <lb ed="#V" n="74"/>Non ettm: quia duo peo quo vterque coniungitur. 
            <lb ed="#V" n="75"/>ergo spiritus sanctus nexus est in quo coniungantur due 
            <lb ed="#V" n="76"/>personem scilicet pater et filius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e311">
            ¶ Item Diony. de diui. no. c. 4. 
            <lb ed="#V" n="77"/>dicit amorem siue angelicum: siue diuinum vnitiuam 
            quan<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dam intelligimus virtutem: sed spiritus sanctus est amor. 
            <lb ed="#V" n="79"/>ergo est res vnitiua amantium est ergo nexus patris et filii. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e320">
            <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod pater et fis communicant in vnospiritum et 
            <lb ed="#V" n="81"/>quimo ilie sput amet sti ac tamor mutuus: 
            <lb ed="#V" n="82"/>qui propriissime nexus est illorum a quibus spiratur: ideo 
            con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cedo quod spiritus sanctus est proprie nexus patris et filii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e331">
            <lb ed="#V" n="84"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod iluqd quod 
            <lb ed="#V" n="85"/>abaliqub est atiuesim son et 
            ne<lb ed="#V" n="86" break="no"/>xus illorum etc. Dico quod falsum est. Nam a duobus 
            corpori<lb ed="#V" n="87" break="no"/>bus glutinosis aliquando procedit ab eis aliquid distinctum 
            <lb ed="#V" n="88"/>quo nectuntur: et in quo vniuntur: quamuis istud exemplum a 
            <lb ed="#V" n="89"/>proposito nostro sit remotissimum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e347">
            ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="90"/>nexus habet rationem medii respectu illorum que nectuntur et c. 
            <lb ed="#V" n="91"/>Dico quod quandoque sic: quandoque non. Nectuntur enim quandoque 
            <lb ed="#V" n="92"/>duo lapides per cementum medium: quandoque nectuntur 
            ali<lb ed="#V" n="93" break="no"/>qua duo in vno tertio: sicut duo ligna in vna flamma secundum 
            <lb ed="#V" n="94"/>quam similitudinem pater et filius nectuntur in spiritu 
            san<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cto.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e363">
            ¶ Ad 3m cum dicitur quod nexus non est nisi 
            separato<lb ed="#V" n="96" break="no"/>rum etc. Dico quod falsum est. Nexus enim bene est 
            distin<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctorum: quamuis autem pater et filius non sint separati nec 
            se<lb ed="#V" n="98" break="no"/>paratione locali: nec separatione essentiali: que proprie 
            di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cuntur separationes: Sunt tamen distincti distinctione 
            <lb ed="#V" n="100"/>personali que separatio dici non debet
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e376">
            ¶ Ad 4m dico quod 
            <lb ed="#V" n="101"/>quamuis filius et spiritus sanctus sint a patre: non tamen propter 
            <lb ed="#V" n="102"/>hoc ita habet rationem nexus respectu filii et spiritus sancti: sid 
            <lb ed="#V" n="103"/>cut spiritus sanctus respectu patris et filii: quia secundum rationem 
            <lb ed="#V" n="104"/>intelligendi distinctio conexorum prior est: quam nexus eorum 
            pa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ter autem secundum ratione intelligendi prior est quam distinctio 
            si<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lii et spiritus sancti. Et praeterea filius et spiritus sanctus non 
            <lb ed="#V" n="107"/>procedunt a patre per eundem modum. Sed pater et filius 
            <lb ed="#V" n="108"/>eodem modo spirant spiritum sanctum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e397">
            ¶ Item amor in 
            diui<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nis non est proprium patris sicut spiritus sancti. Amoris autem 
            pro<lb ed="#V" n="110" break="no"/>prium est esse nexum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a25845-Dd1e405">
          <head xml:id="kzz7yh-a25845-Hd1e407">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e409">
            ¶ Questio. III. 
            <lb ed="#V" n="111"/>Tertio queritur. Utrum esse spiritum sit 
            pro<lb ed="#V" n="112" break="no"/>pri xrtusanciust videt quod non: 
            <lb ed="#V" n="113"/>quia Ioan. 4 dicit Saluator quod deus est spertus: sed quie:t 
            <lb ed="#V" n="114"/>spersona est deus. ergo quilibet persona est spiritus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e420">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="115"/>omnis substantia incorporea est spiritus: sed tota 
            trini<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tas est homerni. ergo tota trinitas est spiritus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e427">
            ¶ Item spiratio est 
            <lb ed="#V" n="117"/>actus naturalis. ergo spirari maxime conuenit persone que 
            <lb ed="#V" n="118"/>procedit per modu nature: sed illa persona est filius. ergo 
            <lb ed="#V" n="119"/>filius maxime est spiratus: maxime ergo sibi conuenit esse 
            <lb ed="#V" n="120"/>spiritum secundum quod spiritus dicitur a spiratione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e438">
            ¶ Item 
            illi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>conuenit esse spiritum cui conuenit inspirare: sed diuina 
            sub<lb ed="#V" n="122" break="no"/>stantia nos inspirat. Unde Iob 32 inspiratio omnipotentis 
            <lb ed="#V" n="123"/>dat intelligentiam. ergo diuine substantie conuenit esse 
            spi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ritum. ergo non est proprium spiritus sancti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e450">
            <lb ed="#V" n="125"/>Contra spiritus dicitur quia spiratur: sed sola periona 
            spi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ratumunct: piratur in oluinis. ergo soini 
            spiri<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tui sancto conuenit esse spiritum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e459">
            ¶ Item proprium 
            spiri<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tus sancti est esse spiritum sanctum: sed hoc nomen sanctus 
            <lb ed="#V" n="129"/>non coartat hoc nomen spiritus cum quelibet persona in 
            <lb ed="#V" n="130"/>diuinis sit eque sancta. ergo etiam proprium est spiritus: 
            <lb ed="#V" n="131"/>sancti esse spiritum sanctum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e470">
            <lb ed="#V" n="132"/>Respondeo quod hoc nomen spiritus inuenitur in 
            corpo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ttuus: t i ereatura rationatt et inteliectualti: 
            <lb ed="#V" n="134"/>et in deo maxime: quia in eo maxime est spiritualitas et spi¬ 
            <!--00091.xml-->
            <pb ed="#V" n="39-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>ratio: et quolibet istorum modorum potest accipi: vel secundum 
            <lb ed="#V" n="2"/>quod dicitur a spiritualitate: vel secundum quod dicitur a spiratione. 
            <lb ed="#V" n="3"/>spiritus in corporibus secundum quod dicitur a spiritualitate 
            di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>uiditur contra corpulentiam siue grossitiem. et sic dicitur 
            spi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ritus quoddam corpus subtile mediante quo anima facit 
            <lb ed="#V" n="6"/>operationes naturales et animales in corpore: secundum 
            Constabu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lum in lib. de differentia spiritus et anime. Secundum autem 
            <lb ed="#V" n="8"/>quod dicitur a spiratione: sic dicitur flatus et sic accipit Cprys. 
            <lb ed="#V" n="9"/>omelis 26 super Ioan. ante medium exponens illud Ioan. 3. 
            <lb ed="#V" n="10"/>Spiritus vbi vult spirat. Secundum autem quod spiritus 
            acci<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pitur in creatura rationali: vel intellectuali inquantum 
            di<lb ed="#V" n="12" break="no"/>citur a spiritualitate: sic diuiditur contra corpus. et sic 
            sub<lb ed="#V" n="13" break="no"/>stantia rationalis dicitur spiritus et sic accipitur in Ecclesu. 
            <lb ed="#V" n="14"/>vbi dicitur. c. 3. Quis nouit si spiritus filiorum adam etc. 
            <lb ed="#V" n="15"/>Secundum autem quod dicitur a spiratione: sic amor dicitur 
            spi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ritus. Et ratio est hec: quia spiratio in corpore est actus 
            inter<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nus et actus vitalis habens originem a calore: sic in 
            substan<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tia rationali: vel intellectuali. amor est actus internus: quia 
            <lb ed="#V" n="19"/>remanet in amante. et actus vitalis: quia amor est vita 
            ani<lb ed="#V" n="20" break="no"/>me. Unde Hugo in soliloquio de arra sponse quasi in 
            prin<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cipio loquens anime sue ait. Scio anima mea: quia vita 
            <lb ed="#V" n="22"/>tua dilectio est. Similiter dico quod in diuinis potest 
            accipi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>spiritus secundum quod dicitur a spiritualitate: et sic dicitur 
            abso<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lute: et conuenit toti trinitati: vel secundum quod dicitur ab 
            spiratio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ne: et sic conuenit illi soli persone: que procedit vt amor: 
            <lb ed="#V" n="26"/>quia illa sola spiratur. Et quia solus spiritus sanctus in 
            di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uinis procedit vt amor: ideo sola persona spiritus sancti est 
            <lb ed="#V" n="28"/>spiritus. secundum quod spiritus dicitur a spiratione: et quia est 
            amor<lb ed="#V" n="29" break="no"/>recte et ordinate spiratus. Ideo non tantum dicitur 
            spi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ritus: sed etiam spiritus sanctus. Per hoc patet 
            quomo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>do debeat responderi ad argumenta ad vtramque partem. 
            <lb ed="#V" n="32"/>Primum enim argumentum et eet procedunt de 
            <lb ed="#V" n="33"/>tuttu talibus ualitate. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e557">
            <lb ed="#V" n="34"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod spiratio est actus naturalis. 
            di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>co quod verum est in corporibus que spirant propter 
            neces<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sitatem conseruationis nature: tamen in spiritibus qui spirant 
            <lb ed="#V" n="37"/>ex liberalitate non est verum: sed est actus voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e568">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="38"/>4m dicitur quod illi conuenit esse spiritum: cui 
            conue<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nit inspirare: dico quod verum est loquendo de spiritu secundum 
            <lb ed="#V" n="40"/>quod dicitur a spiritualitate. et sic accipiendo spiritum: 
            con<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cedo quod sicut tota trinitas nos inspirat: ita est et vnus 
            spi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ritus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a25845-d1e581">
            ¶ Argumenta ad oppositum procedunt de 
            spiri<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tu secundum quod dicitur a spiratione. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>