<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="169-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f120933"><!-- l2d42a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f120933-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e103">
               <lb ed="#V" n="110"/>COnsequenter queritur de u 
      prin<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="112"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e112">
      ¶ Primo vtrum peccata 
      distin<lb ed="#V" n="113" break="no"/>guantur secundum speciem per obiecta.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="114"/>vtrum omnia peccata sint equalia. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f120933-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f120933-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e126">
      Questio 
      <lb ed="#V" n="115"/>PRimo ostendo quod peccata non distiguuntur secundum 
      <lb ed="#V" n="116"/>speciem per obieta. Quia formale in peccato 
      <lb ed="#V" n="117"/>est auersio. Sed per omnia peccata a deo auertentia est 
      <lb ed="#V" n="118"/>auersio ab eodem opbeto scilicet deo: ergo non distinguuntur 
      <lb ed="#V" n="119"/>secundum speciem penes obieta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e139">
      ¶ Item peccatum mortale et veniale non 
      <lb ed="#V" n="120"/>videntur differre: nisi secundum magis et minus. Sed talis differentia non 
      di<lb ed="#V" n="121" break="no"/>uersificat speciem: ergo cum peccatum mortale et veniale maxime videam 
      <lb ed="#V" n="122"/>tur differre: videtur quod alia peccata inter se non differant specie propter obieta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e148">
                  <lb ed="#V" n="123"/>¶ Item idem obiectum in specie est respectu concubitus coniugalis et 
      for<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nicari. Sed certum est quod illi duo actus differunt specie: quia vnus potest 
      <lb ed="#V" n="125"/>esse virtuosus alter semper est virtuosus: ergo similiter videtur quod differentia 
      peccato<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rum secundum speciem non attendatur penes opbieta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e159">
      ¶ Item ab eodem habet res 
      <lb ed="#V" n="127"/>speciem a quo habet esse: sed peccata habent esse ex suis causis: ergo est ab e 
      <lb ed="#V" n="128"/>speciem fortiuntur: ergo distinguuntur secundum speciem per suas causas et non per¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="129"/>¶ Item obitecm in peccato est sicut materialis causa: sed secundum philosophum. 10. 
      met<lb ed="#V" n="130" break="no"/>res non distinguuntur speciem secundum materiam: sed secundum formam: ergo 
      pec<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ta non distinguuntur speciem secundum obiecta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra priuationes distinguuntur speci per reductionem 
      <lb ed="#V" n="133"/>habitus oppositos: ergo cum virtutes quae sunt 
      <lb ed="#V" n="134"/>oppositi peccatis distinguantur secundum speciem penes obieta 
      for<lb ed="#V" n="135" break="no"/>peccata distinguantur secundum speciem per obieta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e187">
      ¶ Item 
      mor<lb ed="#V" n="136" break="no"/>speciem penes terminos. Sed obiecta sunt termini a 
      <!--00355.xml-->
      <pb ed="#V" n="170-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ergo actus peccatorum specie differunt per obiecta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e200">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="2"/>peccata aut distinguuntur secundum speciem penes causas: aut 
      pe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nes obiecta: non penes causas: quia peccatorum in specie diuerso 
      <lb ed="#V" n="4"/>rum est vna causa: vt enim dicitur prima ad Thimo. vlt. 
      <lb ed="#V" n="5"/>Radix omnium malorum est cupiditas: ergo peccata 
      dif<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ferunt specie penes obiecta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Respondeo in actu peccati duo sunt scilicet 
      defor<lb ed="#V" n="8" break="no"/>mitas: et actus deformati 
      substra<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ctus. Primo modo loquendo de peccato. Dico quod 
      pecca<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tum non est in specie nec in genere: nisi per reductionem 
      <lb ed="#V" n="11"/>ad oppositos habitus virtuosos: vel ad actus ipsarum 
      vir<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tutum. Ipsa enim deformitas peccati: priuatio est. 
      Priua<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tio autem cum nullam dicat essentiam per se non potest esse 
      <lb ed="#V" n="14"/>nec in specie: nec in genere. Et sicut ille deformitates 
      pec<lb ed="#V" n="15" break="no"/>catorum non sunt in specie: nisi per reductionem. Ita dico quod 
      <lb ed="#V" n="16"/>earum distinctio secundum speciem attendi debet penes 
      distinctio<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nem specificam habituum vel actuum bonorum eis opposito 
      <lb ed="#V" n="18"/>rum ad quos reducuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e242">
      ¶ Secundo: modo loquendo de 
      <lb ed="#V" n="19"/>peccato: sic dico quod peccatum est in specie per se: quia sic 
      pecca<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum per se comparatur ad peccantem. Unumquodque autem 
      <lb ed="#V" n="21"/>consequitur speciem secundum illud quod est per se: et non secundum illud 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod est per accidens. In specie autem constituuntur per 
      for<lb ed="#V" n="23" break="no"/>male obiectum: non quia ipsum obiectum sit actus forma: per 
      <lb ed="#V" n="24"/>quam reponitur in specie. Sed quia est causa sine qua non 
      diffe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rentie specifice ipsius actus: per quas differentias ipsi 
      ac<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tus formaliter secundum speciem distinguuntur: quia per illa 
      distiu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>guuntur secundum speciem per que in suis speciebus reponuntur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e265">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod per 
      quodli<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bet peccatum mortale auertitur 
      homo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>a deo: vnde ipsa auersio generaliter dicta est. q. forma 
      ge<lb ed="#V" n="31" break="no"/>neraliter omnium mortalium peccatorum inquantum peccata 
      <lb ed="#V" n="32"/>sunt. Sed carentia formalis obiecti debiti est. q. spercialis 
      for<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ma ipsius peccati sub ratione: qua peccatum est talis speciei 
      <lb ed="#V" n="34"/>et dico. q. forma: quia secundum rei veriratem priuatio forma non 
      <lb ed="#V" n="35"/>est: vnde nec peccatum sub ratione: qua peccatum est 
      for<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mam habet: nec speciem per se. Sed eo modo quo superius 
      <lb ed="#V" n="37"/>dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e289">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod peccatum mortale et 
      ve<lb ed="#V" n="38" break="no"/>niale: quandoque secundum speciem differunt: vt quando sunt respectu 
      di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uersorum obiectorum formalium. Quandoque autem secundum speciem non 
      <lb ed="#V" n="40"/>differunt: vt quado sunt respectu eiusdem obiecti in specie. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Sed differunt secundum imperfectionem actus: et secundum perfectio 
      <lb ed="#V" n="42"/>nem: vnde velle fornicari ex deliberatione: et velle 
      forni<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cari ex surreptione non sunt actus voluntatis differentes 
      <lb ed="#V" n="44"/>secundum speciem: nec in genere nature: nec in genere moris. Sed in 
      <lb ed="#V" n="45"/>hoc differunt: quod vnus eorum est imperfectus volendi actus: 
      <lb ed="#V" n="46"/>alius autem perfectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e311">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod et si 
      concubi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tus coniugalis et fornicarius sint eiusdem speciei: quatum ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>esse nature. Diuersarum tamen specierum sunt: quantum adesse 
      mo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ris: et primo modo est eorum idem obiectum in speci non 
      secun<lb ed="#V" n="50" break="no"/>do modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e322">
      ¶ Ad quartum cum dicitur: quod peecati habent esse 
      ex<lb ed="#V" n="51" break="no"/>suis causis et c. dicendum quod materia et forma respiciunt rei 
      substan<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tiam: et ideo substantie reponuntur in genere et specie per 
      ma<lb ed="#V" n="53" break="no"/>et formam. Agens autem et finis respiciunt actus seu opera 
      <lb ed="#V" n="54"/>tiones: et ideo actus reponuntur in specie per efficientem et 
      fi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nem: non quod efficiens vel finis sit forma: per quam actus 
      re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ponuntur in specie. Sed quia propter finem efficiens elicit de. 
      <lb ed="#V" n="57"/>terminatam essentiam actus: seu 
      operati<lb ed="#V" n="58" break="no"/>specie reponitur: quia tamen agens 
      n<lb ed="#V" n="59" break="no"/>formiter omperatur: ideo agentia natural 
      <lb ed="#V" n="60"/>diuersos actus naturales in specie: vnde tales actus specie differunt: 
      <lb ed="#V" n="61"/>et per efficientem: et per finem: vt calefactio et frigefactio: et 
      <lb ed="#V" n="62"/>sic de aliis. Agens autem voluntarium potest agere 
      diuer<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sas actiones: vnde in voluntariis actibus non attenditur 
      <lb ed="#V" n="64"/>stinctio secundum speciem: penes causam 
      ager<lb ed="#V" n="65" break="no"/>finem: qui est formale obiectum voluntati 
      <lb ed="#V" n="66"/>tum cum dicitur: quod res non distinguuntur specie secundum materiam etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="67"/>quod sicut per obiectum materiale actus non reponitur in specie: sed 
      <lb ed="#V" n="68"/>per fomale: ita per obiecta materalia non distinguuntur secundum spe¬ 
      <!--00355.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ciem: sed per formalia. Uidere enim albedinem et 
      nigre<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dinem non sunt diuerse visiones secundum speciem: quia omnis 
      <lb ed="#V" n="71"/>species coloris videtur: inquantum color vel saltem 
      inquan<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum color lumine illustratus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f120933-Dd1e379">
               <head xml:id="kzz7yh-f120933-Hd1e381">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e383">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="73"/>SEcundo quaeritur vtrum omnia 
      peccata<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sint equalia. Et vi etur quod sic 
      <lb ed="#V" n="75"/>Iac. 2. qui peccauerit in vno factus est omnium 
      <lb ed="#V" n="76"/>reus: qui enim dicit non mechaberis: dicit et non 
      <lb ed="#V" n="77"/>occides: videtur ergo quod propter vnitatem precipientis: sint 
      <lb ed="#V" n="78"/>peccata connexa: ergo a simili cum non sit aliqua 
      inequali<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tas in precipiente: et omne peccatum sit contra aliquod 
      pre<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ceptum: omnia peccata sunt equalia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e403">
      ¶ Item omnis 
      vir<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tus est in medio. Sed medium est indiuisibile: ergo omnis 
      <lb ed="#V" n="82"/>virtus est in indiuisibili: per quodlibet ergo peccatum: ex 
      <lb ed="#V" n="83"/>toto receditur a medio: tantum ergo tollit de virtute 
      pec<lb ed="#V" n="84" break="no"/>catum vnum: quantum aliud quod non esset verum: nisi omnia essent 
      <lb ed="#V" n="85"/>equalia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e416">
      ¶ Item philosophus. 3. Top. albius est: quod est nigro 
      im<lb ed="#V" n="86" break="no"/>permixtius: ergo si peccatum esset peccato grauius esset 
      <lb ed="#V" n="87"/>suo contrario(quod est virtus impermixtius. Sed hoc est 
      fal<lb ed="#V" n="88" break="no"/>sum: nullum enim peccatum habet aliquam permixtionem 
      <lb ed="#V" n="89"/>cum virtute: ergo nullum est alio grauius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e427">
      ¶ Item ergo 
      equa<lb ed="#V" n="90" break="no"/>liter participatur a speciebus. Sed peccatum genus est ad 
      <lb ed="#V" n="91"/>omnia alia peccata: ergo ratio peccati ab omnibus 
      pecca<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tis equaliter participatur: omnia ergo peccata sunt equalia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e437">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Contra peccato respondet pena: sed non omnia 
      peccata<lb ed="#V" n="94" break="no"/>puniuntur pari pena: ergo non omnia sunt 
      in<lb ed="#V" n="95" break="no"/>malitia paria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e446">
      ¶ Item vnum falsum est alio falsius: vnde 
      <lb ed="#V" n="96"/>dicit philosophus. 4. metaph quod non similiter mentitus est: qui 
      qua<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tuor pente opinatus est: et qui mille. Si ingitur non similiter 
      <lb ed="#V" n="98"/>palam: quia alter minus: ergo similiter vnum peccatum 
      <lb ed="#V" n="99"/>est altero grauius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e457">
      ¶ Item Aug. de sententia Iacobi non 
      mul<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum vltra medium: et si verum est eum qui habet vnam 
      <lb ed="#V" n="101"/>virtutem habere omnes eum qui vnam non habet nullam 
      ha<lb ed="#V" n="102" break="no"/>bere: nec sic peccata sunt paria: quia vbi virtus nulla est 
      <lb ed="#V" n="103"/>nihil quidem rectum est: nec tamen ideo non est prauo: 
      <lb ed="#V" n="104"/>prauius distortoque distortius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e470">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Ad istam questionem dixerunt stoici: t 
      <lb ed="#V" n="106"/>secundum quod refert 
      Au<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gust. de sententia Iacobi prope medium locum inter principium: et me 
      <lb ed="#V" n="108"/>dium: omnia peccata esse paria decepti in hoc quod non 
      considera<lb ed="#V" n="109" break="no"/>bant ea: nisi ex parte priuationis: inquantum scilicet per 
      pecca<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tum est recessus a recto ordine rationis: et ipsi 
      existima<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bant nullam priuationem suscipere magis et minus: quod 
      ta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>men falsum est: quamuis enim pura priuatio totum 
      exesu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dens habitum que priuatio consistit in esse corrupto cum 
      <lb ed="#V" n="114"/>iusmodi mors est: que est vite priuatio non recipiat 
      ma<lb ed="#V" n="115" break="no"/>gis et minus: priuatio tamen que non totaliter habitum 
      <lb ed="#V" n="116"/>excludit oppositum: que priuatio magis consislit in 
      fie<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ri corruptonis habitus oppositi: quam in esse corrupto: sicut 
      <lb ed="#V" n="118"/>se habet infirmitas ad sanitatem recipit magis et minus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e503">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Dicendum ergo ad questionem quod non omnia peccata 
      <lb ed="#V" n="120"/>sunt paria cuius rationem aliqui sic assignant. Uirtus est 
      <lb ed="#V" n="121"/>secundum rectam rationem et peccatum est recessus a recta ratione: 
      <lb ed="#V" n="122"/>quodlibet autem peccatum aliquid retinet de ordine recte 
      <lb ed="#V" n="123"/>rationis: secundum enim philosophum: 4. ethi. cap. 12. malum et seipsum 
      <lb ed="#V" n="124"/>destruit: et si integrum sit importabile sit. Et ideo 
      priua<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tio que est in peccato recipere potest magis et minus secundum quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>plus vel minus retinet de ordine rationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e523">
      ¶ Alii dicunt. 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod si virtus consisteret in indiuisibili: quod tamen non est 
      <lb ed="#V" n="128"/>verum: vt in lib. 3. declarabitur adhuc peccata essent 
      imi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>paria: cum tamen tunc nullum eorum aliquid de habitum 
      op<lb ed="#V" n="130" break="no"/>posito retineret: et esset eorum inequalitas per maiorem vel 
      <lb ed="#V" n="131"/>minorem elongationem ab illo medio indiuisibili: in quo esse 
      <lb ed="#V" n="132"/>virtutis consisteret. Cui sententie multum videntur concordare auctortates 
      <lb ed="#V" n="133"/>Aug. et philosophi in opponendo allegate ad hanc partem. Ite m 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e542">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud 
      <lb ed="#V" n="135"/>verbum Iacobi: qui peccat in vnois 
      <lb ed="#V" n="136"/>factus est omnium reus: sic intelligendum est secundum Gloseinus 
      <!--00356.xml-->
      <pb ed="#V" n="170-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>interlinealem: quod in vno peccando contra auctorem legis 
      <lb ed="#V" n="2"/>facit quem in sua lege negligat et contra charitatem que 
      <lb ed="#V" n="3"/>est causa: et quasi mater totius legis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e564">
      ¶ Dicendum etiam 
      <lb ed="#V" n="4"/>quod quamuis sit vnus precipiens: non tamen intendit eque 
      in<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tense obligare: per quodlibet preceptum: et sicut dicit Ber. 
      <lb ed="#V" n="6"/>de precepto et dispen 23 cap. non pari culpa negliguntur 
      <lb ed="#V" n="7"/>que non pari cura precipiuntur: rec pari proinde 
      puniun<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e577">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illud medium in quo 
      <lb ed="#V" n="9"/>virtus consistit non est indiuisibile: vt in tertio 
      declara<lb ed="#V" n="10" break="no"/>bitur: et sic esset in indiuisibili ad hoc secundum aliquos esse vnum 
      <lb ed="#V" n="11"/>peccatum grauius alio: per maiorem elongationem: et 
      mi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>norem ab illo punctali medio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e588">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod non est aliquod peccatum quod non habeat aliquid de 
      <lb ed="#V" n="14"/>his que requiruntur ad virtutem: impossibile est enim 
      ho<lb ed="#V" n="15" break="no"/>minem elongari in infinitum ab illo medio: in quo 
      vir<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tus consistit: vnde dicit philosophus. 4. ethi. cap. 12. loquens de 
      ca<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rentia conditionum que requiruntur ad virtutem: quod non omnia 
      ei<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dem existunt: non enim vtique posset esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e604">
      ¶ Uel potest 
      di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ci secundum aliquos quod illud verbum philosophi: quamuis ponat exemplum 
      <lb ed="#V" n="20"/>de contrariis proprie dictis: intelligit tame de contrariis secundum 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod se extendut ad magis et minus: et ego dico quod si duo 
      pec<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cata ita se haberent quod nihil participarent de conditionibus 
      <lb ed="#V" n="23"/>virtutis nisi actum volendi sub ratione boni in gnaturali: quod commune 
      <lb ed="#V" n="24"/>est: et actibus peccatorum: et actibus virtuosis: tamen vnum posset esse 
      <lb ed="#V" n="25"/>grauius alio et per magis et minus elongari a termino in quo 
      <lb ed="#V" n="26"/>virtus consistit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e624">
      ¶ Ad 4m cum dicitur: quod genus equaliter participatur 
      <lb ed="#V" n="27"/>a suis speciebus etc. Dico quod non est verum: certum est: quod forma 
      <lb ed="#V" n="28"/>vnius speciei est nobilior quam alia. Per formam enim specificam non 
      <lb ed="#V" n="29"/>tantum habet res quod sit in specie: sed est quod plene habeat rationem 
      gene<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ris generalissimi: et omnium intermediorum vsque ad speciem 
      specia<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lissimam: et quomodo hoc intelligatur: clarius expositum inuenies supe 
      <lb ed="#V" n="32"/>rius dist. 17. in illa quaestione: vtrum in adam fuerit aliqua alia 
      for<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ma substantialis cum anima intellectiua: similiter forme 
      diuersa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rum specierum: sicut albedo et nigredo et actus anime nobilius 
      perti<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cipant rationem generis: secundum quod sunt nobiliores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f120933-d1e647">
      ¶ 
      Prete<lb ed="#V" n="36" break="no"/>rea si genus equaliter participaretur a speciebus: ex hoc non 
      seque<lb ed="#V" n="37" break="no"/>retur quod fornicatio et homicidium essent peccata equalia. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Sed quod equaliter participarent generalem rationem peccati: et 
      <lb ed="#V" n="39"/>inequalia manerent quantum ad rationes peccata specificantes. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>