<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="61-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k44176"><!-- l4d14a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k44176-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e103">
     Dsio VI 
      <lb ed="#V" n="120"/>Consequenter queritur de 5o 
      prin<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cipali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e110">
      ¶ Et 
      tir<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ca hoc. queruntur 2
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e115">
      ¶ Primo vtrum prius 
      ordi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ne nature formetur habitus poenitentie quam eius subiectum
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e120">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cundo vtrum prius ordine nature formetur actus peni 
      <lb ed="#V" n="125"/>tentie quam habitus. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k44176-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-k44176-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e132">
      Questio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e134">
                  <lb ed="#V" n="126"/>PRimo ostendo quod prius 
      ordi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ne natute 
      for<lb ed="#V" n="128" break="no"/>matur habitus penitentie quam eius subiectum: quia 
      <lb ed="#V" n="129"/>quaendoncunque vnum accidens est in aliquo subiecto 
      <lb ed="#V" n="130"/>mediante aliquo alio accidente: prius ordine nature informat 
      <lb ed="#V" n="131"/>ilud accidens quam eius subiectum. Unde quia color est in 
      cor<lb ed="#V" n="132" break="no"/>pore mediante superficie prius ordine nature informat 
      <lb ed="#V" n="133"/>superficiem quam eorpus: sed habitus charitatis est in 
      vo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>luntate mediante habitu penitentie: ergo prius 
      ordine<lb ed="#V" n="135" break="no"/>nature informat habitum penitentie quam voluntatem: que 
      <lb ed="#V" n="136"/>est penitentie subiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e160">
      ¶ Item sicut se habet lux corpo¬ 
      <!--00153.xml-->
      <pb ed="#V" n="62-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ralis ad colores: ita gratia que est lux spiritualis ad 
      vir<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tutes: sed lux corporalis prius ordine nature format 
      co<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lores quam subiectum colorum: ergo similiter lux spiritualis 
      <lb ed="#V" n="4"/>que est gratia prius ordine nature format virtutes quam 
      vir<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tutum subiectum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Contra imediatum subiectum habitus potest agere 
      <lb ed="#V" n="7"/>per illum habitum actum ad quem 
      elicien<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dum ille habitus ordinatur: sed habitum penitentie non 
      <lb ed="#V" n="9"/>potest diligere deum propter se et super omnia: qui est actus 
      <lb ed="#V" n="10"/>ad quem eliciendum ordinatur charitatis habitus: ergo 
      <lb ed="#V" n="11"/>habitus penttentie non est immediatum chariratis subiectum: 
      <lb ed="#V" n="12"/>sed si prius ordine nature formare tur charitate quam ipsa 
      <lb ed="#V" n="13"/>voluntas esset immediatum charitatis subiectum: ergo non 
      infor<lb ed="#V" n="14" break="no"/>matur prius ordine nature quam eius subiectum: quod est voluntas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Respondeo quod habitus poenitentie per infusionem 
      <lb ed="#V" n="16"/>charitatis dupliciter formatur: 
      <lb ed="#V" n="17"/>quia per hoc habitus poenitentie a deo de condigno acceptatur et 
      for<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tior efficitur: praedicta autem acceptatio dicitur per quandam 
      simi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>litudinem poenitentie formatio: quia sicut res per suam formam 
      po<lb ed="#V" n="20" break="no"/>test facere opera per que suum finem consequitur: ita habitus 
      <lb ed="#V" n="21"/>poenitentie per acceptationem predictam consequitur sinem ad 
      quem<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ordinatur: qui est perducere penitentem ad vitam eternam. 
      <lb ed="#V" n="23"/>Quod autem per charitatem habitus poenitentie fortior efficiatur: 
      <lb ed="#V" n="24"/>patet quia duorum concordantium in actione: quodliet redditur 
      <lb ed="#V" n="25"/>fortius per sui coniunctionem cum alio: sed actus poenitentie et 
      cha<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ritatis concordant: ergo habitus poenitentie ex sui coniunctione 
      <lb ed="#V" n="27"/>cum habitu charitatis fortior redditur: et quamuis aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>do habitum charitatis iuuet: non tamen propter hoc potest 
      di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ci quod charitas sic formetur per poenitentiam: sicut econuerso: quia 
      for<lb ed="#V" n="30" break="no"/>matio habitus est per formalem rationem obiecti. 
      Forma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lis autem ratio obiecti charitatis est ratio bonitatis: et ideo 
      <lb ed="#V" n="32"/>charitas formaliter est bona: et habitus penitentie est 
      bo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nus bonitate acceptabili de condigno per 
      participatio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nem bonitatis ipsius charitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e249">
      ¶ Dico ergo quod 
      accipi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>endo formationem quorumlibet predictorum modorum aliquo 
      <lb ed="#V" n="36"/>modo prius ordine nature formatur habitus poenitentie quam eius 
      <lb ed="#V" n="37"/>subiectum: et aliquo modo econuerso et principalius: quod sic 
      <lb ed="#V" n="38"/>patet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e260">
      ¶ Illud dicitur esse prius ordine nature quod habet 
      ali<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quam ratione n causalitatis respectu illius: deus autem 
      ac<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ceptat penitentem propter habitum poenitentie: et habitum propter 
      <lb ed="#V" n="41"/>penitentem: quia tamen ipse homo per se consideratus creatura 
      <lb ed="#V" n="42"/>est dignior: et plus participans de perfectione per se 
      bonita<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tis quam habitus penitentie consideratus per se: ideo magis 
      acce<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ptatur habitus poenitentie propter penitentem quam econuerso: sicut 
      <lb ed="#V" n="45"/>medicus magis acceptat medicinam propter hominem quam 
      econ<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e280">
      ¶ Preterea: quamuis fortitudo que est in voluntate 
      <lb ed="#V" n="47"/>per charitatem aliquo modo dependeat ex fortitudine que 
      <lb ed="#V" n="48"/>est in habitu poenitentie per charitatem: tamen hoc magis dependet 
      <lb ed="#V" n="49"/>ab alia. Ex dictis patet quod omnibus pensatis formatio 
      sub<lb ed="#V" n="50" break="no"/>iecti poenitentie per habitum charitatis plus habet de prioitate 
      <lb ed="#V" n="51"/>secundum ordinem nature respectu formationis habitus peni 
      <lb ed="#V" n="52"/>tentie quam econuerso. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e296">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Ad primum dicendum: quod vnum accidens esse in 
      <lb ed="#V" n="54"/>subiecto mediante alio aceidente 
      <lb ed="#V" n="55"/>dupliciter potest intelligi
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e305">
      ¶ Uno modo ita quod primo 
      im<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mediate suscipiatur in alio accidente sicut in subiecto: et sic 
      <lb ed="#V" n="57"/>est color in corpore mediante superficie: sed non sic est 
      cha<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ritas in voluntate mediante habitu penitentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e315">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#V" n="59"/>modo: quod aliud accidens reddat subiectum magis eongruum 
      <lb ed="#V" n="60"/>seu dispositum ad susceptionem ipsius: et sic est charitas 
      in<lb ed="#V" n="61" break="no"/>voluntate mediante habitu penitentie: non autem opertet quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>accidens quod sic est in aliquo subiecto mediante alio ac 
      <lb ed="#V" n="63"/>cidente prius ordine nature informet illud accidens quae 
      <lb ed="#V" n="64"/>subiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e331">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod malor est falfa: 
      <lb ed="#V" n="65"/>non enim per similem modum format charitas alias 
      vtrtu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tes sicut lux corporalis colores: quod satis patet ex dictis: 
      <lb ed="#V" n="67"/>quomodo autem lumen se habeat ad colores libro. 2. 
      di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>4. d. articuli. 2. ostensum est 
      <!--00153.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Argumentum ad partem secundam non 
      plus<lb ed="#V" n="70" break="no"/>concludit nisi quod habitus 
      pe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nitentie non est charitatis immediatum subiectum: et hoc est 
      <lb ed="#V" n="72"/>verum: non enim quicquid disponit ad aliquam formam primo 
      <lb ed="#V" n="73"/>informatur illa forma: nec est immediatior ei: dispositio enim 
      <lb ed="#V" n="74"/>accidentalis in materia ad complementum substantialis 
      for<lb ed="#V" n="75" break="no"/>me non prius ordine nature informatur substatiali 
      forma<lb ed="#V" n="76" break="no"/>quam materia: nec est immediatior ei immo complementum 
      for<lb ed="#V" n="77" break="no"/>me substantialis longe est intimius ipsi materie quam illa 
      di<lb ed="#V" n="78" break="no"/>spositio accidentalis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k44176-Dd1e369">
               <head xml:id="kzz7yh-k44176-Hd1e371">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e373">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e375">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ecuncguno quaeritur vtrum prius ordine 
      na<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ture formetur actus penitentie 
      <lb ed="#V" n="81"/>quam habitus. Et videtur quod sic. Illud prius 
      ordine<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nature formatur charitate quod prius ordine 
      na<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ture a deo acceptatur: sed prius ordine nature acceptatur a deo 
      <lb ed="#V" n="84"/>actus penitentie quam habitus: quia penitentie habitus ordinatur 
      <lb ed="#V" n="85"/>ad actum: sicut ad proximum finem: et deus prius ordine 
      na<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ture acceptat bonum quod est finis: quam bonum quod est ad 
      si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nem: quia bonum quod est ad finem acceptat propter finem: et 
      <lb ed="#V" n="88"/>go prius ordine nature formatur charitate actus 
      peniten<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tie quam habitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e401">
      ¶ Item duorum formabilium illud prius 
      <lb ed="#V" n="90"/>ordine nature formatur: propter quod formatur aliud: sed 
      ha<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bitus penitentie formatur charitate propter actum: quia actus 
      <lb ed="#V" n="92"/>meretur de congruo formationem habitus: ergo prius 
      ordine<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nature formatur charitate actus penitentie quam habitus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Contra trium que formantur per vnum prius 
      ordi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ne nature formatur illud quod est propinqus 
      <lb ed="#V" n="96"/>primo formatio: quam illud quod est ab eo remotius: sed 
      vo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>luntas et habitus penitentie et eius actus sunt tria que 
      for<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mantur per vnam charitatem: cum ergo primo formatum per 
      <lb ed="#V" n="99"/>eam sit voluntas: cui est propinquior habitus penitentie 
      <lb ed="#V" n="100"/>quam eius actus: cum habitus sit medius inter potentiam 
      <lb ed="#V" n="101"/>et actum: prius ordiune nature formatur charitate habitus 
      <lb ed="#V" n="102"/>penitentie quam actus eius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e435">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo habitum dirtutis esse charitate 
      ior<lb ed="#V" n="104" break="no"/>matum est potentiam illo habitt 
      <lb ed="#V" n="105"/>habituatam posse moueri per volutatem charitate 
      for<lb ed="#V" n="106" break="no"/>matam ad eliciendum illius habitus actum deo accepta 
      <lb ed="#V" n="107"/>bilem: seu acceptum: cum ergo habitus penitentie sit in 
      vo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>luntate vt in subiecto. habitum penitentie esse formatum 
      <lb ed="#V" n="109"/>charitate est ipsam voluntatem posse moueri a seipsa per 
      <lb ed="#V" n="110"/>charitatem ad eliciendum habitus penitentie deo 
      accepta<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bilem: seu acceptum: ex hoc enim est in habitu penitentie 
      <lb ed="#V" n="112"/>moralis bonitas deo accepta: que dicitur aliquo modo 
      pe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nitentie forma: non tamen vt credo aliquid absolutum 
      ad<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dens super penitentie habitum: sed debitam habitualem 
      re<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lationem in vltimum finem: actum autem habitus 
      peniten<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tie charitate formari est ipsum actum per voluntatem 
      refer<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ri modo acceptabili deo in vltimum finem: ex hoc enim est 
      <lb ed="#V" n="118"/>moralis bonitas deo accepta in actu ipso: non super ipsum 
      <lb ed="#V" n="119"/>aliquid absolutum addens: sed tantum actualem relationem in 
      <lb ed="#V" n="120"/>vltimum finem: et quia prius ordine nature est potentiam 
      <lb ed="#V" n="121"/>habituatam habitu potentie posse moueri ad eliciendum 
      <lb ed="#V" n="122"/>actum penitentie deo acceptum quam ipsum actum elici: et 
      pri<lb ed="#V" n="123" break="no"/>us ordine nature est ipsum actum elici quam ipsum in 
      vlti<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mum finem referri modo deo accepto: sequitur quod prius 
      or<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dine nature formatur per charitatem actus penitentie 
      <lb ed="#V" n="126"/>quam actus elicitus ab illo habitu. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e490">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis deus 
      <lb ed="#V" n="128"/>prius secundum rationem intelligend i 
      inten<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dat acceptationem actus quam habitus: tamen quia actus elicitus 
      <lb ed="#V" n="130"/>ab habitu non est natus acceptari in executione: sicut nec 
      <lb ed="#V" n="131"/>formari nisi mediante acceptatione et formatione su 
      ha<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bitus: ideo in executione prius ordine nature acceptatur 
      <lb ed="#V" n="133"/>habitus quam actus: nec mirum: finis enim quamuis prior sit in 
      <lb ed="#V" n="134"/>intentione: tamen econtrario est in executione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44176-d1e510">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="135"/>secundum dicendum quod quamuis actus mereatur de 
      con<lb ed="#V" n="136" break="no"/>gruo formationem habitus: ex hoc tamen non sequitur quod 
      <!--00154.xml-->
      <pb ed="#V" n="62-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>prius ordine nature formetur quam habitus: quia sicut actus 
      perfe<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctus non est nisi sit a virtutis habitum perfecto: sic actus 
      elici<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tus ab habitum formatus non est nisi sit ab habitu formato. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Unde in executione formatio habitus habet aliquam rationem 
      <lb ed="#V" n="5"/>causalitatis respectu formationis actus: quamuis econuerso 
      <lb ed="#V" n="6"/>sit in intentione formantis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>