<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="234-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k170618"><!-- l4d50a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k170618-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e103">
          <sic>Distin.</sic> III 
          <lb ed="#V" n="80"/>COnsequenter queritur de tertio 
          <lb ed="#V" n="81"/>principali. Et 
          cir<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e114">
          ¶ Primo vtrum 
          dam<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nati vtantur scientia qnam acquisiuerunt in 
          <lb ed="#V" n="84"/>hoc mundo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e121">
          ¶ Secundo vtrum cognoscant ea que fiunt 
          <lb ed="#V" n="85"/>circa nos.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e126">
          ¶ Tertio vtrum videant sanctorum gloriam 
          <lb ed="#V" n="86"/>in celo. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k170618-Dd1e132">
          <head xml:id="kzz7yh-k170618-Hd1e134">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e136">
            Questio I.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e138">
            <lb ed="#V" n="87"/>PRimo ostendo quod damnati nunquam vtantur 
            <lb ed="#V" n="88"/>scientia acquisita in hoc mundo: 
            <lb ed="#V" n="89"/>quia in vsu scientie magna est delectatio. vnde 
            <lb ed="#V" n="90"/>philosophus 10 ethi. c. 8. videtur philosophia admirabiles 
            delecta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tiones habere puritate et firmitate: sed damnati nullam habent 
            <lb ed="#V" n="92"/>delectationem: sicut beati nullam habent tristitiam. ergo 
            <lb ed="#V" n="93"/>non vtuntur aliqua scientia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e156">
            ¶ Item pene infernales maiores sunt 
            <lb ed="#V" n="94"/>quibuscunque penis in hoc mundo: sed aliquando homo in hoc 
            mun<lb ed="#V" n="95" break="no"/>do ex nimia penarum oppressione perdit vsum scientie. ergo multo 
            <lb ed="#V" n="96"/>fortius damnati.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e165">
            ¶ Item magis possent cogitare de deo 
            <lb ed="#V" n="97"/>quam de quocunque alio intelligibili: quia propinquior est 
            in<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tellectui eorum sed sicut dicit magister huius dis. c. 2. de 
            dam<lb ed="#V" n="99" break="no"/>natis post iudicium in profundioribus tenebris erunt. vbi 
            <lb ed="#V" n="100"/>nullam lucem dei videbunt. ergo minus de quocunque 
            <lb ed="#V" n="101"/>intelligibili cogitabunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e179">
            <lb ed="#V" n="102"/>Contra. Luce. 16 habetur quod Abraam dixit diuiti 
            <lb ed="#V" n="103"/>damnato. Fili recordare quia recepisti 
            bo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>na in vita tua: quod sibi non dixisset nisi ille vti 
            potuis<lb ed="#V" n="105" break="no"/>set scientia acquisita in hoc mundo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e190">
            ¶ Item damnati odiunt 
            <lb ed="#V" n="106"/>deum: sed nullus odit illud de quo cogitat. ergo damnati de 
            <lb ed="#V" n="107"/>deo cogitant. et a simili de aliis possunt cogitare. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e197">
            <lb ed="#V" n="108"/>Respondeo quod damnati vtuntur scientum 
            acqui<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sita in hoc mundo maxime 
            quan<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tum ad aliqua. considerant enim mala que fecerunt et 
            pe<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nas quas incurrunt: et bona opera que omiserunt et 
            bo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>na que perdiderunt vt hic vsus scientie sit ad maiorem 
            <lb ed="#V" n="113"/>afflictionem eorum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e213">
            <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
            quam<lb ed="#V" n="115" break="no"/>uis vsus scientie sit per se 
            delecta<lb ed="#V" n="116" break="no"/>bilis: tamen per accidens potest esse non delectabilis: sed 
            <lb ed="#V" n="117"/>tristabilis. in damnatis enim post iudicium erit eorum 
            <lb ed="#V" n="118"/>natura. ita plene comprehensa tristitia: vt omnino sint 
            in<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dispositi ad aliquam delectationem: et quia sicut dicit 
            phi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>losophus 2 de anima. actus actiuorum sunt in patiente 
            <lb ed="#V" n="121"/>disposito. vsus scientie nullam in eis delectationem 
            po<lb ed="#V" n="122" break="no"/>terit generare: sed generabit tristitiam: inquantum ex vsu 
            <lb ed="#V" n="123"/>scientie semper eis representabitur aliquid de quo 
            dole<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bunt. minor etiam falsa est si extendatur ad demones 
            an<lb ed="#V" n="125" break="no"/>te iudicium. demones enim ante iudicium possunt 
            ha<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bere: et interdum habent aliquas modicas 
            delectatio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nes vanas: et multum respersas amaritudine.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e246">
            ¶ Aliqui 
            <lb ed="#V" n="128"/>etiam dicunt quod anime damnate aliquam interdum 
            quam<lb ed="#V" n="129" break="no"/>uis debilem habent delectationem. Et dicunt quod sicut non 
            <lb ed="#V" n="130"/>sequitur. est bonum sine omni malo. ergo est aliquod 
            pu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>rum malum: ita non sequitur. beati nullam habent 
            tri<lb ed="#V" n="132" break="no"/>stitiam. ergo damnati nullum habent gaudium. 
            Me<lb ed="#V" n="133" break="no"/>lius tamen est vt dicatur quod anime damnate nullam 
            pe<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nitus vnquam habent delectationem: nec etiam 
            demo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>nes aliquam habebunt post indicium delectationem. 
            <lb ed="#V" n="136"/>vt libro secundo ostensum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e268">
            ¶ Ad secundum dicen¬ 
            <!--00501.xml-->
            <pb ed="#V" n="235-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>dum quod quamuis ille pene sint maiores quam iste: tamen non 
            <lb ed="#V" n="2"/>ita poterunt auferre damnatis vsum scientie sicut possunt 
            <lb ed="#V" n="3"/>alique pene hominibus in hoc mundo: quia organa 
            cor<lb ed="#V" n="4" break="no"/>porum illorum seruabuntur incorruptibilia ad maiorem 
            affli<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctionem eorum: que organa hic per vehementiam penarum aliquando 
            <lb ed="#V" n="6"/>corrumpi contingit. damnati tamen per vehementiam penarum 
            <lb ed="#V" n="7"/>multo minus erunt apti ad vsum scientie nisi respectu 
            eo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rum quorum consideratio erit ad augmentum sue tristitie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e295">
            <lb ed="#V" n="9"/>¶ Ad tertium dicendum quod quamuis deus sit propinquior 
            intelle<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ctui eorum per essentia quam alia obiecta: non tamen sub ratione 
            ob<lb ed="#V" n="11" break="no"/>iecti nisi inquantum est puniens. et sic de eo maxime cogitant 
            <lb ed="#V" n="12"/>non ex amore: sed ex odio. inquantum autem est dulcis et 
            mi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sericors minime de deo cogitant. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k170618-Dd1e309">
          <head xml:id="kzz7yh-k170618-Hd1e311">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e313">
            Quaestio II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e315">
            <lb ed="#V" n="14"/>SEcundo queritur vtrum damnati 
            cogno<lb ed="#V" n="15" break="no"/>scant ea que siunt circa nos. 
            <lb ed="#V" n="16"/>Et videtur quod sic. vt enim habetur Luce. 16 ille diues 
            di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cit ad Abraam se quinque fratres habere. ergo 
            scie<lb ed="#V" n="18" break="no"/>bat adhuc ipsos viuere: quod non esset verum nisi 
            cognosce<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rent ea que siunt circa nos.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e331">
            ¶ Item res non dependens a 
            lo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>co nec situata in loco non impeditur in sua operatione propter 
            lo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>calem distantiam: sed anime damnate non dependent a loco: nec 
            <lb ed="#V" n="22"/>sunt situate in loco: quia dicit <ref xml:id="kzz7yh-k170618-Rd1e344">Boetius in prinius. lib. de hebdomadibus.</ref> 
            <lb ed="#V" n="23"/>que incorporalia sunt in loco non esse. ergo ita cognoscunt 
            <lb ed="#V" n="24"/>ea que fiunt circa nos: ac si inter nos essent praesentes.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e344">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="25"/>potentior est lux naturalis intellectus quam lux corporalis quaecumque 
            <lb ed="#V" n="26"/>sed lux corporalis non impeditur in sua operatione propter loci 
            di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>stantiam: quod patet in luce solari que in quantacunque distantia 
            <lb ed="#V" n="28"/>illuminat: sed in dammnatis remanet lux naturalis intellectus. 
            <lb ed="#V" n="29"/>vnde de demonibus dicit Diony. in lib. de diui. no. c. 4. quod 
            <lb ed="#V" n="30"/>sunt clarissimi. ergo damnati non impediuntur in sua 
            cogni<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tione pro quacunque distantia: et si sic ita cognoscunt ea que 
            <lb ed="#V" n="32"/>circa nos fiunt: ac si essent presentes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e365">
            <lb ed="#V" n="33"/>Contra Aug. in libro de cura pro mortuis agenda. 
            in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ter medium et finem: ibi sunt spiritus 
            defuncto<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rum vbi non vident quecunque aguntur aut eueniunt in ista 
            <lb ed="#V" n="36"/>vita hominibus: et infra de illo diuite: quod illi fuit cura de 
            vi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uis: quamuis quid agerent omniono nesciret.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e378">
            ¶ Item Augu. libro 
            <lb ed="#V" n="38"/>de diuinatione demorum inter principium et medium. dicit 
            <lb ed="#V" n="39"/>quod demones celeritate motus multo ante cognita 
            nunci<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ant que homines pro sensus terreni tarditate mirentur: et sed ad 
            <lb ed="#V" n="41"/>cognoscendum talia non requireretur celeritas motus si 
            co<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gnoscere possent res quibus praesentes non essent. cum ergo 
            <lb ed="#V" n="43"/>anime damnate non sint presentes rebus que circa nos 
            fi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>unt: nec sint potentioris cognitionis quam demones: non 
            co<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gnoscunt ea que circa nos fiunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e398">
            <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod damnatos cognoscere ea que 
            cir<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ca nos fiunt tripliciter intelligi potest scilicet 
            <lb ed="#V" n="48"/>aut per scientiam: aut per communiecturam: aut per reuelationem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e407">
            <lb ed="#V" n="49"/>¶ Primo modo non cognoscunt ea que circa nos fiunt: 
            <lb ed="#V" n="50"/>quia cognoscere sic que fiuntcirca nos non possent nisi 
            accipi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>endo similitudines a rebus: ad quas accipiendas requiritur 
            <lb ed="#V" n="52"/>proportionata propinquitas intellectus ad ipsam rem. quamuis 
            <lb ed="#V" n="53"/>autem distantia non impediat cognitionem intellectus 
            respe<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ctu rei cuius iam habet speciem. tamen improportionata distantia qua 
            <lb ed="#V" n="55"/>lis est inter animas que sunt in inferno: et ea que circa viuos 
            <lb ed="#V" n="56"/>fiunt in hoc mundo impedit cognitionem intellectus 
            respe<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctu rei cuius non habet speciem: quia prohibet speciei acquisitionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e429">
            <lb ed="#V" n="58"/>¶ Secundo autem modo damnati cognoscunt multa que fiunt 
            <lb ed="#V" n="59"/>circa nos. ex statu enim preterito in quo homines viderunt 
            po<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stea coniecturant multa que accidunt circa eos: et sic 
            cogno<lb ed="#V" n="61" break="no"/>scebat ille diues damnatus suos fratres viuere adhuc: quia se 
            <lb ed="#V" n="62"/>cum eos in tormentis non videbat: nec cum requiescentibus 
            <lb ed="#V" n="63"/>in sinu Abrahe non erat tamen cognitio certa: quia mortui ex 
            <lb ed="#V" n="64"/>speciali priuilegio penitentiam aliquando faciunt in locis in 
            qui<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bus peccauerunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e449">
            ¶ Tertio modo cognoscunt aliqua que 
            <lb ed="#V" n="66"/>fiunt circa viuos: vel per reuelationem demonum vel 
            ani<lb ed="#V" n="67" break="no"/>marum ad eas descendentium: sed nunquam sit eis aliqua 
            re<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nelatio: nisi talis vnde tristentur. 
            <!--00501.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e463">
            <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum patet soltio ex iam 
            di<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ctis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e470">
            ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis anime 
            <lb ed="#V" n="71"/>separate non dependeant a corporali loco: tamen in loco sunt: 
            <lb ed="#V" n="72"/>quod probatum est in simili libro primo. distin. 37. in illa quaestione. 
            <lb ed="#V" n="73"/>vtrum angelus sit nusquam. In qua ostensum est quod angelus 
            pre<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ter omnem operationem quam habeat circa locum est in loco 
            de<lb ed="#V" n="75" break="no"/>finitiue: quamuis non circunscriptiue: quia sic incorporalia in 
            lo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>co non sunt. et sic intelligitur illud verbum Boecii de hebud. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e486">
            <lb ed="#V" n="77"/>¶ Ad tertium dicendum quod quamuis potentior sit lux spiritualis quam 
            <lb ed="#V" n="78"/>corporalis quecunque: tamen ex hoc non sequitur quod possent 
            illu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>minare in quantacunque distantia. potentius enim est rem aliquam 
            <lb ed="#V" n="80"/>spiritualiter illuminare in parua distantia quam corporaliter 
            illu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>minare in magna distantia: quia improportionabiliter 
            nobi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lior est illuminatio spiritualis quam corporalis: quamuis tamen 
            sol<lb ed="#V" n="83" break="no"/>illuminet in quantacumque distantia que est: tantam tamen deus 
            pos<lb ed="#V" n="84" break="no"/>set facere distantiam quod vna res tantum distaret a sole quod ad eam 
            lu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>men solis pertingere non posset. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k170618-Dd1e509">
          <head xml:id="kzz7yh-k170618-Hd1e511">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e513">
            Quaestio III
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e515">
            <lb ed="#V" n="86"/>TErtio queritur vtrum damnati videant 
            san<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctorum gloriam in celo. Et videtur quod non. 
            <lb ed="#V" n="88"/>¶Beati non vident penam damnatorum: quia cum anima 
            <lb ed="#V" n="89"/>ex charitate compatiatur miseris: beati compaterentur 
            <lb ed="#V" n="90"/>damnatis: quod esse non potest: quia compassio est cum pena. ergo a 
            si<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mili dammnati non vident gloriam beatorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e531">
            ¶ Item non vident 
            <lb ed="#V" n="92"/>eam per essentiam: quia in eis per essentiam non est: nec per 
            spe<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ciem naturaliter inditam: quia tunc omnes eam viderent: nec per speciem 
            <lb ed="#V" n="94"/>acquisitam: quia vt iam dictum est anima non acquirit specem rei 
            ni<lb ed="#V" n="95" break="no"/>si sibi sit presens vel in propinquitate proportionata 
            virtuti<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nec per speciem infusam a deo: quia non sunt digni vt a deo fiat 
            <lb ed="#V" n="97"/>eis aliqua reuelatio saltem ducens in cognitionem 
            delectabi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lis rei. ergo dammnati nullo modo vident gloriam sanctorum in 
            ce<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e551">
            ¶ Item non conceditur reprobis quod ex speciali gratia 
            conce<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ditur hominibus iustis: sed si hominibus iustis in hac vita 
            conce<lb ed="#V" n="101" break="no"/>datur videre sanctorum gloriam. hoc est ex speciali 
            gra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tia. ergo hoc non conceditur damnatis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e561">
            <lb ed="#V" n="103"/>Contra vt habetur Luce. 16 diues damnatus 
            vidit<lb ed="#V" n="104" break="no"/>Lazarum in sinu Abrahe.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e568">
            ¶ Item sancti 
            letan<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur de pena damnatorum vnde psalis. Letabitur iustus cum viderit 
            <lb ed="#V" n="106"/>vindictam: sed non possent de ea letari nisi viderent eam. et 
            <lb ed="#V" n="107"/>go a simili damnati vident gloriam beatorum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e577">
            <lb ed="#V" n="108"/>Respondeo quod damnati glorium sanctorum non vident: 
            <lb ed="#V" n="109"/>quia visio est cognitio intuitiua et 
            cla<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ra: proprie loquendo de visione. sic enim non posset videri 
            glo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tia beatorum quin viderentur beati: et ipse deus cum eorum gloria 
            <lb ed="#V" n="112"/>in perfecta eorum coniunctione cum deo consistat. non enim potest 
            vi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>deri immediate et clare coniunctio aliquorum quin videantur 
            <lb ed="#V" n="114"/>ipsa coniuncta. in generali tamen et partim in speciali cognoscunt 
            glo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>riam beatorum quasi arguendo. nullum enim vident damnatum qui 
            <lb ed="#V" n="116"/>tenuerit fidem et bonos mores. vnde cogitur intellectus eorum 
            as<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sentire quod vera est sacra scriptura: et ex consequenti quod beati habent 
            <lb ed="#V" n="118"/>bona que eis in sacra promittuntur scriptura: et quia betitudo in 
            <lb ed="#V" n="119"/>sacra scriptura promittitur: iustus non tantum in generali: sed etia 
            <lb ed="#V" n="120"/>partim in speciali: quamuis non in ratione pure specialissima: 
            <lb ed="#V" n="121"/>quia sic lingua hominis eam non posset narrare: nec intellectus 
            <lb ed="#V" n="122"/>in hac vita de lege communi intelligere. iuxta illud Apstoli 
            <lb ed="#V" n="123"/>prima ad Corin. 2. nec oculus vidit: nec auris audiuit: nec 
            <lb ed="#V" n="124"/>in cor hominis ascendit quod preparauit deus his qui diligunt 
            il<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lum. ideo damnati arguendo cognoscunt gloriam beatorum non 
            tan<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tummodo in generali: sed partim in speciali. non autem plene in speciali: 
            <lb ed="#V" n="127"/>quia illa gluria significari potest per illud nomen nouum scriptum 
            <lb ed="#V" n="128"/>in calculo casadido. de quo dicitur Apoc. 2 quod nemo scit nisius qui 
            <lb ed="#V" n="129"/>accipit. De huius vero cognitione damnati tristantur propter 
            inuidi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>am felicitatis aliene: et carentiam beatitudinis proprie. Post 
            iu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dicium tamen damnati eo quod ad proprias penas quasi totaliter 
            conside<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ratio reflectetur: istam cognitionem non habebunt nisi sorte in esse 
            <lb ed="#V" n="133"/>generalissimo: quia per complementum doloris intellectus eorum 
            <lb ed="#V" n="134"/>predicte argumentationi non vacabit. vnde Greg. homelis 4I1 
            <lb ed="#V" n="135"/>super Lucasa post principium. super illud Luce. 16. Eleuans 
            <lb ed="#V" n="136"/>etc. Et recitat magister huius di. c. 5 dicens quod infideles in 
            <!--00502.xml-->
            <pb ed="#V" n="235-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>imo positi ante diem iudicii fideles super se in requie 
            at<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tendunt: quorum gaudia prius contemplari non possunt. 
            <lb ed="#V" n="3"/>deto ¬ 
            <lb ed="#V" n="4"/>perfectius vident penam 
            damnato<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rum: quam damnati cognoscant gloriam eorum: quia beati penam 
            dam<lb ed="#V" n="6" break="no"/>natorum vident in verbo: et etiam clare in genere proprioi 
            spe<lb ed="#V" n="7" break="no"/>culando: eo quod talis visio est ad aliquam eorum gloriam 
            accidenta<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lem: quia in videndo dei iustitiam delectantur: et illorum penam 
            <lb ed="#V" n="9"/>in comparatione ad suam gloriam considerantes deo gratias 
            vbe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>riores agunt: nec eis compatientur: nec compassione que est 
            <lb ed="#V" n="11"/>passio: quia talis non est sine aliqua pena: nec etiam compassione 
            <lb ed="#V" n="12"/>que est motus electiuus: quo quis vult alium a miseria 
            <lb ed="#V" n="13"/>liberari: quia beati nihil volunt contrarium huic quod vident 
            <lb ed="#V" n="14"/>deum absolute velle. vident autem deum velle simpliciter 
            dam<lb ed="#V" n="15" break="no"/>natos in sua pena perpetuo remanere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e681">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="16"/>patet solutio ex dictis in quaestione inquantum ostensus est 
            mo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dus quo cognoscunt damnati gloriam sanctorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e688">
            ¶ Aliqui tamen 
            <lb ed="#V" n="18"/>dicunt quod etiam cum modo praedicto cognoscunt gloriam 
            san<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ctorum per speciem infusam deo reuelante. nec est inconueniens 
            <lb ed="#V" n="20"/>quod fiat in eis infusio alicuius scientie ad eorum ampliorem 
            affli<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ctionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e699">
            ¶ Ad tertium dicendum quod damnatis non conceditur 
            vi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dere gloriam sanctorum eo modo quo per gratiam conceditur 
            iu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stis: quia Paulo fuit concessum illam videre in speciali: et ad eius 
            <lb ed="#V" n="24"/>consolationem. damnatis conceditur illam cognoscere 
            media<lb ed="#V" n="25" break="no"/>te: nec plene in speciali: et ad eorum afflictionem maiorem. 
            <lb ed="#V" n="26"/>Argumenta ad partem secundam quamuis concedenda 
            <lb ed="#V" n="27"/>sint. gratia principalis conclusiois: 
            <lb ed="#V" n="28"/>tamen in processu peccant. multo enim maius est cognoscere 
            glo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>riam sanctorum in celo quam fuerit cognoscere requiem sanctorum 
            <lb ed="#V" n="30"/>patrum in limbo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k170618-d1e722">
            ¶ Ad secundum dicendum quod non est simile 
            poten<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tiores enim sunt beati in cognoscendo miseriam damnatorum: 
            <lb ed="#V" n="32"/>quam damnati in cognoscendo gloriam beatorum. vnde sicut dicit 
            <lb ed="#V" n="33"/>magister huius distin. c. 5 post iudicium boni videbunt 
            ma<lb ed="#V" n="34" break="no"/>los: sed non mali bonos. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>