<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="18-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f12694"><!-- l2d3a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f12694-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e103">
               <lb ed="#V" n="84"/>Consequenter queritur de quinto 
      <lb ed="#V" n="85"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e112">
      ¶ Primo vtrum deus 
      <lb ed="#V" n="87"/>potuerit creare plures angelos in eadem specie. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e117">
               <lb ed="#V" n="88"/>¶ Secundo vtrum angelorum existentium in 
      ea<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dem specie potuerit esse inequalitas in aliqua 
      naturali<lb ed="#V" n="90" break="no"/>proprietate.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f12694-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-f12694-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e130">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="91"/>PRimo ostendo quod deus non potuit creare 
      <lb ed="#V" n="92"/>plures angelos in eadem 
      specie<lb ed="#V" n="93" break="no"/>hilosophus. 3. metha. omne quod est diuisibile: autem est 
      diuisi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sbile secundum quantitatem: aut secundum speciem. Sed angeli non 
      <lb ed="#V" n="95"/>possunt distingui secundum quantitate: nec angeli si essent 
      <lb ed="#V" n="96"/>eiusdem speciei possent distingui secundum speciem. Ergo in eadem 
      specie<lb ed="#V" n="97" break="no"/>non possunt esse plures angeli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e148">
      ¶ Item dicit. 7. metha. quod 
      <lb ed="#V" n="98"/>Callias et Socra. sunt diuersa propter materiam: et loquaemur de 
      ma<lb ed="#V" n="99" break="no"/>quanta. Sed talis materiam in angelis non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e155">
      ¶ Item philosophus. i. celi 
      <lb ed="#V" n="100"/>et mundi. non est possibile quod sint celi multi: quoniam celum factum 
      <lb ed="#V" n="101"/>est ex materia sua tota. Sed qualibet angelus cum sit 
      incorruptibi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lis factus est ex materia sua tota. Ergo impossibile est vt in eadem 
      <lb ed="#V" n="103"/>specie possint esse angeli multi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e166">
      ¶ Item quae differunt in essentia: 
      <lb ed="#V" n="104"/>differunt differentia esseutiali. Sed vnum in diuinis in essentia 
      dif<lb ed="#V" n="105" break="no"/>fert ab alio: quia essentia vnius non est essentia alterius. Ergo 
      dif<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ferunt differentia essentiali. Sed differentia essentialis adueniens cum eo cui 
      <lb ed="#V" n="107"/>aduenit constituit speciem. ergo necesse est tot esse species 
      <lb ed="#V" n="108"/>quot indiuidua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Contra Anselus in libro cur deus hoc. c. i. omnes angeli sunt 
      <lb ed="#V" n="110"/>vnius nature. Sed quae sunt vnius nature: sunt vnius speciei. 
      <lb ed="#V" n="111"/>ergo omnes angeli sunt in vna specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e189">
      ¶ Item omnes anime sunt 
      eius<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dem speciei. ergo a simili omnes angeli. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Respondeo quod deus potuit creare plures 
      an<lb ed="#V" n="114" break="no"/>gelos in eadem specie. Quia ille 
      creatu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>re sunt in eadem specie: que habent vniuocam 
      similitudi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nem in essentia: nec se in aliquo essentiali gradu ipsarum 
      comple<lb ed="#V" n="117" break="no"/>te essentie se excedunt. Unde philosophus. 3. metha. dicit quod in 
      indiui<lb ed="#V" n="118" break="no"/>duis eiusdem speciei non est hoc prius et illud posterius: supple in 
      <lb ed="#V" n="119"/>essentia: quod intelligendum est de indiuiduis completis in sua 
      <lb ed="#V" n="120"/>propria essentia. Si enim esset excessus in essentia in vno respectu 
      <lb ed="#V" n="121"/>alterius eiusdem speciei: non essent cum quibus excessus in 
      gradu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>essentiali posset designari essentiali diferentia: et differentia essentialis 
      ali<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cui adueniens: speciem constituit: aute specialissimam: aut 
      subal<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ternam. Esse autem plures angelos tales: nullam 
      contradi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ctionem includit: siue habeant materiam siue non. Quia quamuis 
      <lb ed="#V" n="126"/>supradicto modo sint similes: ad hoc se ipsis formaliter 
      pos<lb ed="#V" n="127" break="no"/>sunt distingui: quia vt superius in eadem distin. habitum 
      <lb ed="#V" n="128"/>est res est vna numero formaliter per essentiam suam: inquantum 
      <lb ed="#V" n="129"/>indiuisibilis: salua integritate sua. Sed per quod res est vna 
      <lb ed="#V" n="130"/>numero: distinguitur a re alia. Cum ergo deus possit 
      face<lb ed="#V" n="131" break="no"/>re quicquid non includit contradictionem: tenendum est 
      <lb ed="#V" n="132"/>quod potuit facere plures angelos in specie vna. Unde et 
      do<lb ed="#V" n="133" break="no"/>minus Stephanus parisiensis episcopus: et Magister in 
      <lb ed="#V" n="134"/>theologia excommunicauit istum articulum quo 
      expri<lb ed="#V" n="135" break="no"/>mitur quod deus non potest multiplicare indiuidua sub vna 
      <lb ed="#V" n="136"/>specie sine materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e249">
      <!--00050.xml-->
                  <pb ed="#V" n="18-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa 
      aucto<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ritas philosophi intelligenda est per 
      com<lb ed="#V" n="3" break="no"/>parationem ad agens quod est natura creata aliter non haberet 
      ve<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ritatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e267">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illud verbum intelligitur de 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>uersitate indiuiduorum facta per naturalem virtutem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e272">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="6"/>cum dicitur. quod non possunt esse celi multi etc. Dico quod verum est per 
      na<lb ed="#V" n="7" break="no"/>turam: quia praeter materiam istius celi non est alia materia in potentia ad 
      <lb ed="#V" n="8"/>celi formam: et sic debet intelligi auctoritas. Quia tamen deus per 
      <lb ed="#V" n="9"/>omnipotentiam suam adhuc posset creare materiam vnigeneam: 
      <lb ed="#V" n="10"/>cum materia istius celi: et in illa ponere formam celi. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>posset facere celos multos. Et similiter dico quod si ponatur quod deus 
      <lb ed="#V" n="12"/>non fecerit in qualibet speci nisi vnum angelum: et ita quod praeter 
      <lb ed="#V" n="13"/>materiam vniuscuiusque angeli non est materiam in potentia ad 
      si<lb ed="#V" n="14" break="no"/>milem formam: tamen deus posset creare materiam similem: et similem 
      <lb ed="#V" n="15"/>formam sibi dare: et ita posset facere alium angelum qui cum alio 
      <lb ed="#V" n="16"/>iam facto esset in eadem specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e299">
      ¶ Ad quartum dicendum. quod differentia 
      essen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tialis: qua differunt essentie solo numero differentes: 
      ve<lb ed="#V" n="18" break="no"/>re est essentialis differentia: et tamen nullam speciem constituit: quia non 
      di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cit nisi illud per quod res formaliter est vna numero: et hec est 
      <lb ed="#V" n="20"/>essentia rei inquantum indiuisibilis modo supradicto: vnde super 
      dif<lb ed="#V" n="21" break="no"/>serentiam specificam non addit nisi rationem indiuisibilitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e312">
                  <lb ed="#V" n="22"/>¶ Argumenta ad partem oppositam gratia principalis conclusionis 
      <lb ed="#V" n="23"/>possent concedi. Sed quia duo prima videntur concludere: omnes 
      <lb ed="#V" n="24"/>angelos factos esse in eadem specie: quod non credo esse verum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e321">
                  <lb ed="#V" n="25"/>¶ Ideo dicendum ad primum quod Anselmus in illa auctoritate non 
      <lb ed="#V" n="26"/>incedebat dicere omnes angelos esse eiusdem nature specifice. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Sed ibi naturam accipit in generali pro intellectualitate. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Uel voluit forte verbum illud intelligi conditionaliter. Dicit 
      <lb ed="#V" n="29"/>enim sic: nullus angelus per alium angelum saluari debet quamuis 
      <lb ed="#V" n="30"/>omnes sint vnius nature id est etiam si omnes essent vnius nature: quoniam sunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>vnius generis: sicut homines.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e339">
      ¶ Ad secundm dicendum: quod non est 
      si<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mile de animabus. Quia sola corpora humana sunt 
      perfecti<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bilia ab anima intellectiua: et nullum corpus humanum 
      perfe<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctibile est alia specifica perfectione quam aliud: et ideo omnes anime 
      <lb ed="#V" n="35"/>intellectiue facte sunt in eadem speci.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f12694-Dd1e352">
               <head xml:id="kzz7yh-f12694-Hd1e354">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e356">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="36"/>SEcundo quaeritur vtrum angelorum existentium 
      <lb ed="#V" n="37"/>in eadem specie: potuerit esse 
      inequae<lb ed="#V" n="38" break="no"/>Ilitas in aliqua naturali proprietate. Et videtur quod non. Quia 
      <lb ed="#V" n="39"/>substantialis excessus respectu complete essentie 
      mu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tat speciem: secundum quod vult philosophus 8 metha. vbi species assimulat 
      nu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>meris. Cum ergo quilibet angelus habeat suam essentiam completam: 
      <lb ed="#V" n="42"/>impossibile est angelos eiusdem speciei esse inequales in essentia. ergo 
      <lb ed="#V" n="43"/>ex consequenti et proprietatibus naturalibus essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e376">
      ¶ Item 
      Porphy<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rius equaliter sunt species hiis que eas participant: et propria 
      <lb ed="#V" n="45"/>quorum sunt propria. Ergo impossibile est angelos eiusdem speciei 
      <lb ed="#V" n="46"/>esse inequales in aliqua naturali proprietate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e385">
      ¶ Item omnium 
      indiui<lb ed="#V" n="47" break="no"/>duorum existentium in eadem specie: et habentium materiam: materia est 
      <lb ed="#V" n="48"/>vnigenea. Cum ergo angeli habeant materiam aliquam: omnium 
      <lb ed="#V" n="49"/>existentium in eadem specie: est nam vnigenea. Sed secundum philosophum 
      primo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>de generatione. Una tantum est materiam habentium a se inuicem 
      tramsmu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tationem: et econuerso. Ergo si angeli eiusdem speciei haberent 
      <lb ed="#V" n="52"/>aliquam differentiam in proprietatibus naturalibus: transmutabiles essent 
      <lb ed="#V" n="53"/>a se inuicem substantialiter. quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e403">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra Magister infra dist. 30 dicit de animabus: quod 
      <lb ed="#V" n="55"/>pluribus non irrationabiliter videtur: quod ex ipsa 
      crea<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tione alie aliis excellant: in naturalibus donis: et paucis 
      inter<lb ed="#V" n="57" break="no"/>positis: dicit quod hoc non improbabiliter dicit: cum in angelis: ita 
      <lb ed="#V" n="58"/>fuisse constat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e417">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Respondeo quod deus potuit angelos eiusdem speciei 
      <lb ed="#V" n="60"/>inequales facere in aliqua 
      natura<lb ed="#V" n="61" break="no"/>li proprietate: quia sicut dicit philosophus. 2. phy. non tantummodo formo 
      <lb ed="#V" n="62"/>est natura: sed etiam materia: habens naturam est suppositum: et ea que 
      <lb ed="#V" n="63"/>sunt secundum naturam sunt illa quecumque per se ipsa insunt hiis. 
      <lb ed="#V" n="64"/>ergo non tantum sunt proprietates naturales que insunt 
      composi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>to per naturam forme: sed etiam ille que insunt composito per 
      <lb ed="#V" n="66"/>naturam materie. Illle autem que dicuntur inesse per naturam 
      for<lb ed="#V" n="67" break="no"/>me: consequuntur de necessitate quodlibet indiuiduum speciei: 
      <lb ed="#V" n="68"/>quia res est in specie principaliter per formam. Ille autem dicun¬ 
      <!--00050.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tur inesse per naturam materie que insunt composito: per hoc 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod materia sic disposita est ab agente. Sed plurium 
      indiuiduo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rum eiusdem speciei: et habentium materiam: materia recipere potest 
      <lb ed="#V" n="72"/>ab agente dispositiones inseparabiles: et inequales: manente 
      <lb ed="#V" n="73"/>equalitate in essentia ex parte forme: et manente 
      equalita<lb ed="#V" n="74" break="no"/>te naturalium proprietatum consequentium ex parte forme. Sicut patet in 
      <lb ed="#V" n="75"/>masculinitate et feminitate: de quibus dicit philosophus. x. metha. 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod sunt proprie passiones animalis: sed non secundum substantiam 
      <lb ed="#V" n="77"/>id est formam. Ut autem superius in eadem distinctionem ostensum est: in 
      ange<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lis est materia: quamuis non vniuoce cum materia corporalium cum 
      <lb ed="#V" n="79"/>corporalium que diuersas dispositiones ab angelo inseparabiles 
      <lb ed="#V" n="80"/>recipere potuit a creante manente equalitate essentie et 
      proprieta<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tum consentium substantiam angelicam ex parte forme. Cum ergo 
      dispositio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nes inseparabiles debite alicui substantiae consequentes eam per naturam 
      <lb ed="#V" n="83"/>materiae: sicut proprietates naturales: sequitur quod deus potuit creare 
      plu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>res angelos eiusdem speciei inequales in aliqua proprietate naturali. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e480">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Ad primum in oppositum dicendum quod dato quod omnes 
      an<lb ed="#V" n="86" break="no"/>geli sint equales in essentia: tamen possunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>esse inequales in aliqua proprietate naturali: consequente eos ex parte materie. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Dato quod omnes proprietates que consequuntur eos ex parte 
      for<lb ed="#V" n="89" break="no"/>me maneant equales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e493">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod propria equaliter 
      <lb ed="#V" n="90"/>insunt his quorum sunt propria id est indiuiduis participantibus 
      <lb ed="#V" n="91"/>speciem etc. Dico quod hoc intelligendum est de proprietate consequente 
      <lb ed="#V" n="92"/>indiuiduum ex parte forme: non autem de illa que consequitur 
      in<lb ed="#V" n="93" break="no"/>diuiduum ex parte materie
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e504">
      ¶ Ad tertium dicendum quod existentia in 
      ea<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dem speciem quamuis habeant materiam vnigeneam et differentiam in aliquibus 
      <lb ed="#V" n="95"/>proprietatibus naturalibus: que insunt composito ex parte materie: non 
      <lb ed="#V" n="96"/>propter hoc sunt tramsmutabilia naturaliter abinuicem: qui 
      <lb ed="#V" n="97"/>enim sic sunt transmutabilia requirunt diuersitatem in 
      <lb ed="#V" n="98"/>forma secundum speciem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12694-d1e517">
      ¶ Uel potest dici quod forma naturalis et 
      pro<lb ed="#V" n="99" break="no"/>prietates naturales conseequentes angelum siue ex parte materie siue 
      <lb ed="#V" n="100"/>ex parte forme: non sunt producibiles nisi a supernaturali 
      agen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>te scilicet a deo. a quo est et dependet immediate tantum tota 
      <lb ed="#V" n="102"/>essentia angelorum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>