<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="29-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k20513"><!-- l4d7a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k20513-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e103">
               <lb ed="#V" n="29"/>CIrca primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="30"/>vtrum chrisma sanctificatum sit huius 
      <lb ed="#V" n="31"/>sacramenti deterinata materia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="32"/>hec verba. signo te signo crucis. confirmo te 
      chris<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mate salutis. in nomine patris et fili et spiritus sancti amen. 
      <lb ed="#V" n="34"/>sint huius sacramrnti conuentens forma. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k20513-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-k20513-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e128">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e130">
                  <lb ed="#V" n="35"/>PRimo ostendo quod chrisma sanctificatum non 
      <lb ed="#V" n="36"/>sit huius sacramenti deterinata materiam. 
      <lb ed="#V" n="37"/>determinatio enim materie sacramenti non est nisi ab 
      in<lb ed="#V" n="38" break="no"/>stituente: sed christus qui hoc sacramentum instituit non 
      legi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur huius sacramenti deterinasse aliquam materiam: ergo 
      hu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ius sacramenti nulla est determinata materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e146">
      ¶ Item Apostoli 
      <lb ed="#V" n="41"/>in confirmando non vtebantur chrismate: sed manum 
      im<lb ed="#V" n="42" break="no"/>positione. vt habetur Actuum 8. sed nullum sacramentum 
      <lb ed="#V" n="43"/>cuius determinata est materia: conferri potest sine materia sua: 
      er<lb ed="#V" n="44" break="no"/>go huius sacramenti nulla est determinata materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e157">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="45"/>formarum vel naturalium vel artificialium non est 
      determi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nata materia forma enim cuiuslibet elementi potest esse in 
      cu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>iuslibet elementi materia: quia quodlibet est in quolibet in 
      <lb ed="#V" n="48"/>potentia forma etiam statue fieri potest in auro argento vel 
      <lb ed="#V" n="49"/>cupro: sed forma sacramenti est artificialis: ergo nullius 
      <lb ed="#V" n="50"/>sacramenti est determinata materia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Contra extra. de sacra vnctione.§. Quia vero. 
      di<lb ed="#V" n="52" break="no"/>citur de baptizato quod post baptismum 
      chris<lb ed="#V" n="53" break="no"/>mate sancto vngatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e183">
      ¶ Item magister in littera huius 
      <lb ed="#V" n="54"/>di. c. 1. dicit quod in conferendo hoc sacramentum episotus illum 
      <lb ed="#V" n="55"/>quem confirmat sacro signat chrismate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e190">
      ¶ Item. extra 
      <lb ed="#V" n="56"/>de sacra vnctione. c. pastoralis dicit Papa de illo qui 
      quam<lb ed="#V" n="57" break="no"/>do fuit confirmatus fuit per errorem non chrismate: sed oleo 
      <lb ed="#V" n="58"/>delinitus: quod caute supplendum est quod incaute fuerat praeter 
      <lb ed="#V" n="59"/>missum: ergo chrisma necessarium est ad hoc sacramentum. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Respodeo quod chrisma sanctificatum est huius 
      sa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cramenti determinata materia. cum enim 
      <lb ed="#V" n="62"/>confirmatio sit sacramentum: vt superius habitum est: 
      acce<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dit verbum ad elementum: et sit sacramentum. infra vt nomine 
      <lb ed="#V" n="64"/>elementi intelligatur materia oporteret huius 
      sacramen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ti aliquam esse materiam. Et quia materia debet 
      representa<lb ed="#V" n="66" break="no"/>re sacramenti effectum: et huius sacramenti vt postea vide¬ 
      <!--00086.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>bitur sit determinatus effectus: decult hulus sacramenti 
      de<lb ed="#V" n="68" break="no"/>terminatam esse materiam. vt autem habetur extra. de 
      sa<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cra vnctione. Quia vero. in fronte vngitur baptizatus vt 
      <lb ed="#V" n="70"/>libere confiteatur quod credit: quia corde creditur ad 
      iusti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tiam: ore. autem confessio sit ad salutem. Et ine. § per 
      fron<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tis. dicitur quod per confirmationem spiritus sancti datur 
      aug<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mentum et robur. hec autem includunt interiorem 
      consci<lb ed="#V" n="74" break="no"/>entie nitorem per puram fidem. Oleum autem cum sit 
      pin<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gue et conuenientissimum ignis pabulum et nitidum: 
      conue<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nienter representat gratie peringuedinem: charitatis 
      feruo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rem: et fidei interiorem nitorem. Balsamum autem cum sit 
      <lb ed="#V" n="78"/>maxime odoriferum: et a corruptione preseruatiuum: 
      conue<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nienter representat bonum odorem fame fidei qui 
      diffun<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ditur per confessionem oris: qua audientes preseruantur a 
      <lb ed="#V" n="81"/>corruptione erroris. Et ideo huius sacramenti 
      determi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nata materia est ex oleo et balsamo confecta. Et quia 
      proprie<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tates olei perfectius inueniuntur in oleo oliue quam in alio. 
      vn<lb ed="#V" n="84" break="no"/>de et anthonomasice oleum dicitur: chrisma quod est 
      huius<lb ed="#V" n="85" break="no"/>modi sacramenti determinata materia: debet esse confectum 
      <lb ed="#V" n="86"/>non ex quocunque oleo: sed ex. oleo oliuarum et balsamo. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Et quia hanc materiam christus tactu mundissime carnis sue 
      <lb ed="#V" n="88"/>non sanctificauit: facto eam deterians ad hoc 
      sacramen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tum sicut facto determinauit aquam ad baptismum: et 
      pa<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem et vinum ad eucharistie sacramentum: sed 
      inspiratio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ne vel precepto: ideo episctoi non valentes solo tactu suo hanc 
      <lb ed="#V" n="92"/>materiam consecrare eam consecrant per benedictionem. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Ad hoc etiam facit quia hoc sacramentum non est tante 
      ne<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cessitatis vt baptismus. Et quia huius administratio est 
      <lb ed="#V" n="95"/>personis dignioribus reseruata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sicut 
      <lb ed="#V" n="97"/>dicitur Ioan. penul. Multa fecit 
      <lb ed="#V" n="98"/>Iesus que non sunt scripta in lib. hoc. Unde quamuis 
      scri<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ptum non sit: credo quod deterinauit huius sacramenti 
      ma<lb ed="#V" n="100" break="no"/>teriam inspiratione vel precepto: quamuis in confirmando 
      <lb ed="#V" n="101"/>non vteretur materia: quia in ipso est et erat plenitudo 
      po<lb ed="#V" n="102" break="no"/>testatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e301">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quia per 
      impositio<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nem manuum apostolorum dabatur spiritus sanctus in 
      <lb ed="#V" n="104"/>signo visibili. ideo ipsi ex inspiratione speciali illo 
      signo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>visibiliter loco materie vtebantur in confirmando. Aucto 
      <lb ed="#V" n="106"/>ritate tamen christi tradiderunt ecclesie modum 
      confirman<lb ed="#V" n="107" break="no"/>di cum chrismate: quamuis non inueniatur scriptum. Sic 
      <lb ed="#V" n="108"/>enim dicit Dam. lib. 4. c. 4: Apostoli non scripta multa 
      <lb ed="#V" n="109"/>tradiderunt nobis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e319">
      ¶ Ad tertium dicendum quod ea 
      corpo<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ra que non transmutantur in inuicem habent formas 
      in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>determinatas materiis. Unde forma celi non posset esse 
      <lb ed="#V" n="112"/>in materia elementi nec forma elementi in materia 
      celi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>et ideo cum sacramenta non transmutentur in inuicem dicunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>hebere deterinatas materias.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e333">
      ¶ Preterea. quamuis forma 
      ar<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tificialis secundum se possit esse in diuersis materiis: tamen forma 
      <lb ed="#V" n="116"/>artificialis ordinata ad aliquem determinatum effectum 
      re<lb ed="#V" n="117" break="no"/>quirit deterinatam materiam. Unde turris ordinata contra 
      <lb ed="#V" n="118"/>impugnationem: que est per ignem: requirit materiam non 
      <lb ed="#V" n="119"/>combustibilem. similiter dico quod cum istud sacramentum 
      <lb ed="#V" n="120"/>ordinatum sit ad aliquem terminatum effectum habere 
      <lb ed="#V" n="121"/>debuits determinatam materiam. te
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k20513-Dd1e353">
               <head xml:id="kzz7yh-k20513-Hd1e355">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e357">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e359">
                  <lb ed="#V" n="122"/>SEcundo queritur vtrum hec verba. 
      signo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>te signo crucis: confirmo te 
      chris<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mate salutis in nomine patris et fili et spiritus 
      san<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cti amen. sit huius sacramenti conueniens forma. 
      <lb ed="#V" n="126"/>et videtur quod non: verba sunt ad sanctificandum materiam: 
      <lb ed="#V" n="127"/>sed materia huius sacramenti est sanctificata. ergo 
      confir<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mans non debet proferre aliqua verba sanctificationem 
      im<lb ed="#V" n="129" break="no"/>portantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e379">
      ¶ Item circa formam non licet aliquid immutare: 
      <lb ed="#V" n="130"/>sed non omnes vtuntur eisdem verbis. quidam enim 
      di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cunt. Con signo te. alii dicunt. chrismate sanctificationis. 
      <lb ed="#V" n="132"/>ergo supradicta verba non sunt forma huius 
      sacramen<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e390">
      ¶ Item bapertismus magis representat passionem christi 
      <lb ed="#V" n="134"/>quam confirmatio: sed baptizando non nominatur signum crucis: 
      er<lb ed="#V" n="135" break="no"/>go multo minus noinri debet in sacramento confirmationis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e398">
      <!--00087.xml-->
                  <pb ed="#V" n="30-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contrarium tenet ecclesie consuetudo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e409">
      ¶ 
      Re<lb ed="#V" n="2" break="no"/>spondeo: quod si loquamur de 
      for<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ma sacramenti proprie dicta: sic forma confirmationis in 
      <lb ed="#V" n="4"/>quantum est sacramentum est aliquid resultans ex 
      intentio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nali vnione chrismatis et supradictorum verborum: et 
      hu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ius totius ordinatione ad sanctificandi actum. et hec 
      or<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dinatio est ad determinatum sanctificandi modum: et 
      respe<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ctu huius forme aggregatum ex chrismate et supradictis 
      <lb ed="#V" n="9"/>verbis per intentionem confirmationis in generali vel in 
      spe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ciali implicite vel explicite est materia. sicut aggregatum 
      <lb ed="#V" n="11"/>ex fundamento tecto et pariete est materia respectu forme 
      <lb ed="#V" n="12"/>domus: que resultat ex vnione forme istorum. Si autem 
      lo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>quamur de forma secundum aliquam similitudinem: qua 
      principali<lb ed="#V" n="14" break="no"/>or pars totius integralis dicitur forma totius: vt tectu 
      for<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ma domus. sic supradicta verba sunt forma conueniens 
      hu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ius sacramenti. exprimunt enim finem ad quem est sacramentum. 
      <lb ed="#V" n="17"/>scet confessionem crucis christi in hoc quod dicitur. signo te 
      si<lb ed="#V" n="18" break="no"/>gno crucis: et illud quod est sacramentum et non res: cum 
      di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>citur chrismate. et illud quod est res et sacramentum scilicet 
      cha<lb ed="#V" n="20" break="no"/>racterem confirmationis: cum dicitur. confirmo te scid est 
      sa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cramentum confirmationis administro. et illud quod est res 
      <lb ed="#V" n="22"/>et non sacramentum: cum dicitur. salutis. et causam 
      sanctisi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cantem cum dicitur. in nomine patris et filii et spiritus sancti. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Expressio tamen signi crucis quamuis sit de essentia forme: non 
      <lb ed="#V" n="25"/>tamen modus exprimendi per hoc verbum signo. et ideo 
      <lb ed="#V" n="26"/>non corumpunt essentiam sacramenti dicentes. consigno. 
      Si<lb ed="#V" n="27" break="no"/>militer quamuis significatio huius quod est res et non 
      sa<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cramentum sit de essentia forme: non tamen modus 
      expri<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mendi per verbum salutis. et ideo non corrumpunt essentiam 
      <lb ed="#V" n="30"/>sacramenti dicentes chrismate sanctificationis: quia per 
      <lb ed="#V" n="31"/>sanctificationem significatur salus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e477">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum dicendum quod sicut 
      in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>strumentum duplicem habet 
      virtu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tem: vnam ante vsum: aliam in vsu: quam recipit a moto 
      <lb ed="#V" n="35"/>re: sed huius sacramenti materia duplicem habet sanctificationem. 
      <lb ed="#V" n="36"/>Unam que in ea remanet etiam sine vsu. Et aliam que 
      <lb ed="#V" n="37"/>non est in ea nisi in vsu. Et hac sanctificatione 
      sanctifica<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tur per hec verba que dicit episcopus: in nomine patris et 
      fili<lb ed="#V" n="39" break="no"/>et spiritus sancti. amen. Alia autem sanctificatur per verba 
      <lb ed="#V" n="40"/>que dicit episcopus quando conficit chrisma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e499">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="41"/>patet solutio ex dictis in corpore quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20513-d1e504">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="42"/>dicendum quod quamuis baptismus magis representet 
      passio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nem christi quam confirmatio: tamen quia confirmatio speciali 
      <lb ed="#V" n="44"/>ter datur ad illius passionis exteriorem eonfessionem. 
      <lb ed="#V" n="45"/>ideo in hoc sacramento magis nominatur signum crucis 
      <lb ed="#V" n="46"/>quam in baptismo.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>