<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="210-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k152477"><!-- l4d47a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k152477-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e103">
               <lb ed="#V" n="46"/>CIrca primum queruntur septem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mo vtrum sit futurum vniuersale 
      iu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dicium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum in illo iudicio erit 
      <lb ed="#V" n="49"/>intlodiecenno
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e120">
      ¶ Tertio tri cidero. 
      <lb ed="#V" n="50"/>lis operibus misericordie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum omnes in 
      iudi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cio personaliter comparebunt.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e131">
      ¶ Quinto vtrum diu durabit 
      <lb ed="#V" n="52"/>iudicium
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e136">
      ¶ Sexto vtrum omnes iudicabuntur
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e138">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ptimo vtrum solus deus iudicabit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e143">
      ¶ Utrum autem 
      <lb ed="#V" n="54"/>tempus futuri iudicii sit alicul creature notum: et vtrum erit 
      <lb ed="#V" n="55"/>de die vel de nocte: non oportet hic querere: et quia 
      solutio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nes harum quaestionum satis patere possunt per superius dicta. distin. 
      <lb ed="#V" n="57"/>44 in illa questione. Utrum resurrectio erit in nocte. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Et in illa. vtrum hominibus vel angelis notum sit sub 
      cer<lb ed="#V" n="59" break="no"/>titudine quantum tempus est vsque ad instans 
      resurre<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctionis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k152477-Dd1e161">
               <head xml:id="kzz7yh-k152477-Hd1e163">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e165">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Rimo ostendo quod non sit fututum 
      vniuer<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sale iudicium. Io. 12 dicitur. Nunc 
      in<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dicium est mundi. ergo non est futurum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e176">
      ¶ Item 
      <!--00451.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="64"/>Naum id est non iudicabit bis deus in idipsum secundum 
      <lb ed="#V" n="65"/>aliam translationem: in nostra enim est: non consurget 
      du<lb ed="#V" n="66" break="no"/>plex tribulatio: sed nunc deus iudicat de singulis 
      homi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>num operibus: cum cuilibet post mortem retribuet penam 
      <lb ed="#V" n="68"/>vel gloriam. ergo eos iterum non iudicabit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e194">
      ¶ Item non 
      <lb ed="#V" n="69"/>adducuntur in iudicium nisi ad hoc vt iudex 
      certifice<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tur de causa: sed omnia certa sunt iudici: ergo nullum 
      <lb ed="#V" n="71"/>est futurum iudicium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e204">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Contra aug. 20. c. de. ci. c. i. tenet omnis ecclesia 
      det<lb ed="#V" n="73" break="no"/>veri christum de celo esse venturum ad 
      vi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uos et mortuos iudicandos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo quod ad hoc vt omnibus clate 
      manife<lb ed="#V" n="76" break="no"/>stetur diuine iustitie perfectio 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>operibus suis ordinauit diuina prouidentia esse venturum 
      <lb ed="#V" n="78"/>vniuersale iudicium quod erit omnibus manifestum: in quo 
      <lb ed="#V" n="79"/>electi sui premii: et reprobi sui supplicii recipinent 
      comple<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mentum: tunc enim augebitur supplicium reproborum et 
      <lb ed="#V" n="81"/>gaudium electorumeo modo quo inferius ostendetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e231">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum dicendum quod secundum 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod exponit Augu. homelis 52 super 
      <lb ed="#V" n="84"/>Io. illud verbum intelligitur de iudicio quod fecit christus quando per 
      <lb ed="#V" n="85"/>suam mortem iuste liberauit de seruitute diaboli genus 
      hu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>manum: quod probat per hoc quod immediate post verbum 
      <lb ed="#V" n="87"/>predictum subiungitur. Nunc princeps huius mundi eii 
      <lb ed="#V" n="88"/>cietur foras.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e249">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non iudicabit bis 
      <lb ed="#V" n="89"/>deus in idipsum: quia iudicium quo modo iudicat est 
      cuiussi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bet singularis persone per se: nec est omnibus manifestum: 
      <lb ed="#V" n="91"/>nec retribuit dominus totum premium: nec totum supplicium: quia 
      <lb ed="#V" n="92"/>puit animas non in corporibus: et similiter premiat de lege commu 
      <lb ed="#V" n="93"/>ni: illud autem iudicium erit omnium simul: et omnibus 
      mani<lb ed="#V" n="94" break="no"/>festum: et reddetur cuilibet sui premii et sui supplicii 
      comple<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mentum: et compositum ex corpore et anima iudicabitur. sic 
      <lb ed="#V" n="96"/>ergo patet quod non iudicabit bis in idipsum: quia penam suam 
      anima<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bus ante inflixerat iterum non infliget: sed quod deerat 
      <lb ed="#V" n="98"/>superaddet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e273">
      ¶ Ad tertium dicendum quod maior est falsa: 
      imo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>etiam in iudicio humano iudice existente certo de causa 
      vo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cantur homines ad iudicium vt assistentibus causa 
      ma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nifestetur pro quo est sententia proferenda. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k152477-Dd1e284">
               <head xml:id="kzz7yh-k152477-Hd1e286">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e288">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e290">
                  <lb ed="#V" n="102"/>SEcundo queritur vtrum in iudicio erit 
      <lb ed="#V" n="103"/>vocalis disceptatio. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="104"/>non Sapien. 4. Dirumpet illos inslatos sine 
      vo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ce.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e301">
      ¶ Item Aug. 20. de ciui. ca. 26 dicit quod deus 
      <lb ed="#V" n="106"/>conscientias reproborum conuincet sine vlla sermonis prolixitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e306">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Contra. Grego. 26. moralis longe vltra medium 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cit de reprobis quod illi verba iudicis 
      au<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dient qui eius fidem saltem verbo tenuerunt: sed hoc de verbo 
      <lb ed="#V" n="110"/>dei interiori intelligi non potest. ergo intelligitur de verbo vocali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e318">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliqui quod nulla erit 
      ibs<lb ed="#V" n="112" break="no"/>disceptatio vocalis: sed tantum mentalis: quia 
      <lb ed="#V" n="113"/>vocalis esset superflua: eo quod illi qui erunt in iudicio mutuo 
      <lb ed="#V" n="114"/>cognoscent conscientias suas: opinionem suam confirmantes 
      <lb ed="#V" n="115"/>per Aug. dicentem. 20 de ci. c. 24 quod simul omnes et singuli in 
      <lb ed="#V" n="116"/>dicabuntur: sed si cum quolibet in singulari esset vocalis 
      di<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sceptatio: illud iudicium per maximum tempus protenderetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e336">
                  <lb ed="#V" n="118"/>¶ Alii qui magis videntur concordare cum textu 
      sacre<lb ed="#V" n="119" break="no"/>scripture dicunt quod ibi erit disceptatio et mentalis et vocalis: 
      <lb ed="#V" n="120"/>quia christus qui iudicabit deus est et homo: ideo iudicabit modo diuino 
      <lb ed="#V" n="121"/>et humano: et ex hoc erit maius gaudium sensibile bonorum: et 
      <lb ed="#V" n="122"/>maior dolor sensibilis reproborum. vnde non erit frustra. sicut 
      <lb ed="#V" n="123"/>in corporali eius apparitione gaudebunt iusti et tristabuni 
      <lb ed="#V" n="124"/>reprobi. mentalis ergo et vocalis erit citatio: quia est mentaliter 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad iudicium vocabuntur: et per mysterium angelorum vocaliter: 
      <lb ed="#V" n="126"/>iuxta illud Matth. 13. Mittet angelos suos et 
      congrega<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bit electos suos a quatuor ventis etc. Quod facient 
      an<lb ed="#V" n="128" break="no"/>geli cum tuba: vt exponit magister. Mentalis est et vocalis erit 
      <lb ed="#V" n="129"/>reproborum accusatio: accusabunt enim eos conscientie eorum secundum Apo 
      <lb ed="#V" n="130"/>stolum ad Roma. 2. Et eorum iniquitas: que erit omnibus 
      <lb ed="#V" n="131"/>manisesta. vnde Sapien. 4. Traducet illoo ex aduerso 
      <!--00452.xml-->
      <pb ed="#V" n="210-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>iniquitas peccatorum. Christus etiam vocaliter accusabit 
      <lb ed="#V" n="2"/>eos. vt habetur Matth. 25 dicens eis. Esuriui et non dedistis 
      mi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>hi manducare etc. nec hoc erit contra formam recti iudicii quod 
      iu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dex proponet contra eos: quia ipse procedet ex officio suo. Testifica 
      <lb ed="#V" n="5"/>tio est erit mentalis et vocalis: quia omnes videbunt conscientiam 
      cu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>iuslibet: ita quod in conscientiis propriis testificabitur quilibet esse 
      <lb ed="#V" n="7"/>verum illud de quo conscientia cuiuslibet reprobi accusabit ipsum. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Angeli est ipsi qui fuerunt custodes eorum specialiter testificabum 
      <lb ed="#V" n="9"/>tur contra eos quod non tantummodo tenet fideles: sed etiam philosophi 
      plu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>res: vt patet in libro de deo Socratis. Homines etiam 
      electi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>vocetenus contra eos testisicabuntur. Senitentia etiam diffinitiua non 
      <lb ed="#V" n="12"/>tantum mentaliter: sed etiam vocaliter referetur. vt 
      vide<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tur sonare sacra scriptura Matth. 25 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e404">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
      de<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bet intelligi de voce excusationis: 
      <lb ed="#V" n="16"/>quia erunt inexcusabiles: et sic exponit glo. ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e413">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="17"/>secundum dicendum quod Aug. non dicit sine sermone: sed sine 
      <lb ed="#V" n="18"/>sermonis prolixitate. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k152477-Dd1e421">
               <head xml:id="kzz7yh-k152477-Hd1e423">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e425">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e427">
                  <lb ed="#V" n="19"/>TErtio queritur vtrum disceptatio erit de 
      <lb ed="#V" n="20"/>solis operibus misericordie. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>non. Matth. 12. De omni verbo ocioso quod locuti 
      <lb ed="#V" n="22"/>fuerunt homines reddent rationem de eo in die indicii 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e438">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Item omnia debent versari in iudicio pro quibus est sententia 
      pro<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ferenda: sed sententia non proferetur contra reprobos pro defectu 
      <lb ed="#V" n="25"/>operum misericordie tantum: sed est pro criminibus aliis. ergo 
      <lb ed="#V" n="26"/>non tantum erit disceptatio in illo iudicio de operibus 
      <lb ed="#V" n="27"/>misericordie: sed etiam de aliis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Contra vt habetur Math. 25. Saluator non dicit 
      <lb ed="#V" n="29"/>in futuro iudicio aliquam discepertationem 
      <lb ed="#V" n="30"/>futuram: nisi de operibus misericordie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e461">
                  <lb ed="#V" n="31"/>¶ Respondeo vt in praecedenti quaestione dictum est in 
      iu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dicio erit disceptatio mentalis et 
      vo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>calis. prima erit de omnibus operibus non tantum in speciali: sed est in 
      <lb ed="#V" n="34"/>singulari. quia sicut dicit Aug. 20. de ci. 14. c. Uirtute 
      diui<lb ed="#V" n="35" break="no"/>na fiet vt quecumque opera sua bona vel mala cuncta in 
      me<lb ed="#V" n="36" break="no"/>moriam reuocentur: et mentis intuitu mira celeritate cernantur:et 
      <lb ed="#V" n="37"/>vt accuset vel excuset scientiam conscientia atque ita simul et omnes 
      <lb ed="#V" n="38"/>singui iudicentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e481">
      ¶ Utrum autem de aliis operibus quam de 
      operibu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>miene ibi vocalis aliqua disceptatio sit futura: certum non 
      <lb ed="#V" n="40"/>est nobis: sed tamen satis certum est: quod autem fiet de solis operibus 
      <lb ed="#V" n="41"/>misericordie: aut praecipue de illis: vt omnibus appareat 
      ma<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nifeste: quod qui peccata per misericordie opera non redemerunt 
      in<lb ed="#V" n="43" break="no"/>digni sunt misericordia. iuxta illud psal. Disperdet de 
      ter<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ra memoriam eorum: pro eo quod non est recordatus facere 
      <lb ed="#V" n="45"/>misericordiam. et Iac. 2. Iudicium sine misericordia scilicet 
      sal<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uante fiet illi qui non fecerit misericordiam. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Argumenta ad partem primam procedunt de 
      di<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sceptatione mentali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e505">
      ¶ Argumentum ad 
      <lb ed="#V" n="49"/>partem secundam de vocali. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k152477-Dd1e511">
               <head xml:id="kzz7yh-k152477-Hd1e513">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e515">
      Questio IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e517">
                  <lb ed="#V" n="50"/>QUarto queritur vtrum omnes in iudicio 
      perso<lb ed="#V" n="51" break="no"/>naliter comparebunt. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="52"/>Matth. 19. Dicit Apostolis Saluator. Sedebitis 
      <lb ed="#V" n="53"/>super sedes iudicantes 12 tribus Israel. ergo soli 
      si<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lii Israel comparebunt in iudicio: quia apostouli eo modo quo eis 
      con<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ueniet iudicare iudicabunt omnes homines qui in iudicio compare 
      <lb ed="#V" n="56"/>bunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e535">
      ¶ Item non opetet illos in iudicio comparere qui 
      iudican<lb ed="#V" n="57" break="no"/>di non sunt. sed secundum Grego. 16 libro mora. vltra medium: et se 
      <lb ed="#V" n="58"/>cundum magistrum in littera huius dist. c. 3. Aliqui 
      peri<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bunt: et aliqui saluabuntur: qui non iudicabuntur. ergo 
      <lb ed="#V" n="60"/>illi in iudicio non comparebunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e546">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Contra citatus pro causa criminali tenetur personaliter 
      conm<lb ed="#V" n="62" break="no"/>parere. ibi enim defensio procuratoris non admit 
      <lb ed="#V" n="63"/>titur. 5. q. 3. In criminalibus: sed omnes reprobi ad iudicium 
      <lb ed="#V" n="64"/>vocabuntur pro causa criminali. ergo omnes oportebit comparere 
      <lb ed="#V" n="65"/>personaliter tomnes est electi congregabuntur vt habetur Matth. 13. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Omnes ergo tam electi quam reprobi personaliter in iudicio comparebunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e563">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Respondeo quod omnes in iudicio personaliter compare 
      <lb ed="#V" n="68"/>bunt vt conscientie singulorum in praesentia 
      <!--00452.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>iudciis singulis pateat ad diuine iustitie manifestationem: 
      <lb ed="#V" n="70"/>et vt viui hic existentes et praeaudientes per sacram scripturam 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod sic oportebit eos personaliter comparere diligentius se 
      pre<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pararent ne in tanta congregatione coram tanto iudice 
      extre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mam recipiant confusionem: et vt singuli iudicem quo ad 
      huma<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nam naturam videant ad consolationem electorum et reproborum 
      am<lb ed="#V" n="75" break="no"/>pliorem afflictionem. reprobi enim in eius aspectu 
      vehe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>menter affligentur. vnde Apoc. 6. dicitur de reprobis dicent 
      <lb ed="#V" n="77"/>montibus et petris. Cadite super nos et abscondite nos 
      <lb ed="#V" n="78"/>a facie sedentis super thronum et ab ira agnita. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e596">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum dicendum quod secundum Augu. 20 de 
      <lb ed="#V" n="80"/>ci. c. 5 p. 12. tme ibus Israel intelliguntur 
      <lb ed="#V" n="81"/>omnes gentes propter duas partes numeri septenarii quo plerum 
      <lb ed="#V" n="82"/>quam significatur aduersitas: que due partes id est tria et quatuor 
      alte<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ra per alterum multiplicate faciunt duodenarium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e609">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="84"/>dici quod cum saluator dicit apostolis quod iudicarent duodecim 
      tri<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bus Israel non negauit quin alios iudicarent: sed filios 
      Isra<lb ed="#V" n="86" break="no"/>el magis expressit per quandam appropriationem. quia Apstuli erant 
      <lb ed="#V" n="87"/>de ppitulo Israel.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e620">
      ¶ Ad secundum dicendum quod omnes iudicabun 
      <lb ed="#V" n="88"/>tur quantum ad retributionem: erunt tamen aliqui qui non iudicabuntur 
      <lb ed="#V" n="89"/>quantum ad disceptationem: et sic intelligitur verbum 
      <lb ed="#V" n="90"/>Gregorii.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k152477-Dd1e630">
               <head xml:id="kzz7yh-k152477-Hd1e632">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e634">
     Questio V
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="91"/>QUinto queritur vtrum diu durabit 
      <lb ed="#V" n="92"/>iudicium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e643">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Respondeo sicut dicit 
      Augu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>2o. de ci. ca. i. Per 
      <lb ed="#V" n="95"/>quot dies hoc iudicium tendatur incertum est. vnde cum diuini 
      iu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dicii vltimum diem dicimus more sanctarum scripturarum quae diem 
      <lb ed="#V" n="97"/>solent ponere pro tempore: nouissimum tempus sigamus. probabile 
      <lb ed="#V" n="98"/>tamen est quod non tendetur per horam multu prolixam: quod videtur Aug. 
      <lb ed="#V" n="99"/>sentire. 20. de ci. c. 26. vbi dicit: quod iudex conuincet conscientias 
      re<lb ed="#V" n="100" break="no"/>proborum sine vlla sermonis prolixitate. vnde illa vocalis 
      disce<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ptatio non erit cum quolibet in singulari nominatiui: nec 
      <lb ed="#V" n="102"/>de quolibet opere singulari: sed sicut saluator narrat in 
      euange<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lio sic forte credendum est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k152477-Dd1e670">
               <head xml:id="kzz7yh-k152477-Hd1e672">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e674">
      Questio. VII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e676">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶Egt quei deeunoeo ulicalnnt ¶D 
      <lb ed="#V" n="105"/>videtur quod sic. Act. 10 dicitur de christo quod 
      com<lb ed="#V" n="106" break="no"/>stitus est ab eo iudex viuorum et mortuorum: sed 
      <lb ed="#V" n="107"/>omnes sunt viui vel mortui. ergo omnes 
      iudicabun<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e689">
      ¶ Item apostolus prime Cori. 6. Nescitis quoniam angelos 
      iudi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cabimus: sed si angeli iudicabuntur. multo fortius omnes alii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e694">
                  <lb ed="#V" n="110"/>¶ Item aliter illud iudicium non esset vniuersale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e700">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Contra: dicit beatus Grego. 26 libro moralium vltra 
      <lb ed="#V" n="112"/>medium. et magister huius dist. c. 3 quod erunt aliquo 
      <lb ed="#V" n="113"/>qui non iudicabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e709">
      ¶ Item iudicium erit propter discussionem 
      <lb ed="#V" n="114"/>meritorum vel demeritorum: sed paruuli nulla habuerunt 
      meri<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ta vel demerita: quia meritu vel demeritum proprie loquem 
      <lb ed="#V" n="116"/>do in actu consistit. ergo paruuli non iudicabuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e718">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Rspondeo in illo iudicio erit de meritis et de 
      demeri<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tis disceptatio: et pro meritis: et demeritis 
      <lb ed="#V" n="119"/>retributio. quantum ad retributionem omnes iudicabuntur. 
      <lb ed="#V" n="120"/>quia augebitur supplicium malorum tam hominum quam angelorum: et 
      <lb ed="#V" n="121"/>gaudium bonorum tam hominum quam angelorum: boni enim 
      an<lb ed="#V" n="122" break="no"/>geli: quamuis iam habeant suam retributionem essentialem: tamen 
      pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ministerio quod nobis exhibent: recipient aliquod accidentale 
      <lb ed="#V" n="124"/>gaudium: et mali angeli pro malis que nobis procurant 
      re<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cipient graue supplicium: per resumptionem est corporum 
      repro<lb ed="#V" n="126" break="no"/>borum hominum augebitur suppliciu: et electorum augebitur 
      <lb ed="#V" n="127"/>premiun: vt inferius declarabitur. Quoniam autem ad 
      discussio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nem non omnes iudicabuntur: quia secundum Greg. 26. libr.o mora. vltra 
      <lb ed="#V" n="129"/>medium et magistrum. huius dist. c. 3. Alii iudicabuntur et 
      peri<lb ed="#V" n="130" break="no"/>bunt: vt illi qui aliqua bona habuerunt permixta suis malis: 
      <lb ed="#V" n="131"/>sed mala finaliter praeponderauerunt et priualuerunt. Alii non 
      iu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dicabuntur et peribunt: vt illi quorum mala fuerunt impermixta 
      <lb ed="#V" n="133"/>bonis: vt illi qui fundamento fidei caruerunt. Alii 
      iudica<lb ed="#V" n="134" break="no"/>buntur et saluabuntur: vt illi quorum mala fuerunt permixta 
      ma<lb ed="#V" n="135" break="no"/>lis: sed bona praeponderauerunt et priualuerunt. Alii non 
      iudi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cabuntur et saluabuntur: vt illi quorum merita ita fuerunt 
      <!--00453.xml-->
      <pb ed="#V" n="211-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>perfecta quod nullis malis aut paucissimis fuerunt permixta: vt 
      <lb ed="#V" n="2"/>viri perfecti: et est paruuli purgati ab originali peccato: qui 
      <lb ed="#V" n="3"/>decesserunt ante liberi arbitri vsum et angeli sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e777">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ta ad partem prima procedunt de iudicio quantum ad retributionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e782">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum ad partem secundam patet solutio 
      <lb ed="#V" n="6"/>ex dictis in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e789">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cendum quod procedit de iudicio disceptationis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k152477-Dd1e795">
               <head xml:id="kzz7yh-k152477-Hd1e797">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e799">
      Quaestio VII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e801">
                  <lb ed="#V" n="8"/>SEptimo queritur vtrum solus christus 
      <lb ed="#V" n="9"/>iudicabit. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Mat. 19. dicitur de apostolis quod erunt iudicantes. 12 tribus 
      <lb ed="#V" n="11"/>Iseluis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e812">
      ¶ Item Iob. 36. Iudicium pauperibus tribuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e814">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra Io. 5. Pater omne iudicium dedit filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e820">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="13"/>in iudicio non debet esse idem accusator et iudex: 
      <lb ed="#V" n="14"/>sed scienti in iudicio constanter accusabunt reprobos. iuxta illud. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Sap. 5 Stabunt iusti in magna constantia aduersus eos qui se 
      <lb ed="#V" n="16"/>angustiauerunt ergo sancti non iudicabunt. solus ergo 
      <lb ed="#V" n="17"/>christus iudicabit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e833">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Respondeo quod extendendo nomen iudicandi 
      dici<lb ed="#V" n="19" break="no"/>potest quod quinque modis potest iudicium 
      ali<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cui conuenirem scilicet Ordinaria potestate: et sic iudicabit 
      to<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ta trinitas. Unde primo Re. 2. Dominus iudicabit fines terre. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e844">
                  <lb ed="#V" n="22"/>¶ Uel ex delegata potestate: et sic iudicabit christus inquantum 
      <lb ed="#V" n="23"/>homo: et sic potest exponi illud Ioan. 5 Pater omne 
      iudiciu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dedit filio: et illud Dani. 7. Aspiciebam donec throni 
      posi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ti sunt et antiquus dierum sedit. Et infra. Aspiciebant in visione 
      <lb ed="#V" n="26"/>noctis: et ecce cum nubibus celi quasi filius hominis veniebat: et vsque 
      <lb ed="#V" n="27"/>ad antiquum dierum peruenit. Et parum post. Et dedit ei 
      pote<lb ed="#V" n="28" break="no"/>statem et honorem et regnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e862">
      ¶ Uel accessoria dignitate: et sic 
      <lb ed="#V" n="29"/>iudicabunt viri perfecti qui erut pro perfectione meritorum suorum 
      <lb ed="#V" n="30"/>assistentes iudici: non vt iudici consulant: vel in iudicando aucto 
      <lb ed="#V" n="31"/>ritatem hebeant: sed hoc erit propter ipsorum honorem et dignitatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e871">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Et sic potest intelligi illud Iob. Iudicium pauperibus tribuit 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e876">
                  <lb ed="#V" n="33"/>¶ Uel approbatione. Et sic iudicabunt omnes electi. omnes enim 
      <lb ed="#V" n="34"/>approbabut iudicis sententiam. apoc. 19. Audiui quasi vocem 
      tuba<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rum multarum in celo dicentium alleluia. Laus et gluteia et virtus 
      <lb ed="#V" n="36"/>deo nostro est: quia vera et iusta eius iudicia sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e888">
      ¶ Uel 
      compa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ratione: et sic minus mali iudicabunt magis malos: de quo potest 
      <lb ed="#V" n="38"/>exponi illud quod dicitur. Lu. 11. Uiri niniuite surgent in 
      iudicio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cum generatione hac et condemnabunt eam. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Ex dictis patet solutio ad argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="41"/>primam: et ad primum ad partem secundam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k152477-d1e901">
                  <lb ed="#V" n="42"/>¶ Ad secundum cum dicitur quod in iudicio no debet idem esse accusator 
      <lb ed="#V" n="43"/>et iudex: dico quod verum est quando in iudice potest esse error in 
      intelle<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ctu vel obliquitas in voluntate: sed nullum istorum esse poterit 
      <lb ed="#V" n="45"/>in sanctis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>