<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="94-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a64242"><!-- l1d30a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a64242-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e103">
               <lb ed="#V" n="33"/>CIrca hanc Di. queruntur 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="34"/>vtrum aliqua dicantur de deo ex 
      <lb ed="#V" n="35"/>tempore.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum dicantur de deo per se.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e117">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>vtrum significent relationem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e123">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="37"/>ponat in deo relationem realem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a64242-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-a64242-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum aliqua dicantur de deo ex tempore</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e132">
      Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="38"/>PRimo ostendo quod nihil dicitur de deo ex tempore quia 
      <lb ed="#V" n="39"/>eorum que distant in infinitum vnum 
      <lb ed="#V" n="40"/>non praedicatur de alio. Sed dicitur a quocumque temporali 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>stat in infinitum: ergo nihil ex tempore dicitur de deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e143">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="42"/>omne praedicatum ponit rem circa subiectum: sed nihil temporale potest 
      <lb ed="#V" n="43"/>potioni circa deum: quia mutaretur: ergo nihil ex tempore dicitur de deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e150">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="44"/>omne nomen significat quid creatum: aut increatum: sed res 
      <lb ed="#V" n="45"/>increata conuenit deo ab eterno: creatum autem falso dicitur de in 
      <lb ed="#V" n="46"/>creato: ergo nullum nomen ex tempore dicitur de deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e159">
      ¶ Item omne 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod praedicatur de alio autem dicitur de eo per essentiam: aut per 
      inheren<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tiam: sed nihil deo conuenit essentialiter ex tempore: ergo cum 
      nul<lb ed="#V" n="49" break="no"/>la res inhereat deo: quia inherere proprium est accidentium: vel 
      <lb ed="#V" n="50"/>eorum que non sunt realiter idem cum eo cui inherent: 
      vi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>detur quod nihil ex tempore dicatur de deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e173">
      ¶ Item Aug. 12. de ciui. 
      <lb ed="#V" n="52"/>dei. c. 15. Ego dominum deum aliquando dominum non fuisse dicem non audeo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Contra esse hominem passum sepultum ex tempore dicitur de 
      <lb ed="#V" n="54"/>deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e185">
      ¶ Item actio et passio correlatiua sunt: 
      <lb ed="#V" n="55"/>ergo non prius est creare. quam creari: sed creari non est nisi 
      <lb ed="#V" n="56"/>ex tempore: ergo deus non creauit nisi ex tempore. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Respondeo quod aliqua dicuntur de deo ex tempore. Ad cuius 
      <lb ed="#V" n="58"/>intelligentiam sciendum quod illud quod dicitur 
      <lb ed="#V" n="59"/>de aliquo aut signat essentiam illius: aut aliquod de essentia autem 
      ali<lb ed="#V" n="60" break="no"/>quod accidens absolutum inherens ei: aut causam illius aut illius 
      <lb ed="#V" n="61"/>effectum: aut relationem ipsum denominantem: aut actionem illius 
      <lb ed="#V" n="62"/>transeuntem in rem exteriorem: aut actionem alterius modo 
      pas<lb ed="#V" n="63" break="no"/>siuo significatam aut rem vnitam ei de quo dicitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e210">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="64"/>modo non potest conuenire aliquid ex tempore deo: quia quicquid spectat 
      <!--00201.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="65"/>ad essentiam eius sibi conuenit ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e221">
      ¶ Secundo modo 
      ni<lb ed="#V" n="66" break="no"/>hil conuenit deo nec ex tempore: nec ab eterno: quia in deo nullum 
      <lb ed="#V" n="67"/>est accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e229">
      ¶ Nec tertio modo: quia nulla est dei causa neque ex tempore: 
      <lb ed="#V" n="68"/>neque ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e234">
      ¶ Sed quarto modo aliquid dicitur de deo ex 
      tempo<lb ed="#V" n="69" break="no"/>re: vt cum dicitur quod deus est patientia nostra et salus nostra: hoc 
      <lb ed="#V" n="70"/>est quia patientia nostra et salus nostra sunt effectus illius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e241">
                  <lb ed="#V" n="71"/>¶ Quinto etiam modo aliquid conuenit deo ex tempore vt esse dominum. 
      <lb ed="#V" n="72"/>dominus enim significat quandam relationem: a qua deus denominatur 
      <lb ed="#V" n="73"/>dominus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e250">
      ¶ Sexto modo etiam aliquid potest dici de deo ex tempore: 
      <lb ed="#V" n="74"/>vt si immediate aliquam rem calefaciat successiue. Cum enim 
      di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ceremus deus calefacit istam rem denominaremus ipsum ab 
      <lb ed="#V" n="76"/>actione exterius transeunte: quia secundum philosophum. 3. physi. Actio quae 
      <lb ed="#V" n="77"/>radicatur in motu est ab agente in passo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e261">
      ¶ Septimo etiam 
      <lb ed="#V" n="78"/>modo aliquid dicitur de deo ex tempore: vt cum dicimus deus: 
      <lb ed="#V" n="79"/>vocaliter laudatur. Laudari enim vocaliter importat actionem 
      <lb ed="#V" n="80"/>creature passiuo modo significatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e270">
      ¶ Octauo etiam 
      mo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>do ex tempore conuenit deo esse hominem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e276">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod eorum que distant in 
      <lb ed="#V" n="83"/>infinitum vnum non predicatur de 
      <lb ed="#V" n="84"/>alio etc. dico quod verum est de praedicatione per essentiam: vel per 
      ali<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cuius absoluti inherentiam: sed non est verum de praedicatione 
      <lb ed="#V" n="86"/>que est per causam: vel per habitudinem ad alium: vel per vnionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e289">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Ad 2m cum dicitur quod omne praedicatum ponit rem suam circa 
      <lb ed="#V" n="88"/>subiectum etc. Dico quod si intelligas de positione secundum rem non 
      sem<lb ed="#V" n="89" break="no"/>per est verum. Cum enim dico iste honoratur res importata per hoc 
      <lb ed="#V" n="90"/>verbum honoratur vt non ponitur realiter in honorato: sed 
      <lb ed="#V" n="91"/>magis in honorante secundum philosophum i. ethicorum. sed de his que 
      <lb ed="#V" n="92"/>predicantur per essentiam: vel per inherentiam: est verum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e305">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="93"/>cum dicitur quod creatum falso dicitur de increato etc. dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="94"/>est sub istis nonibus que sunt creatum et increatu: hec enim 
      <lb ed="#V" n="95"/>simpliciter est falsa: increatum est creatum: tamen dico quod res 
      in<lb ed="#V" n="96" break="no"/>creata que deus est: potest denominari a re creata denominatione 
      <lb ed="#V" n="97"/>que est per aliquod extrinsecum. Bene enim subiectum denominatur a re quae 
      <lb ed="#V" n="98"/>non est in eo. Unde subiectum dicitur agens ab actione que est ab 
      agenm<lb ed="#V" n="99" break="no"/>te in passo. Omne tamen nomen dictum de deo ex tempore 
      signifi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cat rem increatam aut primo: aut ex consequenti vt inferius 
      pate<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e327">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quomne quod praedicatur de alio aut dicitur 
      <lb ed="#V" n="102"/>de eo per essentiam: aut per inherentiam etc. dico quod falsum est. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Res enim dicitur agens ab actione que est ab agente in passo: 
      <lb ed="#V" n="104"/>et sic potest aliquid denominari ab illa re que non est in ipso: et hoc 
      <lb ed="#V" n="105"/>patet aperte: deus amatur ex tempore amore creato: nec tamen amor 
      <lb ed="#V" n="106"/>creatus est in deo: sed in amante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e340">
      ¶ Ad 5mquod arguebatur per 
      <lb ed="#V" n="107"/>auctoritatem Augu. de ciui. dico quod Beatus Augu. in auctoritate 
      alle<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gata accepit dominium secundum quod significat potestatem per quam possunt 
      <lb ed="#V" n="109"/>coherceri subditi quando hebeantur: non prout dicat actualem relationem 
      <lb ed="#V" n="110"/>ad principium: vnde improprie accipit hoc nomen dominus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a64242-Dd1e352">
               <head xml:id="kzz7yh-a64242-Hd1e354">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum illa que de deo dicantur ex tempore</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e356">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="111"/>SEcundo queritur vtrum illa que de deo dicantur 
      <lb ed="#V" n="112"/>ex tempore: dicantur de deo per accidens 
      <lb ed="#V" n="113"/>et videtur quod sic: dicit enim Augu. 5 de trinitate c. vl. 
      <lb ed="#V" n="114"/>de deo vt diuinus tuus esset: aut meus qui modo esse 
      cepi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mus ex tempore accidit deo: ergo dominus dicitur de deo per accidens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e369">
                  <lb ed="#V" n="116"/>¶ Item philosophus ids poste. Que sunt per se necessario insunt 
      <lb ed="#V" n="117"/>rebus: sed que dicuntur de deo ex tempore non conueniunt ei de 
      neces<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sitate: ergo non dicuntur de deo per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e378">
      ¶ Item accidens est quod adest 
      <lb ed="#V" n="119"/>et abest preter subitecnti corruptionem. Sed ea que dicuntur de deo ex 
      <lb ed="#V" n="120"/>tempore possunt abesse et adesse praeter dei corruptionem: ergo prosentur 
      de<lb ed="#V" n="121" break="no"/>deo secundum accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e387">
      ¶ Item secundum philosophum idst topi. quatuor sunt praeta scilicet 
      ge<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nus: diffinitio: proprium: accidens. Sed ea que dicuntur de deo ex 
      tem<lb ed="#V" n="123" break="no"/>pore: non dicuntur de deo tanquam genus: neque tanquam 
      diffini<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tio: neque omnia dicuntur de deo tamquam proprium: quia esse dicnum non conuertuntur 
      <lb ed="#V" n="125"/>cum deo. Restat ergo quod saltem esse dominum dicitur de deo per accidens. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e399">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Contra Aug. 5 de trinitate c. vl. et recitat magister in 
      lit<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tera: dicit quod deo nihil accidit: ergo omnia que 
      <lb ed="#V" n="128"/>dicuntur de deo dicuntur de ipso per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e408">
      ¶ Item omene quod dicitur de 
      ali<lb ed="#V" n="129" break="no"/>quo per accidens: ponit in ipso mutationem in actu: vel in 
      po<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tentia: sed deus mutari non potest: ergo nihil dicitur de eo 
      <lb ed="#V" n="131"/>per accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e417">
      ¶ Item quod dicitur de aliquo per accidens dicitur 
      <lb ed="#V" n="132"/>de alio per se: quia omne per accidens reducitur ad per se: sed crea¬ 
      <!--00202.xml-->
      <pb ed="#V" n="94-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tor non dicitur de aliquo alio a deo: ergo non dicitur de deo per accidens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e430">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Respondeo quod aliqua dici de deo per accidens 
      quadru<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pliciter potest intelligi: autem ita quod illa quae 
      <lb ed="#V" n="4"/>de deo dicuntur: sint accidentia ipsi deo inherentia: et sic nihili 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>citur de deo per accidens neque ab eterno: neque ex tempore: quia 
      nul<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lum accidens est in deo nisi mediante natura humana sibi 
      <lb ed="#V" n="7"/>vnita: aut quod sint accidentia in alio existentia: et sic creator et 
      <lb ed="#V" n="8"/>dominus dicuntur de deo per accidens: aut quantum ad illud quod 
      impor<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tatur de eorum significato primo: aut ex consequenti: quia de 
      eo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>rum signato aut primo: aut ex conseqenti est quedam habitudo que 
      <lb ed="#V" n="11"/>est in creatura secundum rem: et in deo secundum rationem et secundum dici. 
      Il<lb ed="#V" n="12" break="no"/>la autem relatio realis accidens est creature extendendo nomen 
      <lb ed="#V" n="13"/>accidentis ad omne illud quod non est substantia: nec pars substantiae: et ab 
      <lb ed="#V" n="14"/>illa relatione nominatur deus sub ratione qua creator: vel sub 
      <lb ed="#V" n="15"/>ratione qua dominus: demtratum enim est supra quomon 
      aliquan<lb ed="#V" n="16" break="no"/>do aliquid potest denominari ab eo quod est in alio realiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e465">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tio modo potest intelligi aliquid dici de deo per accidens quia dicitur de 
      <lb ed="#V" n="18"/>deo contingenter: et sic creare et esse dominum dicuntur de deo 
      contingen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ter quantum ad illam habitudinem quam significant: vel 
      conno<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tant in creatura. Deus enim potuit non creare mundum: et ita 
      po<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tuit non esse dominus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e478">
      ¶ Quarto modo potest intelligi aliquid dici de 
      <lb ed="#V" n="22"/>deo per accidens que dicuntur de ipso ratione nature humane sibi 
      <lb ed="#V" n="23"/>vnite: sicut cum dicimus: deus fuit mortuus: sepultus et 
      resur<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rexit. Hec enim dicuntur de deo per aliud: quia quamuis ista sint vera: 
      <lb ed="#V" n="25"/>deus est homo: non tamen hec debet concedi: deus est humana 
      <lb ed="#V" n="26"/>natura: et ideo que conueniunt sibi mediante humana 
      natu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ra: dicuntur sibi conuenire per aliud. Ex his pro magna 
      <lb ed="#V" n="28"/>parte potest patere responsio ad argumenta ad vtranque partem. 
      <lb ed="#V" n="29"/>primum eni: argumentum procedit secundum quod dici de deo 
      <lb ed="#V" n="30"/>per accidens accipitur secundo modo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e501">
                  <lb ed="#V" n="31"/>¶ Secundum autem procedit secundum quod dici per accidens accipitur 
      mo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>do tertio: hoc est produci contingenter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e508">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>accidens est quod adest et abest etc. dico quod illud est accidens 
      <lb ed="#V" n="34"/>rei de quae dicitur si sibi inhereat: aliter non: illa autem hitudo realiter a 
      <lb ed="#V" n="35"/>qua deus denominatur creator: vel dominus: non est aliquid deo 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>herens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e519">
      ¶ Ad 4m quod arguitur de quattuor predicabilibus 
      <lb ed="#V" n="37"/>vel predicatis intelligi debet quando praedicatum non importat 
      <lb ed="#V" n="38"/>neque primo neque ex consequent: aliquam rem que non sit in subiecto 
      ali<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ter non est verum. Si enim dico homo est percutiens: ipsa 
      percus<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sio non est accidens in percutiente sed in percusso: nec est 
      per<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cutientis genus neque diffinitio: neque proprium. Habitudo 
      <lb ed="#V" n="42"/>autem que importatur nomine creatoris et nomine domini realiter 
      ac<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cepta: non est in deo: sed in creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e537">
      ¶ Uel potest dici quod 
      il<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lud verbum philosophi non tenet nisi de his que peredicantur de 
      <lb ed="#V" n="45"/>creaturis vbi reperitur genus et diffinitio. Deus autem nec 
      ge<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nus habet nec diffinitionem. 
      <!--TODO: insert paragraph break here-->
      <lb ed="#V" n="47"/>Primum argumentum ad partem aliam demonstrat de deo 
      <lb ed="#V" n="48"/>nihil dici per accidens primo modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e550">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cundum etiam argumentum procedit de primo modo dicendi per 
      <lb ed="#V" n="50"/>accidens: quia secundus modus tertie et quarte nullam 
      mutatio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nem includunt in re: de qua aliquid dicitur per accidens nec in 
      <lb ed="#V" n="52"/>actu: nec in potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e561">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod omne per accidens 
      <lb ed="#V" n="53"/>reducitur ad per se etc. dico quod intelligendum est de eo quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>dicitur per accidens quarto modo. Omne enim quod dicitur de 
      ali<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quo mediate dicitur de illo mediante aliquo de quo dicitur 
      im<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mediate: vel quod est immediata ratio vel causa per quam 
      <lb ed="#V" n="57"/>dicitur de primo. Sic autem creare non dicitur de deo 
      per<lb ed="#V" n="58" break="no"/>accidens: quia creat nullo mediante.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a64242-Dd1e578">
               <head xml:id="kzz7yh-a64242-Hd1e580">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum ea quae dicuntur de deo ex tempore significent relationem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e582">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Tertio queritur vtrum ea que dicuntur de deo ex 
      <lb ed="#V" n="60"/>tempore significent relationem. et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>non: quia deo non potest aduenire de nouo aliqua relatio. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Sed ea que de deo dicuntur ex tempore de nouo dicuntur de ipso 
      <lb ed="#V" n="63"/>ergo non significant aliquam ralationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e595">
      ¶ Item si 
      significa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rent aliquam rationem illa relatio esset dei ad creaturas. Sed 
      <lb ed="#V" n="65"/>talis relatio communis esset tribus personis. Cum ergo aliqua 
      <lb ed="#V" n="66"/>dicantur de deo ex tempore que non conueniunt tribus personis vt 
      <lb ed="#V" n="67"/>esse incarnatum: esse missum: videtur quod non signrent relationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e606">
                  <lb ed="#V" n="68"/>¶ Item non potest negari quin ista nomina creator et guberna¬ 
      <!--00202.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tor dicant divinam substantiam cum de qualem dicantur persona. Sed 
      <lb ed="#V" n="70"/>sicut dicit magister supra Di. 22. c. sciendum que relatiue dicuntur 
      <lb ed="#V" n="71"/>substantialiter non dicuntur: ergo ista nomina dominus et creator non signnt ralationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e622">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Contra nomina que non signt substantiam significant relationem. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Sed ea que conueniunt deo ex tempore non videtur 
      <lb ed="#V" n="74"/>significare divinam substantiam: quia ab eterno conuenit deo ergo 
      signi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ficant rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e634">
      ¶ Item illud significat terminus a quo 
      im<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ponitur ad signandum. sed hoc nomen dominus imponitur ad 
      sign<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dum habitudinem ad seruum ergo videtur quod hoc nomen dominus 
      <lb ed="#V" n="78"/>significat relationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e643">
      ¶ Item esse hominem dicitur de deo ex tempore: et cum non videtur 
      <lb ed="#V" n="79"/>signare substantiam: cum non conueniat nisi persone filii: ergo signat rlautionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e648">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod ea que dicuntur de deo ex tempore rationem 
      <lb ed="#V" n="81"/>significant autem connotant: quia aut ipsam 
      <lb ed="#V" n="82"/>relationem significant primo aute eam dant intelligere ex conseqenti. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Eorum enim que dicuntur de deo ex tempore quedam significant rem 
      <lb ed="#V" n="84"/>supra quam fundatur habitudo: sicut creator et gubernator: 
      <lb ed="#V" n="85"/>que significant divinam actionem intrinsecam que deus est: et 
      <lb ed="#V" n="86"/>connotat habitudinem in actu: et quae est in creatura secundum rem: 
      <lb ed="#V" n="87"/>et opposita habitudo est in deo secundum rationem. Quedam 
      impo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nuntur ad signandum ipsam habitudinem: vt ista nomina dominus 
      <lb ed="#V" n="89"/>et superior: et ista signnt rationem: que est in deo secundum rationem. Cutus 
      <lb ed="#V" n="90"/>opposita relatio est in creatura secundum rem: et ex consequenti dant 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>telligere divinam substantiam tanquam rem que a tali habitudine 
      de<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nominatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e679">
      ¶ Quedam autem significant divinam actionem passiuo 
      <lb ed="#V" n="93"/>modo significatam: vt incarnatus: missus: et dant intelligere 
      <lb ed="#V" n="94"/>realem rluationem persone ad personam: vt persone misse ad 
      perso<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nam a qua emanat quia non mittitur nisi persona emanans. 
      In<lb ed="#V" n="96" break="no"/>carnatus etiam dat intelligere habitudinem vnius persone ad aliam: 
      <lb ed="#V" n="97"/>que soli filio conuenit. Connotant etiam illa nomina relationem 
      rea<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lem in creatura: et in deo secundum rationem. Quedam autem significant 
      <lb ed="#V" n="99"/>aliquam creaturam absolutam: sicut homo dictus de deo 
      signifi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cat naturam humanam: et realem relationem in natura humana ad 
      <lb ed="#V" n="101"/>divinam personam et in diuina persona scilicet in persona filii importat 
      <lb ed="#V" n="102"/>relationem secundum rationem ad humanam naturam. Unde cum ditur deus 
      <lb ed="#V" n="103"/>est homo: esse hominem significat vnionem humane nature ad 
      <lb ed="#V" n="104"/>divinam personam: et ex consnti significat humanam naturam et divinam 
      <lb ed="#V" n="105"/>personam: et sic patet quod omnia que dicuntur de deo ex tempore significant 
      <lb ed="#V" n="106"/>relationem vel connotant diuinam substantiam: vel personam. 
      <lb ed="#V" n="107"/>Soluendum est ergo ad argumenta ad vtranque partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e714">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Ad primum cum dicitur quod de nouo non potest deo 
      adue<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nire aliqua relatio etc. dico quod non plus 
      <lb ed="#V" n="110"/>concludit nisi quod ea que dicuntur de deo ex tempore son signnt: nec 
      con<lb ed="#V" n="111" break="no"/>notant aliquam relationem realem temporalem que sit in deo: et hoc 
      <lb ed="#V" n="112"/>est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e727">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod aliqua dicuntur de deo ex tempore quae 
      <lb ed="#V" n="113"/>non conueniunt tribus personis etc. dico quod verum est. Sed ex 
      <lb ed="#V" n="114"/>hoc non sequitur quod non significent: vel connotent aliquam 
      relatio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nem in creatura: sed ex hoc sequitur quod non signnt relationem in 
      <lb ed="#V" n="116"/>creatura ad deum: vt ad principium effectiuum tantum: et hoc est 
      <lb ed="#V" n="117"/>verum: per prius enim important relationem creature ad deum vt ad 
      <lb ed="#V" n="118"/>terminum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e744">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod ista nomina creator: et 
      guberna<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tor dicunt divinam substantiam etc. dico quod verum est: et tamen simul 
      <lb ed="#V" n="120"/>connotant aliquam relationem in creatura. Illud enim verbum 
      ma<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gnum qui relatiue dicuntur substantialiter non dicuntur intelligi debet 
      <lb ed="#V" n="122"/>de his qui relatiue dicuntur ab eterno et loquendo de ratione reali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e755">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Ad primum argumentum quod fuit ad partem aliam: dicendum 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod quamuis divina substantia deo conueniat ab 
      eter<lb ed="#V" n="125" break="no"/>no: non tamen sub illa ratione qua connotat actu realem 
      relatio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nem in creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e766">
      ¶ Secundum argumentum ad eandem partem probat quod 
      <lb ed="#V" n="127"/>hoc nomen dominus significat relationem que est in creatura secundum 
      <lb ed="#V" n="128"/>rem: et ideo secundum rationem: et secundum dici: et hoc est verum: sed ex hoc 
      <lb ed="#V" n="129"/>non sequitur quin ex consequenti det intelligere divinam substantiam tanquam 
      <lb ed="#V" n="130"/>rem que ab illa relatione denominatur. Terminus enim non tantum 
      <lb ed="#V" n="131"/>significat illud a quo ad significandum imponitur: quamuis illud 
      for<lb ed="#V" n="132" break="no"/>malius significare videatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e782">
      ¶ Ad 3m dicendum quod quamuis esse 
      <lb ed="#V" n="133"/>hominem dictum de deo det intelligere relationem in natura 
      hu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>mana ad filium dei: vt ad principium a quo est: et etiam ad divinam substantiam 
      <lb ed="#V" n="135"/>tamen quia prius significat relationem in natura humana ad filium dei: vt 
      <lb ed="#V" n="136"/>ad suppositum in quo est: et ideo non opetet quod conueniat pluribus personis
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a64242-Dd1e794">
               <head xml:id="kzz7yh-a64242-Hd1e796">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum ea quae dicuntur de deo ex tempore ponant in deo aliquam relationem realem ad creaturam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e798">
      <!--00203.xml-->
                  <pb ed="#V" n="95-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>QUarto queritur vtrum ea que dicuntur de deo ex 
      <lb ed="#V" n="2"/>tempore ponant in deo aliquam relationem 
      <lb ed="#V" n="3"/>realem ad creaturam: et videtur quod sic: quia. 5o Meta. 
      di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>citur quod relatiua secundum esse sunt sicut dominus et seruus: sed 
      re<lb ed="#V" n="5" break="no"/>latiua secundum esse ponunt aliquam relationem realem in vtroque 
      <lb ed="#V" n="6"/>extremo: ergo dominus dicit aliquam relationem realem in deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e820">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="7"/>suppositio est relatio: sed in deo respectu creature est 
      rea<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lis suppositio: ergo est realis relatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e827">
      ¶ Item quod solum 
      di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>citur de aliquo secundum rationem cessante actione intellectus: non 
      <lb ed="#V" n="10"/>manet: sed dominium maneret in deo: etiam si vniuersalis 
      intel<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lectus hoc apprehenderet: ergo dominium non dicitur de deo 
      <lb ed="#V" n="12"/>secundum rationem: sed secundum rem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e838">
      ¶ Item realiter est causa 
      creatu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>re: sed causa importat realem relationem: ergo in deo est 
      rea<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lis relatio respectu creature quam in eo ponit nomen esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e846">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Item quamuis generatio actiua creata sit in genito: tamen 
      <lb ed="#V" n="16"/>ponit in generante realem relationem: ergo multo fortius cum 
      <lb ed="#V" n="17"/>creatio actiua sit in creante: ponit in ipso realem relationem: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e855">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Item realis relatio potest aduenire alicui de nouo sine sui 
      <lb ed="#V" n="19"/>mutatione per alterius mutationem: vt si ego sum albus: et alius 
      <lb ed="#V" n="20"/>de nouo fiat albus: aduenit mihi de nouo similitudo sine mei 
      <lb ed="#V" n="21"/>mutatione: ergo a simili per mutationem creature potest 
      adue<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nire de nouo ipsi deo aliqua realis relatio sine sui 
      muta<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tione: ergo non est aliqua ratio ad negandum quod ea que 
      di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cuntur de deo ex tempore: ponant in deo aliquam realem relationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e873">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Contra quicquid est in deo est eternum. Sed ea que dicuntur 
      <lb ed="#V" n="26"/>de deo ex tempore non ponunt in deo aliquam 
      <lb ed="#V" n="27"/>relationem eternam ad creaturam: ergo non ponunt in deo 
      ali<lb ed="#V" n="28" break="no"/>quam relationem realem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e884">
      ¶ Item scibile non dependet a 
      scien<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tia: ideo non refertur ad ipsum nisi secundum dici scilicet quia scientia 
      re<lb ed="#V" n="30" break="no"/>fertur ad ipsum secundum philosophum. 5. Meta. sed multo minus 
      depen<lb ed="#V" n="31" break="no"/>det deus a creatura: ergo non refertur ad ipsam nisi secundum dici. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e893">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Item 24. propositione de causis dicitur quod causa prima 
      exi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>stit in omnibus rebus secundum dispositionem vnam. Sed si ea quae 
      <lb ed="#V" n="34"/>dicuntur de deo ex tempore: ponerent in deo reales relationes ad 
      crea<lb ed="#V" n="35" break="no"/>turam: non existeret in omnibus secundum dispositionem vnam: ergo 
      <lb ed="#V" n="36"/>non ponunt in deo aliquam realem relationem ad creaturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e906">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Respondeo quod ea que de deo dicuentur ex tempore non ponunt 
      <lb ed="#V" n="38"/>in deo aliquam relationem realem ad 
      creatu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ram sed tantummodo secundum rationem et secundum dici. Ad cuius pleniorem 
      <lb ed="#V" n="40"/>intelligentiam sciendum quod cum relatio requirat duo extrema 
      <lb ed="#V" n="41"/>aliquando est res rationis a parte vtriusque: quando scilicet habitudo illa 
      <lb ed="#V" n="42"/>non potest esse inter illa nisi inquantum <sic>intelligunrur</sic>. veru. gra. cum 
      <lb ed="#V" n="43"/>dicimus idem eidem idem. Eiusdem enim ad seipsum non est 
      <lb ed="#V" n="44"/>relatio nisi secundum esse intellectum tantum inquantum scilicet 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>telligit intellectus aliquid vnum: illo vtitur vt duobus. 
      Si<lb ed="#V" n="46" break="no"/>militer relatio que est inter ens et non ens: est res rationis tantum 
      <lb ed="#V" n="47"/>a parte vtriusque extremi. Non entis enim non potest esse 
      ali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>qua realis relatio vt subiteanti: quia sicut dicit Auice. i. Meta. c. 5. 
      <lb ed="#V" n="49"/>si proprietas fuit aliquid: tunc illud de quo illa dicitur: erit 
      ali<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quid sine dubio. Sed non ens non est aliquid. Similiter non 
      <lb ed="#V" n="51"/>ens non potest esse terminus realis relationis: et ideo entis ad non 
      <lb ed="#V" n="52"/>ens: non potest esse realis relatio cum realitas relationis non 
      <lb ed="#V" n="53"/>tantum dependeat ex realitate eius de quo dicitur: sed cum etiam 
      <lb ed="#V" n="54"/>ex realitate termini. Est tamen interea relatio secundum rationem: 
      <lb ed="#V" n="55"/>quia negationes bene sunt res rationis inquantum 
      apprehendun<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tur a ratione. Unde inquantum intellectus intelligit non ens 
      <lb ed="#V" n="57"/>vt vnum extremum et ens vt aliud: consequitur ea quedam 
      re<lb ed="#V" n="58" break="no"/>latio secundum rationem scilicet relatio oppositionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e957">
      ¶ Quedam vero 
      <lb ed="#V" n="59"/>sunt relationes reales quantum ad vtrunque extremum: vt omnis 
      <lb ed="#V" n="60"/>relatio conseqens extrema secundum esse reale: sicut duplum: et 
      dimi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dium: que consequuntur quantitatem: paternitas et filiatio quae 
      consequun<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tur actionem et passionem et multe alie. Quandoque vero est 
      re<lb ed="#V" n="63" break="no"/>latio in vno extremorum secundum rem: et in alio secundum rationem tantum: et 
      <lb ed="#V" n="64"/>hoc quando duo extrema non sunt vnius ordinis: vt scientia et 
      <lb ed="#V" n="65"/>scibile. Res enim scibilis inquantum est res in esse naturali existens: 
      <lb ed="#V" n="66"/>est extra ordinem intelligibilis esse: quia non intelligitur res 
      <lb ed="#V" n="67"/>nisi inquantum est intellectui repraesentata: et ideo quamuis in scientia 
      <lb ed="#V" n="68"/>sit relatio realis ad rem scibilem: inquantum est in ea quidam or¬ 
      <!--00203.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>do ad ipsas res considerandas: tamen in ipsa re scibili: quia in se 
      <lb ed="#V" n="70"/>considerata est extra huius ordinem non est realis relatio ad 
      sci<lb ed="#V" n="71" break="no"/>entiam: sed secundum rationem tantum: et secundum dici scilicet inquantum intellectus 
      <lb ed="#V" n="72"/>apprehendit rem vt terminum relationis scientie: vnde dicit 
      <lb ed="#V" n="73"/>philosophus. v. Metaphy. quod non dicuntur relatiue eo quod ipsa reseruntur 
      <lb ed="#V" n="74"/>sed quia alia referuntur ad ipsa. Cum igitur deus sit extra 
      to<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tum ordinem creature: et omnes creature ordinentur ad ipsum: et 
      <lb ed="#V" n="76"/>non econuerso manifestum est quod omnes creature referuntur ad 
      <lb ed="#V" n="77"/>deum relatione reali: sed in deo non est realis rlautio ad creaturas: sed 
      <lb ed="#V" n="78"/>secundum rationem et secundum dici tantum inquantum scilicet creature referuntur ad ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e1007">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod relatiua secundum 
      <lb ed="#V" n="80"/>esse <sic>sut</sic> sicut dominus et seruus etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>dominus est relatiuum secundum esse in creatura non in creatore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e1016">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>2m cum dicitur quod in deo respectu creature est realis suppositio 
      <lb ed="#V" n="83"/>etc. dico quod verum est quantum ad illud super quod fundatur respectus: 
      <lb ed="#V" n="84"/>sed ipse respectus realiter in deo non est: sed secundum rationem tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e1025">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod dominium maneret in deo et si nullus 
      intel<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lectus hoc apprehenderet etc. dico quod verum est quantum ad 
      po<lb ed="#V" n="87" break="no"/>testatem per quam sibi subiecit creaturam: non tamen quantum ad 
      <lb ed="#V" n="88"/>respectum in ipso deo: tamen non est possibile quain apprehendatur 
      <lb ed="#V" n="89"/>illud ab aliquo intellectu: quia semper intelligitur ab intellectu 
      <lb ed="#V" n="90"/>diuino.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e1041">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod causa importat realem rationem 
      <lb ed="#V" n="91"/>ad causatum etc. dico quod verum est de causa creata: de causa autem 
      <lb ed="#V" n="92"/>increata non est verum: nec ex hoc sequitur quod minus realiter sit 
      <lb ed="#V" n="93"/>causa: sed magis quia verissime et realiter est in ea illud per quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>producit effectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e1052">
      ¶ Ad 5m dico quod generans creatum et 
      geni<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tum sunt eiusdem ordinis: et ideo oportet esse realem relationem 
      <lb ed="#V" n="96"/>vtrobique: deus autem est extra ordinem creaturarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a64242-d1e1060">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="97"/>6m cum dicitur quod relatio realis potest aduenire aliter sine sui 
      mu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tatione etc. dico quod verum est sine mutatione secundum aliquid 
      abso<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lutum non tamen sine mutatione secundum rem relatiuam: quia ante non 
      <lb ed="#V" n="100"/>erat in ipso illa res relatima que postea in ipso est. Uel potest 
      <lb ed="#V" n="101"/>dici quod ratio quare non potest aduenire deo aliqua realis 
      <lb ed="#V" n="102"/>relatio de nouo non est tantum: quia mutaretur: sed etiam quia est extra 
      or<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dinem creaturarum: quapropter non potest in ipso esse realit rlulo ad creaturam.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>