<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="35-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a23697"><!-- l1d9a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a23697-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e103">
               <lb ed="#V" n="124"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="125"/>principali. Et circa 
      <lb ed="#V" n="126"/>hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e112">
      ¶ Primo vtrum pater ab 
      <lb ed="#V" n="127"/>eterno genuit filium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum 
      sem<lb ed="#V" n="128" break="no"/>per generet eum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a23697-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-a23697-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum pater ab eterno non genuit filium</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e126">
                  <lb ed="#V" n="129"/>¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="130"/>PRimo ostendo quod pater ab eterno non 
      ge<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nuit filium: quia sicut se habet 
      ge<lb ed="#V" n="132" break="no"/>neratio ad esse: ita corruptio ad non esse. Sed 
      <lb ed="#V" n="133"/>omne quod corrumpitur desinit esse. ergo omne quod generatur 
      <lb ed="#V" n="134"/>incipit esse: sed nihil tale ab eterno est genitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e142">
      ¶ Item 
      <!--00084.xml-->
      <pb ed="#V" n="35-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nihil accipit quod iam habet: sed filius accepit esse a patre. 
      <lb ed="#V" n="2"/>ergo aliquando non habuit esse: sed quod accepit esse post 
      <lb ed="#V" n="3"/>non esse ab eterno genitum non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e158">
      ¶ Item principium 
      <lb ed="#V" n="4"/>est ante principiatum: sed pater est principium filii. ergo est 
      pri<lb ed="#V" n="5" break="no"/>or filio: quod non esset verum si filium genuisset ab eterno. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="6"/>¶ Item essentia nihil potuit producere ab eterno: vt in 
      <lb ed="#V" n="7"/>secundo libro declarabitur. ergo a simili persona nihil 
      potu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>it producere ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e175">
      ¶ Item cum filius habeat esse a 
      <lb ed="#V" n="9"/>patre sicut a patrincipio: ipse habet principium essendi: sed 
      <lb ed="#V" n="10"/>in diuinis idem est esse et duratio. ergo filius habet princium 
      <lb ed="#V" n="11"/>sue durationis. sed nihil tale videtur esse genitum ab eterno. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="12"/>Contra filius est deus: ergo si non esset genitus ab 
      <lb ed="#V" n="13"/>eterno: esset deus recens: contra psalmistam 
      <lb ed="#V" n="14"/>dicentem. Non erit in te deus recens filius ergo est 
      geni<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tus ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e193">
      ¶ Item in Symbolo Athanasii dicitur: 
      <lb ed="#V" n="16"/>Eternus pater: eternus filius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e198">
      ¶ Item aliter filius non 
      <lb ed="#V" n="17"/>esset equalis patri: quod falsum est cum dicatur in Syum 
      <lb ed="#V" n="18"/>bolo. Tres persone sunt coequales. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quod pater genuit filium ab eterno: quia cum 
      <lb ed="#V" n="20"/>pater non sit productus: statim occurrit 
      <lb ed="#V" n="21"/>hec veritas intellectui quod pater habuit esse ab eterno: 
      <lb ed="#V" n="22"/>et cum declaratum sit superius quod in tribus personis est 
      <lb ed="#V" n="23"/>vna essentia: quam filius per generationem accepit a 
      pa<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tre: sequitur quod pater per generationem filii esse dedit 
      fi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lio generando. ergo dedit sibi esse eternum. Sed genitus 
      <lb ed="#V" n="26"/>habens esse eternum: et essentiam eternam: non potuit 
      es<lb ed="#V" n="27" break="no"/>se genitus nisi ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e224">
      ¶ Preterea natura non 
      impe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dita sine mora exit in suam actionem quancitius potest. sed 
      <lb ed="#V" n="29"/>natura in patre nullo modo est impedita. ergo per illam 
      <lb ed="#V" n="30"/>pater genuit quancitius potuit. cum ergo filio non 
      repugna<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ret esse ab eterno: cum per generationem acceperit esse. 
      <lb ed="#V" n="32"/>eternum: sequitur quod pater potuit ipsum generare ab 
      eter<lb ed="#V" n="33" break="no"/>no: et ex consequenti genuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e240">
      ¶ Preterea summa 
      actua<lb ed="#V" n="34" break="no"/>litas in vtroque exigit: vt nunquam fuerit potentia ad 
      ge<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nerare sine generare: nec ad generari sine generari: quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>non esset verum: si pater ab eterno filium non genuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e249">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Preterea quamuis innouatio in actione exteriori non 
      <lb ed="#V" n="38"/>includet mutabilitatem in agentem: vt patet: et quia deus 
      <lb ed="#V" n="39"/>creat de nouo sine sui mutatione: tamen innouatio in 
      ac<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tione interiori: que manet in agente iucludit mutationem 
      <lb ed="#V" n="41"/>in agente. cum ergo generatio in diuinis sit actio 
      intrin<lb ed="#V" n="42" break="no"/>seca: innouatio in generatione includeret mutationem in 
      <lb ed="#V" n="43"/>deo: sed si pater non genuisset filium: ab eterno fuisset 
      ge<lb ed="#V" n="44" break="no"/>neratio noua. ergo pater genuit filium ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e270">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod sicut se 
      <lb ed="#V" n="46"/>habet generatio ad esse: ita 
      corru<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ptio ad non esse etc. Dico quod verum est de generatione quae 
      <lb ed="#V" n="48"/>est species mutationis. generatio autem filii dei non est 
      <lb ed="#V" n="49"/>mutatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e283">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod nihil accipit 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod iam habet etc. Dico quod in diuinis est instantia: quia 
      <lb ed="#V" n="51"/>ab eterno filius habet esse: et ab eterno accepit esse: sed 
      ta<lb ed="#V" n="52" break="no"/>men prius secundum rationem intelligendi fuit accipere quam 
      ha<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bere. Ideo enim ab eterno habet: quia ab eterno 
      acce<lb ed="#V" n="54" break="no"/>pit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e296">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod principium est ante 
      <lb ed="#V" n="55"/>principiatum etc. Dico quod principium et principiatum 
      pos<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sunt considerari dupliciter. vel secundum quod sunt: vel sub 
      habi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tudine principii et principiati. Primo modo principium 
      <lb ed="#V" n="58"/>in creaturis antecedit principiatum natura vel 
      tempo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>re. In deo vero nullo modo. Unde pater secundum id quod est non 
      <lb ed="#V" n="60"/>precedit filium nec natura nec duratione: sed tantum secundum 
      ra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tionem intelligendi. Inquantum vero relatiua sunt sic 
      <lb ed="#V" n="62"/>non precedit pater filium: etiam secundum rationem 
      intelligen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>di: quia relatiua inquantum relatiua simul sunt in 
      intel<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e320">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod essentia nihil 
      po<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tuit producere ab eterno etc. Dico quod illud simile non est 
      <lb ed="#V" n="66"/>bonum: quia vt ostendetur in secundo: creatura non est 
      <lb ed="#V" n="67"/>capax durationis eterne: cum accipiat aliud esse a crean¬ 
      <!--00084.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>te. quia eomipso accipit esse nouum. Persona autem 
      diui<lb ed="#V" n="69" break="no"/>na quamuis producta sit: capax est durationis eterne: quia 
      <lb ed="#V" n="70"/>non accipit aliud esse absolutum ab essentia 
      producen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tis. Essentia autem non potest producere nisi creaturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e342">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Ad quintum cum dicitur quod filius habet principium 
      <lb ed="#V" n="73"/>essendi etc. Dico quod verum est de principio originante non 
      <lb ed="#V" n="74"/>ipsum esse: sed personam que accipit esse: non tamen 
      ve<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rum est accipiendo principium pro termino initiati. Et 
      <lb ed="#V" n="76"/>ita dico de filii dei duratione: quia ipse filius a patre 
      acce<lb ed="#V" n="77" break="no"/>pit et esse et durationem eandem quam habet pater. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a23697-Dd1e360">
               <head xml:id="kzz7yh-a23697-Hd1e362">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum pater semper generet filium</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e364">
                  <lb ed="#V" n="78"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Secundo queritur vtrum pater semper
      <lb ed="#V" n="80"/>generet filium. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>non. Augustinus libro. lxxxiii. questiones questione. xxxvii. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Qui semper nascitur nondum est natus: sed 
      fi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lius est natus: ergo non semper nascitur. ergo non 
      sem<lb ed="#V" n="84" break="no"/>per generatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e382">
      ¶ Item philosophus primo Peryar. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Quod sit non est: ergo a simili quod generatur genitum 
      <lb ed="#V" n="86"/>non est. sed filius dei genitus est. ergo non generatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e389">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Item generari terminatur ad genitum esse. sed filius 
      <lb ed="#V" n="88"/>dei genitus est. ergo eius generatio terminata est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e396">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="89"/>nobilius est genitum esse quam generari: quia generari est 
      <lb ed="#V" n="90"/>via ad genitum esse: sed quod nobilius est: deo est 
      attribuen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dum: et minus nobile ab eo remouendum: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod filius genitus est et non generatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e408">
      ¶ Item 
      reprehen<lb ed="#V" n="93" break="no"/>duntur illi qui dicunt quod mundus semper creatur: quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod creatum est amplius non creatur. ergo similiter quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>genitum est amplius non generatur. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="96"/>Contra Dicit Glo. super illud Jeremie. xi. Inuenta 
      <lb ed="#V" n="97"/>est contumacia: et est Origenis secundum Magistrum 
      <lb ed="#V" n="98"/>in littera quod Saluator noster semper nascitur: ergo 
      sem<lb ed="#V" n="99" break="no"/>per generatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e426">
      ¶ Item si deus ab eterno genuit et 
      mo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>do non generat: mutatus est: quod impossibile est. 
      Sem<lb ed="#V" n="101" break="no"/>per ergo generat filium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e433">
      ¶ Item inconueniens est 
      ali<lb ed="#V" n="102" break="no"/>quam potentiam in deo non esse in actu suo. ergo 
      poten<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tia generatiua in deo semper est in actu suo. ergo cum non 
      <lb ed="#V" n="104"/>generet alium filium: semper generat istum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e442">
      ¶ Item in 
      <lb ed="#V" n="105"/>his que sunt sine motu simul sunt factum esse et fieri. Unde 
      <lb ed="#V" n="106"/>de cum ego video rem aliquam: quamdiu video eam 
      vi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sus meus immutatus est ab ea: et semper immutatur. 
      Un<lb ed="#V" n="108" break="no"/>de et a visu meo ipsa res simul visa est et videtur. ergo cum 
      <lb ed="#V" n="109"/>generatio filii non sit per motum: videtur quod simul sit 
      ge<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nitus et generetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e458">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Respondeo quod filius dei ab aeterno genitus est: 
      <lb ed="#V" n="112"/>et semper generatur. Unde simul 
      <lb ed="#V" n="113"/>generatus et genitus est: quod nituntur quidam 
      ostende<lb ed="#V" n="114" break="no"/>re per hoc quia habet simplicitatem cum immensitate. 
      <lb ed="#V" n="115"/>quia enim immensus generatur sine fine: et quia simplem 
      <lb ed="#V" n="116"/>totus genitus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e474">
      ¶ Sed hoc non videtur satis 
      sufficien<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ter declarare propositum: quia non tantummodo semper 
      <lb ed="#V" n="118"/>genitus est sub ratione qua simplex. sed etiam sub 
      ratio<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ne qua immensus: nec tantummodo semper generatur 
      <lb ed="#V" n="120"/>sub ratione qua immensus: sed sub ratione qua simplex. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e486">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Alii volunt declarare propositum per alium modum 
      <lb ed="#V" n="122"/>qui magis mihi placet. Quod enim in his que fiunt per 
      mo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tum non possit esse simul fieri et factum esse: hoc est quia 
      <lb ed="#V" n="124"/>motus estentis in potentia secundum quod hius. secundum 
      philosophum<lb ed="#V" n="125" break="no"/>3o physicorum. Unde illud quod mouetur est in potentia 
      <lb ed="#V" n="126"/>ad illud ad quod mouetur. Et ideo secundum philosophum. 6 
      <lb ed="#V" n="127"/>physicorum. Nihil mouetur ad illud quod iam habet. 
      <lb ed="#V" n="128"/>Et quia cum aliquid factum est: inde habet illud ad quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>ordinabatur motus factionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e508">
      ¶ Item non potest esse quod 
      <lb ed="#V" n="130"/>aliquid simul fiat: et factum sit loquendo de factione pro 
      <lb ed="#V" n="131"/>prie dicta que est per motum: quamuis omne illud quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>fit per instantaneam mutationem in eodem instanti fiat et 
      fa<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ctum sit: tamen transit fieri. remanente facto esse: eo quod tale fieri 
      <lb ed="#V" n="134"/>nunc importat primo accipere esse ab alio. Cum ergo generatio¬ 
      <!--00085.xml-->
      <pb ed="#V" n="36-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ai dei: sit sine mutatione et motu: quapropter proprie 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ci non potest ibi esse fieri nec factum esse. Uidetur quod simul 
      <lb ed="#V" n="3"/>sunt ibi generari et genitum esse respectu eiusdem persone. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e534">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Preus in generatione que est cum mutatione vel motu: 
      <lb ed="#V" n="5"/>ipsa mutatio est generatio actiua inquantum est a 
      gene<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rante: et generatio passiua inquantum est in genito: sicut 
      <lb ed="#V" n="7"/>secundum philosophum. 3. physi. c. de motu. Actio et passio radicantur 
      <lb ed="#V" n="8"/>in vno motu: ita quod idem motus inquantum est a 
      mouen<lb ed="#V" n="9" break="no"/>te est actio: et inquantum est in mobili est passio. Genera 
      <lb ed="#V" n="10"/>tio ergo actiua vltra illam mutationem et actionem 
      ma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nentem in agente non dicit nisi relationem generantis 
      <lb ed="#V" n="12"/>ad genitum: sicut ad illum de sua substantia est 
      naturali<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ter. et generatio passiua vltra illam mutationem non 
      di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cit nisi relationem geniti ad genitorem: vt ad illum de 
      cu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ius substantia est naturaliter. Cum ergo in diuinis sit 
      ge<lb ed="#V" n="16" break="no"/>neratio sine mutatione et motu: eo quod mutatio in 
      genera<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tione spectat ad generationis imperfectionem: sequitur 
      <lb ed="#V" n="18"/>quod generatio actiua non dicit vltra potentiam 
      generati<lb ed="#V" n="19" break="no"/>uam ipsius patris et ipsum patrem: et actionem 
      manen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tem in generante nisi relationem ipsius genitoris ad 
      ge<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nitum sicut ad illum qui est de sua substantia est 
      natura<lb ed="#V" n="22" break="no"/>liter. et generatio passiua non dicit nisi relationem ipsius 
      <lb ed="#V" n="23"/>geniti ad genitorem: sicut ad illum a quo est naturaliter 
      <lb ed="#V" n="24"/>in identitate substantie. Sicut ergo in diuinis semper est 
      <lb ed="#V" n="25"/>illa relatio genitoris ad genitum et geniti ad genitorem: 
      <lb ed="#V" n="26"/>ita semper est in diuinis generatio actiua: et generatio 
      passi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ua. Pater ergo semper filium generat et semper filius generatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e589">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod qui 
      sem<lb ed="#V" n="29" break="no"/>per nascitur nondum est natus etc.
      Di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>co quod verum est in creaturis que nascuntur per motum 
      <lb ed="#V" n="31"/>in quibus non potest simul esse nasci et natum esse. In 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uinis autem non est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e602">
      ¶ Ad secundum cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="33"/>quod illud quod sit non est etc. Dico quod verum est de 
      fieri<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quod est cum motu. Et quia proprie loquendo non 
      in<lb ed="#V" n="35" break="no"/>uenitur fieri nisi cum mutatione: vel motu: ideo 
      genera<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tio filii dei non est in fieri: nec in facto esse proprie 
      loquen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>do: sed est in esse inuariabili: simul tamen est ibi 
      gene<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rari et genitum esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e618">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod 
      gene<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rari terminatur ad genitum esse etc. Dico quod verum est: 
      <lb ed="#V" n="40"/>prout terminatum esse excludit imperfectionem. Si 
      au<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tem accipiatur secundum quod excludit durationem: sic non 
      ter<lb ed="#V" n="42" break="no"/>minatur generatio ad genitum esse in diuinis: sed tantum 
      <lb ed="#V" n="43"/>modo in creaturis. Generatio enim filii dei summe 
      per<lb ed="#V" n="44" break="no"/>fecta est: et tamen semper durat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e635">
      ¶ Ad 4m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="45"/>quod nobilius est genitum esse quam generare etc. Dico quod non 
      <lb ed="#V" n="46"/>est verum nisi in creaturis: in quibus generari et genitum 
      <lb ed="#V" n="47"/>esse simul esse non possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a23697-d1e644">
      ¶ Ad quintum cum dico quod 
      <lb ed="#V" n="48"/>illud quod accipit pro simili non est simile: quia creari est 
      <lb ed="#V" n="49"/>nunc primo modo de aliquo non esse: nullus autem 
      po<lb ed="#V" n="50" break="no"/>test dicere quod mundus nunc primo est. Et ideo non 
      debe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mus dicere quod mundus nunc creatur. Unde ibi est ratio 
      <lb ed="#V" n="52"/>quare non simul compatiuntur se semper creari: et 
      crea<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tum esse respectu eiusdem rei que assignari non possit ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>ostendendum filium non posse simul generari: et genitum esse. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>