<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="178-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k129706"><!-- l4d40a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k129706-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e103">
    Distin. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e105">
               <lb ed="#V" n="120"/>CIrca hanc distinctionem queruntur 
      <lb ed="#V" n="121"/>sex.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="122"/>consanguinitas sit aliquod vinculum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="123"/>prestet matrimonio impedimentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e123">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>vtrum impediat matrimonium vltra gradum quartum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e128">
               <lb ed="#V" n="125"/>¶ Quarto vtrum aliquis possit tantum distare a stipite quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>posset licite contrahere cum eo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e135">
      ¶ Quinto vtrum fideles contrahen¬ 
      <!--00389.xml-->
      <pb ed="#V" n="179-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tes in gradu prohibito separandi sint postquam eonuertuntur ad 
      <lb ed="#V" n="2"/>fidem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e148">
      ¶ Sexto vtrum illi qui ante concilium generale 
      in<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quo restricta suit linea consanguinitatis vsque ad quartum 
      gra<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dum contraxerunt in gradum quanto vel sexto vel septimo potuerunt 
      <lb ed="#V" n="5"/>post praedictum concilium in suo coniugio remanere. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k129706-Dd1e157">
               <head xml:id="kzz7yh-k129706-Hd1e159">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e161">
      Quaestio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="6"/>PRimo ostendo quod consanguinitas non sit 
      <lb ed="#V" n="7"/>aliquod vinculum. ratione anime non est 
      <lb ed="#V" n="8"/>aliquod vinculum consanguinitatis inter homines: quia 
      <lb ed="#V" n="9"/>omnes anime rationales producuntur in esse per creationem: 
      <lb ed="#V" n="10"/>nec ratione corporis: quia in his que respiciunt corpus communicant 
      <lb ed="#V" n="11"/>homines cum brutis inter que non est vinculum aliquod 
      consan<lb ed="#V" n="12" break="no"/>guinitatis. ergo inter homines non est aliquod consanguinitatis 
      <lb ed="#V" n="13"/>vinculum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e183">
      ¶ Item aliqui homines non magis communicant 
      inter<lb ed="#V" n="14" break="no"/>se in essentia speciei quam alii homines: nec in essentia numerali: 
      <lb ed="#V" n="15"/>accidentaliter tamen quandoque colligantur inter se non descendentes ab 
      <lb ed="#V" n="16"/>eodem stipite quam aliqui qui ab eodem stipite descendunt. 
      <lb ed="#V" n="17"/>ergo inter descendentes ab eodem stipite non est 
      vincu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lum consanguinitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e196">
      ¶ Item si vinculum consanguinitatis 
      <lb ed="#V" n="19"/>esset inter homines per eorum descensum ab eodem stipite 
      <lb ed="#V" n="20"/>per carnalem propagationem: tunc tantum se extenderet 
      consan<lb ed="#V" n="21" break="no"/>guinitatis vinculum quantum ex se extendit carnalis 
      pro<lb ed="#V" n="22" break="no"/>pagatio: sed homines omnes christo excepto per carnalem 
      propaga<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tionem descenderunt ab Adam: ergo inter homines omnes 
      <lb ed="#V" n="24"/>esset consanguinitatis vinculum: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Contra amicitia est vinculum inter homines: sed philosophus. 8. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Ethi. c. 12. Inter alias species amicitie ponit 
      <lb ed="#V" n="27"/>amicitiam consanguineorum. ergo aliquod vinculum 
      consangui<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nitatis est inter homines.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e224">
      ¶ Item experientia docet illos 
      <lb ed="#V" n="29"/>qui ab eodem stipite descenderunt magis colligari inter 
      <lb ed="#V" n="30"/>se affectione naturali quam alios: ceteris paribus. ergo 
      experien<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tia docet inter homines esse aliquod vinculum consanguinitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e233">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Respondeo quod sicut dicit philosophus. 8. Ethi. ca. 12. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Omnis amicitia in aliqua communicatione 
      <lb ed="#V" n="34"/>consistit et omnis communicatio alicuius amicitie causa est ita quod secundum 
      <lb ed="#V" n="35"/>differnias communicationum sunt amicitiarum differntie secundum philosophum. vbi prium 
      <lb ed="#V" n="36"/>Consanguinitas autem est quedam naturalis communicatio in 
      sangui<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ne. quod ideo dicitur: quia sanguis vltima digestione digestus est materia 
      <lb ed="#V" n="38"/>proxima seminis: consanguinitas ergo est inter consanguineos 
      <lb ed="#V" n="39"/>cuiusdam naturalis amicitie causa: et quia naturalis amicitia est 
      forma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>le vinculum et naturale illorum quorum est: ideo dicitur predicatione 
      <lb ed="#V" n="41"/>causali quod consanguinitas est vinculum id est vinculi causa: sed quia 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sanguinitas non causat predictam naturalem amicitiam nisi 
      <lb ed="#V" n="43"/>mediante cognitione communicationis in sanguine: que 
      cogni<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tio insufficienter inuenitur nisi in hominibus: quamuis in brutis 
      <lb ed="#V" n="45"/>multis sit imperfecte aliqua cognitio predicte communicationis 
      <lb ed="#V" n="46"/>inter parentem et immediatam eius prolem. vnde et 
      vide<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mus ipsos habere aliquam similitudinem naturalis amicitie 
      adin<lb ed="#V" n="48" break="no"/>uicem ideo proprie loquendo non est vinculum consanguinitatis 
      <lb ed="#V" n="49"/>nisi inter homines: quauis inter aliqua bruta sit secundum quid. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Ex dictis patet solutio ad primum argumentum in 
      oppo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>situm.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e279">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis 
      consan<lb ed="#V" n="52" break="no"/>guinei non magis communicent inter se et in essentia speciei quam 
      <lb ed="#V" n="53"/>alii: nec est in essentia numerali. tamen magis conueniut in 
      vir<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tute naturali: sed non est necessarium quod magis communicent in virtute 
      <lb ed="#V" n="55"/>naturali absolute: quia quandoque aliqui non consanguinei similiores sunt 
      <lb ed="#V" n="56"/>in naturali virtute absolute quam aliqui consanguinei: semper tamen 
      con<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sanguinei magis conueniunt in virtute naturali a virtute 
      stipi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tis deriuata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e297">
      ¶ Ad tertium dicunt aliqui quod tunc deficit 
      <lb ed="#V" n="59"/>consanguinitas quando descendentes ab eodem stipite desinunt 
      <lb ed="#V" n="60"/>esse similes in naturali virtute suo stipiti: quod dicunt necessarium fieri: 
      <lb ed="#V" n="61"/>quia illa assimilatio paulatiue vadit diminuendo. quod patet: quia 
      <lb ed="#V" n="62"/>naturalis virtus vt est deriuata a stipite non est ita fortis sicut 
      <lb ed="#V" n="63"/>in stipite: sicut nec in ramis arboris est naturalis virtus quam 
      <lb ed="#V" n="64"/>recipiunt a radice et stipite ita fortis sicut in radice et 
      sti<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pite inquantum eam a stepite accipiunt: quia contingere potest ex 
      <lb ed="#V" n="66"/>alia causa quod aliqua naturalis virtus fortior sit in ramis vel 
      fru<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ctu quam in stipite vel radice: sicut quamuis in filio potest esse 
      for<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tior naturalis virtus quam in patre: hoc tamen non ex naturali virtute patris 
      <!--00389.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tantum: sed ex aliqua alia cooperante causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e328">
      ¶ Sed contra si 
      continge<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ret quod vnus pater generaret filios plures qui non essent patri 
      si<lb ed="#V" n="71" break="no"/>miliores in quacumque naturali virtute quam aliqui alii homines: 
      ad<lb ed="#V" n="72" break="no"/>huc esset consanguinitas inter eos per hoc quod communicarent in 
      <lb ed="#V" n="73"/>natura ab eodem stipite per virtutem naturalem propagata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="74"/>¶ Preterea. cum quanto virtus generantis fortior est 
      tan<lb ed="#V" n="75" break="no"/>to per eam possit ad plures protendi naturalis assimilatio 
      vir<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tuti naturali stipitis contingere posset quod aliqui ab vno stipite 
      <lb ed="#V" n="77"/>descendentes magis essent consanguinei inter se quam alii 
      in<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ter se ab alio stipite descendentes tam istis quam illis 
      existenti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bus in eodem gradu ad suum stipitem: quod inconueniens 
      <lb ed="#V" n="80"/>videtur. Ideo dicunt alii quod tantum se extendit consanguinitas 
      quan<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tum naturalis propagatio ab eodem stipite: et quod omnes homines habent 
      <lb ed="#V" n="82"/>in se aliquam consanguinitatem inquantum ab eodem stipite 
      <lb ed="#V" n="83"/>per naturalem propagationem descendunt: et talis 
      consanguini<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tas aliquam rationem habet vinculi: inquantum inter homines: qui 
      <lb ed="#V" n="85"/>hunc descensum efficaciter recogitant: et in quibus non est 
      <lb ed="#V" n="86"/>naturalis affectio per excessiuam malitiam deprauata: causat 
      <lb ed="#V" n="87"/>aliquod vinculum amicitie naturalis quamuis debiliter. vnde 
      Au<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gu. 12 de ciui. ca. 21. Dicit quod ideo deus noluit omnes homines 
      <lb ed="#V" n="89"/>ab vno descendere vt eo modo vehementius 
      commenda<lb ed="#V" n="90" break="no"/>retur homini ipsius societatis vnitas vinculumque concordie: et 
      <lb ed="#V" n="91"/>non tantum inter se nature similitudine: verum est cognationis affectu 
      <lb ed="#V" n="92"/>homines necterentur: non dicitur ergo proprie consanguinitas 
      defice<lb ed="#V" n="93" break="no"/>re: sed pro tanto deficere dicitur: quia per nimiam elongationem 
      <lb ed="#V" n="94"/>a stipite naturalis amicitia fere totaliter euanescit: quam 
      matrimo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>niale vinculum aliquo modo reuocat fugientem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k129706-Dd1e391">
               <head xml:id="kzz7yh-k129706-Hd1e393">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e395">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e397">
                  <lb ed="#V" n="96"/>SEcundo quaeritur vtrum consanguinitas 
      <lb ed="#V" n="97"/>prestet matrimonio 
      impedimen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tum. Et videtur quod non: quia ligati vinculo naturalis 
      ami<lb ed="#V" n="99" break="no"/>citie facilius quam alii in amicitia perseuerant: sed 
      <lb ed="#V" n="100"/>inter coniuges maxime vtilis perseuerantia amicitie ergo 
      conm<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sangninei aptiores sunt vt matrimonialiter copulentur inter se 
      <lb ed="#V" n="102"/>quam extranei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e415">
      ¶ Item non impedit matrimonium quod nulli 
      bo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>no matrimonii contrariatur: sed consanguinitas non conriatur alicui 
      bo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>no matrimonii: quia ita possunt seruare fidem sicut extranei: et ita est 
      <lb ed="#V" n="105"/>procreare prolem. ergo consanguinitas matrimonium non 
      im<lb ed="#V" n="106" break="no"/>pedit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e426">
      ¶ Item Eua immediate sumpta fuit de Adam. et tamen 
      <lb ed="#V" n="107"/>illa propiquitas non impediuit matrimonium inter eos: ergo multo 
      <lb ed="#V" n="108"/>fortius nulla alia carnalis propinquitas matrimonium impedit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e434">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Contra. Leui. 18. Omnis homo ad pximam sui 
      sangui<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nis non accedat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e441">
      ¶ Item Grego. ad 
      Au<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gui episcopum anglorum. et habetur. 35. q. 3. Quedam lex. et recitat 
      <lb ed="#V" n="112"/>magister in littera post medium huius di. dicit: quod siue duorum 
      <lb ed="#V" n="113"/>ftinum germanorum siue duarum sororum filius et filia misceantur 
      <lb ed="#V" n="114"/>experimento didicit ex tali coniugio sobolem non posse 
      suc<lb ed="#V" n="115" break="no"/>crescere: sed illud quod impedit sobolem succedentem debet im 
      <lb ed="#V" n="116"/>pedire matrimonium: et quia est contra vnum bonum matrimonii: 
      <lb ed="#V" n="117"/>ergo aliqua consanguinitas matrimonium impedit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e459">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Respondeo quod aliqua consanguinitas impedit 
      <lb ed="#V" n="119"/>matrimonium ex dictamine iuris nature 
      <lb ed="#V" n="120"/>aliqua ex dictamine legis diuine: aliqua per statutum 
      eccli<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sie. Propter dictamen legis nature impeditur matrimonium filie 
      <lb ed="#V" n="122"/>cum patre vel filii cum matre. vnde et in lege nature dictum est: 
      <lb ed="#V" n="123"/>vt habetur Gen. 2. relinquet homo patrem et matrem et 
      adhe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rebit vxori sue. Ius enim naturale dictat maiorem reuerentiam 
      <lb ed="#V" n="125"/>deberi parentibus quam coniugibus: et dictat non sic debere 
      tra<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ctari turpiter parentes sicut se contractant coniuges: et magis tamen 
      <lb ed="#V" n="127"/>est contra ius nature matrimonium filii cum matre quam filie cum patre: 
      <lb ed="#V" n="128"/>quia vxor debet esse viro subiecta. contra autem ius nature est vt filius 
      <lb ed="#V" n="129"/>teneat matrem subiectam. vnde et quedam animalia bruta 
      <lb ed="#V" n="130"/>abhorrent coire cum matre sua: quamdiu cognoscant eam 
      <lb ed="#V" n="131"/>esse suam. matrem. quod patet per illud quod narrat philo 
      <lb ed="#V" n="132"/>sophus de animalibus libro 9 c. 46. de camello qui cum 
      saltas<lb ed="#V" n="133" break="no"/>set super matrem suam coopertam postquam recognouit 
      <lb ed="#V" n="134"/>ea esse matrem suam interfecit ingeniatore. Narrat etiam 
      <lb ed="#V" n="135"/>de equo ibidem qui cum saltasset super matrem suam et 
      <lb ed="#V" n="136"/>recognouit eam postquam discooperiebatur fugit et proiecit 
      <!--00390.xml-->
      <pb ed="#V" n="179-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>se de alto et mortuus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e511">
      ¶ Ex dictamine legis diuine 
      ao<lb ed="#V" n="2" break="no"/>hibentur matrimonialiter copulari consanguinei in 
      pri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>mo gradu et secundo ex vna parte tantum vt patet Le 
      <lb ed="#V" n="4"/>ui. 18 Cuius ratio est: ne si possent matrimonialiter 
      co<lb ed="#V" n="5" break="no"/>pulari daretur incentiuum luxurie: eo quod tales persone 
      fre<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quenter solent in eadem domo habitare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e524">
      ¶ Per statutum 
      <lb ed="#V" n="7"/>ecclesie prohibentur matrimonialiter copulari 
      consangui<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nei etiam in tertio et quarto gradu: quia vsque tunc 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sueuit inter homines satis durare amicitia propter 
      con<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sanguinitatis vinculum nature: sed post illum gradum 
      con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cedit eas posse copulari ad amicitiam quasi fugientem 
      re<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uocandam: vt sic charitas inter homines dilatetur: eo quod 
      <lb ed="#V" n="13"/>coniunx ad consanguineos sui coniugis multum afficiatur. 
      <lb ed="#V" n="14"/>n Ad primum in oppositum dicendum quod sicut 
      <lb ed="#V" n="15"/>vna communicatio quandoque 
      im<lb ed="#V" n="16" break="no"/>pedit aliam ita amicitia fundata super vnam 
      communica<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tionem. vnde amicitia consanguinitatis magis est 
      impe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ditiua quam promotiua amicitie: que debet esse inter 
      coniu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ges propter rationem communicationis super quam 
      fun<lb ed="#V" n="20" break="no"/>data est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e557">
      ¶ Ad secundum dicendum quod et si non contra 
      <lb ed="#V" n="21"/>rietur alicui bono matrimonii ex toto coniunctio 
      consan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>guineorum contrariatur tamen decenti obseruationi et 
      <lb ed="#V" n="23"/>aliqualiter honestati bonorum illorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e567">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cendum quod Cua non fuit consanguinea Ade quia ab eo non 
      <lb ed="#V" n="25"/>descendit per naturalem propagationem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k129706-Dd1e576">
               <head xml:id="kzz7yh-k129706-Hd1e578">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e580">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e582">
                  <lb ed="#V" n="26"/>TErtio queritur vtrum consanguinitas 
      im<lb ed="#V" n="27" break="no"/>pediat matrimonium vltra 
      quar<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tum gradum. Et videtur quod sic. extra de 
      consan<lb ed="#V" n="29" break="no"/>et affir. quod dilectio. Contractus existentium in sex 
      <lb ed="#V" n="30"/>to gradu ponitur sub indulgentia: quod non esset verum 
      <lb ed="#V" n="31"/>nisi consanguinitas vltra quartum gradum de iure 
      com<lb ed="#V" n="32" break="no"/>muni matrimonium impediret.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e600">
      ¶ Item magister circa 
      <lb ed="#V" n="33"/>principium huius distin. dicit quod consanguinei in 
      septi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mo gradu vel infra copulari non debent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e607">
      ¶ Item idem 
      <lb ed="#V" n="35"/>habetur. 35. q. 3. Pogenie. et. c. seq. et. c. Nulli. Que iura 
      <lb ed="#V" n="36"/>recitat magister in littera satis cito post principium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e615">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Contra ecclesia libere coniungit matrimonia vltra 
      <lb ed="#V" n="38"/>quartum gradum consanguinitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e622">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod consanguinitas non impedit 
      ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>trimonium vltra quartum gradum 
      <lb ed="#V" n="41"/>iura enim contrarium dicentia reuocata fuerunt in 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cilio generali: vt patet per illud quod habetur extra de 
      <lb ed="#V" n="43"/>consan. et affini. Non debet. Ubi dicitur quod prohibitio de 
      <lb ed="#V" n="44"/>coniugio antiquitus seruata difficultates frequenter 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ducebat. et aliquando pariebat periculum animarum. et ideo 
      <lb ed="#V" n="46"/>hec prohibitio vsque ad quartum gradum restricta est: cui 
      <lb ed="#V" n="47"/>numero congruit: vt ibidem dicitur: quia in corpore 
      ho<lb ed="#V" n="48" break="no"/>minis sunt quatuor humores: qui constant ex quatuor 
      ele<lb ed="#V" n="49" break="no"/>mentis: potest etiam huius reuocationis hec assignari 
      ra<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tio: quia iam propter refrigerium charitatis vinculum 
      <lb ed="#V" n="51"/>amicitie inter consanguineos vltra quartum gradum ita 
      <lb ed="#V" n="52"/>euanescit: et quasi fugit: quod ex tunc licitum esse debet ipsam 
      <lb ed="#V" n="53"/>per matrimoniale vinculum reuocari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e657">
      ¶ Ex dictis 
      pa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tet solutio ad omnia in oppositum allegata. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k129706-Dd1e663">
               <head xml:id="kzz7yh-k129706-Hd1e665">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e667">
      Quaestio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e669">
                  <lb ed="#V" n="55"/>QUarto queritur vtrum aliquis tantum 
      <lb ed="#V" n="56"/>posset distare a stipite quod licite 
      <lb ed="#V" n="57"/>posset contrahere cum eo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e678">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Respondeo quod non quia ratio naturalis dictat 
      <lb ed="#V" n="59"/>quod ordo naturalis generationis de 
      <lb ed="#V" n="60"/>bet procedere: non retrocedere: quod aliquo modo fieret. 
      <lb ed="#V" n="61"/>si aliquis vel aliqua coniungeretur suo stipiti in carnalis 
      <lb ed="#V" n="62"/>generationis opere: naturaliter etiam maiorem 
      reueren<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tiam debet homo illi a quo essendi sumpsit initium 
      gene<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ratione naturali: quamuis mediate: quam deat coniunx coniugi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k129706-Dd1e697">
               <head xml:id="kzz7yh-k129706-Hd1e699">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e701">
      Quaestio V
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e703">
                  <lb ed="#V" n="65"/>QUinto queritur vtrum infideles 
      con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>trahentes in gradu prohibito 
      <lb ed="#V" n="67"/>sint separandi postquam conuertuntur ad fidem. 
      <!--00390.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e716">
                  <lb ed="#V" n="68"/>Respondeo quod si contraxerunt in gradu 
      prohi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>bito a iure nature vel diuino 
      ma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>trimonium nullum fuit inter eos: et omnes enim subsunt 
      <lb ed="#V" n="71"/>legi nature et legi diuine: et ideo postquam conuertuntur ad 
      <lb ed="#V" n="72"/>fidem separandi sunt. Si autem contraxerunt in 
      gradu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>prohibito ab ecclesia tantum: cum statuta ecclesie non se 
      <lb ed="#V" n="74"/>extendant ad infideles: qui nunquam sacramentum baptismi 
      <lb ed="#V" n="75"/>susceperunt: tunc dico quod legitimum matrimonium fuit 
      <lb ed="#V" n="76"/>inter eos contractum. et ideo post eorum conuersionem 
      <lb ed="#V" n="77"/>ad fidem non sunt separandi: extra de consangui. et affini. 
      <lb ed="#V" n="78"/>de fidelibus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k129706-Dd1e743">
               <head xml:id="kzz7yh-k129706-Hd1e745">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e747">
      Quaestio VI
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e749">
                  <lb ed="#V" n="79"/>SExto queritur vtrum illi qui ante 
      con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cilium generale in quo restricta fuit 
      <lb ed="#V" n="81"/>linea consanguinitatis vsque ad quartum 
      gra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dum contraxerunt in quinto gradu vel sexto. 
      <lb ed="#V" n="83"/>vel septimo potuerint post predictum concilium in suo 
      <lb ed="#V" n="84"/>coniugio remanere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k129706-d1e765">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod tales quando contraxerunt erant 
      <lb ed="#V" n="86"/>persone illegitime ad 
      contrahen<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dum inter se: et ideo inter eos nullum fuit contractum 
      ma<lb ed="#V" n="88" break="no"/>trimonium: nec per reuocationem illorum statutorum 
      fue<lb ed="#V" n="89" break="no"/>runt illa matrimonia confirmata: quia constitutiones 
      ma<lb ed="#V" n="90" break="no"/>trimonii ad preterita matrimonia non trahuntur: decre 
      <lb ed="#V" n="91"/>torum distin 3I ante triennium. et 35. q. 3. de incestis. et ex 
      <lb ed="#V" n="92"/>tra de consangui. et affini. Non debet. Ubi dicitur 
      dece<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tero libere copulentur: per quod datur intelligi secundum glo. 
      <lb ed="#V" n="94"/>ibidem quod per istam constitutionem predicta 
      matrimo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nia non fuerant confirmata: vnde sic coniuncti separari 
      <lb ed="#V" n="96"/>potuerunt si voluerunt: nec debuerunt simul cohabitare 
      <lb ed="#V" n="97"/>carnaliter nisi illi qui de nouo contraxerunt expresse vel 
      <lb ed="#V" n="98"/>tacite: et dico tacite: quia si post publicationem 
      restrictio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nis linee consanguinitatis vsque ad quartum gradum 
      si<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mul steterunt scienter intelliguntur ratificasse 
      matrimo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nium. non tamen per hoc fuit ratificatum quo ad deum 
      <lb ed="#V" n="102"/>nisi de nouo interuenerit mutuus interior consensus: nec 
      <lb ed="#V" n="103"/>fuit necessaria noua expressio per verba: quia cum 
      inte<lb ed="#V" n="104" break="no"/>riori consensum expressio consensus: quando contraxerunt 
      <lb ed="#V" n="105"/>de facto sufficit ob matrimonii sauorem. extra de 
      consan<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gui. Non debet in glo. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>