<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="129-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a88822"><!-- l1d41a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a88822-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e103">
          <!--00272.xml-->
          <pb ed="#V" n="129-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>COnsequenter queritur de 3 principali et circa
          <lb ed="#V" n="2"/>hoc quaeruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e116">
          ¶ primo vtrum 
          ho<lb ed="#V" n="3" break="no"/>minis demerita sit ratio reprobationis sue. 2o vtrum sit aliqua 
          <lb ed="#V" n="4"/>ratio quaecumque sit illa: quare deus magit trprobauenit Esau quam Iacob. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a88822-Dd1e123">
          <head xml:id="kzz7yh-a88822-Hd1e125">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a88822-Hd1e129" type="question-title">Utrum hominis demerita sit ratio reprobationis sue</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e127">
            <lb ed="#V" n="5"/>PRimo ostendo quod hominis demerita sint ratio 
            erpro<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bonis sue: quia aliquem ordinar ad penam non
            <lb ed="#V" n="7"/>propter demerita iniustum est: ergo cum deus iniustus non sit 
            nul<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lum ordinauit ad penam nisi propter demerita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e138">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="9"/><ref xml:id="kzz7yh-a88822-Rd1e146">Glo. super illud ad Ro. 9.</ref> Esau odio hui: per iustitiam 
            repro<lb ed="#V" n="10" break="no"/>batus est: ergo propter sua demerita vt videtur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e145">
            <lb ed="#V" n="11"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-a88822-Rd1e155">apostolus ad Ro. 9.</ref> loquens de Iacob. et de Esau dicit: 
            <lb ed="#V" n="12"/>cum nondum nati fuisset: autem aliquid egissent mali aut 
            <lb ed="#V" n="13"/>boni non ex operibus: sed ex voluntate dictum est: quia maior seruiet 
            <lb ed="#V" n="14"/>minori: sicut scriptum est: Iacob dilexi: Esau odio habui. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e156">
            <lb ed="#V" n="15"/>Respondeo quod hominis demerita non sunt ratio 
            <lb ed="#V" n="16"/>reprobationis sue nisi quantum 
            adconno<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tatum quod est temporalis obduratio: et futura damnatio. obduronis 
            <lb ed="#V" n="18"/>enim sunt causa effectiua et meritoria: sed ipsius 
            preordina<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tionis ad futuram damnationem: ad quam reprobus praeordinats 
            <lb ed="#V" n="20"/>est ab eterno: non sunt causa effetiua neque meritoria. 
            <!--TODO: insert para break-->
            <lb ed="#V" n="21"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod aliquem ordinare ad penam non propter 
            <lb ed="#V" n="22"/>demerita iniustum est etc. dico quod verum est sic 
            intelligen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>do quod ita praeordinetur vt aliquis damnetur: et non damnetur propter 
            demeri<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ta: hoc enim iniustum esset: nec hoc deus praeordinauit. Sed 
            praeordi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nare aliquem ad damnationem: ita tamen quod demerita non sint ratio 
            praeor<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dinationis: iniustum non est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e186">
            ¶ Ad 2m dicendum quod illa Glo. 
            intel<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ligenda est quo ad temporale connotatum non quo ad pncipale signatum. 
            <!--TODO: insert para break here-->
            <lb ed="#V" n="28"/>SEcundo quaerendum esset vtrum sit aliqua ratio quaecumque 
            <lb ed="#V" n="29"/>sit illa quare deus magis reprebauit 
            <lb ed="#V" n="30"/>Esau quam Iacob: vbique ex supradictis de 
            praedesti<lb ed="#V" n="31" break="no"/>natione patem potest intelligenti quid ad istam quaestionem 
            <lb ed="#V" n="32"/>debeat responderi. 
            <!--TODO: insert para break-->
            <lb ed="#V" n="33"/>Consequenter queritur de 4 principali e de 
            <lb ed="#V" n="34"/>hoc quaruntur duo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e206">
            ¶ primo vtrum 
            <lb ed="#V" n="35"/>deus sciat quicquid sciuit.
          </p>
          <!--TODO: insert question header here-->
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e211">
            ¶ o vtrum sciat omnia praesentialiter. 
            <lb ed="#V" n="36"/>PRimo ostendo quod deus non scit quicquid sciuit: quia 
            <lb ed="#V" n="37"/>deus sciuit mundum esse creandum: et modo 
            <lb ed="#V" n="38"/>nescit mundum esse creandum: ergo nescit quicquid sciuit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e220">
            <lb ed="#V" n="39"/>¶ Item secundum magistrum in praesenti Di. c. penul. verum est 
            <lb ed="#V" n="40"/>deum praescisse multa: que modo non praescit: sed sicut se habet praescire ad 
            <lb ed="#V" n="41"/>futurum: ita se habet scire ad verum: ergo sicut deus desinit aliquem 
            praesci<lb ed="#V" n="42" break="no"/>re cum de futuro sit praesenus ita videtur quod desinat aliquid scire: cum 
            <lb ed="#V" n="43"/>illud desinit esse verum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e233">
            <lb ed="#V" n="44"/>Contra qua nihil obliuiscitur scit quicquid sciuit: sed in deo non 
            <lb ed="#V" n="45"/>cadit obliuio: ergo deus scit quicquid sciuit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e240">
            ¶ Item secundum 
            <lb ed="#V" n="46"/>omnes deus scit scientia simplicis intelligentie quicquid sciuit: sed in 
            deo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>non est scientia nisi simplicis quia non intelligit 
            compo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nendo nec didendo: ergo deus scit quicquid sciuit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e250">
            <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod deum scire quicquid sciuit potest intelligi dupliciter. 
            <lb ed="#V" n="50"/>vnoo quod ita sciat esse verum quicquid sciuit ese 
            ve<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rum Alio ita quod sciat quicquid sciuit scientia simplicis 
            intelligen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tie. Hoc 2s deus scit quicquid sciuit: quia omnes res: et o a 
            enunciabi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lia quae fuerunt et sunt et erut et esse possunt simplici cognitione intuetur: 
            <lb ed="#V" n="54"/>ita enim scit quid est hoc enunciabile christum nasciturum sicut sciebat 
            <lb ed="#V" n="55"/>antequam christus esset natus. Ita enim scit illos terios: et compositionem eorum: 
            <lb ed="#V" n="56"/>et significationem illius compositionis: sicut sciebat antequam christus esset natus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e270">
            <lb ed="#V" n="57"/>¶ Loquendo autem primo sicut adhuc dicunt quidam quod deus omne 
            enuncia<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bile: quod semel sciuit esse verum semper scit esse verum: quia dicunt ipsi christum 
            <lb ed="#V" n="59"/>nasciturum: christum nasci: christum fuisse natum: vnum est enuciabile 
            <lb ed="#V" n="60"/>propter vnitatem rei: quamuis significetur sub diuersis differeis temporis sicut 
            <lb ed="#V" n="61"/>idem est nomen albus alba album propter vnitatem rei: quamuis sub 
            di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uersis accidentibus significetur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e286">
            ¶ Sed contra hoc artur sic secundum philosophum libro 
            <lb ed="#V" n="63"/>praentorum. Oratio manens eadem quandoque est vera: quandoque est falsa: vt si vera 
            <lb ed="#V" n="64"/>sit oratio quae dicitur quendam sedere eo surgente falsa est. Sed hoc non 
            <lb ed="#V" n="65"/>esset verum si propter rei vnitatem esset vnitas in enunciatione: quia tunc 
            <lb ed="#V" n="66"/>etiam propter diuersitatem rei esset diuersitas in enunciatione: et tunc 
            <lb ed="#V" n="67"/>ista enuciatio. Petrus sedet: non esset eadem ipso surgente: et ipso 
            <lb ed="#V" n="68"/>stante: et sic non esset verum quod eadem oratio quandoque esset vera: et quandoque sta. 
            <!--00272.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Pre in haec quod dicunt idem esse nomen albus alba album: videtur nlaltis quod 
            <lb ed="#V" n="70"/>stuum dicant: quia de essentia nominis est vox et signatio: quia secundum philosophum. 2. 
            peri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>her. Nome est vox signatiua secundum placitum sine tempore. cum ergo dicendo 
            <lb ed="#V" n="72"/>albus alba album: vox non sit eadem: videtur quod non sit idem nomen propter 
            defe<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctum identitatis ex parte materie nominis quae est vox maxtum cum non sit 
            <lb ed="#V" n="74"/>identitatis generis quamuis enim rem signari sic vel sic accidat rei 
            si<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gnificate: tamen essentiale est dictioni. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e321">
            <lb ed="#V" n="76"/>Uidetur ergo mihi dicendum quod deus nescit esse 
            ve<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rum omne enunciabile quod sciuit esse verum et 
            <lb ed="#V" n="78"/>non propter mutationem factam ex parte scientie dei: sed 
            <lb ed="#V" n="79"/>propter factam mutationem ex parte rerum. Sciuit enim verum 
            <lb ed="#V" n="80"/>esse me nasciturum: et modo nescit hoc esse verum: quia ego amplius non 
            <lb ed="#V" n="81"/>sum nasciturus: et tamen me esse nasciturum idem est enunciabile sic 
            <lb ed="#V" n="82"/>antequam ego essem natus cum maneat identitas voci signationis 
            <lb ed="#V" n="83"/>et modi signndi: et rei signate quantum ad esse signatum. Ident itas enim 
            <lb ed="#V" n="84"/>rei in sua reali existentia non requiritur ad identitatem enunciabilis: quia 
            <lb ed="#V" n="85"/>nec requiritur ad identitatem dictionis. Aliter enim destructa non 
            pos<lb ed="#V" n="86" break="no"/>set manere eandem dictio: quod falsum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e347">
            <lb ed="#V" n="87"/>Prima artus concludunt quod deus nescit esse verum omne 
            enunciabi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>le quod sciuit esse verum loquendo de veritate inquantum 
            <lb ed="#V" n="89"/>est quaedam rectitudo in haec quod enunciabile signt illud ad quod 
            siquan<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dum sactum est: hoc est inquantum signt quod est esse: et quod est non esse. 
            <!--TODO: insert para break here-->
            <lb ed="#V" n="91"/>Primum argumentum ad partem aliam bene concludit quod deus scit quicquid 
            sci<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uit siue sit res: siue enunciabile loquendo de scientia 
            <lb ed="#V" n="93"/>simplicis intelligentie: et hoc est verum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e365">
            ¶ Ad 2m dicendum quod quamuis 
            <lb ed="#V" n="94"/>deus vno actu summe simplici sciat omnia: tamen illo actu icit quid est 
            <lb ed="#V" n="95"/>vnumquodque siue res siue enunciabile: et scit omne enunciabile quod 
            <lb ed="#V" n="96"/>est verum esse verum: et omne enunciabile quod est stntum esse sutum primo dicitur scirur 
            <lb ed="#V" n="97"/>scientia simplicis intelligentie quando dicitur scire scientia simplicis 
            intelligen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tie quicquid sciuit non modo 2o. Unde argumentum procedit de scientia simplicis 
            <lb ed="#V" n="99"/>intelligentie modo alio quam tendimus loqu: cum concedimus simpliciter deum 
            <lb ed="#V" n="100"/>scire scientia simplicis intelligentie quicquid sciuit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a88822-Dd1e384">
          <head xml:id="kzz7yh-a88822-Hd1e386">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a88822-Hd1e408" type="question-title">Utrum deus sciat omnia presentialiter</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e388">
            ¶ Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="101"/>SEcundo quaeritur vtrum deus sciat omnia 
            <lb ed="#V" n="102"/>presentialiter. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a88822-d1e395">
            <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo quod deum scire omnia praesentialiter dupliciter potest<!--abbreviation--> 
            <lb ed="#V" n="104"/>intelligi. vnomod <!--abbreviation--> ita quod aduerbium 
            praesen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tialiter deterinet hoc verbum scit: et sie est verum est enim sensus deus 
            presen<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tialiter scit omnia. Certum est enim quod in divino scire non est praeteritum 
            <lb ed="#V" n="107"/>neque suturum: quia est in praesenti eternitati. Alioo potest intelligi quod 
            <lb ed="#V" n="108"/>hoc aduerbium praesentialiter deterinet hoc quod dico omnia per comparationem 
            <lb ed="#V" n="109"/>ad hoc verbum esse subitcntitellectum sub hoc sensu deus scit omnia esse praesentialiter: 
            <lb ed="#V" n="110"/>et sic stum est. Non enim omnia quae deus scit praesentia sunt per comparationem adu 
            <lb ed="#V" n="111"/>creatum proesens. Et quia ex illa quaestine vtrum omnia sint realiter praesentia 
            eter<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nitati dependet illud quod est difficultatis in quaestione praesenti: ideo de 
            <lb ed="#V" n="113"/>ista facilius transeo: et eam feci sine arguntem: et sic concessum est 
            <lb ed="#V" n="114"/>deum praesentialiter scire ea quae non sunt praesentia: ita concedendum est deum 
            <lb ed="#V" n="115"/>immutabiliter scire ea quae non sunt immutabilia vnico enim actu 
            scien<lb ed="#V" n="116" break="no"/>di semper praesenti et immutabili scit futura et praeterita non hebere esse 
            possen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tialiter: et mutabilia non habere esse immutabiliter. Unde <ref xml:id="kzz7yh-a88822-Rd1e457">Boe. 5 de conso.</ref> 
            <lb ed="#V" n="118"/>parum ante finem. Omne futurum divinus praecurrit intuitus et ad praesentia proprie 
            <lb ed="#V" n="119"/>cognitionis retorquit atque reuocat non alternat vt estinatur nunc 
            <lb ed="#V" n="120"/>hoc nunc illud praenoscendi vice: sed vno actu mutationes tuas 
            ma<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nens praeuenit atque complectitur. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>