<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="141-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a97336"><!-- l1d45cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-a97336-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a97336-d1e103">
          <lb ed="#V" n="111"/>Circa litteram voluntas relatiue nunquam 
          dicit<lb ed="#V" n="112" break="no"/>hoc intelligendum est de relatione secundum rem 
          <lb ed="#V" n="113"/>(Qui dicit quare fecit deus caelum et terram: 
          rasten<lb ed="#V" n="114" break="no"/>iendine edendinite Contto exoo decrine 
          de<lb ed="#V" n="115" break="no"/>omni effectu bono superfluum esset reddere aliam rationem. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97336-d1e116">
          <lb ed="#V" n="116"/>¶ Respondeo quod effectuum qui egrediuntur a deo mediante 
          cau<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sa secunda potest reddi causa secunda: sed tandem resoluendo vsque 
          <lb ed="#V" n="118"/>ad causam primam oportebit stare in voluntate dei: quod 
          vi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>detur sensisse philosophus i. libro metheurorum dicit quod aqua est existens 
          <lb ed="#V" n="120"/>ex aere: et aer est exisis ex aqua per hoc quod disposuit vtraque 
          <lb ed="#V" n="121"/>sit deus gloriosus et sublimis: effectuum etiam qui egrediuntur a 
          <lb ed="#V" n="122"/>deo non. mediante causa secunda aliquorum potest reddi 
          ra<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tio congruitatis: et tandem resoluendo oporteret stare in dei 
          <lb ed="#V" n="124"/>simplici voluntate sine alia congruitate vt si queratur quare 
          <lb ed="#V" n="125"/>voluit deus creare mundum potest dici quia voluit bonitatem 
          <lb ed="#V" n="126"/>suam communicare. Et si queratur quare voluit bonitatem suam 
          <lb ed="#V" n="127"/>communicare: dicemus quia uoluit: et ibi standum est: quia si 
          nunquan<lb ed="#V" n="128" break="no"/>creaturam produxisset in malo: derogaretur perfectioni sue. (Et 
          <lb ed="#V" n="129"/>monstruosi animantium pertus). Nota quod monstrum duo dicit 
          na<lb ed="#V" n="130" break="no"/>turam et natute vitium: ratione primi a deo est: non ratione 
          se<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cundi. (Placuit vanitati philosophorum est causis aliis ea attribue 
          <lb ed="#V" n="132"/>re: hic non reprehenduntur philosophi: quia istos effectus qui 
          egrediun<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tur a deo mediantibus causis secundis attribuantur causis aliis a 
          <lb ed="#V" n="134"/>deo: sed quia inde excludebant voluntatem dei: cum tamen sit 
          eo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>rum principalissima causa. Nec multiplicitatem recepit quia 
          <lb ed="#V" n="136"/>vnico actu simplicissimo voluntas dei vult omnia quae vult 
          <!--00296.xml-->
          <pb ed="#V" n="141-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>et ideo nullo modo multiplicatur propter plura volita. (Nec 
          <lb ed="#V" n="2"/>mutabilitatem. Contra Genm 6 dicitur de deo quod penituit eum 
          <lb ed="#V" n="3"/>hominem fecisse.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97336-d1e177">
          ¶ Item Iob. 30. dixit. Iob ad deum: 
          mu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tatus es mihi incrudelem. Rspendeo per Aug. 22 lib.o de 
          ci<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ui. dei. c. 2. dicentem. Cum deus mutare dicitur voluntatem: vt 
          <lb ed="#V" n="6"/>quibus leuis erat veru. gratia reddatur iratus illi postquam ipse. 
          mu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tatur: vnde dicitur iratus: quia ad modum irati se habet dum 
          <lb ed="#V" n="8"/>punit penitens: quia ad modum penitentis se habet: dum 
          <lb ed="#V" n="9"/>aliquem suum effectum destruit sicut homines quos fecerat per 
          <lb ed="#V" n="10"/>diluuium destruxerit: quod non fecit deus propter aliquam 
          muta<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tionem ex parte sue voluntatis: sed propter mutationem 
          ho<lb ed="#V" n="12" break="no"/>minum ad magna mala. Ipsa ergo voluntas dei non 
          mu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tatur quamuis mutetur aliquod eius volitum. (Sub tropi 
          nu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bilo obumbratur). Tropus sicut dicit donatus est dictio trans 
          <lb ed="#V" n="15"/>lata a propria signatione ad non propriam vnde tropus grece: 
          conuer<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sio latine: quasi conuersio dictionis a significatione propria 
          <lb ed="#V" n="17"/>ad non propriam. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>