<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="140-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f100085"><!-- l2d34cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-f100085-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f100085-d1e103">
          <lb ed="#V" n="88"/>CIrca litteram manifestum est ex 
          <lb ed="#V" n="89"/>voluntate mala 
          tan<lb ed="#V" n="90" break="no"/>quam ex arbore mala fieri omnia opera mala 
          tan<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quam fructus malos: hic accipitur voluntas 
          ma<lb ed="#V" n="92" break="no"/>la pro malo actu voluntatis interiori. Uoluntatem 
          ma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lam nullum malum precessit: hic etiam accipitur eodem 
          <lb ed="#V" n="94"/>modo: sicut prius. Rerum bonarum que ad nos 
          perti<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nent causam non esse: nisi bonitatem dei: hoc intelligendum 
          <lb ed="#V" n="96"/>est de causa primaria et principali: quia multe res bone: 
          <lb ed="#V" n="97"/>sunt etiam a causis secundis. In his contrariis que 
          bo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>na et mala vocantur illa dialecticorum regula deficit id est 
          de<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ficere videtur: quia illa regula intelligitur de his quae opponuntur in 
          <lb ed="#V" n="100"/>speciali et non de his quae opponuntur in generali. Nec fuit prorsus: 
          <lb ed="#V" n="101"/>vnde oriretur vlla mali natura. hoc accipitur malum concretiue: et ideo 
          <lb ed="#V" n="102"/>vocatur hoc nomine nature propter naturam substratam 
          <lb ed="#V" n="103"/>malitie. Nisi ex angeli et hominis bona natura: hoc 
          intelli<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gendum est de malo culpe. Unde primitus orta est volum 
          <lb ed="#V" n="105"/>tas mala: idest malus actus interior voluntatis. Cadit 
          il<lb ed="#V" n="106" break="no"/>la prophetica detestatio in eum qui dicit malum est 
          ho<lb ed="#V" n="107" break="no"/>minem: hoc intelligendum est cum reduplicatione: scilicet 
          <lb ed="#V" n="108"/>inquantum homo: sicut ostendit littera sequens.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f100085-d1e151">
          ¶ Hic 
          <lb ed="#V" n="109"/>notanda est differentia inter non bonum et malum: quia 
          <lb ed="#V" n="110"/>non bonum dicit negationem alicuius bonitatis: siue 
          de<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bite haberi: siue non debite. Malum autem dicit 
          caren<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tiam bonitatis debite haberi: ex quo patet quod omne 
          ma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lum est non bonum: sed non conuertitur: a qualibet enim 
          <lb ed="#V" n="114"/>creatura inquantum creatura est negata est aliqua 
          boni<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tas: et ideo quelibet habet aliquam non bonitatem. Unde 
          <lb ed="#V" n="116"/>Augu. 8. de trinitate. cap. 3. Bonum hoc et bonum illud 
          pos<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sunt alias dici et non bona.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f100085-d1e173">
          ¶ Differentiam autem inter 
          <lb ed="#V" n="118"/>vitium et peccatum et culpam et demeritum require 
          supe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>rius distin. 2i. in illa questione vtrum semper sit peccatum 
          <lb ed="#V" n="120"/>in illa temptatione que est a carne.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f100085-d1e182">
          ¶ Ad melius etiam 
          <lb ed="#V" n="121"/>intelligendum et ex consequenti quid sit malum: 
          notan<lb ed="#V" n="122" break="no"/>da est differentia inter ens vnum verum: veritate secundum quod 
          <lb ed="#V" n="123"/>est in re: et bonum. Sciendum autem quod ens illud quod 
          <lb ed="#V" n="124"/>nominat: nominat absolute: et est simpliciter intentio 
          pri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ma. Unum vero est ens sub ratione qua indiuisum. 
          Ue<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rum autem est ens sub ratione: qua conforme vero 
          intel<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lectui: quam per se respicit: vel sub ratione qua natum est 
          <lb ed="#V" n="128"/>se manifestare intellectui. Bonum autem est ens 
          inquan<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tum est vel habet illud quod esse vel habere debet. Et quia 
          <lb ed="#V" n="130"/>omne ens debet habere entitatem quam habet: ideo omne 
          <lb ed="#V" n="131"/>ens est bonum: et quia omne ens: alicui vero intellectui 
          <lb ed="#V" n="132"/>quem per se respicit conforme est: ideo omne ens est 
          ve<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rum aliqua veritate. Et quia omne ens habet aliquam 
          <lb ed="#V" n="134"/>indiuisionem: ideo omne ens est vnum. Ex quibus 
          sequi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tur quod ista quatuor inter se conuertuntur: et realiter idem 
          <lb ed="#V" n="136"/>sunt saltem in re absoluta: et secundum rationem disserunt.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>