<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="115-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a78920"><!-- l1d37a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a78920-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e103">
               <lb ed="#V" n="12"/>Consequenter queritur de secundo 
      princi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ipali: et circa hoc 
      quae<lb ed="#V" n="14" break="no"/>runtur. 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e112">
      ¶ Primo vtrum angelus sit nusquam. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e114">
               <lb ed="#V" n="15"/>¶ Secundo vtrum non sit in spatio: vel in aliquo 
      im<lb ed="#V" n="16" break="no"/>partibili ipsius spatii: sicut in puencto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e121">
      ¶ Tertio vtrum possit 
      <lb ed="#V" n="17"/>esse simul in pluribus locis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e127">
      ¶ Quarto vtrum pluras 
      ange<lb ed="#V" n="18" break="no"/>li possint simul esse in eodem loco.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a78920-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-a78920-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e136">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="19"/>PRimo ostendo quod angels sit nusquam Boe. libro de 
      <lb ed="#V" n="20"/>edomatibus dicit quod incorporalia non 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="21"/>¶ H esse in loco est communis animi conceptio: quam non vulgustinus sec 
      <lb ed="#V" n="22"/>4docti comprobant: sed angelus est incorporalis: erge 
      <lb ed="#V" n="23"/>angelus non est in loco: sed quod non est in loco: nusquam est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e152">
                  <lb ed="#V" n="24"/>¶ Item Augu. 83. q. quaestione. 2. Quod alicubi est continetur 
      <lb ed="#V" n="25"/>loco: quod loco continetur corpus est: sed angelus nonl est 
      cor<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pus: ergo non continetur in loco: ergo nusquam est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e161">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="27"/>Aui. 2. Metaphy. c. 3. dicit quod substantie intelligibiles non habent 
      <lb ed="#V" n="28"/>situm nec possunt designari: sed esse tale nusquam est: ergo 
      an<lb ed="#V" n="29" break="no"/>gelus nusquam est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e171">
      ¶ Item Aui. eodem libro et eodem. c. Quod non 
      <lb ed="#V" n="30"/>est sensibile: non habet locum vllouso: sed angelus non est 
      sen<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sibilis: ergo non habet locum vllo modo: ergo nusquam est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e178">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="32"/>vltimum caelum nusquam est: quia secundum philosophum. 4. phy. Celum non 
      <lb ed="#V" n="33"/>est in alio: sed rationablius est angelum nusquam esse quam quancumque 
      <lb ed="#V" n="34"/>substantiam corporalem. ergo angelus nusquam est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e187">
      ¶ Item nature 
      angeli<lb ed="#V" n="35" break="no"/>non repugnat nusquam esse: quia si mundus corporalis distrueretur 
      <lb ed="#V" n="36"/>maneret angelus et nusquam esset: ergo a simili nusquam est 
      mun<lb ed="#V" n="37" break="no"/>do corporali manente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e196">
      ¶ Item si negas angelum nusquam esse. hoc 
      <lb ed="#V" n="38"/>non est nisi quia mundus corporalis manet. quod patet: quia si mundus 
      <lb ed="#V" n="39"/>corporalis non eet angelus nusquam esset: sed quod hec ratio non 
      va<lb ed="#V" n="40" break="no"/>leat ostendo sic: quia deus posset creare alium corporalem mundum isto 
      <lb ed="#V" n="41"/>manente: vt inferius ostendetur: et si angeli sunt in hoc mundo 
      <lb ed="#V" n="42"/>posset eos remouere de isto mundo et ponem in alio: hec est 
      <lb ed="#V" n="43"/>per se nota quo facto posset illum alium mundum destruem angelis 
      <lb ed="#V" n="44"/>non mutatis. cum non dependeant a loco: quo facto isto mundo 
      cor<lb ed="#V" n="45" break="no"/>parali manente angeli essent et nusquam essent. Potest ergo dici quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>angeli nusquam sunt non obstante manentia huius machine 
      cor<lb ed="#V" n="47" break="no"/>paralis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e220">
      ¶ Item si ad esse locum sequitur angelos esse in loco tunc 
      <lb ed="#V" n="48"/>si non esset aliqua creatura corporalis nisi vnum granum 
      mi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lii omnes angeli essent in illo grano: quod absurdum videtur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Contra. Dama. li. 2. c. 5. Celum est continentia visibilium et 
      <lb ed="#V" n="51"/>rinuisibilium creaturarum. intra ipsum enim et 
      intellectua<lb ed="#V" n="52" break="no"/>les angelorum virtutes et omnia sensibilia concluduntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e237">
      ¶ Item philosophus. i. 
      <lb ed="#V" n="53"/>celi et mundi. Omnes homines conueniunt in loco corporis huius 
      pri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>mi mobilis: quia est locus spiritualium scilicet greci et latini et aliorum 
      <lb ed="#V" n="55"/>qui ex gentibus deum confitentur: et eius potestatem creandi: cum 
      er<lb ed="#V" n="56" break="no"/>go angeli sint spirituales in celo sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e248">
      ¶ Item philosophus in eode 
      <lb ed="#V" n="57"/>li. Nos autem consueuimus nominare orizonta mundi: et superius 
      caelu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>et dicimus quod illic sunt. spiritualia omnia: sed angeli sunt res 
      spiritua<lb ed="#V" n="59" break="no"/>les: ergo sunt in superiori celo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e257">
      ¶ Item Ci. li. i. tuscu. quaestionum 
      <lb ed="#V" n="60"/>Si ergo apud inferos miseri non sunt nec sunt quidem aptd 
      <lb ed="#V" n="61"/>inferos vlli: vbi ergo sunt illi quos tu miseros esse existimas 
      <lb ed="#V" n="62"/>aut quem locum incolunt: si enim sunt vsquam esse non possunt: sed 
      an<lb ed="#V" n="63" break="no"/>geli sunt: ergo nusquam esse non possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e268">
      ¶ Item philosophus. 4. phy. Quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>non est nusquam est: et illud quod est alicubi est: sed angeli sunt 
      <lb ed="#V" n="65"/>ergo alicubi sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e275">
      ¶ Item cum prius ordine nature sit esse quam operari 
      <lb ed="#V" n="66"/>videtur quod prius ordine nature sit esse in loco quam operari in loco. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e280">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Ad hanc quaestionem dixerunt quidam quod angustolus fine assumpto 
      <lb ed="#V" n="68"/>corpore non est in loco nisi per operationem: et ratio eorum 
      <!--00244.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>fuit: quia omne quod est in loco applicatur ad locum aut per 
      commensuratio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nem et sic corpus est in loco aut per informationem corporis 
      existen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tis in loco: et sic anima est in loco dum actu informat corpus 
      <lb ed="#V" n="72"/>aut per hoc quod est termius rei habentis positionem in loco: et sic 
      <lb ed="#V" n="73"/>punctus est loco. Angitulus autem non commensuratur corpori nec 
      <lb ed="#V" n="74"/>est forma corporis: nec termius corporis: ergo nulla est ratio 
      <lb ed="#V" n="75"/>sue applicationis ad locum nisi operatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e307">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Sed contra hanc opionem est auctoritas: et 
      ratio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dicit enim Strabus in glosa genese primo 
      <lb ed="#V" n="78"/>Quiaod caelum empyreum statim angeli repletum esti. et constat quod 
      <lb ed="#V" n="79"/>non intelligit hoc fuisse per aliquam operationem illorum: quam 
      sta<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tim haberet circa locum illum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e320">
      ¶ Item Hugo. i. de sacramenis parte 
      <lb ed="#V" n="81"/>3. c. 13. illam opinionem expresse videtur redarguere dicens 
      <lb ed="#V" n="82"/>sic: non ignoro quosdam ab omni spiritu locum vniversaiter remouere 
      vo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>luisse: quoniam secundum dimensionem solum: et citcunscriptionem 
      corpora<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lem locum constare comprobauerunt. Sed horum: vt supradi 
      <lb ed="#V" n="85"/>ximus: consideratio minus a communi estimatione et possibilitate 
      <lb ed="#V" n="86"/>recessit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e336">
      ¶ Preterea supradictam opinionem dogmatizantes 
      <lb ed="#V" n="87"/>a domino Stephano Pariensi episcopo excommunicati sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="88"/>¶ Contra illam praedictam opinionem sunt plures 
      auctori<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tates superius in opponendo allegate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e348">
      ¶ Etiam in contrarium 
      <lb ed="#V" n="90"/>est ratio. Certum est enim quod angeli mouent aliqua 
      corpora<lb ed="#V" n="91" break="no"/>est enim communis opinio quod moueant orbes: sed prius 
      ordine<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nature est applicatio virtutis motoris ad mobile: quam 
      mo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bile moueri incipiat a motore: ergo prius ordine nature 
      vir<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tus angeli applicatur corpori: quam corpus incipiat moueri 
      <lb ed="#V" n="95"/>ab ipso. Si aut illa virtus est in angelo vt in radice: tunc 
      <lb ed="#V" n="96"/>prius ordine nature angelus applicatur ad corpus quam 
      ali<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quam operationem corporalem faciat in corpore. Si autem illa 
      <lb ed="#V" n="98"/>virtus non est in angelo: vt in radice: sed in ipso corpore 
      <lb ed="#V" n="99"/>opoertet eam esse creatam a virtute que est in angelo: vt in 
      ra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dice: et sic cum ratio illius virtutis sit aliqua operatio prius 
      <lb ed="#V" n="101"/>ordine nature virtus: que est in angelo vt in radice 
      appli<lb ed="#V" n="102" break="no"/>catur illi corpori quam causet illam aliam virtutem in ipso 
      cor<lb ed="#V" n="103" break="no"/>pore: cumergo angelus praesenus sit vbi est praesens virtus existens 
      <lb ed="#V" n="104"/>in ipso: sequitur quod prius ordine nature angelus praesens est 
      cor<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pus quam aliquam operationem causet in corpore. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Adeo mihi viletur dicendum quod angelus 
      praeterom<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nem operationem quam hebeat circa locum est 
      <lb ed="#V" n="108"/>in loco non circunsriptiue cum non sit res corporalis: sed 
      diffini<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tiue est praesens alicui loco determinato: et si queratur ratio sue 
      <lb ed="#V" n="110"/>applicationis ad locum: dico quod ratio applicationem efficiens est 
      vo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>luntas angeli imperans: et sua potentia exequens: vel potentia 
      <lb ed="#V" n="112"/>dei que est superior causa Ron aut finalis huius applicationis est 
      <lb ed="#V" n="113"/>maior vniuersi vnitas. Uel quia quandoque aliquid angelus 
      inten<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dit operari circa locum. Ratio autem formalis illius 
      applicatio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nis non est circunscriptio a loco: quia nihil potest loco 
      circunscribi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nisi quod est dimensionatum: nec inforatio corporis existentis in 
      loco<lb ed="#V" n="117" break="no"/>quia angelus nullius est corporis forma: nec terminatio 
      magni<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tudinis existentis in loco: quia angelus nullius magnitudis 
      ter<lb ed="#V" n="119" break="no"/>minus est: nec operatio circa locum potest esse praecisa ratio huius 
      ap<lb ed="#V" n="120" break="no"/>plicationis: vt superius probatum est: nec ordo vniuersi: quia si 
      <lb ed="#V" n="121"/>ordo vniuersi sit ratio huius applicationis non est ratio formalis 
      <lb ed="#V" n="122"/>huius applicationis: sed finalis: dico ergo quod foralis ratio applica 
      <lb ed="#V" n="123"/>tionis angeli ad locum est sua simultas cum loco vel cum re in 
      <lb ed="#V" n="124"/>loco existente. Unde sicut fornalis ratio applicationis corporis ad 
      lo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cum est circunscriptio: sic foralis applicatio angeli ad locumem 
      <lb ed="#V" n="126"/>similtas sua cum loco lecum re existente in loco.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e431">
      ¶ Et sic patet responsio 
      <lb ed="#V" n="127"/>ad rationem adductam pro opinione alia. procedebat enim ab insufficienti 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e437">
                  <lb ed="#V" n="128"/>¶ Ad argumenta quae probabant angelum esse nusquam respondendum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e442">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="129"/>principium quod arguitur per auctoritatem boetii dicendum quod non intendit negare 
      incor<lb ed="#V" n="130" break="no"/>paralia esse in locoper sui similtate cum loco: vel cum re existente in loco 
      <lb ed="#V" n="131"/>sed intendit negare quod non sunt in loco circunscriptiue. Simili 
      <lb ed="#V" n="132"/>modo solui potest ad alia tria quae sequuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e453">
      ¶ Ad 5um dicitur quod 
      vlti<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mum caelum non est in alio etc. dico quod quamuis non sit contentum a 
      loco<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tamen per circunscriptionem actiuam applicatum est rei existenti in loco. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e460">
                  <lb ed="#V" n="135"/>¶ Ad 6 cum dicitur quod nature angeli non repugnat nusquam esse etc. 
      <lb ed="#V" n="136"/>dicunt aliqui quod stuum est ista corporali machina mundi manente. 
      <!--00245.xml-->
      <pb ed="#V" n="116-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Dicunt enim quod eo ipso quod angelus et ista corporalis 
      machina<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sunt ab vno printia scilicet a deo oportet angelum esse applicatum alicui 
      <lb ed="#V" n="3"/>perti huius machine: non tamen alicui determinate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e480">
      ¶ Alii autem 
      <lb ed="#V" n="4"/>dicunt quod sicut nature angeli non repugnat nusquam esse: ita sibi non 
      <lb ed="#V" n="5"/>repugnat alicubi esse: et ideo sicut nusquam esset: si nulla esset 
      <lb ed="#V" n="6"/>corporalis creatura: ita dico quod alicubi est mundo corporali 
      existen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>te.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e491">
      ¶ Ad 7m dicendum quod non plus concludit nisi quod deus 
      <lb ed="#V" n="8"/>posset facere angelos non esse in loco isto corporali mundo 
      ma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nente: quod aliquibus non videtur negandum. Uidetur enim eis quod 
      quam<lb ed="#V" n="10" break="no"/>uis angelos esse in loco pertingat ad ordinem vniuersi accnta 
      <lb ed="#V" n="11"/>lem: tamen non pertinet ad vniuersi ordinem essentialem simpliciter 
      <lb ed="#V" n="12"/>qui est participatio primi esta secundum diuersos gradus. principium autem 
      ordi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nem deus potest immutare secundo ordine remanente. Quodo autem proposita 
      <lb ed="#V" n="14"/>non est de deo quod deus facere non potest: sed de hoc quod factum est 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e510">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Ad 8m dicendum quod adesse locum non sequitur angelos 
      <lb ed="#V" n="16"/>esse in loco loquendo de loco quocunque: sed adesse 
      mun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dum: sicut modo ordinatus est sequitur angelos in loco esse 
      <lb ed="#V" n="18"/>secundum modum qui superius dictus est. Unde si deus destrueret totam 
      <lb ed="#V" n="19"/>creaturam corporalem preter granum vnum milii non oporteret 
      <lb ed="#V" n="20"/>angelos in illo esse. non enim similem habitudinem heberent ad 
      il<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lud granum: sicut modo habent ad mundum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e528">
      ¶ Argumenta 
      <lb ed="#V" n="22"/>ad partem secundam gratia conclusionis concedenda sunt: vltimum 
      <lb ed="#V" n="23"/>tamen non cognoscit ratione forme: sicut nec istud prius est esse moueri 
      <lb ed="#V" n="24"/>ergo primo est esse in tempore quam mouere intempore: quae consena nulla est: quia res per suum 
      <lb ed="#V" n="25"/>moueri est in tempore secundum philosophum. 40. physi.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a78920-Dd1e540">
               <head xml:id="kzz7yh-a78920-Hd1e542">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e544">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Ecundo queritur vtrum angustolus sit in spatio: vel in 
      <lb ed="#V" n="27"/>aliquo impertibili ipsius spatii sicut in 
      <lb ed="#V" n="28"/>puncto: et ostendo quod non sit in spatio. Philosophus i. de anima 
      <lb ed="#V" n="29"/>Quorum locus est indibilis: et ipsa sunt indiuisibilia 
      <lb ed="#V" n="30"/>ergo a simili que sunt indiuisibilia non habent locum disibile: sed 
      an<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gelus est indiuisibilis: et omne spatium est disibile: ergo angelus 
      <lb ed="#V" n="32"/>non est in spatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e562">
      ¶ Item corpus quia est diuisibile non potest esse 
      <lb ed="#V" n="33"/>in indiuisibili: ergo a simili angelus: quia est indisibitu non potest esse in 
      <lb ed="#V" n="34"/>diuisibili.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e569">
      ¶ Item cum angtuolnus sit indiuisibilis probabilius videtur quod sit in 
      <lb ed="#V" n="35"/>puncto quod est indisibile: quam in spatio. Sed non potest esse in 
      prun<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cto: quia nec anima in puncto corporis est: ergo multominus potest esse 
      <lb ed="#V" n="37"/>in spatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e578">
      ¶ Item quod est in spatio non est in loco 
      intel<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ligibiliter: sed imaginabiliter: sed secundum Damas. i. lib. ca. 13. 
      An<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gelus dicitur esse in loco quia adest intelligibiliter: ergo angelus 
      <lb ed="#V" n="40"/>non est in spatio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e588">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Contra secundum Damas. li. i. c. 1. Angustolnus est vbi operatur sed 
      <lb ed="#V" n="42"/>imediate operatur in qualibet parte alicuius spatii: ergo 
      <lb ed="#V" n="43"/>videtur quod angelus est in aliquo spatio toto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e597">
      ¶ Item anima que 
      mi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nus simplex est quam angelus propter sui simplicitatem est in qualibet 
      <lb ed="#V" n="45"/>parte corporis sui tota: quamuis per modum forme: ergo multofor 
      <lb ed="#V" n="46"/>tius angelus cum sit simplicior potest esse in aliquo corpore: ita quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>in qualem parte totius: quanuis non per modum forme. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e608">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Respondeo quod angelus est in corporali spatio: 
      <lb ed="#V" n="49"/>ita tamen quod illius spatii cuius cuiliet 
      perti<lb ed="#V" n="50" break="no"/>simul potest esse proesens: est dare terminum in maius: non tamen 
      in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>minus: et cum angelus non sit dimensionatus non est ita proaesens 
      <lb ed="#V" n="52"/>spatio quod vna pars angelilsit praesens et vni pearti spatii: et alia 
      <lb ed="#V" n="53"/>pars angeli sit praesenus alii parti spatii. Unde nec commensura 
      <lb ed="#V" n="54"/>tur spatio: nec conscribitur spatio: sed ita proaesenus est spatio toti quod 
      <lb ed="#V" n="55"/>totus praesenus est cuilibet parti ipsius spatii. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e628">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Ad cuius intelligentam debes scire quod est considerare 
      <lb ed="#V" n="57"/>quadruplicem simplicitatem scilicet simplicitatem 
      <lb ed="#V" n="58"/>negatiuam magnitudinis: sicut est simplicitas puncti: qui nec 
      <lb ed="#V" n="59"/>est extensus: nec natus extendi. Et simplicitatem 
      magnitu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dinis priuatiuam: et talis est simplicitas substantie corporee: si per 
      <lb ed="#V" n="61"/>divinam potentiam esset a dimensionibus separata: tunc enim nata 
      <lb ed="#V" n="62"/>esset extendi non extensa. Et simplicitatem immensitatis 
      spi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ritualis positiua: et hec est dei simplicitas. Simul enim habet 
      <lb ed="#V" n="64"/>simplicitatem et immensitatem: ita quod sua simplicitas in eo est 
      ra<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tio immesitatis. Et simplicitatem positiuam alicuius specialis 
      ma<lb ed="#V" n="66" break="no"/>gnitudinis in infinitum tamen deficiens ab immensitate: et hoc est 
      <lb ed="#V" n="67"/>simplicitas spiritus creati sicut anime et angeli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e657">
      ¶ Quia 
      er<lb ed="#V" n="68" break="no"/>go simplicitas angeli est positiua spiritualis magnitudis fi¬ 
      <!--00245.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nite tamen: quam dicere possumus aliquam longinquam. d 
      <lb ed="#V" n="70"/>debilem diuine immensitatis imitationem. Ideo ratio 
      <lb ed="#V" n="71"/>ne huius positiue spiritualis magnititudinis ita potest esse proesens 
      <lb ed="#V" n="72"/>alicui spatio toti simul: quod tamen propter simplicitatem erit in 
      <lb ed="#V" n="73"/>qualibet parte totius
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e677">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod quorum locus est 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>diuisibilis: et ipsa sunt indiuisibilia etc. 
      <lb ed="#V" n="76"/>dico quod verum est quia disibile non potest esse in indiuisibili: sed ex 
      <lb ed="#V" n="77"/>hoc non sequitur quod indisibile non possit esse in diuisibili 
      prt<lb ed="#V" n="78" break="no"/>hoc quia est quoddam indiuisibile: cuius simplicitas ponit 
      ma<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gnitudinem spiritualem: et talis est indiuisibilitas spirituum. Ex 
      ho<lb ed="#V" n="80" break="no"/>patet responsio ad 2m
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e696">
      ¶ Ad 3m dicendum quod argumentum 
      transcen<lb ed="#V" n="81" break="no"/>dens est: si enim valeret argumentum iequeretur angelum nusquam 
      <lb ed="#V" n="82"/>esse: quia si est alicubi: oportet quod sit in diuisibili: vel in 
      indisibi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>libro Dicunt ergo aliqui quod non est in indiuisibili: quia indiuisibile 
      <lb ed="#V" n="84"/>non est locus. Unde cum dicitur quod probabilius videtur quod indisi 
      <lb ed="#V" n="85"/>bile sit in puncto quam in spatio: dicunt quod non est verum de 
      <lb ed="#V" n="86"/>indiuisibili habente spiritualem magnitudinem essentie 
      cuiusmo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>di indiuisibile est angelus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e714">
      ¶ Alii dicunt quod non 
      obstan<lb ed="#V" n="88" break="no"/>te quod punctus non sit locus: angelus potest esse in puncto propter 
      <lb ed="#V" n="89"/>simplicitatem eius: quanuis enim non sit nusquam: non tamen 
      <lb ed="#V" n="90"/>oportet quod sequatur legem loci: nec potest dici quod ad existendum in puncto 
      <lb ed="#V" n="91"/>requiratur summa simplicitas: quia nec puctus summe simplex est Quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>aut dicebas animam non esse in corporis puncto: dico quod non est 
      simi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>le: quia anima est in corpore: sicut est forma: sed punctus non 
      <lb ed="#V" n="94"/>est corpus: nec corporis pars: et ideo non sic potest dici esse in 
      <lb ed="#V" n="95"/>quodlibet punctio sui corporis: sicut est in qualibet parte sui 
      loci<lb ed="#V" n="96" break="no"/>et in quolibet indiuisibili eius quando est a corpore separata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e736">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="97"/>dicendum quod Dama. dicit angelulium esse in loco intelligibiliter ad osten 
      <lb ed="#V" n="98"/>dendum quod non est in loco circunscriptibiliter. Et quia quamuis 
      spa<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tium in quo est angelus sit imaginabile: ipsum tamen angelum essei eo 
      <lb ed="#V" n="100"/>et modus quo existit in eo non apprehenditur imagine: sed ratione.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a78920-Dd1e748">
               <head xml:id="kzz7yh-a78920-Hd1e750">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e752">
                  <lb ed="#V" n="101"/>TErtio queritur vtrum angelus possit)  Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="102"/>simul esse in pluribus locis: et videtur quod sic. Hug. 
      <lb ed="#V" n="103"/>libro 6. de sacramentis parte primo. c. xi. dicit quod deus potest facem vnum 
      <lb ed="#V" n="104"/>corpus in diuersis locis esse localiter: ergo a simili videtur quod 
      pos<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sit facere vnum angelum simul in diuersis locis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e765">
      ¶ Item Ririi. 
      <lb ed="#V" n="106"/>car. in lib. 6. de trinitate. c. penul. dicit quod in duobus sapientibus vna 
      <lb ed="#V" n="107"/>est sapientia: ergo a simili vnus angelus potest simul esse in duobus locis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e772">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Item dicitur in legenda beati Martini quod beatus 
      Ambro<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sius dum celebrabat missam mediolani obdormiuit super 
      alta<lb ed="#V" n="110" break="no"/>re coram populo et excitatus a clericis dixit se praebuisse 
      obse<lb ed="#V" n="111" break="no"/>qum funeri beati Martini: ergo simul et semel fuit in 
      duo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bus locis: ergo multo fortius angelus potest simul esse in pluribus 
      <lb ed="#V" n="113"/>locis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e788">
      ¶ Item Augu. 18 libo de ciui. dei. c. 19. vult quod 
      ho<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mine dorminiente: et viuo remanente phantasticum eius 
      ve<lb ed="#V" n="115" break="no"/>luti communicatum in alicuius animalis effigie quandoque apporet sensibus alienis 
      <lb ed="#V" n="116"/>quod esse non posset nisi illud phantasticum simul esset in corpore dormi 
      <lb ed="#V" n="117"/>entis: et praesens sensibus alicuius: cum ergo angtilus minus sit limitatus 
      <lb ed="#V" n="118"/>quam phantasticum hominis simul esse potest in pluribus locis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e802">
      ¶ Item aqua et 
      <lb ed="#V" n="119"/>aer sunt duo loca: sed angelus simul potest esse in aliqua parte a qui: et 
      <lb ed="#V" n="120"/>in aliqua parte aeris qui simul iuncte non constituunt maius spatium quam 
      il<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lud cui immediate pt suam essentiam applicare: ergo potest in 
      duo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bus locis simul esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e813">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Contra. Damas. lib. 2. c. 3. dicit quod angeli cum sint in 
      <lb ed="#V" n="124"/>celo non sunt in terra: cum ad terram a deo mitum 
      <lb ed="#V" n="125"/>tur non remanent in celo: ergo videtur quod non possint simul esse in 
      <lb ed="#V" n="126"/>pluribus locis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e824">
      ¶ Item Dama. li. i. c. 2. dicit quod angis non pot 
      <lb ed="#V" n="127"/>secundum idem in diuersis locis operari: sed vbicumque est angltuolus ibi secundum 
      <lb ed="#V" n="128"/>idem operari potest: ergo non potest simul esse in diuersis locis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e831">
                  <lb ed="#V" n="129"/>¶ Respondeo quod vnus angelus non potest simil esse in diuersis locis 
      <lb ed="#V" n="130"/>saltem per operationem cuiuscumque virtutis create. 
      In<lb ed="#V" n="131" break="no"/>praecedenti enim quaestione hitum est quod spatii cui toti simul potest angtolus se 
      facin<lb ed="#V" n="132" break="no"/>praesentem est dare termium in maius: quod verum non esset: si angelus 
      <lb ed="#V" n="133"/>posset virtute propria simul esse in diuersis locis: quia qua ratio 
      <lb ed="#V" n="134"/>ne posset esse in pluribus per vnam leucasa distantibus a se 
      inur<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cem: pari ratione posset esse in quibuscumque distantibus. Sed 
      <lb ed="#V" n="136"/>hoc maius esset quam esse in vno loco quantuncunque magno. 
      <!--00246.xml-->
      <pb ed="#V" n="116-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Si autem quaeras causam dicti dico quod talis natura existentie 
      re<lb ed="#V" n="2" break="no"/>limitate in loco vt res illa diffiniatur suo loco: sed non 
      dif<lb ed="#V" n="3" break="no"/>finiretur suo loco: si existens in illo simul posset esse in alio: 
      <lb ed="#V" n="4"/>et est hoc ita per se notum: quod non videtur posse probari ex 
      no<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tionibus. ex quo enim locus angeli est maximum spatium cui 
      <lb ed="#V" n="6"/>toti simul potest essentiam suam immediate applicare. 
      pone<lb ed="#V" n="7" break="no"/>re quod in duobus talibus spatiis simul esse possit propria 
      vir<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tute statim videtur includere contradictionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e875">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum dicendum quod non plus concludit nisi 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod deus posset facere vnum angelum 
      <lb ed="#V" n="11"/>simul in diuersis locis. Hic autem non est questio de eo quod 
      <lb ed="#V" n="12"/>sieri potest divina virtute supernaturaliter: sed de hoc quod 
      ange<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lus sua virtute potest facere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e888">
      ¶ Ad 2m dicendum quod 
      auctori<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tas Ricardi ad hoc quod habeat virtutem exponi debet de 
      sapien<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tia increata que quia limitata non est potest simul in pluribus 
      <lb ed="#V" n="16"/>esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e898">
      ¶ Dicendum quod illud quod refertur de beato Amp in 
      <lb ed="#V" n="17"/>predicta hystoria factum fuit supernaturaliter divina virtute: vel 
      <lb ed="#V" n="18"/>potest dici quod in virtute nec corpus beati Ambrosii. nec eius 
      <lb ed="#V" n="19"/>anima. intetfuit ille sepulture: sed forte fuit aliquis angelus 
      <lb ed="#V" n="20"/>apparens in specie sancti Ambrosii: et dum illud factum 
      <lb ed="#V" n="21"/>fieret: videbatur sancto Ambrosio soporato quod illi 
      sepultu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ture interesset
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e914">
      ¶ Ad 4m dicendum quod illud quod dicit 
      Au<lb ed="#V" n="23" break="no"/>gu. de phantastico hominis non est intelligendum ita quod 
      reali<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ter exeat homine dormiente: sed quia aliquando contingit quod 
      ho<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mo sommniat se esse praesentem alieno conspectui: et dum hoc 
      som<lb ed="#V" n="26" break="no"/>niat aliquis spiritus in specie illius hominis apparet illi: 
      <lb ed="#V" n="27"/>in cuius conspectus ille homo dormiens se somniat esse 
      <lb ed="#V" n="28"/>praesentem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e930">
      ¶ Ad 5dicendum quod si angelus est in parte aeris et 
      <lb ed="#V" n="29"/>in parte aque simul que simul iuncte non constituit maius 
      spa<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cium quam sit maximum spacium: cui toti angelus immediate 
      <lb ed="#V" n="31"/>potest applicare suam essentiam et virtutem. Ille due partes 
      <lb ed="#V" n="32"/>respondent angelo pro vno loco.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a78920-Dd1e942">
               <head xml:id="kzz7yh-a78920-Hd1e944">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e946">
      ¶ Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="33"/>QUarto queritur vtrum plures angeli possint 
      <lb ed="#V" n="34"/>simul esse in eodem loco: et videtur 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod sic: quia corpus glorificatum simul potest esse cum 
      cor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pore non glorificato: ergo a simili angelus beatus 
      <lb ed="#V" n="37"/>cum angelo malo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e959">
      ¶ Item angeli simul sunt cum deo 
      <lb ed="#V" n="38"/>qui est spiritus immensus: ergo multofortius vnus angelus 
      <lb ed="#V" n="39"/>possit simul esse cum alio angelo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e966">
      ¶ Item corpus magis 
      <lb ed="#V" n="40"/>replet locum quam spiritus. Sed vnus angelus simul potest esse 
      <lb ed="#V" n="41"/>cum corpore in eodem loco: ergo multo fortius cum alio 
      an<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gelo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e975">
      ¶ Item anima est in qualibet parte corporis tota: sed 
      ma<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lus spiritus aliquando subintrat humanum corpus: ergo simul 
      <lb ed="#V" n="44"/>est cum anima in eodem loco: ergo a simili vnus angelus 
      <lb ed="#V" n="45"/>potest esse simul cum alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e985">
      ¶ Item angelus non replet locum: 
      <lb ed="#V" n="46"/>ergo existentia vnius angeli in loco non potest prestare 
      impe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dimentum: quin alius angelus simul possit esse cum eo in 
      eo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dem loco. Unde Marci. 5 legitur quod in quodam obsesso 
      <lb ed="#V" n="49"/>erat legio demonum: ergo erat ibi. 666. demones: quod non 
      <lb ed="#V" n="50"/>videtur fuisse possibile nisi plures fuissent in eodem loco. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e998">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Item duo pruncta manentia distincta possunt simul esse quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>patet: si aliquid corpus summe sphericum tangeret aliquod 
      cor<lb ed="#V" n="53" break="no"/>pus summe planum: in puncto enim tangeret: et punctus 
      <lb ed="#V" n="54"/>signatus in corpore spherico simul esset cum puncto 
      si<lb ed="#V" n="55" break="no"/>gnato in plano: et ecoous. Cum ergo angelus sit 
      indiuisibi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lis plures possunt simul esse in eodem loco.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1014">
      ¶ Item 
      plu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>res species intelligibiles simul sunt in eodem intellectu: 
      er<lb ed="#V" n="58" break="no"/>go a simili plures angeli cum sint res intelligibiles simul 
      <lb ed="#V" n="59"/>possunt esse in eodem loco. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1023">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Contra. Sicut se habent corpus ad iocum 
      citcuncri<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ptiue: ita se habent angelus ad locum 
      diffiniti<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ue: sed secundum philosophum. 4 physi. duo corpora non possunt simul esse 
      <lb ed="#V" n="63"/>in eodem loco circunscribente: ergo nec duo angeli in eo 
      <lb ed="#V" n="64"/>dem loco diffiniente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1036">
      ¶ Item Damas. lib. i. c. 5. Probat 
      <lb ed="#V" n="65"/>non posse esse plures deos per hoc quod vbi esset vnus non esset 
      <lb ed="#V" n="66"/>alter: et ita neuter eorum esset vbique: ergo a simili videtur quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>nec duo angeli possint simul esse in eodem loco. 
      <!--00246.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1049">
                  <lb ed="#V" n="68"/>Respondeo quo plures angeli non possunt esse 
      <lb ed="#V" n="69"/>simul in eodem loco virtute 
      crea<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ta quia quecumque simul sunt in eodem loco oportet quod vnum pene 
      <lb ed="#V" n="71"/>tret aliud. Unde si duo corpora simul sunt in eodem loco: 
      <lb ed="#V" n="72"/>oportet quod vnum penetret aliud: ita dico quod si duo angeli simul 
      <lb ed="#V" n="73"/>essent in eodem loco vnus alium penetraret. Sed nullus 
      spi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ritus virtute creata potest alium spiritum penetrare: et ideo duo 
      an<lb ed="#V" n="75" break="no"/>geli virtute creata in eodem loco proprio non possunt simul esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1070">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Ad primum in oppostum dicendum secundum aliquos quod 
      cor<lb ed="#V" n="77" break="no"/>pus glorificatum non potest esse cum 
      cor<lb ed="#V" n="78" break="no"/>pore non glorificato virtute creata: sed virtute increata: 
      <lb ed="#V" n="79"/>qua etiam virtute posset spiritus bonus simul esse cum spiritu 
      <lb ed="#V" n="80"/>malo: si deus vellet. Sed quia ex decreto diuine sententie assistit 
      <lb ed="#V" n="81"/>diuina virtus ad faciendu corpus glorificatum simul esse cum 
      <lb ed="#V" n="82"/>corpore non glorificato ad voluntatem anime perficientis 
      il<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lud corpus. et ordinauit prouidentia diuina quod anima quandoque 
      il<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lud velit: ideo dicunt corpus glorificatum simul posse esse 
      <lb ed="#V" n="85"/>cum corpore non glorificato. Diuina autem prouidentia non 
      <lb ed="#V" n="86"/>ordinauit quod angelus bonus simul velit esse cum angelo malo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1096">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Alii dicunt quo angelus beatus virtute btititus 
      <lb ed="#V" n="88"/>dinis sue vel posset se facere cum 
      an<lb ed="#V" n="89" break="no"/>gelo non bono si vellet. Sed deus ordinauit quod hoc nolit 
      <lb ed="#V" n="90"/>quia non decet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1107">
      ¶ Ad 2m dicendum quod ratio quare angeli sitl 
      <lb ed="#V" n="91"/>sunt cum deo: est quia deus eis illabitur. Unus autem angelus 
      <lb ed="#V" n="92"/>alii illabi non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1114">
      ¶ Ad 3m dicendum quod non est mirum si 
      ar<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gelus potest esse simul in eodem loco cum corpore: non tamen cum 
      <lb ed="#V" n="94"/>alio angelo: quia angelus potest penetrare corpus: et non potest 
      <lb ed="#V" n="95"/>alium angelum penetrare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1123">
      ¶ Ad 4m dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="96"/>malus spiritus aliquando subintret corpus non tamen simul est 
      <lb ed="#V" n="97"/>cum anima: quia malus angelus cum subiectintrat hominem non 
      <lb ed="#V" n="98"/>est presens per substantiam aliquam in parte corporis humani: sed 
      <lb ed="#V" n="99"/>vel in humoribus: vesl in vacuis ipsius coporis: qui humores 
      <lb ed="#V" n="100"/>vel que vacuitates ab essentia anime non perficiuntur: et 
      vo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>co hic vacuitatem concauittatem non infra quam nihll est: quia 
      <lb ed="#V" n="102"/>non est ponere vacuum: sed infra quam non est nisi aer vel 
      <lb ed="#V" n="103"/>vapor subtilis secundum vulgarem modum loquendi: quo dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="104"/>vas est vacuum in quo nihil est nisi aer vel vapor subtilis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1145">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Ad 5m patere potest solutio ex his que dicta sunt in 
      cor<lb ed="#V" n="106" break="no"/>pore questionis. Ratio enim quare plures angeli non possunt esse. 
      si<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mul non est quia locus repleatur ab angelo: sicut a corpore: sed 
      <lb ed="#V" n="108"/>quia vnus angelus virtute creata non potest penetrari ab alio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1157">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Ad 6m dicendum quod illi multi demones existentes in eodem 
      <lb ed="#V" n="110"/>corpore humano non erant in eodem loco primo: sed qualibet 
      <lb ed="#V" n="111"/>per se erat in vna parte illius corporis: sicut enim dictum est 
      <lb ed="#V" n="112"/>supra: quamuis spatium in quo toto potest esse angelus immedia 
      <lb ed="#V" n="113"/>te hebeat terminum in maius: non tamen habet terminum in 
      mi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nus: sed quodlibet continuum potest diuidi sine fine
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1173">
      ¶ Ad 7m 
      <lb ed="#V" n="115"/>cum dicitur quod duo puncta possunt simul esse etc. dicunt 
      <lb ed="#V" n="116"/>aliqui quod non est verum nisi negatiue inquantum potest 
      contin<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gere quod inter ea nihil sit medium: sed non potest contingere quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>duo puncta ponantur simul in aliquo tertio puncto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1184">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Sed quia videtur aliquibus hoc esse talsum eo quod 
      si<lb ed="#V" n="120" break="no"/>due linee applicentur super aliquid planum puncta 
      termi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nantia illas lineas concurrent in eodem puncto quem 
      <lb ed="#V" n="122"/>signabunt in ipso plano. non enim signabunt duo pruncta 
      <lb ed="#V" n="123"/>in plano: vt aliqui imaginati sunt: quia secundum quod probat philosophus. 6 
      <lb ed="#V" n="124"/>physi. In eodem continuo inter duo puncta semper est line 
      <lb ed="#V" n="125"/>ea media. Ideo videtur eis dicendum quod quamuis duo 
      prun<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cta possint esse simul: non tamen ex hoc sequiturquod duo 
      an<lb ed="#V" n="127" break="no"/>geli possint esse simul: quia purctus est simplex simplicita 
      <lb ed="#V" n="128"/>te negatiua. Angelus autem simplex est simplicitate spiritualis 
      <lb ed="#V" n="129"/>magnitudinis positiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a78920-d1e1210">
      ¶ Ad 8m dicendum quod non est 
      simi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>le de pluribus spebus intelligibilibus per comperationem ad 
      in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tellectum: et de pluribus angelis per comperationem ad locum 
      <lb ed="#V" n="132"/>Species enim intelligibiles sunt in intellectu non sicut 
      <lb ed="#V" n="133"/>res per se stantes: sed sicut accidentia in subiecto secundum Auicena libro 3. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Metaphy. c. 8. Angeli autem sunt in loco non sicut accidentia 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>subiecto: sed sicut res per se stantes supposita dei influentia generali.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>