<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 7</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 7</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="43-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k30902"><!-- l4d10a7 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k30902-Hd1e101">Articulus 7</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e103">
     Distinctio VII 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e105">
               <lb ed="#V" n="104"/>Consequenter queritur de septimo 
      <lb ed="#V" n="105"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="106"/>circa hoc queruntur duo:
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      vir<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tute sacramenri sacerdos posset quantamcunque 
      <lb ed="#V" n="108"/>materiam conuertere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e125">
      ¶ Secundo vtrum virtute 
      sacra<lb ed="#V" n="109" break="no"/>menti posset vnam partem eiusdem hostie sine alia 
      con<lb ed="#V" n="110" break="no"/>secrare bostia continua remanente. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k30902-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-k30902-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e136">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="112"/>PRimo ostendo quod virtute 
      sa<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cramenti 
      sacer<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dos posset quantancunque materiam conuerte 
      <lb ed="#V" n="115"/>re. Sacerdos potest conficere tantum de pane 
      quan<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tum requiritur ad communionem fidelium: non tantum eorum: 
      <lb ed="#V" n="117"/>qui tunc communincare volunt: sed etiam eorum qui postea 
      vo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lent. Sed tantum posset mundus durare quod ad 
      communican<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dum illos: qui communicare volunt et volent: requereretur de 
      <lb ed="#V" n="120"/>pane tantum quantum modo est in mundo: ergo sacerdos 
      <lb ed="#V" n="121"/>virtute sacramenti posset conuertere totum panem 
      mun<lb ed="#V" n="122" break="no"/>di.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e167">
      ¶ Item si esset determinata quantitas: vltra quam non 
      <lb ed="#V" n="123"/>posset: cum illa non sit nobis certa: incertum esset quando 
      <lb ed="#V" n="124"/>sacerdos vere consecraret: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Contra si posset quantancunque materiam conuertere. tunc 
      <lb ed="#V" n="126"/>posset substantiam totius panis mundi: et 
      to<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tius vini tollere: et sic facere quod non esset in mundo: neque 
      <lb ed="#V" n="128"/>substantia panis neque substantia vini: quod absurdum 
      vi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>detur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e188">
      ¶ Item non est concessa sacerdoti potestas 
      con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>secrandi nisi conformet intentionem suam intentioni 
      in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>stituentis. Sed christus instituens hoc sacramentum non 
      <lb ed="#V" n="132"/>instituit ipsum ad hoc vt esset cibus ventris: sed 
      men<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tis: ergo sacerdos non potest conuertere panem vltra hoc 
      <lb ed="#V" n="134"/>quod requiratur ad spiritualem fidelium refectionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod cum de 
      inte<lb ed="#V" n="136" break="no"/>gritate sacramenti sit intentio implicita vel ex 
      <!--00117.xml-->
      <pb ed="#V" n="44-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>plicita faciendi quod facit ecclesia: seu illud quod sacramentum 
      in<lb ed="#V" n="2" break="no"/>stituens intendebat: et ecclesia non intendat 
      transubstantia<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tionem panis: nisi ad cominionem fidelium: et ad christi 
      passio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nem memorandum: sacerdos tantum et non plus potest transub 
      <lb ed="#V" n="5"/>stantiare de pane quantum requiritur ad cominionem fidelium. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Unde vbi essent tot fideles coinicandi per vnum sacerdotem 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod totus panis de foro ad hoc requereretur: ille sacerdos 
      to<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tum panem de foro simul posset transubstantiare. Si etiam 
      <lb ed="#V" n="9"/>sacerdos panem vellet transubstantiare ad hoc tantum vt 
      ip<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sum proiiceret in lutum: vel vt aliquod aliud dedecus 
      fie<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ret sacramento: dicunt quod talis non transubstantiaret: quia non est 
      ve<lb ed="#V" n="12" break="no"/>risimile christum dedisse potestatem sacerdoti in preiudicium 
      <lb ed="#V" n="13"/>et irreuerentiam sacramenti: nec talem qualem sapiens dictaret 
      <lb ed="#V" n="14"/>non esse donandam nec dictandam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e245">
      ¶ Sed contra hoc arguunt 
      <lb ed="#V" n="15"/>alii sic. Si sacerdos posset transubslantiare de pane tantum et 
      <lb ed="#V" n="16"/>non plus nisi quantum requiritur ad cominionem fidelium: aut 
      <lb ed="#V" n="17"/>hoc intelligitur de omnibus fidelibus: aut de fidelibus tantum quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>per ipsum coincandi sunt illa die qua confecit: aut de illis et 
      <lb ed="#V" n="19"/>aliis simul qui per ipsum postea sunt concandi: non primo 
      mo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>do: quia tunc existens in ecclesia sua posset simul conficere 
      <lb ed="#V" n="21"/>panem ciuitatum multarum: quod irrationabile videtur: nec 
      secun<lb ed="#V" n="22" break="no"/>domodo: quia vt dicitur de conse. di. 2. Presbyter. Prespyter 
      <lb ed="#V" n="23"/>eucharistiam semper habeat paratam vt. quando quis 
      infirma<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tus fuerit: statim cum communicet: ne sine comnione moriatur: nec 
      <lb ed="#V" n="25"/>tertio modo: quia cum incertum sibi sit quot per ipsum 
      coincan<lb ed="#V" n="26" break="no"/>di sint: incertum esset quantum de pane conficere posset
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e274">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="27" break="no"/>terea: cum vna hostia sufficeret ad communicandum plures: cum 
      <lb ed="#V" n="28"/>sub qualibet parte hostie sit corpus christi totum: si non 
      pos<lb ed="#V" n="29" break="no"/>set de pane conuertere nisi tantum quantum sufficit ad 
      comnio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nem illorum: quos habet comincare: non posset pro quolibet 
      con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uertere hostiam vnam: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e287">
      ¶ Preterea: si 
      ablu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ens puerum sub forma verborum debita: et intendens 
      fa<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cere quod facit ecclesia: quamuis in speciali intendat sacramenti de 
      <lb ed="#V" n="34"/>decus: et credat damnificare illum: quem baptizat: vere 
      con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>fert baptismi sacramentum: vt patet ex superius dictis de baptismo: 
      <lb ed="#V" n="36"/>ergo similiter si sacerdos super debitam materiam dicat verborum 
      <lb ed="#V" n="37"/>formam ad transubstantiandum institutam intendens 
      expli<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cite vel implicite per hoc ibi esse corpus christi: quamuis vltertu 
      <lb ed="#V" n="39"/>intendat sacramenti irreuerentiam et dedecus: nec intendat 
      is<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lud sacramentum administrare fidelibus: nihiloinus vere 
      confi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cit: vt videtur. Ille enim intentiones conseqentes scilicet intentio 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>memorandi passionem christi: et coincandi sidcles non sunt 
      <lb ed="#V" n="43"/>necessaria ad essentiam sacramenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e316">
      ¶ Uidetur ergo aliis 
      di<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cendum: quod sacerdos tantum potest de pane transubstantiare quam 
      <lb ed="#V" n="45"/>tum transubstantiare intendit: dum tamen totum illud proesens 
      <lb ed="#V" n="46"/>sit coram ipso: existens enim in campis non posset 
      tramub<lb ed="#V" n="47" break="no"/>stantiare panem in ecclesia: quia ad hoc non se extendit 
      sor<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ma sacramentia: quod patet per pronomen demonstratiuum faciens 
      ali<lb ed="#V" n="49" break="no"/>quo modo demonstrationem ad sensum: que est respectu 
      <lb ed="#V" n="50"/>rei presentis ipsi demonstranti. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Qui vult tenere hanc opinionem potest dicere 
      <lb ed="#V" n="52"/>ad primum in oppositum quod maior non 
      <lb ed="#V" n="53"/>est vera: quia vnus sacerdos non potest tor species panis de 
      <lb ed="#V" n="54"/>monstrare presentialiter quot requereretur ad communicandum omnes 
      <lb ed="#V" n="55"/>fideles.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e346">
      ¶ Ad secundum patet solutio ex dictis: quia certum est 
      <lb ed="#V" n="56"/>nobis quod consecrare possumus totum panem quem 
      sensi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>biliter demonstrare praesentem possumus. Si autem sacerdos 
      <lb ed="#V" n="58"/>panem transubstantiet indiscrete: vel intendens aliquod 
      <lb ed="#V" n="59"/>dedecus sacramenti: virtutem sacramenti non impedit: sed animam suam 
      <lb ed="#V" n="60"/>ledit potestate sibi data abutendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e359">
      ¶ Ad argumenta ad 
      <lb ed="#V" n="61"/>partem aliam patet solutio ex dictis in opinione. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Qui vult tenere primam opinionem per ea que in 
      <lb ed="#V" n="63"/>ea narrata sunt satis patet via soluendi 
      ar<lb ed="#V" n="64" break="no"/>gumenta ad vtranque partem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k30902-Dd1e371">
               <head xml:id="kzz7yh-k30902-Hd1e373">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e375">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="65"/>SEcundo queritur vtrum virtute 
      sacramen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sacerdos posset vnam partem 
      <lb ed="#V" n="67"/>eiusdem hostie sine alia consecrare hostia 
      con<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tinua remanente. Et videtur quod non. Sacer¬ 
      <!--00117.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dos non potest consecrare panem qui non est in actu: sed 
      <lb ed="#V" n="70"/>in potentia tantum: sed partes: hostie continue non sunt in actu. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Si enim partes in continuo essent in actu: quodliet 
      conti<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nuum actu esset plura tota: ergo non potest consecrare 
      ali<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quam partem hostie: nisi consecrando hostiam totam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e401">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="74"/>tota substantia panis vnius hostie est sub qualibet parte vnius 
      <lb ed="#V" n="75"/>hostie: quia substantia panis per se est inextensa. Sed quod per se est 
      <lb ed="#V" n="76"/>non extensum non extenditur per aliud accidens 
      superueni<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ens ei natura posterius eo: sed consecrare hostiam est substantiam 
      <lb ed="#V" n="78"/>panis sub quantitate contentam in corpus christi conuertere: ergo 
      <lb ed="#V" n="79"/>si sacerdos posset vnam partem hostie sine alia 
      consecra<lb ed="#V" n="80" break="no"/>re eadem substantia panis conuerteretur simul in corpus christi: et 
      <lb ed="#V" n="81"/>non conuerteretur: quod contradictionem includit. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Sed contra. si sacerdos teneret duas hostias in manu: 
      <lb ed="#V" n="83"/>et intenderet consecrare vnam et non aliam: 
      consecra<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ret vnam sine alia: ergo a simili si intendat consecrare vnam 
      <lb ed="#V" n="85"/>partem hostie: et non aliam: consecraretur vna et non alia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e430">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Respondeo quod autem sacerdos intenderet 
      conse<lb ed="#V" n="87" break="no"/>crare vnam partem hostie deteria 
      <lb ed="#V" n="88"/>te: vtpote deteriate illam que esset ad dexteram: vel 
      de<lb ed="#V" n="89" break="no"/>terminate illam que esset ad sinistram: aute intenderet 
      con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>secrare vnam medietatem tantum non deferendo 
      intentio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nem suam deterinate ad vnam signatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e446">
      ¶ Primo modo 
      cre<lb ed="#V" n="92" break="no"/>do quod posset virtute sacramenti consecrare vnam medietatem 
      si<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ne alia: quia cum ad consecrationem materie debite non tantum 
      re<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quiratur ordo in consecrante: et forma verborum debita: sed 
      <lb ed="#V" n="95"/>intentio faciendi super illam materiam quod facit ecclesia: 
      <lb ed="#V" n="96"/>non operabuntur verba: nisi super illam medietatem hostie: 
      <lb ed="#V" n="97"/>ad quam precise fertur modo supradicto intentio 
      conse<lb ed="#V" n="98" break="no"/>crantis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e465">
      ¶ Secundo modo dico quod non consecraret vnam 
      <lb ed="#V" n="99"/>partem sine alia: quia virtus sacramenti non plus respiceret vnam 
      <lb ed="#V" n="100"/>partem quam aliam. Unde aut vtraque medietas consecraretur 
      <lb ed="#V" n="101"/>aut nulla. Et quia non videtur quod vtraque consecraretur: 
      <lb ed="#V" n="102"/>quia tunc consecraretur tota hostia: et ego pono quod non 
      <lb ed="#V" n="103"/>intendat consecrare totam hostiam: sed medietatem tantum: 
      <lb ed="#V" n="104"/>videtur probabile quod in casu predicto nulla pars predicte 
      <lb ed="#V" n="105"/>hostie conecraretur: reales enim operationes non sunt 
      cir<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ca singularia vaga: sed circa singularia deterinata: et ideo 
      <lb ed="#V" n="107"/>oportet quod intentio ad quam sequitur realis operatio aliqud 
      <lb ed="#V" n="108"/>determinatum: et determinate respiciat. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e489">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="110"/>partes continui non sint actu tota: 
      <lb ed="#V" n="111"/>sed in poientia: tamen sunt actu partes: et sunt in actu per 
      actua<lb ed="#V" n="112" break="no"/>litatem totius. Unde non est intelligendum quod partes 
      con<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tinui sint in potentia: sicut dicimus quod in materia aeris est 
      <lb ed="#V" n="114"/>forma ignis in potentia. existentes enim in continuo 
      actuali<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tatem habent per quam sunt actu partes et in potentia tota. vnde 
      <lb ed="#V" n="116"/>per solam diuisionem fiunt actutota.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30902-d1e509">
      ¶ Ad secundum dicendum. 
      <lb ed="#V" n="117"/>quod maior est falsa loquendo de tota substantia panis indiuidua 
      <lb ed="#V" n="118"/>li: quamuis sub qualibet parte hostie saluetur tota species panis 
      <lb ed="#V" n="119"/>eo quod quelibet pars panis est panis. Cum autem dicis quod illud 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod est inextensum per se non extenditur per aliquod accidens 
      <lb ed="#V" n="121"/>uperueniens ei naura posterius eo: dico quod verum est: sicut ie 
      <lb ed="#V" n="122"/>causam efficientem. Sed tamen bene extenditur per aliud accidens 
      <lb ed="#V" n="123"/>incut per causam formalem. Sicut enim dicimus quod homo sit albus 
      <lb ed="#V" n="124"/>per albedinem: non sicut per causam efficientem: sed quia albedo est 
      <lb ed="#V" n="125"/>forma per quam est albus: sicut dicimus quod substantia est extensa per quam 
      <lb ed="#V" n="126"/>titatem non sicut per causam efficientem: sed sicut per formam: 
      <lb ed="#V" n="127"/>per quam est extensa. hoc enim accidens causatur in substantia per hoc 
      <lb ed="#V" n="128"/>quod extendens partes substeantie simul existentes explicat extra 
      <lb ed="#V" n="129"/>e inuicem ipsas actualiter non distinguens. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Argumentum ad partem aliam gritia 
      conclu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sionis concedendum est: quamuis illum 
      <lb ed="#V" n="132"/>qui vellet tenere contrarium non cogeret: quia duarum 
      hostia<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rum quelibet est actu vnum totum: nec actualitas per quam 
      <lb ed="#V" n="134"/>vna est in actu dependet ab actualitate per quam alia est 
      <lb ed="#V" n="135"/>in actu: partes autem continui non sunt actu tota: et vna 
      <lb ed="#V" n="136"/>est actualitas totius per quam omnes partes sunt in actu.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>