<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="237-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k172654"><!-- l4d50cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-k172654-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k172654-d1e103">
               <lb ed="#V" n="128"/>CIrca litteram. Illud peccatum esse 
      di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cunt non meritum supplicii: sed 
      sup<lb ed="#V" n="130" break="no"/>plicium mali meriti. hoc dictum est quia ostensum 
      <lb ed="#V" n="131"/>est libro secundo. di. 7. quod diabolus est post 
      iudi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cium semper erit in aliquo actu culpe: non tamen per illum 
      <lb ed="#V" n="133"/>tunc demerebitur proprie loquendo de demerito secundum 
      <lb ed="#V" n="134"/>quod demeritum ditur culpa: pro qua secundum decretum diuini 
      iu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>dicii infligi debet a iudice penna peccati: non tamen 
      re<lb ed="#V" n="136" break="no"/>manebit ille actus impunitus: quia erit ipsi diabolo et cul¬ 
      <!--00506.xml-->
      <pb ed="#V" n="237-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>pa et pena acta non inflicta. Bonam nullatenus habere 
      <lb ed="#V" n="2"/>poterunt voluntatem: quia erunt in malitia obstinati. 
      Nul<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lo vlterius illustrabuntur interiori lumine veritatis nec 
      <lb ed="#V" n="4"/>aliquam veritatem. quod non est sic intelligendum vt nullam 
      <lb ed="#V" n="5"/>intelligant veritatem: sed quia tunc non fiet eis noua 
      superna<lb ed="#V" n="6" break="no"/>turalis reuelatio veritatis: nec aliquam veritatem. cognoscent: 
      <lb ed="#V" n="7"/>qua moueantur ad exhibendum deo confessionem laudis. 
      An<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quia non deum videbunt per speciem: hic accipitur species pro 
      <lb ed="#V" n="9"/>essentia diuina. hic multi oderunt deum. scilicet per accidens. 
      <lb ed="#V" n="10"/>inquantum ex iustitia punit peccatores. Sed in hac vita 
      <lb ed="#V" n="11"/>nullus adeo malus est vt penitus se excludat a 
      cognitio<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ne dei: quia nec perdit appetitum beatitudinis: et quendam 
      <lb ed="#V" n="13"/>boni amorem quem naturaliter habet rationalis creatura. quod non 
      <lb ed="#V" n="14"/>est intelligendum vt damnati careant totaliter dei 
      cognitio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ue vel beatitudinis naturali appetitu: sed quia 
      cognitio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nem dei inquantum misericors est minorem habent quam quicunque 
      <lb ed="#V" n="17"/>mali in hac vita: naturalem etiam beatitudinis appetitum 
      ma<lb ed="#V" n="18" break="no"/>gis habent damnati deprauatum ex deliberatiue voluntatis 
      ob<lb ed="#V" n="19" break="no"/>stinatione quam aliquio in hac vita. Nullam lucem dei 
      vide<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bunt: cui confiteantur id est nullam dei cognitionem habent quam 
      <lb ed="#V" n="21"/>ad confessionem diuine laudis referant. Lingua diuitis id est 
      as<lb ed="#V" n="22" break="no"/>fectio anime linguam mouentis ad peccandu: pro qua 
      volun<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tas punitur. Digitus lazari id est aliquod modicum eius 
      suffra<lb ed="#V" n="24" break="no"/>gium. Sinus Abrae id est locus quietus purgatorum. Ut nulla 
      <lb ed="#V" n="25"/>ad reprobos compassione moueantur. compassione tamen 
      mouen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tur ad peccatores: qui sunt in hac vita: nisi forte sint aliqui: 
      <lb ed="#V" n="27"/>de quibus est eis sub certitudine reuelatum quod sint praesciti 
      <lb ed="#V" n="28"/>ad damnationem eternam: et intelligo de compassione non se. 
      <lb ed="#V" n="29"/>cundum quod compassio est quedam passio. sed secundum quod 
      com<lb ed="#V" n="30" break="no"/>passio accipitur pro voluntate subuensendi. Qui dei 
      clarita<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tem vident nihil in creatura agitur quod videre non 
      pos<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sint scilicet si deus vult reuelare. vel hoc intelligitur de his que 
      <lb ed="#V" n="33"/>pertinent ad beatitudinem accidentalem eis debitam. Hee de 
      <lb ed="#V" n="34"/>pedibus id est pertinentibus ad finem que sunt materiam huius quarti. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Sedentis super soliun id est super vniuersitatem creaturarum quos 
      <lb ed="#V" n="36"/>seraphin duabus alis velebant scilicet non reuelando nobis nec 
      <lb ed="#V" n="37"/>doctrina sensibili nec intellectuali: que due occultationes 
      <lb ed="#V" n="38"/>sunt quasi ale due velantes. Qui id est scriptor. Exorsus a fa¬ 
      <!--00506.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="39"/>cie sedentis l ibieo a diuina natura et proprietatibus eius quod est materia 
      pre<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mi libri. Per media id est per emanationem creaturarum que est 
      <lb ed="#V" n="41"/>manm secundi li. Ad pedes vsque id est ad materiam quarti libri. Uia 
      <lb ed="#V" n="42"/>duce l id est christo: qui est ma tertii libri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k172654-d1e227">
      ¶ Magister enim li. i. tractat 
      <lb ed="#V" n="43"/>de essentia primi principii et proprietatibus eius. de 
      distinctio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ne personarum proprietatibus et earum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k172654-d1e234">
      ¶ In 2 libro de emanatione 
      <lb ed="#V" n="45"/>creaturarum a primo principio et de creaturis inquantum ab 
      it<lb ed="#V" n="46" break="no"/>so acceperunt esse: et de creature rationalis deuiatione ab 
      il<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lo principio: per quam deuiationem recessit a beneesse.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k172654-d1e243">
      ¶ 
      In<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tertio. libro determinat de humani generis restauratione per 
      <lb ed="#V" n="49"/>christum facta Et quia ad ipsam ex parte restaurantis duo 
      com<lb ed="#V" n="50" break="no"/>currebant scilicet filii dei incarnatio et eius passio. Ideo 
      deter<lb ed="#V" n="51" break="no"/>minat de filii dei incarnatione et eius passione. Et quia ex parte 
      <lb ed="#V" n="52"/>humani generis reparandi duo concurrunt scilicet virtutum 
      ade<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ptio et mandatorum obseruatio. ideo determinat in eodem de 
      <lb ed="#V" n="54"/>virtutum adeptione et mandatorum obseruatione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k172654-d1e262">
      ¶ 
      In<lb ed="#V" n="55" break="no"/>4o quia ad coniunctionem creature rationalis cum suo principio
     <lb ed="#V" n="56"/>requiritur sanctificatio per sacramentorum susceptionem: et determinat 
      <lb ed="#V" n="57"/>primo de sanctificatione que recipitur in sacramentorum susceptione. 
      <lb ed="#V" n="58"/>et praeterea de complemento coniunctionis rationalis creature cum 
      <lb ed="#V" n="59"/>suo principio scilicet per gloriam anime et gloriam corporis quam 
      re<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cipiet in gloriosa resurrectione in qua sicut dicit Aug. 22. 
      <lb ed="#V" n="61"/>de ci. quasi in fine vacabimus et videbimus. videbimus 
      <lb ed="#V" n="62"/>et amabimus. amabimus et laudabimus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k172654-d1e282">
      ¶ Ecce quot erunt 
      <lb ed="#V" n="63"/>in fine sine fine nam quis alius noster est finis nisi peruenire 
      <lb ed="#V" n="64"/>ad regnum eius nullus est finis. Ad quod me et scriptorem 
      <lb ed="#V" n="65"/>meum et omnes scriptorum meorum pios interpretes et beniuolos 
      cor<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rectores ac etiam impressionis huius operarios et auctores 
      perdu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cat suauissimus Iesus christus qui cum patre et scilicet viuit et regnat deus 
      <lb ed="#V" n="68"/>per omnia cicilicet Amen. Finis. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k172654-d1e298">
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ Si quid autem dixi nouum in hoc quarto: velin aliquo 
      <lb ed="#V" n="70"/>aliorum librorum: quod non sit confirmatum auctoritate solida 
      <lb ed="#V" n="71"/>vel ratione necessaria: vel certa experientia: intendo quod 
      acci<lb ed="#V" n="72" break="no"/>piatur vt dictum sine pertinaci assertione et sine 
      praeiudicio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sententie melioris. Et quamuis non recolam nec credam me 
      ali<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cubi scripsisse aliquid: quod retractatione indigeat: tamen 
      <lb ed="#V" n="75"/>si aliquid tale inueniretur in libris meis: quod non 
      cre<lb ed="#V" n="76" break="no"/>do: paratus essem humiliter retractare. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>