<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="136-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a93632"><!-- l1d44a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a93632-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e103">
          <lb ed="#V" n="76"/>Circa hanc distinctionem quaeruntur sex.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e108">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mo vtrum deus possit facere vniuersum 
          <lb ed="#V" n="78"/>melius pro nunc: hoc est quamdiu homines sunt 
          incorru<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ptibili statum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum post iudicium posset 
          <lb ed="#V" n="80"/>aliquid addem ad bonitatem vniuersi.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e122">
          ¶ Tertio vtrum potuit 
          <lb ed="#V" n="81"/>facere vniuersum antequam fecit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e128">
          ¶ Quarto vtrum posset 
          fa<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cere aliud vniuersum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e133">
          ¶ Quinto vtrum istas easdem 
          par<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tes vniuersi adhuc facere possit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e138">
          ¶ Sexto vtrum diuina 
          <lb ed="#V" n="84"/>potentia hoc vniuersum de necessitate vere produxerit vel 
          <lb ed="#V" n="85"/>producere potuerit.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a93632-Dd1e145">
          <head xml:id="kzz7yh-a93632-Hd1e147">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e149">
            Quod I. 
            <lb ed="#V" n="86"/>PRimo ostendo quod deus non potuit facere 
            <lb ed="#V" n="87"/>vniuersum melius pro statu presenti 
            <lb ed="#V" n="88"/>quia dicit Damas. libro 2. c. 29. Si autem voluntas dei est 
            <lb ed="#V" n="89"/>prouidentia: omnino necesse est omnia que prouidentia 
            <lb ed="#V" n="90"/>fiunt secundum rectam rationem et optimam: et deo decentissimam fieri. 
            <lb ed="#V" n="91"/>et vt non est melius fieri: sed et ipsum vniuersum regitur 
            pro<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uidentia: ergo non potesti melius fieri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e167">
            ¶ Item Aug. 3. de 
            <lb ed="#V" n="93"/>libero arbitrio longe post principium. Neque tu potes melius aliquid 
            <lb ed="#V" n="94"/>in creatura cogitare quod creatura artificem fugerit. ergo deus 
            <lb ed="#V" n="95"/>fecit in creatura quicquid melius potest cogitare.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e176">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="96"/>Augu. in libro enchi. x. c. loquens de bonis creatis dicit: quod 
            <lb ed="#V" n="97"/>bona sunt singula: simul vero vniuersa valde bona: quia 
            <lb ed="#V" n="98"/>ex omnibus consistit vniuersitatis admirabilis pulchritudo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e185">
            <lb ed="#V" n="99"/>¶ Item arguo sicut arguit Augu. x. super Gen. circa 
            me<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dium. bona facere si non possit: nulla esset potentia. si autem 
            <lb ed="#V" n="101"/>posset nec faceret: magna esset inuidia: quia ergo est oprstus et 
            bo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nus: omnia bona valde fecit. ergo vniuersum non potest 
            fa<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cere melius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e199">
            ¶ Item in <title>Timeo</title> dicit <name xml:id="kzz7yh-a93632-Nd1e203">Plato</name> de deo vero 
            <lb ed="#V" n="104"/>quia optimus erat: Ab optimo longe inuidia relegata est. 
            vni<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cuique rei quantum poterat dedit. ergo nec vniuersum: nec 
            <lb ed="#V" n="106"/>aliquid de vniuerso potuit melius facere quam fecit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e212">
            <lb ed="#V" n="107"/>Contra Hugo primo libro de sacra. per. 2. c. vlti. dicit de 
            <lb ed="#V" n="108"/>deo quod ipse melior esse non potest: sed quod 
            se<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cit omnia melius esse potest: si tamen ipse voluerit qui potest.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e221">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="110"/>philosophus libro 3 topi. Que contrariiis sunt impermixtiora magis talis 
            <lb ed="#V" n="111"/>vt albius quod nigro impermixtius: ergo a simili melius est quod 
            <lb ed="#V" n="112"/>est malo impermixtius. Sed deus potest facere vniuersum 
            <lb ed="#V" n="113"/>impermixtius malo quam sit extirpando multa mala que sunt 
            <lb ed="#V" n="114"/>in mundo: ergo posset facere vniuersum melius quam sit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e234">
            <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod vniuersum melius posse fieri 
            que<lb ed="#V" n="116" break="no"/>drupliciter potest intelligi sicut et 
            ex<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ercitum posse meliorari. Potest enim exercitus meliorari 
            vi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>per meliorationem ducis: vel per meliorationem ordinis partium 
            <lb ed="#V" n="119"/>inter se: vel per meliorationem ordinis exercitus ad ducem. vet 
            <lb ed="#V" n="120"/>per meliorationem partium secundum se ipsas. Sic et vniuersitatem 
            <lb ed="#V" n="121"/>posse meliorari quattuor modis posset intelligi scilicet per 
            me<lb ed="#V" n="122" break="no"/>liorationem finis: vel per meliorationem ordinis creaturam 
            <lb ed="#V" n="123"/>inter se: vel per meliorationem ordinis vniuersitatis 
            crea<lb ed="#V" n="124" break="no"/>turarum coniunctim respectu finis: vel per meliorationem 
            <!--00286.xml-->
            <pb ed="#V" n="136-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>creaturarum secundum se. Primomon nec potest nec potuit vniuer 
            <lb ed="#V" n="2"/>sum melius fieri: quia finis vniuersitatis creaturarum deus est: 
            <lb ed="#V" n="3"/>quia secundum quod dicitur pro verbi. 16. Uniuersa propter semetipsum operatus 
            <lb ed="#V" n="4"/>est dominus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e273">
            ¶ Nec est secundo modo supposita eadem bonitate 
            crea<lb ed="#V" n="5" break="no"/>turarum quam habent secundum se: quia ita bene ordinate sunt inter se quod 
            <lb ed="#V" n="6"/>nullo modo possunt melius ordinari nisi secundum se mutentur in maio 
            <lb ed="#V" n="7"/>rem bonitatem. Nec etiam tertio modo quia vniuersitas 
            creatura<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rum simlus sumpta ita bene ordinata est respectu finis: quod 
            ser<lb ed="#V" n="9" break="no"/>uato eodem statu bonitatis creaturarum secundum se melius 
            ordi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nari non potest: nec mirum quia ad exemplar ordis pulcherimum 
            <lb ed="#V" n="11"/>ipsum vninersum est ordinatum quantum ad ordinem partium 
            in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ter se: et vniuersi respectu finis. Est enim ordinatum ad 
            exemplar<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mondi intelligibilis qui est ratio sempiterna et 
            incommutabi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lis in mente divina. vnde. Augustinus id est libo retracta. c. 3 loquens de 
            <lb ed="#V" n="15"/>Platone qui posuit mundum intelligibilem sic dixit. Mundum 
            <lb ed="#V" n="16"/>ille intelligibilem nuncupauit ipsam rationem sempiternam atque 
            <lb ed="#V" n="17"/>incommutabilem: qua deus fecit mundum: quam Platonis 
            sen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tentiam Augu ibidem approbat. Quarto modo vniuersum 
            <lb ed="#V" n="19"/>posse meliorari adhuc intelligi potest quadrupliciter vel per aliquam 
            <lb ed="#V" n="20"/>rum creaturarum meliorationem secundum se aliis non melioratis: 
            <lb ed="#V" n="21"/>nec peioratis: vel per omnem creaturarum meliorationem substantialem 
            <lb ed="#V" n="22"/>vel per nouarum substantiarum additionem: vel per omnem creaturarum 
            <lb ed="#V" n="23"/>meliorationem actualem. Primo modo non posset fieri 
            vni<lb ed="#V" n="24" break="no"/>uersum melius: quia quamuis pars creaturarum esset 
            meliora<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ta secundum se. ex hoc tamen vniuersum secundum se non esset melius: quia 
            <lb ed="#V" n="26"/>per hoc non melioratur proportio partium inter se et ordo: que 
            ma<lb ed="#V" n="27" break="no"/>xmie attenduntur in bonitate vniuersi sicut vides quod si in 
            <lb ed="#V" n="28"/>psalterio chorda sonans obscurius: ita clare sonaret sicut 
            <lb ed="#V" n="29"/>illa quae clarius sonat: quamuis illa chorda fieret melior secundum se 
            <lb ed="#V" n="30"/>tamen totum psalterium esse peioratum eo quod peiorata esset 
            propor<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tio chordarum inter se: et sicut tu vides quod quamuis niger 
            color<lb ed="#V" n="32" break="no"/>turpis sit secundum se: et quod secundum se pulchrior est albus color: tamen quandoque 
            <lb ed="#V" n="33"/>si de pulchra pictura varietate decorata velles nigru re 
            <lb ed="#V" n="34"/>mouem colorem vbicumque esset: et loco huius albismo ponere 
            frequen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ter deturparetur pictura. vnde Augu. xi. de ciui. dei. c. 22. 
            Si<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cut pictura cum colore nigro et loco suo posita: ita 
            vniuer<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sitas rerum siquis posset intueri est cum pecccoribus pulchra est: 
            quam<lb ed="#V" n="38" break="no"/>uis per seipsos consideratos sua deformitas turpet.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e349">
            ¶ Nec 
            <lb ed="#V" n="39"/>secundo modo posset hoc idem vniuersum in numero fieri 
            me<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lius: quia aut nulla substantia manens eadem in numero potest recipe 
            <lb ed="#V" n="41"/>meliorationem substantialem: aut saltem de multis substantiis hoc 
            <lb ed="#V" n="42"/>est verum: et ita aut non remanerent alique substantie create de 
            <lb ed="#V" n="43"/>his que modo sunt: et sic nullomo remanet hoc idem 
            vniuer<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sum in numero: aut si alique remanerent: et aliqua 
            mutaren<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tur in alias adhuc non remaneret idem vniuersum in 
            nu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mero secundum se totum: sed secundum partes.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e370">
            ¶ Nec tertio modo posset 
            <lb ed="#V" n="47"/>hoc idem vniuersum in numero fieri melius: quia si 
            adderen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tur noue partes huic vniuerso tunc vniuersum cum illis 
            perti<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tibus de nouo additis se haberet ad praesens vniuersum sicut 
            <lb ed="#V" n="50"/>totum ad partem. Totum autem et pars quanuis non sint 
            diuer<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sa numero simpliciter tamen non sunt simpliciter idem numero: sed 
            <lb ed="#V" n="52"/>partim idem: partim diuersa secundum quod videtur innuere philosophus ids 
            phy<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sico. quamuis expresse non determinet: et Commentator super eum 
            <lb ed="#V" n="54"/>dem locum dicit quod vna queque paertium dicitur esse aliud 
            a<lb ed="#V" n="55" break="no"/>toto: sed omnes insimul non possunt dici simul esse aliud a 
            to<lb ed="#V" n="56" break="no"/>to.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e394">
            ¶ Quarto modo quamuis pro statu moderno vniuersum non 
            <lb ed="#V" n="57"/>possit fieri melius: tamen simpliciter potest melius fieri: quia possunt 
            <lb ed="#V" n="58"/>partes vniuersi accidentaliter meliorari: optima proportione 
            <lb ed="#V" n="59"/>inter earum meliorationem seruata: sicut erit post iudicium 
            <lb ed="#V" n="60"/>cum multo melius erit vniuersum quam modo sit non 
            obstan<lb ed="#V" n="61" break="no"/>te quod natura humana Iesu christi: non meliorabitur secundum se: quia est 
            <lb ed="#V" n="62"/>in sumo bonitatis quam accipe potest. Melioratio enim 
            acciden<lb ed="#V" n="63" break="no"/>talis omnium aliarum partium sine meliorat ione nature 
            huma<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ne Iesu christi non peiorabit ordinem aliarum partium ad 
            <lb ed="#V" n="65"/>naturam humanam Iesu christi quia bonitas sua ita proportionaliter 
            <lb ed="#V" n="66"/>excedit bonitatem aliarum creaturarum maxime inquantum est 
            <lb ed="#V" n="67"/>vnita persone filii dei. In vnitate persone quod quanto alie creatu 
            <lb ed="#V" n="68"/>re sient meliores tanto decentius ordinabuntur ad ipsam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e423">
            <!--00286.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Argumenta ad partem primam procedunt de menlio 
            <lb ed="#V" n="70"/>ratione vniuersi quantum ad 
            ordi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nem partium inter se et omnium partium simul ad finem secundum 
            <lb ed="#V" n="72"/>statum bonitatis: quam creature habent secundum se: sic enim 
            ve<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rum est quod vniuersum non posset fieri melius. 
            <lb ed="#V" n="74"/>Primum argumentum ad partem aliam procedit de 
            meliora<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tione aliquarum partium vniuersi et bene 
            conce<lb ed="#V" n="76" break="no"/>do quod possibile est multas partes vniuersi meliorari: et etiam 
            bine<lb ed="#V" n="77" break="no"/>procedit de melioratione vniuersi omnium partium 
            melioratio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nem. accidentalem optima proportione inter earum melioratio. 
            <lb ed="#V" n="79"/>nem seruata. Et sic hoc idem vniuersum in numero potest 
            me<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lius fieri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e456">
            ¶ Ad 2m quod arguebatur de impermixtione malorum 
            so<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lutum est per illud quod dictum fuit in corpore quaestionis: sicut patet 
            <lb ed="#V" n="82"/>in auctoritate Aug. que ibidem fuit allegata et clarius per 
            <lb ed="#V" n="83"/>solutio: si bene aduersitas quod propter illos qui damnabuntur non 
            saluabu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tur pauciores in numero: quia deus faciet quod impleatur 
            nu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>merus electorum quem preordinauit ab eterno. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a93632-Dd1e470">
          <head xml:id="kzz7yh-a93632-Hd1e472">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e474">
            <lb ed="#V" n="86"/>Ecundo querendum esset vtrum deus potest 
            iudi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cium posset aliquid addere ad 
            bo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nitatem vniuersi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e483">
            ¶ Sed quia hec quaestio magis 
            vi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>detur habere locum versus finem quarti ideo 
            re<lb ed="#V" n="90" break="no"/>seruetur vsque tunc. Plures alie quaestiones possent hic 
            moue<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ri de potentia dei: quem melius habent locum alibi quedam 
            <lb ed="#V" n="92"/>in secundo: quedam in 3o et quedam in 4o que in locis suis 
            mo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>uebuntur domino concedente.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a93632-Dd1e497">
          <head xml:id="kzz7yh-a93632-Hd1e499">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e501">
            ¶ Quaestio III. 
            <lb ed="#V" n="94"/>TErtio queritur vtrum deus potuit facere 
            vniuer<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sum antequam fecit: et videtur quod non: quia 
            <lb ed="#V" n="96"/>mundus non potuit fieri ab eterno vt circa 
            prin<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cipium 2 declarabitur et supponatur: sed ante praiemum 
            <lb ed="#V" n="98"/>instans quo mundus factus est. non fuit nisi eternitas: ergo 
            <lb ed="#V" n="99"/>ante illud instans non potuit mundus a deo fieri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e517">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="100"/>Aug. xi. de ciui. dei. c. 5. Sicut nullus locus est post 
            mun<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dum: sic nullum tempus fuit ante mundum: sed mundus non 
            <lb ed="#V" n="102"/>potuit fieri nisi cum tempore: vel in tempore ergo mundus non 
            <lb ed="#V" n="103"/>potuit citius fieri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e528">
            ¶ Item si deus potuisset mundum fecisse antequam 
            <lb ed="#V" n="104"/>fecit et non fecisset dicitur quod summe liberalis non esset: cum liberalitas non 
            <lb ed="#V" n="105"/>tantummodo attenditur videndo magna: sed est in cito danda. Unde 
            <lb ed="#V" n="106"/>quia Auice. estimauit quod mundus potuisset fieri ab eterno 
            di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cit nono Metaphy. sue. c. i. Quod illi qui dicunt deum non 
            se<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cisse mundum ab eterno heretici sunt: quia deo auferunt suam 
            li<lb ed="#V" n="109" break="no"/>beralitatem: ergo videtur quod mundus fecit quam cito potuit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e544">
            <lb ed="#V" n="110"/>¶ Item deum potuisse facere mundum anteque fecerit: 
            praesup<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ponit deum potuisse facere instans ante illud quod primo fuit. Sed 
            <lb ed="#V" n="112"/>hoc praesupponit deum potuisse facere mutationem ante illam 
            <lb ed="#V" n="113"/>que fuit prima: quia omne instans praesupponit aliquam 
            muta<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tionem: sed deum potuisse facere mutationem ante illam que 
            <lb ed="#V" n="115"/>fuit prima praesupponit deum facere mobile antequam fecerit: quia 
            <lb ed="#V" n="116"/>mutatio praesupponit mutabile: ergo a primo deum facere 
            mu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dum antequam fecerit praesupponit deum potuisse facere mundum 
            <lb ed="#V" n="118"/>antequam fecerit: quod contratradictionem includit: quia idem 
            praesup<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ponere seipsum includit idem seipso esse prius et non prius 
            <lb ed="#V" n="120"/>et posterius et non posterius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e571">
            <lb ed="#V" n="121"/>Contra Deus potuit facere mindum tardius quam 
            fece<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rit: ergo a simili potuit citius fieri quam 
            faci<lb ed="#V" n="123" break="no"/>fuit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e580">
            ¶ Item deus posset facere mundum maiorem in 
            extem<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sione: ergo a simili potuit facere ipsum antiquorem in duratione 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e585">
            <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod deum potuisse facere mundum 
            <lb ed="#V" n="126"/>antequam fecit potest intelltgi 
            duplie<lb ed="#V" n="127" break="no"/>vno non faciendo aliquam partem temporis que principium instans in quo 
            <lb ed="#V" n="128"/>mundus fuit creatus praecessisset et si dico quod mundus non 
            po<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tuit fieri antequam factus est: quia ante instans in quo factus fuit 
            <lb ed="#V" n="130"/>non fuit aliqua mensura prior in qua esset prius et posterius 
            <lb ed="#V" n="131"/>quia ante illud instans non fuit nisi soilna eternitas: in qua 
            mun<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dus fieri nullomon potuit: vel faciendo aliquam partem temporis 
            <lb ed="#V" n="133"/>ante illud instans in quo mundus fuit creatus: cuius partis 
            <lb ed="#V" n="134"/>temporis illud instans esset terminus: et sic dico quod deus potutt 
            <lb ed="#V" n="135"/>mundum faceret antequam fecit per mille annos ante: et adhuc 
            <lb ed="#V" n="136"/>per mille et sic deinceps: nec tamen ex hoc sequitur quod possibile suerit 
            <!--00287.xml-->
            <pb ed="#V" n="137-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>mundum fieri ab eterno: sicut numerus semper potest augeri sine 
            si<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ne: et cum sper totum acceptum est finitum: quamuis autem deus principium instans 
            <lb ed="#V" n="3"/>temporis non potuit facem esse antequam fuit: tamen ante illud instans potuit 
            <lb ed="#V" n="4"/>aliud facem ita quod inter illud instans: quod facem potuit et non 
            <lb ed="#V" n="5"/>fecit: et illud instans in quo mondus incepit cucurrissent 
            mul<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ta milia annorum si voluisset. Ex dictis patet solutio ad principium in opsim¬ 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e633">
            <lb ed="#V" n="7"/>¶ Ad 2m dicendum quod quamuis nullum tempus fuerit ante mundum: tamen 
            si<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cut deus potuit facere mundum antequam fecerit ita potuit 
            facen<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tempus quod praecessisset illud instans in quo mundus incepit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e642">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="10"/>3m dicendum quod ad liberalem pertinet facem curialitatem quando melius est 
            <lb ed="#V" n="11"/>causa fieri: sed melius fuit mundum creari in illo instanti cum quuao 
            <lb ed="#V" n="12"/>creatus fuit quam ante et ideo divine liberalitati fuit concordans 
            <lb ed="#V" n="13"/>vt tunc crearetur et non ante. Unde verbum Aui. allegatum 
            si<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cut falsum et erraitioneum est reprobandum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e655">
            ¶ Ad 4m dicendum 
            <lb ed="#V" n="15"/>quod deum potuisse facere mudum antequam fecerit quamuis 
            inclu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dat deum potuisse facere instans ante illud quod fuit principium: non 
            <lb ed="#V" n="17"/>tamen hoc praesupponit: quia sicut prius ordine nature fuit 
            mun<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dus quam principium temporis instans: sic dico quod si fecisset mundum antequam 
            <lb ed="#V" n="19"/>fecit prius ordine nature ipsum fecisset quam illud instans cum quo 
            <lb ed="#V" n="20"/>factus fuisset: ne: ex hoc sequitur quod factio mundi fuisset in 
            eter<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nitate: vel ab eterno: sicut nec modo dici potest quod in 
            eternita<lb ed="#V" n="22" break="no"/>te fuerit factus: nec ab eterno: quamuis eius errationem non 
            praeces<lb ed="#V" n="23" break="no"/>serit nisi eternitas: quamuis enim ordine nature creatio mundi 
            <lb ed="#V" n="24"/>praecessisset illud instans cum quo fuisset: prius tamen fluxisset tempus 
            <lb ed="#V" n="25"/>inter illud instans et illud quod fuit principium quam creatio mundi. Iilud 
            <lb ed="#V" n="26"/>instans quod fuit principium duratione peraecessisset. Quod autem dixi in 
            eternita<lb ed="#V" n="27" break="no"/>te vel ab eterno hoc ideo dixi: quia si possibile fuisset mundum 
            produ<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ci ab eterno: vt falso imaginantur aliqui: non tamen possibile fuisset ipsum 
            <lb ed="#V" n="29"/>produci in eternitate: vt ostendetur li. 2. De predicta autem quaestione 
            <lb ed="#V" n="30"/>audiui aliquem asserentem quod non fuit possibile mundum fieri ante 
            il<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lud instans cum quo fuit factus: et hoc propter rationes adductas 
            <lb ed="#V" n="32"/>ad primam partem: et quia ita cito potuit deus facere mundum: 
            <lb ed="#V" n="33"/>voluntatem: sicut potuisset si fecisset ipsum de necessitate nature 
            <lb ed="#V" n="34"/>sed si ipsum fecisset de necessitate nature: fecisset ipsum quancitius 
            <lb ed="#V" n="35"/>potuisset: et tamen non fecisset ipsum ab eterno: quia vt ostendetur li. 
            <lb ed="#V" n="36"/>2. creature repugnat produci ab eterno: ergo deus per 
            volunta<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tem ita cito potuit facere mundum: quod citius fieri non 
            po<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tuisset: nec propter hoc sequitur quod ab eterno factus fuerit: vel quod 
            pos<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sibile fuerit ipsum fieri ab eterno: et dicebat Aug. illius 
            opinio<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nis fuisse: et contrarium dicentes per imaginationem esse deceptos 
            <lb ed="#V" n="41"/>et sicut non potuit fieri citius: ita non potuit fieri tardius: et 
            <lb ed="#V" n="42"/>sic solebat per interemptionem maioris ad principium argumentum ad partem 
            se<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cundam
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e721">
            ¶ Ad 2m autem oportet dicere secundum illam opinionem: quod 
            <lb ed="#V" n="44"/>non procedit per bonum simile: quia augumentatio mundi non 
            <lb ed="#V" n="45"/>praesupponit spatium extra ipsum in quo reciperetur eius 
            augu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mentum: sicut deum potuisse mundum facere antequam 
            fece<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rit presupponit fuisse durationem in qua fuisset prius et 
            po<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sterius ante illud instans cum quo mundus incepit. Sed 
            <lb ed="#V" n="49"/>prima opinio est securior. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a93632-Dd1e739">
          <head xml:id="kzz7yh-a93632-Hd1e741">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e743">
            <lb ed="#V" n="50"/>¶ Questio. IIII. 
            <lb ed="#V" n="51"/>Uarto queritur vtrum deus posset facere aliu 
            <lb ed="#V" n="52"/>vniuersum: et videtur quod non per philosophum. 
            <lb ed="#V" n="53"/>cei et mundi: qui dicit quod tunc ista terra simul 
            moue<lb ed="#V" n="54" break="no"/>retur ad centrum istius mundi: et ad centrum 
            alte<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rius mundi: quod contradictionem includit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e759">
            ¶ Item plato in 
            <lb ed="#V" n="56"/>Timeo. Unum mundum dicimus: quoniam iuxta vnum exeplar 
            for<lb ed="#V" n="57" break="no"/>matus est: ergo videtur intentio sua fuisse quod propter 
            illi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>us exemplaris vnitatem et perfectionem: ita perfectam 
            <lb ed="#V" n="59"/>secit vniuersitatem: quod cum illa aliam non potuisset 
            fecis<lb ed="#V" n="60" break="no"/>se.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e772">
            ¶ Item quia pater generando se perfectissime expressit in vno 
            <lb ed="#V" n="61"/>filio ideo non potest alium filium generare ergo a simili cum 
            <lb ed="#V" n="62"/>deus creando: se ita expressit in vnomouso: sicut per creaturam possit 
            <lb ed="#V" n="63"/>exprimi: ideo non potest alium mundum creare: qua propter etia 
            <lb ed="#V" n="64"/>Trimegistus de divinitate ad Asclepium mundum dicit esse 
            <lb ed="#V" n="65"/>imaginem dei: videtur quod cum ista vniuersitate aliam non 
            <lb ed="#V" n="66"/>potest facere nec potuit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e788">
            <lb ed="#V" n="67"/>Contra Infinita potentia non finitur ad aliquem suum 
            <lb ed="#V" n="68"/>veffectum: ergo cum hoc vniuerso deus potest 
            <!--00287.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>creare aliud vniuersum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e802">
            ¶ Item deo non fuit difficilius 
            <lb ed="#V" n="70"/>facere mundum quam vnam mudi creaturam. Sed deus cum 
            <lb ed="#V" n="71"/>vna creatura potuit creare aliam: ergo simliter cum hoc 
            vni<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uerso adhuc posset creare aliud. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e811">
            <lb ed="#V" n="73"/>Respondeo vocando vniuersum vniuersitatem 
            <lb ed="#V" n="74"/>creaturarum infra vnam superficiem 
            con<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tentarum que a nulla alia superficie continetur infra illam 
            vni<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uersitatem comprehendendo etiam superficiem continentem: sic 
            <lb ed="#V" n="77"/>dico quod deus potuit et potest adhuc facere aliud vniuersum 
            <lb ed="#V" n="78"/>quia deum hoc facere posse nullam includit contradictionem: nec 
            <lb ed="#V" n="79"/>ratione rei de qua: quia deus fecit mundum non de aliquo: nec 
            ratio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ne receptiui: quia mundus quantum ad suam totalitatem non est 
            <lb ed="#V" n="81"/>receptus in aliquo spatio: quia sicut dicit philosophus. i. de celi et 
            mun<lb ed="#V" n="82" break="no"/>Non est extra caelum locus neque vacuum: neque tempus: quod 
            intel<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ligendum est de suppremo celo. Nec ratione divine potentie. quia 
            <lb ed="#V" n="84"/>cum potentia dei sit infinita: et istud vniuersum sit finitum 
            <lb ed="#V" n="85"/>impossibile est quod adequet dinam potentiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e842">
            ¶ Nec etiam 
            <lb ed="#V" n="86"/>ratione naturarum infra vnam superficiem contentarum etiam 
            si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>deus faceret eas eiusdem speciei cum creaturis istius 
            vni<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uersi: quia sicut terra istius vniuersi naturaliter quiesceret in 
            cen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tro huius vniuersi: et ita terra alterius vniuersi 
            naturali<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ter quiescent in centro alterius vniuersi: et si terra illius 
            vniuersi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>poneretur in centro huius vninersi naturaliter ibi quiescent: et terra 
            hu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ius vniuersi si a deo poneretur in centro alterius 
            vniuer<lb ed="#V" n="93" break="no"/>si naturaliter etiam ibi quiesceret: quia si duoloca alicui creature 
            <lb ed="#V" n="94"/>naturaliter operanti essent penitus in differentia in quocumque illorum 
            <lb ed="#V" n="95"/>primo collocaretur ibi quiesceret: nec ad alium tenderet: et per hanc 
            <lb ed="#V" n="96"/>opinionem est sententia domini Stephani episcoi Parin. et sacre 
            theolo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gie doctoris: qui excommunicauit dogmatizantes quod deus non 
            <lb ed="#V" n="98"/>posset facere plures mundos. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e873">
            <lb ed="#V" n="99"/>Ad primum in oppositum beriet solutio er dicta in 
            cor<lb ed="#V" n="100" break="no"/>pore quaestionis in quo satis ostensum est 
            <lb ed="#V" n="101"/>quod inefficax est ista argumentatio phlosophi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e882">
            ¶ Ad 2m dicendum quod 
            <lb ed="#V" n="102"/>Pla. intellexit deum de necessitate mundum fecisse: et fecisse 
            <lb ed="#V" n="103"/>melius quam potuit: sicut autem probatur in vltima quaestione huius 
            <lb ed="#V" n="104"/>de. non fecit vniuersum de necessitate nature: nec etiam de 
            ne<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cessitate voluntatis: sicut declarabitur in lib. 20. domino 
            conceden<lb ed="#V" n="106" break="no"/>te: et ideo in isto articulo non multum curandum est de 
            <lb ed="#V" n="107"/>auctore pla.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e898">
            ¶ Ad 3m cum dicitur quod deus imperfecte se exprimit 
            <lb ed="#V" n="108"/>in vno mundo sicut potest per aliquam creaturam exprimi dico 
            <lb ed="#V" n="109"/>quod falsum est simpliciter loquendo: tamen compensatio nostre 
            in<lb ed="#V" n="110" break="no"/>firmitatis defectum magis exprimit semper comparationem ad 
            <lb ed="#V" n="111"/>nos quam faceret in pluribus mondis eo quod vnius mundi 
            vni<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tas vnum videtur expressius nobis declarare auctorem: 
            <lb ed="#V" n="113"/>tamen sicut alium mundum facere posset: ita talis 
            disposi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tionis facere posset nostros intellectus: vr se nobis in 
            pluri<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bus mundis declaretur expressius quam in vno. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a93632-Dd1e919">
          <head xml:id="kzz7yh-a93632-Hd1e921">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e923">
            <lb ed="#V" n="116"/>Ciueie l 
            <lb ed="#V" n="117"/>QUinto queritur vtrum deus euidem partes 
            vni<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uersi adhuc facere possit: et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="119"/>sic: deus quicquid semel sciuit scientia simplicis 
            intelligen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tie semper scit vt superius ostensum est: ergo a simili ad 
            <lb ed="#V" n="121"/>huc potest quicquid semel potuit: sed potuit facere hoc 
            vniuer<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sum: et eius partes: ergo adhuc potest.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e941">
            ¶ Item secundum Ansel. in 
            <lb ed="#V" n="123"/>lib. de casu diaboli. c. 12 non taummodo est potentia praecedens 
            <lb ed="#V" n="124"/>actum: sed est potentia coniuncta actui: que est cum effectu: ergo 
            <lb ed="#V" n="125"/>quamuis non possit facere easdem partes vniuersi potentia 
            praeceden<lb ed="#V" n="126" break="no"/>te actum potest tamen eas facere potentia coniuncta actui.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e952">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="127"/>idem est rem a deo creari: et rem ab eo conseruari: aliter videretur 
            <lb ed="#V" n="128"/>posse manem creatura sine manutenentia dei: sicut domus 
            fa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cta sine manutenentia edificatoris: sed deus istas partes 
            vni<lb ed="#V" n="130" break="no"/>uersi semper conseruat: ergo istas partes vniuersi semper 
            <lb ed="#V" n="131"/>faciat 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e965">
            <lb ed="#V" n="132"/>Contra ibshu ib vidicamentbus c de quantitute. 
            <lb ed="#V" n="133"/>Quod dictum est amplius sumi non 
            po<lb ed="#V" n="134" break="no"/>test: ergo a simili quod factum est amplius non potest fieri. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e975">
            <lb ed="#V" n="135"/>¶ Item Hugo. prim libro de sacramentis. per. 5. c. 24. Quod potest 
            <lb ed="#V" n="136"/>in presantiet si de praesenti non potest: tamen non nisi ad suturum potest. 
            <!--00288.xml-->
            <pb ed="#V" n="137-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>Deus autem non potest facere nisi quod futurum est: sed hoc vniuersum 
            <lb ed="#V" n="2"/>et eius partes in praesenti sunt: ergo deus non potest facere hoc idem 
            <lb ed="#V" n="3"/>vniuersum neque eadem eius partes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e995">
            <lb ed="#V" n="4"/>¶ Respondeo dicendum quod deum posse adhuc facere easdem partes 
            <lb ed="#V" n="5"/>vniuersi dupliciter potest intelligi scilicet autem interueniente 
            <lb ed="#V" n="6"/>earundem partium corruptione: aut non interueniente
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1004">
            ¶ primo 
            conce<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dendum est deum posse adhuc facem easdem partes vniuersi in 
            nu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>mero: quia deus posset subtrahem influentiam suam quae partes vniuersi 
            com<lb ed="#V" n="9" break="no"/>seruat in esse: quae subtracta destruentur: et destructas deus posset eatur 
            <lb ed="#V" n="10"/>dem in numero reperare vt ostendetur in quarto.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1015">
            ¶ 2o autem modo dicendum 
            <lb ed="#V" n="11"/>non posse adhuc facere easdem partes vniuersi in numero: non 
            <lb ed="#V" n="12"/>ideo quia deus minorem hebeat poteonm quam solebat: quia eius potentia nec 
            <lb ed="#V" n="13"/>augeri potest: nec minui: sed quia iste partes vniuersi antequam essent 
            <lb ed="#V" n="14"/>facte hebant rationem factibilis modo non habent eo quod facte sunt 
            <lb ed="#V" n="15"/>quia creaturam fieri est ipsam de non esse in esse produci. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1028">
            <lb ed="#V" n="16"/>Ad prinitum dicendum quod sic deus scientia simplicit intelligentie scit quicquid 
            sci<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uit: ita dico quod habet positeom super omnem rem super quam vnquam potest 
            <lb ed="#V" n="18"/>hunit: quia super illam rem super quam huit poiteom causa faciendi antequaem 
            <lb ed="#V" n="19"/>scta esset: ita postque facta est: habet super illam positionm eam conseruandi et 
            <lb ed="#V" n="20"/>destruendi et reperandi destructam: et sic deus nescit esse verum quicquid 
            <lb ed="#V" n="21"/>sciuit esse verum non propter mutationem factam ex parte scientie dei: sed ex parte 
            <lb ed="#V" n="22"/>rei: ita deus non potest facere quicquid aliquando facem potuit non propter 
            di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ne poster mutabilitatem: sed propter mutationem rei a futurione in 
            proesen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tialitatem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1050">
            ¶ Ad 2m dicendum quod potentia coniuncta actui dicitur 
            respe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ctu effectus dum sit non rmo effectuus quando factus est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1056">
            ¶ Ad 3m dicendum 
            <lb ed="#V" n="26"/>quod non est idem rem a deo creari et conseruari. Quod patet quia 
            <lb ed="#V" n="27"/>terminus creationis esse est vel res inquantum ens: obitcium vero 
            conser<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uationis fuit deus et permanentia creature in actuali existentia. 
            <lb ed="#V" n="29"/>Existentia vero: et permanentia illius existentie non sunt idem: nec ex hoc 
            <lb ed="#V" n="30"/>quod creatum possit permanere sine manutenentia creator 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a93632-Dd1e1070">
          <head xml:id="kzz7yh-a93632-Hd1e1072">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1074">
            <lb ed="#V" n="31"/>SExto queritur vtrum dina post siec vniuersum de necesita 
            <lb ed="#V" n="32"/>te nature produxerit: vel producem potuerit: et 
            <lb ed="#V" n="33"/>videtur quod sic: quia deus creauit mundum per suam bonitatem. Unde 
            <lb ed="#V" n="34"/>Aug. i. de doc. christiana longe ante finem. Quia bonus est 
            <lb ed="#V" n="35"/>summus. Sed deus est naturaliter bonus et de necessitate: ergo deus creauit 
            <lb ed="#V" n="36"/>vniuersum naturaliter: et de necessitate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1090">
            ¶ Item secundum philosophum. 3. ethi. c. 
            <lb ed="#V" n="37"/>5. voluntas est finis: sed deus nullum habet finem: ergo deus nihil potest 
            <lb ed="#V" n="38"/>facem per voluntatem: ergo nihil potest agem nisi per nature necessitatem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1097">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="39"/>quamuis ad productionem filii carnalis concurrat carnalis patris 
            <lb ed="#V" n="40"/>voluntas tamen producitur a patre naturaliter: ergo similiter quamuis ad creationem 
            <lb ed="#V" n="41"/>concurrat dei voluntas ni tamen propter hoc sequitur quando a deo potuerit naturaliter 
            <lb ed="#V" n="42"/>produci.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1108">
            ¶ Item Dio. 4. d. di. no. sic dicit. Nam 
            quemadmo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dum sol iste non cogitatione aut electione: sed eoipso quod est 
            il<lb ed="#V" n="44" break="no"/>luinat omnia quae pro modo suo participationem lucis admittunt: ita et 
            sun<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mund illud bonum solem superans non secus obtusam imaginem 
            pri<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mitiua excellenter fora ipsa sua substantia omnibus que sunt 
            pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>captu cuiusque totius bonitatis emittit radios. Uidetur 
            <lb ed="#V" n="48"/>ergo velle quod sicut sol illuinat de necessitate nature ita deus 
            boni<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tatem suam communicauit in creatione vniuersi de necessitate nature. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1127">
            <lb ed="#V" n="50"/>Contra omne agens de necessitate nature dat deus quancitius potest 
            <lb ed="#V" n="51"/>effctui omnem perfectionem quam sibi dare potest 
            intensi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ue et extensiue: quia agit secundum conatum virtutis sue. Sed deus non 
            de<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dit vniuerso ita cito sicut potuisset dare si voluisset omnem 
            per<lb ed="#V" n="54" break="no"/>fectionem extensiue et intensiue quam sibi dare poterat: ergo non 
            crea<lb ed="#V" n="55" break="no"/>uit vniuersum de necessitate nature.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1143">
            ¶ Item quod non potuerit: videtur 
            <lb ed="#V" n="56"/>quod omnis substantia habens intellectum et voluntate potens producem exteriorem 
            <lb ed="#V" n="57"/>effanctum: cuius productioni non potest praeuenire voluntas imperfecta: 
            si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>talem effectum potest producem non directa per intellectum: nec deterinata 
            <lb ed="#V" n="59"/>ad producendum per voluntarem: quia ex imperfectione est quod natura possit 
            <lb ed="#V" n="60"/>exire in actum praeter regitram et imperium poser superioris. Sed deus est . 
            <lb ed="#V" n="61"/>substantia habens intellectum: et voluntatem et est summe perfecta: ergo natura in 
            deo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quamuis non sit inferior intellectu et voluntate eo quod sunt realiter idem 
            <lb ed="#V" n="63"/>non potest exire in aliquem actum exteriorem nisi directe per 
            intelle<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctum et deterinata per voluntatem: sed sic producem non est 
            producen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>necessitate nature: ergo deus non posuit producem vniuersum de necestate 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1167">
            <lb ed="#V" n="66"/>¶ Respondeo quod deus non produxit nec producem po¬ fnane. 
            <lb ed="#V" n="67"/>tuit vniuersum de necessitate nature. Quod autem de 
            <lb ed="#V" n="68"/>necessitate nature non produxerit: patet sic: quia perfectiones communicate di¬ 
            <!--00288.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>uersis partibus vniuersi realiter sunt differentes in ipsis. In deo autem: 
            <lb ed="#V" n="70"/>sunt sublimiori modo et realiter vnum. vnde Aui. 8. Meta. c. vltimo 
            <lb ed="#V" n="71"/>dicit quod necesse esse multitudo perfectionis et plurchritudis et 
            de<lb ed="#V" n="72" break="no"/>coris: et quod intelligit se in tali vltimo perfectionis et 
            pulchritudi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nis et decoris: et quod vnum sunt certissime. Nam autem inquantum natura 
            non<lb ed="#V" n="74" break="no"/>distinguit inter ea quae sunt realiter vnum: sed intellectus distinguit 
            <lb ed="#V" n="75"/>inter ea eo quod contingit ea quae sunt realiter vnum esse secundum rationem differentia: ergo 
            <lb ed="#V" n="76"/>divinarum perfectionum communicatio cum reali differentia non potuit esse nisi per 
            <lb ed="#V" n="77"/>potentiam directam ab intellectu: sed poso in operando directa per 
            <lb ed="#V" n="78"/>intellectum deteriatur adoperandum per voluntatem: ergo videtur quod deus snon 
            <lb ed="#V" n="79"/>potuit perfectionem suam communicare diuersis partibus vniuersi nisi 
            <lb ed="#V" n="80"/>per potentiam directam per intellectum ad operandum et deterinatam per 
            vo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>luntatem: ergo non potuit producem vniuersum de necessitate nature. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1209">
            <lb ed="#V" n="82"/>¶ Presmu deus non potuit creare vniuersum nisi propter aliquem 
            fi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nem qui est ipse: sed omne agens propter finem autem agit propter finem praescitum 
            <lb ed="#V" n="84"/>operi suo ab alio: sicut agut naturalia propter finem: autem a seipso: ergo 
            <lb ed="#V" n="85"/>cum finis propter quem deus operatur: non potuerit praestitui operibus 
            <lb ed="#V" n="86"/>ab alio quam a seipso: sequitur quod ipsemet dicitur finem propter quem 
            opera<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tur praestituit operibus suis. prestituere autem finem operi est ipsum finem 
            <lb ed="#V" n="88"/>cognoscem: et opus suum velle in illum finem ordinari: ergo sequitur quod 
            <lb ed="#V" n="89"/>deus non potuit producem vniuersum nisi cognoscendo 
            vniuer<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sum: et se esse finem vniuersi: et videndo vniuersum ordinari in 
            <lb ed="#V" n="91"/>se vt in finem: sed sic operari non est operari de necessitate nature: ergo 
            <lb ed="#V" n="92"/>deus non potuit producere vniuersum de necessitate nature. 
            <lb ed="#V" n="93"/>Ad princitum in opositum dicendum quod quamuis deus sit naturaliter bonus: et de necessitate 
            <lb ed="#V" n="94"/>et vniuersum creauerit propter suam bonitatem: non tamen propter hoc 
            <lb ed="#V" n="95"/>sequitur quod vniuersum creauerit de necessitate nature: quia hitudo 
            vni<lb ed="#V" n="96" break="no"/>uersi: vt futuri vel existentis non erat naturalis nec necessaria ad suam 
            <lb ed="#V" n="97"/>bonitatem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1246">
            ¶ Ad 2m dicendum quod quamuis deus finem non hebeat: tamen ipse 
            <lb ed="#V" n="98"/>est finis operum suorum inquantum opera sua vult ordinari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1251">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="99"/>3m dicendum quod filius carnalis generatur a patre naturaliter pro tanto: quia virtus 
            deci<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dens semen et virtus informans non agunt directe per intellectum 
            <lb ed="#V" n="101"/>patris carnalis: neque deteriantur ad sic operandum per carnalis patris 
            <lb ed="#V" n="102"/>voluntaem: non tamen generatur filius a patre de necessitate nature: pro tanto quia ex 
            <lb ed="#V" n="103"/>voluntate patris et matris dependet dare operam tali facto. 
            Uni<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uersum autem processit a deo per posum directam per intellectum: et 
            deter<lb ed="#V" n="105" break="no"/>minatam ad producendum per voluntatem: nec aliter produci potuit vt 
            <lb ed="#V" n="106"/>superius ostensum est: et ideo illa productio non fuit naturalis nec necessaria. 
            <lb ed="#V" n="107"/>nec esse potuit
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a93632-d1e1274">
            ¶ Ad 4m quod arguebatur per auctoritatem Diony. 
            <lb ed="#V" n="108"/>dicendum quod non intendebat dicem quod deus communicaret bonitatem suam 
            crea<lb ed="#V" n="109" break="no"/>turis de necessitate nature sicut sol lumen suum: sed intendebat 
            <lb ed="#V" n="110"/>dicere quod eam communicabat abundanter: sicut sol lumen suum. Unde 
            <lb ed="#V" n="111"/>in parte similitudo est: sed longe maior dissimilitudo: nec 
            inten<lb ed="#V" n="112" break="no"/>debat negare deum operari eligendo nisi accipiendo 
            <lb ed="#V" n="113"/>electionem secundum quod est post inquisitionem consilii. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>