<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 7</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 7</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="80-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g56796"><!-- l3d23a7 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g56796-Hd1e101">Articulus 7</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e103">
               <lb ed="#V" n="21"/>Consequenter queritur de 
      septi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mo principali: et 
      <lb ed="#V" n="23"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e112">
      ¶ Primo vtrum fides 
      <lb ed="#V" n="24"/>sit certior quam scientia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum fides 
      infor<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mis in homine sit acquisita. vel infusa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum fides 
      <lb ed="#V" n="26"/>in homine causet timorem.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g56796-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g56796-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e132">
      Quaestio I 
      <lb ed="#V" n="27"/>PRimo ostendo quod fides non sit certior quam 
      <lb ed="#V" n="28"/>scientia: quia ille habitus cognitiuus 
      <lb ed="#V" n="29"/>quo fides roboratur certior est fide: sed secundum Aug. 
      <lb ed="#V" n="30"/>14. de tri. c. I. Fides scientia roboratur. ergo scientia 
      cer<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tior est fide.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e145">
      ¶ Item scientia determinat intellectum ad 
      assen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tiendum de necessitate rei scite: sed fides non determinat 
      <lb ed="#V" n="33"/>intellectum ad assentiendum de necessitate rei credite: ergo 
      <lb ed="#V" n="34"/>maior est certitudo in scientia quam in fide.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e154">
      ¶ Item certior est 
      <lb ed="#V" n="35"/>cognitio que habetur ex principiis per se notis quam illa 
      <lb ed="#V" n="36"/>que non est respectu principiorum per se notorum: nec habetu 
      <lb ed="#V" n="37"/>ex principiis per se notis: sed cognitio scientie habetur per 
      prin<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cipia per se nota: articuli autem fidei nec sunt principia per 
      <lb ed="#V" n="39"/>se nota: nec eos tenemus per aliqua principia per se nota. 
      <lb ed="#V" n="40"/>ergo certior est cognitio per scientiam quam per fidem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Contra virtuosius est lumen in mediate a deo 
      infu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sum quam acquisitum: sed ea que scientimus: 
      sci<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mus per lumen acquisitum. fides autem qua credimus est 
      lu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>men infusum. ergo est lumen virtuosius: et sed que in 
      vir<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tuosiori lumine cognoscuntur certius cognoscuntur. ergo 
      cer<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tius cognoscuntur credita quam scita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e187">
      ¶ Item certior sum de 
      <lb ed="#V" n="47"/>ista veritate: quod est quedam ciuitas que Roma vocatur: 
      <lb ed="#V" n="48"/>quam numquam vidi quam de ista veritate quod tres anguli 
      trian<lb ed="#V" n="49" break="no"/>guli sunt equales duobus rectis: et tamen primam certitudinem 
      <lb ed="#V" n="50"/>non habeo: nisi per credulitatem acquisitam ex auditu. 
      Se<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cundam auctoritatem habeo per scientiam. ergo certior est 
      credu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>litas acquisita quam scientia: ergo multo fortior credulitas per 
      <lb ed="#V" n="53"/>fidem infusam que nobilior est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e205">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Respondeo quod distinguendum est de certitudine. 
      <lb ed="#V" n="55"/>est enim quedam certitudo 
      adhesio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nis in affectu: et certitudo cognitionis in intellectu. 
      Pri<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mo modo loquendo de certitudine: certior est fides 
      sim<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pliciter quo ad fidelem quam quecumque scientia acquisita. 
      Certi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tudo enim voluntatis est determinatio ipsius ad adherendum 
      <lb ed="#V" n="60"/>per amorem alicui veritati. fides autem inclinando magis de 
      <lb ed="#V" n="61"/>terminat affectum ad credendi actum et diligendum 
      veri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tatem creditam quam quecumque scientia inclinet ipsum ad volendum 
      <lb ed="#V" n="63"/>actum sciendi et rem scitam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e229">
      ¶ Loquendo autem de 
      certi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tudine cognitionis ad hoc: distinguendum est. Et enim 
      que<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dam certitudo simpiciter et quedam quo ad nos. Primo 
      <lb ed="#V" n="66"/>modo loquendo de certitudine. Certior est fides quam 
      que<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cumque scientia acquisita. Ille enim habitus cognitiuus certior est 
      <lb ed="#V" n="68"/>qui firmius intellectu determinat ad assentiendum alicui ve¬ 
      <!--00172.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ritati. Hoc autem simpliciter magis conuenit fidei quam cuicumque scientie 
      <lb ed="#V" n="70"/>acquisite: quia ratio qua intellectus per fidem assentit 
      verita<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ti: est veritas prima que omnium veritatum est certissima: scientia 
      <lb ed="#V" n="72"/>autem in assentiendo rei scite innititur humane rationi: que in 
      <lb ed="#V" n="73"/>comparabiliter minus est certa quam prima veritas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e257">
      ¶ Loquen 
      <lb ed="#V" n="74"/>do autem de certitudine cognitionis quo ad nos: sic dicoque 
      <lb ed="#V" n="75"/>scientia habita per demonstrationem potissimam: que est per 
      <lb ed="#V" n="76"/>causam certior est quam fides: quia hoc modo ille habitus 
      cogni<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tiuus est certior qui intellectum determinat ad assentiendum 
      <lb ed="#V" n="78"/>veritati: quam plenius attingit. propter enim euidentiam in 
      con<lb ed="#V" n="79" break="no"/>paratione ad intellectum: intellectus autem noster per 
      predi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctam scientiam plenius attingit ad rem scitam quam per fidem 
      <lb ed="#V" n="81"/>ad veritatem creditam: et sic loquendo de certitudine 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cit Hugo. i. libro de sacramentis parte 10. c. 1. Siquis plenam ac 
      ge<lb ed="#V" n="83" break="no"/>neralem diffinitionem fidei assignare voluerit dicere potest 
      <lb ed="#V" n="84"/>fidem esse certitudinem animi de rebus absentibus supra 
      <lb ed="#V" n="85"/>opinionem: et infra scientiam constitutam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e286">
      ¶ Ex dictis patet 
      via<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pro magna parte ad soluendum argumenta ad vtriusque partem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e291">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum dicendum quod quamuis fides sceitia roboretur: 
      <lb ed="#V" n="88"/>quo ad credentem: non tamen ex hoc 
      <lb ed="#V" n="89"/>sequitur quod scientia sit simpliciter certior fide: sed quo ad nos. Uel 
      <lb ed="#V" n="90"/>potest dici quod quamuis fides: et scientia simul magis certificent nos 
      <lb ed="#V" n="91"/>de re credita quam fides tantum: plus tamen ad certitudinem istam 
      <lb ed="#V" n="92"/>operatur fides per se quam faceret scientia per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e308">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod procedit de certitudine quo ad nos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e313">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod veritas que mouet ad assentiendum articulis fidei magis est 
      <lb ed="#V" n="95"/>per se nota simpliciter quam principia cognita in lumine 
      naturali<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mouentia ad assentiendum conclusioni: vnde et ipsi articuli 
      <lb ed="#V" n="97"/>in relatione ad ipsam veritatem primam maiorem habent 
      certi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tudinem simpliciter quam conclusio in relatione ad principium per 
      <lb ed="#V" n="99"/>se notum in luime naturali quamuis quo ad nos de lege communi sit econtrario. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e329">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod simpliter 
      <lb ed="#V" n="101"/>virtuosius est lumen fidei ad de 
      <lb ed="#V" n="102"/>terminandum intellectum quam lumen scientie acquisite quamuis quo 
      <lb ed="#V" n="103"/>ad nos sit econtrario.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e340">
      ¶ Ad secundum dicendum quod de certitudine 
      intel<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lectus quo ad nos certiores sumus quod Roma est vel fuit 
      <lb ed="#V" n="105"/>quam de articulis fidei quamuis de certitudine simpliciter non fit ita. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Ad plenum enim attingit intellectus noster ad videndum 
      <lb ed="#V" n="107"/>possibilitatem istius veritatis romam esse vel fuisse. hoc 
      <lb ed="#V" n="108"/>enim cognoscere non transcendit facultatem naturalis 
      co<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gnitionis: sed possibilitatem veritatis articulorum fidei ad 
      <lb ed="#V" n="110"/>plenum non attingit noster intellectus in hac via de 
      le<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ge communi. Et ideo facilius est determinare nosterm intellectum 
      <lb ed="#V" n="112"/>fortiter ad credendum romam esse vel fuisse quam ad 
      articu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>los fidei credendum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g56796-Dd1e365">
               <head xml:id="kzz7yh-g56796-Hd1e367">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e369">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="114"/>SEcundo queritur: vtrum sides informis 
      <lb ed="#V" n="115"/>in homine sit acquisita vel infusa 
      <lb ed="#V" n="116"/>et videtur quod acquisita. Illud enim quod in nobis generatur 
      <lb ed="#V" n="117"/>per scientiam acquisitum est: sed secundum Augu. 9. de tri. 
      <lb ed="#V" n="118"/>c. I. Per scientiam fides gignitur: ergo acquiritur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e382">
      ¶ Item illud 
      <lb ed="#V" n="119"/>ad quod attingimus per auditum acquirimus: sed sicut 
      di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cit apostolus. Ro. 10 fides ex auditu. ergo fidem acquirimus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e389">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Item vnus infidelis frequenter credit vnum 
      articu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lum: et discredit plures alios: sed hoc non est per fidem in 
      <lb ed="#V" n="123"/>fusam: quia per illam creduntur omnes articuli. ergo est per 
      acqui<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sitionem: sed qua ratione potest acquiri crudelitas vnius 
      arti<lb ed="#V" n="125" break="no"/>culi eadem ratione omnium. ergo credere potest aliquis omnes 
      arti<lb ed="#V" n="126" break="no"/>culos fidei per aliquem habitum acquisitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e405">
      ¶ Item omnes 
      <lb ed="#V" n="127"/>virtutes que habentur per infusionem infunduntur paruulis 
      <lb ed="#V" n="128"/>in baptismo: sed ipsi non habent habitum fidei: quod docet ex 
      <lb ed="#V" n="129"/>perientia: quia cum siunt adulti non essent prompti ad 
      creden<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dum articulos fidei nisi assuefierent ad actum credendi. ergo 
      <lb ed="#V" n="131"/>fides non est in homine per infusionem: sed per assuefactionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e419">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra ad ephe. 2. Ddicit apostolus quod sides non est ex no 
      <lb ed="#V" n="133"/>vbis: sed donum dei est: si autem hoc intelligitur 
      <lb ed="#V" n="134"/>de fide informi habeo propositum si de formata cum vt 
      <lb ed="#V" n="135"/>ostensum est eadem fides in numero: primo possit esse 
      infor<lb ed="#V" n="136" break="no"/>mis et postea formata: adhuc habeo propositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e432">
      ¶ Item 
      <!--00173.xml-->
      <pb ed="#V" n="81-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Augu. libro de predesti. sanctorum prope principium. Fidem 
      <lb ed="#V" n="2"/>qua christian sumus: donum dei esse debemus ostendere: 
      <lb ed="#V" n="3"/>sed proprie dicitur donum dei: quod infusum est: ergo fides 
      <lb ed="#V" n="4"/>informis est per infusionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e450">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod fides: sine infor mis: siue forma 
      <lb ed="#V" n="6"/>ta est infusa. Ad credendum enim 
      duo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>requiruntur scilicet quod articuli intellectui proponantur: et quod 
      intelle<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ctus eis assentiat. Primum autem fieri non potest: nisi per 
      <lb ed="#V" n="9"/>diuinam reuelationem: mediate vel immediate: quia veritas 
      <lb ed="#V" n="10"/>in articulis contenta nostre naturalis cognitionis 
      faculta<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tem trascendit per reuelationem autem propositi fuerunt 
      <lb ed="#V" n="12"/>illi articuli quibusdam vt prophetis et apostolis: qui eos 
      <lb ed="#V" n="13"/>verbo vel scripto intellectibus aliorum proposuerunt. ad 
      <lb ed="#V" n="14"/>boc autem vt intellectus eis assentiat: quamuis miraculum 
      <lb ed="#V" n="15"/>visum: vel persuadens ratio: posset ipsum aliqualiter ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>hoc disponere: non tamen sufficere potest: absque interiori moto 
      <lb ed="#V" n="17"/>re qui est deus mouens per habitum fidei intellectum ad 
      <lb ed="#V" n="18"/>assentiendum proposite veritati: sed veritati 
      supernatu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rali non potest intellectus assentire innitendo prime 
      veri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tati: nisi per motorem supernaturalem supernaturaliter 
      <lb ed="#V" n="21"/>mouentem: habitus ergo fidei est supernaturalis ad quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>sequitur: quod sit in nobis per infusionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e492">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      pre<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tanto sides dicitur generari per 
      sci<lb ed="#V" n="25" break="no"/>entiam: quia per eam homo persuadetur ad credendum: et 
      <lb ed="#V" n="26"/>ita aliquo modo disponitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e503">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="27"/>fides dicitur esse ex auditum inquantum per verbum 
      medi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>te auditu proponutur intellectui quue credenda sunt: sed sic 
      <lb ed="#V" n="29"/>proponens habuit hoc: per reuelationem mediate: vel 
      im<lb ed="#V" n="30" break="no"/>mediate
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e514">
      ¶ Ad tertium dicendum quod illum articulum 
      quem<lb ed="#V" n="31" break="no"/>credit aliquis infidelia: non credit eo modo: sicut fidelis: 
      <lb ed="#V" n="32"/>quia fidelis illum credit simpliciter imherendo prime 
      verita<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ti: infidelis autem non credit eum innitendo simpliciter 
      pri<lb ed="#V" n="34" break="no"/>me veritati: quia cum prima veritas dictet omnes 
      articu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>los esse credendos: omnes crederet explicite vel 
      implici<lb ed="#V" n="36" break="no"/>te: sed illum articulum credit initendo principaliter 
      pro<lb ed="#V" n="37" break="no"/>prie virtuti: vel alicui humane persuasioni: vel reuerentie 
      <lb ed="#V" n="38"/>alicuius doctoris sui: et si per huc modum aliquis 
      crede<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ret omnes articulos fidei: non propter hoc fidelis esset: quia 
      <lb ed="#V" n="40"/>non crederet eos: sicut per fidem debent credi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e539">
      ¶ Ad quar 
      <lb ed="#V" n="41"/>tum dixerunt quidam: quod habitus fidei non infunditur 
      par<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uulis in baptismo: nisi intusa cane que est charitas. Unde non 
      <lb ed="#V" n="43"/>dicuntur fideles: quia tuc habeant fidei haoitum: sed quia 
      habe<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ant eius causam: que est charitas: et quia susceperunt idei 
      sa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cramentum. Hii enim dicunt fidem: que est virtus theologica 
      <lb ed="#V" n="46"/>esse quendam habitum intellectus causatum in ipso: per 
      mul<lb ed="#V" n="47" break="no"/>totiens credere ad imperium voluntatis formate ex 
      cha<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ritate: et ex charitate hoc imperantis: et dicunt pro tanto 
      ip<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sum habitum dici insusum: quia causatur per imperium 
      vir<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tutis infuse. Sed hoc est contra communem opinionem 
      do<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctorum: et etiam contra Augu. qui vult 22 de ci. dei. c. 6 quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>fides precedit amorem ne in amando erret: quod non esset 
      <lb ed="#V" n="53"/>verum: si ex actu voluntatis charitate informato causaretur 
      <lb ed="#V" n="54"/>habitus fidei tanquam per causam imperantem: dicendum 
      er<lb ed="#V" n="55" break="no"/>go aliter ad argumentum scilicet quod in baptismo paruulis 
      insun<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ditur habitus fidei: per quem cum veniunt a. d etatem adultam 
      <lb ed="#V" n="57"/>facilius assentiunt articulis fidei: cum eis proponuntur: quam non 
      <lb ed="#V" n="58"/>baptizati ceteris paribus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g56796-Dd1e582">
               <head xml:id="kzz7yh-g56796-Hd1e584">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e586">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="59"/>Ertio queritur vtrum fides in homine 
      <lb ed="#V" n="60"/>causet timores: et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Effectus non praecedit causam: sed timor praecedit 
      <lb ed="#V" n="62"/>sidem. Unde eccliastici. 2. Qui timetis docnum 
      credi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>te illi: ergo timor non est effectus fidei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e599">
      ¶ Item idem non 
      <lb ed="#V" n="64"/>est cane contrariorum: sed timor: et spes: sunt contraria: quia spes est 
      <lb ed="#V" n="65"/>respectu futuri boni: timoe respectu futuri mali: ergo cum 
      <lb ed="#V" n="66"/>fides generat spem secundum glosam. Marci. id est videtur quod non 
      cau<lb ed="#V" n="67" break="no"/>st timorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e610">
      ¶ Item vnius habitus: non sunt plures 
      effe<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ctus secundum speciem: sed purificatio cordis: que specie differt 
      <!--00173.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>a timore est effectus fidei: secundum illud act. 15. Fide purificans 
      <lb ed="#V" n="70"/>corda eorum: ergo timor non est effectus fidei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e623">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra Iaco. 2. Demones credunt et contremiscunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e629">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Item illud est causa timoris quod rem 
      ti<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mendam ostendit: sed per fidem nobis ostenditur futurum 
      <lb ed="#V" n="74"/>iudicuim: quod est timendum: ergo fides causat timorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e638">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo quod eo modo quo actus intellectus 
      <lb ed="#V" n="76"/>sunt causa actuum voluntatis scilicet 
      dis<lb ed="#V" n="77" break="no"/>positiuus: sic dico quod sides causat in nobis spem: timorem et 
      <lb ed="#V" n="78"/>cordis purificationem. Spem per hoc quod nobis ostendit 
      <lb ed="#V" n="79"/>obiectum spei: quod est bonum arduum possibile tamen haberi. 
      Ti<lb ed="#V" n="80" break="no"/>morem in hoc: quod ostendit nobis obiectum timoris: quod est 
      <lb ed="#V" n="81"/>malum arduum: possibile tamen quamuis cum difficultate 
      euita<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ri. Purificationem cordis in hoc: quod ostendit obiectum 
      san<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cte dilectionis qua purificatur affectus. Impuritas enim 
      vni<lb ed="#V" n="84" break="no"/>uscuiusque rei consistit in hoc: quod rebus vilioribus immiscetur: 
      <lb ed="#V" n="85"/>et ideo cu anima sit nobilior temporalibus cum eis se 
      subii<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cit per amorem: impura efficitur a qua impuritate 
      mun<lb ed="#V" n="87" break="no"/>datur: cum per sanctam dilectionem ab eis recedit: et tendit 
      in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>obiectum dilectionis sancte: quod est summum bonum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e671">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Ad primum in oppositum dicendum quod aliquis 
      <lb ed="#V" n="90"/>timor bene potest procedere fidem 
      <lb ed="#V" n="91"/>inquantum causat humiliationem excludentem superbiam: 
      <lb ed="#V" n="92"/>que maxime reddit intellectum indispositum ad recipiendum 
      si<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dem. ex hoc tamen non sequitur quin aliquis timor causetur ex 
      <lb ed="#V" n="94"/>fide.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e687">
      ¶ Ad secundum dicendum quod idem ratione diuersorum: potest 
      <lb ed="#V" n="95"/>esse dispositiue causa contrariorum: vnde fides inquantum 
      no<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bis ostendit sperandum: et timedum: potest in nobis causa 
      <lb ed="#V" n="97"/>re dispositiue: et spem: et timorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g56796-d1e696">
      ¶ Ad tertium cum 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>citur quod vnius habitus non possunt esse plures effectus. etc. 
      <lb ed="#V" n="99"/>dico quod verum est loquendo de effectu per se: et immediate elicito per 
      <lb ed="#V" n="100"/>habitum: sed dispositiue per modum ostendentis sic non est verum.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>