<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="75-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g52921"><!-- l3d23a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g52921-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e103">
     Circa 
      pri<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e108">
      ¶ Primo vtrum omnis habitus 
      <lb ed="#V" n="106"/>sit qualitas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum indigeamus habentibus 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e115">
               <lb ed="#V" n="107"/>¶ Tertio vtrum habitus existentes in anima nostra 
      co<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gnoscamus per eorum actus: aut per species: aut per 
      eo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rum essentias. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g52921-Dd1e125">
               <head xml:id="kzz7yh-g52921-Hd1e127">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e129">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="110"/>PRimo ostendo quod non omnis habitus 
      <lb ed="#V" n="111"/>est qualitas: quia vnum 
      praedicamen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tum non continetur sub alio: sed secundum philosophum li. 
      <lb ed="#V" n="113"/>praedicamentorum habitus est vnum de decem 
      praedica<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mentis. ergo non est qualitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e142">
      ¶ Item secundum philosophum in 
      presen<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tes. Omnis habitus est dispositio: sed secundum eundem. 5. 
      me<lb ed="#V" n="116" break="no"/>taphy. Dispositio est ordo habentis partes. hoc autem 
      <lb ed="#V" n="117"/>pertinet ad predicamentum situs: ergo non omnis 
      habi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tus est qualitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e153">
      ¶ Item omnis qualitas est res 
      absolu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ta Est enim praedicamentum distinctum contra relationem: sed non 
      <lb ed="#V" n="120"/>omnis habitum est res absoluta. Est enim 
      predicamen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tum distinctum contra relationem. Sed non omnis 
      ha<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bitus est res absoluta: quia aliquis habitus important 
      or<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dinem ad actum. secundum enim Aug. libro de bono coniugali inter 
      <lb ed="#V" n="124"/>medium et finem. Habitus quo quis agit cum opus fuerit. 
      Or<lb ed="#V" n="125" break="no"/>do autem relatio est. ergo non omnis habitus qualitas est 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="126"/>¶ Item esse principium actus non conuenit: nisi poten¬ 
      <!--00162.xml-->
      <pb ed="#V" n="75-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tie potest. Ponitur enim in diffinitione potentie. 5 
      me<lb ed="#V" n="2" break="no"/>taphy. Sed quod ponitur in alicuius diffinitione 
      nulli<lb ed="#V" n="3" break="no"/>alii conuenit. Cum ergo aliqui habitus sint actuum 
      prin<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cipia: sequitur quod aliqui habitus sint potentie: sed 
      poten<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tia non est qualitas: quia substantia per se ipsam est potens. 
      <lb ed="#V" n="6"/>ergo non omnis habitus est qualitas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e196">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra secundum philosophum libro predicamentorum. Una species 
      <lb ed="#V" n="8"/>qualitatis est habitus et dispositio. Sed 
      om<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ne quod continetur sub specie continetur sub genere. 
      er<lb ed="#V" n="10" break="no"/>go omnis habitus qualitas est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e207">
      ¶ Item secundum philosophum in 
      eo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dem li. Qualitas est secundum quam quales dicimur: sed secundum 
      quem<lb ed="#V" n="12" break="no"/>libet habitus quales dicimur. ergo quilibet habitus est qualitas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e214">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Respondeo quo omnis habitus est qualitas. 
      si<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cut enim ratio substantie est 
      natu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ralis ad per se standum: et ratio quantitatis est naturalis 
      <lb ed="#V" n="16"/>aptitudo ad mensurandum: ita ratio qualitatis est 
      natu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ralis aptitudo ad modificandum. Unde sicut omne illud 
      <lb ed="#V" n="18"/>quod natum est per se stare est substantia: et quod natum 
      <lb ed="#V" n="19"/>est mensurare est quantitas sub ratione qua tale: ita omni: 
      <lb ed="#V" n="20"/>modus secundum quem res se habet in se ipsa est qualitas: et si 
      <lb ed="#V" n="21"/>modus ille sit quantitatis in ordine ad substantiam: tunc 
      <lb ed="#V" n="22"/>est in quarta specie qualitatis. Si autem ille modus est 
      <lb ed="#V" n="23"/>substantie in ordine ad sensum vel in ordine ad passiones 
      <lb ed="#V" n="24"/>diuturnas scientie in tertia specie qualitatis que continet 
      <lb ed="#V" n="25"/>passibiles qualitates et passiones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e245">
      ¶ Si autem ille modus 
      <lb ed="#V" n="26"/>est substantie in ordine ad naturales actiones et passiones 
      <lb ed="#V" n="27"/>que consequuntur naturalia rei principia: sic est secunda 
      <lb ed="#V" n="28"/>species qualitatis in qua continetur naturalis potentia vel 
      <lb ed="#V" n="29"/>impotentia secundum quas ex naturalibus principiis est 
      faci<lb ed="#V" n="30" break="no"/>lis vel difficilis ad aliquam actionem vel passionem. 
      Si<lb ed="#V" n="31" break="no"/>autem ille modus sit substantie in ordine ad naturam vel 
      <lb ed="#V" n="32"/>operationem ad quam non est substantia determinata exr 
      <lb ed="#V" n="33"/>principiorum suorum substantialium natura: sic est prima 
      <lb ed="#V" n="34"/>species qualitatis que continet habitum et dispositionem 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e267">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Nec intelligendum quod predicte species sint species qua 
      <lb ed="#V" n="36"/>litatis specialissime: sed subalterne. Unde philosophus 
      <lb ed="#V" n="37"/>in praedicamentis: aliquando dicit aliquod genus qualitatis est: 
      <lb ed="#V" n="38"/>alibi tertia species qualitatis se: et cum ergo omnis 
      habi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tus sit modus quo est habet in se ipsa vel in ordine ad 
      na<lb ed="#V" n="40" break="no"/>turam vel ad operationem eo modo quo antedictum est. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Omnis habitus qualitas est. Quod autem hec omni 
      ha<lb ed="#V" n="42" break="no"/>bitui conueniat patet per philosophum. 5. metaphy. dicentem quod 
      <lb ed="#V" n="43"/>habitus est dispositio secundum quam bene vel male disponitur 
      <lb ed="#V" n="44"/>dispositum aut secundum se autem ad aliud id est aut in ordine ad 
      na<lb ed="#V" n="45" break="no"/>turam: aut in ordine ad finem id est operationem ad quam ordinatur natura. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e293">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      ha<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bitus qui est qualitas dicitur ab 
      <lb ed="#V" n="48"/>habere non secundum quod aliqua res dicitur aliquid aliud 
      habe<lb ed="#V" n="49" break="no"/>re: quia sic habere vel est post predicamentum inquantum 
      <lb ed="#V" n="50"/>est respectu cuiuscumque rei que habetur vel constituit 
      pre<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dicamentum scilicet quando inter habentem: et rem que 
      habe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tur est aliquid medium non actio vel passio: sed aliquid 
      <lb ed="#V" n="53"/>per modum actionis vel passionis: prout scilicet res habita est 
      <lb ed="#V" n="54"/>ornans: et res que habetur ornata est. Unde dicit philosophus. 5. 
      <lb ed="#V" n="55"/>metaphy. Quod habitus est tanquam actio quedam habentis 
      <lb ed="#V" n="56"/>et habiti. Unde habentis vestem et habite vestis 
      interme<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dius est habitus: sed habitus qui est qualitas dicitur ab 
      <lb ed="#V" n="58"/>habere secundum quod res aliqua dicitur se habere in se ipsa. 
      Un<lb ed="#V" n="59" break="no"/>de talis habitus dicit modum rei secundum quem se habet in se 
      <lb ed="#V" n="60"/>ipsa vel in ordine ad naturam vel ad operationem eo modo 
      <lb ed="#V" n="61"/>quo supradictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e331">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>spositio quadrupliciter potest accipi: vno modo pro 
      mo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>do quo res se habet in se ipsa in ordine ad naturam: et ad 
      <lb ed="#V" n="64"/>quid aliud: et sic est genus ad habitum et dispositionem: 
      <lb ed="#V" n="65"/>que distinguitur contra habitum. Alio modo pro 
      dispositio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ne que contra habitum distinguitur que differt ab 
      habi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tu inquantum ipsa est de facili mobilis: et habitus de 
      diffi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cili mobilis: vel quia differt ab habitum: sicut imperfectum 
      <!--00162.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>a perfecto tertio modo accipitur pro quadam positione 
      <lb ed="#V" n="70"/>partium in ipso toto absolute: et sic dicit aliquam speciem 
      <lb ed="#V" n="71"/>qualitatis vel est eius causa vt asperitatis vel leuitatis. 
      <lb ed="#V" n="72"/>quarto modo pro dispositione partium alicuius totius in 
      <lb ed="#V" n="73"/>loco: et sic constituit predicamentum situs.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e364">
      ¶ Primo autem 
      <lb ed="#V" n="74"/>modo accipitur dispositio cum dicit philosophus 
      habi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tus est dispositio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e371">
      ¶ Ad tertium dicendum quod omnis 
      ha<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bitus est res absoluta quamuis in re habente habitum 
      me<lb ed="#V" n="77" break="no"/>diante ipso habitum fundetur ordo vel ad naturam rei vel 
      <lb ed="#V" n="78"/>ad operationem eo modo quo supradictum est: vnde 
      ha<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bitus non est ille ordo: sed fundamentum eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e382">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tum dicendum quod alio modo potentia est principium actus 
      <lb ed="#V" n="81"/>quam ipse habitus: quia substantia per potentiam agit: sed 
      <lb ed="#V" n="82"/>per habitum aliquo modo inclinatiue determinatur ad 
      <lb ed="#V" n="83"/>aliquam determinatam speciem actuum quos 
      prom<lb ed="#V" n="84" break="no"/>pte faciliter et expedite exequitur potentia per ipsum 
      ha<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bitum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g52921-Dd1e399">
               <head xml:id="kzz7yh-g52921-Hd1e401">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e403">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="86"/>Ecundo quaeritur: vtrum indigeamus 
      <lb ed="#V" n="87"/>habitibus: et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Potentie rationales nobiliores sunt potentiis 
      <lb ed="#V" n="89"/>naturalibus. Sed potentie naturales ad produ 
      <lb ed="#V" n="90"/>cendos suos actus determinate: et faciliter per se ipsos 
      suffi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ciunt sine habitibus. ergo multo fortius potentie rationa 
      <lb ed="#V" n="92"/>les.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e421">
      ¶ Item potentie per se ordinantur ad suos actus non 
      <lb ed="#V" n="93"/>per accidens: sed habitus est accidens cum sit qualitas: 
      <lb ed="#V" n="94"/>vt iam ostensum est: ergo potentie non ordinantur ad suos 
      <lb ed="#V" n="95"/>actus mediantibus habitibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e430">
      ¶ Item non indigemus 
      <lb ed="#V" n="96"/>his que diminuunt meritum in actu: sed quod diminuit 
      <lb ed="#V" n="97"/>de difficultate actus diminuit de merito: quia difficultas 
      <lb ed="#V" n="98"/>auget meritum in actu cum ergo per habitus 
      diminua<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tur difficultas in agendo habitus ad agendum non 
      indi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>gemus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e443">
      ¶ Item sicut aliqua potentia potest esse 
      contra<lb ed="#V" n="101" break="no"/>riorum: ita et habitus vnde dicit philosophus. 5. Ethi. c. 1. Quod 
      po<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tentia et scientia videtur esse eadem contrariorum. ergo 
      <lb ed="#V" n="103"/>potentia saltem intellectiua hitu scientie non indiget ad intelligendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e453">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra aliquando oportet bene agere ex 
      impreme<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ditato: sed bene agere repente: nisi sit a 
      ca<lb ed="#V" n="106" break="no"/>su non contingit: nisi per habitum. Unde de forti dicit 
      <lb ed="#V" n="107"/>philosophus. 3. Ethi. c. 9. Quod bene se habet in repentinis 
      pericu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lis per habitum fortitudinis. ergo habttibus indigemus 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e466">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Item secundum philosophum  Ethi. c. 11. Nullus est bonus qui non 
      <lb ed="#V" n="110"/>gaudet bonis operibus: sed gaudere de bona operatione 
      <lb ed="#V" n="111"/>non contingit nisi per habitum. Unde philosophus. 2. Ethi. c. 3. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Dicit quod signum oportet facere habitum 
      superuenien<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tem voluptatem vel tristitiam operibus: ergo hitibus indigemus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e479">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Respondeo quod habitibus indigemus quantum 
      <lb ed="#V" n="115"/>ad potentias rationales que sunt 
      <lb ed="#V" n="116"/>intellectus et voluntas: et quantum ad irascibilem et 
      con<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cupiscibilem in parte sensitiua et hoc propter plura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e490">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="118" break="no"/>mo vt nos possimus bene habere in repentinis: vt in 
      ar<lb ed="#V" n="119" break="no"/>guendo ad hanc partem dictum est: et propter 
      perfectio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nem habentis: per quam homo bonus est: etiam et si actu 
      <lb ed="#V" n="121"/>non operetur. Cum enim vt dicit philosopus libro de som. 
      <lb ed="#V" n="122"/>et vigi. Impossibile sit nos semper agere: et semper 
      indigea<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mus esse boni quando nullus est propter posse agere: quia 
      <lb ed="#V" n="124"/>eadem potentia qua possumus agere bonum possumus 
      <lb ed="#V" n="125"/>et agere malum iudigemus perfectione habituali per 
      quam<lb ed="#V" n="126" break="no"/>boni sumus: etiam non agentes Et etiam propter 
      perfe<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctionem actus qui perfectus non est nisi per habitum 
      bo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>num: vnde secundum philosophum. 2. Ethi. c. 5. habitus virtuosus et 
      ha<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bentem perficit: et opus eius bonum reddit: et vt in 
      agen<lb ed="#V" n="130" break="no"/>do delectemur: quia delectatio vt dicit philosophus. 10. Ethi. c. 4. 
      <lb ed="#V" n="131"/>perficit operationem: et propter commensurationam 
      mul<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tarum circunstantiarum que concurrunt ad bonam 
      ope<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rationem: et propter inclinationem potentie ad determi 
      <lb ed="#V" n="134"/>natam operationem per quam faciliter operatur. Et ideo 
      <lb ed="#V" n="135"/>quia potentie naturales naturaliter operantur: et ita ex im 
      <lb ed="#V" n="136"/>premeditato ad vnam determinantur operationem et per¬ 
      <!--00163.xml-->
      <pb ed="#V" n="76-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>fecte exercent eam: si non sit impedimentum: vel defectus 
      <lb ed="#V" n="2"/>in natura. Idon in talibus potentiis habitibus non indigemus. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Similiter dico de potentiis sensitiuis non persuasibilibus a ratione 
      <lb ed="#V" n="4"/>eo quod naturaliter recte operantur: intellectum etia respectu eorum ad que 
      <lb ed="#V" n="5"/>determinatur per suam naturam proprie loquendo habitu non 
      in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>diget: nec voluntas respectu finis vltimi in generali eo quod ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>illum determinatur per naturam: nisi forte velis vocare habitum 
      <lb ed="#V" n="8"/>naturam intellectus et voluntatis inquantum per eas 
      determi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>natur ad naturalem finis cognitionem et dilectionem in quos actus 
      <lb ed="#V" n="10"/>exeunt perfecte delectabiliter et faciliter: quod ideo dico ad saluandum 
      <lb ed="#V" n="11"/>philosophum: qui versus finem secundi libro poste. Ponit intellectum 
      ha<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bitum principiorum: et 6 Ethi. c. 4. Numerat ipsum inter 
      in<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tellectuales habitus. Certum est tamen quod intellectus et 
      volun<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tas quantum ad illos actus respectu finis ad quos non 
      deter<lb ed="#V" n="15" break="no"/>minantur per naturam habitibus indigent vt inferius declarabitur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e573">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum i oppositum dicendum quod potentie naturales hitibus 
      <lb ed="#V" n="17"/>determinantibus non indigent: quia ex 
      <lb ed="#V" n="18"/>se ipsis ad actus suos determinate sunt nec hoc est quia sint 
      <lb ed="#V" n="19"/>maioris dignitatis quam potentie rationales. Ex minore enim ea 
      <lb ed="#V" n="20"/>rum dignitate peruenit: inquantum ad pauciora se extendunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e586">
                  <lb ed="#V" n="21"/>¶ Ad secundum dicendum quod potentie non dicuntur: per se 
      ordinari<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ad suos actus: quia non indigeant aliquo accidente ad suum actum 
      <lb ed="#V" n="23"/>exercendum. Multa enim intelligimus quae intelligere non possemus 
      <lb ed="#V" n="24"/>nisi per earum similitudines: quae secundum aliquos sunt quaedam accidentia 
      in<lb ed="#V" n="25" break="no"/>intellectu. Sed ideo per se dicuntur ordinari ad suos actus: quia actus 
      <lb ed="#V" n="26"/>illi non eliciuntur ab aliquo per se cui ipse potentie accidant: 
      <lb ed="#V" n="27"/>sicut dicimus quod medicus edificat per accidens: quia per se 
      edi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ficare est ab edificatore cui accidit esse medicum. Potest etiam 
      <lb ed="#V" n="29"/>dici quod et si potentia per se possit in essentiam actus: non tamen 
      <lb ed="#V" n="30"/>sub quocumque modo: quia perfecte delectabiliter et faciliter in ipsum 
      <lb ed="#V" n="31"/>non potest: nisi mediante accidente: quod est habitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e613">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tium cum dicitur quod difficultas auget meritum in actum: et 
      faci<lb ed="#V" n="33" break="no"/>litas diminuit: dico quod verum est de facilitate et difficultate 
      <lb ed="#V" n="34"/>ex parte actus: non aut de facilitate que est ex parte habitus 
      <lb ed="#V" n="35"/>operantis. Quanto enim homo habet charitatem maiorem: tanto 
      <lb ed="#V" n="36"/>facilius facit opera charitatis et magis meretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e626">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tum dicendum alio modo intellectus potest esse contrariorum quam scientia. 
      In<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tellectus enim potest esse respectu actuum contrariorum qui sunt 
      conside<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rare recte: et non recte vel scire et ignorare: sed scientia et si possit 
      <lb ed="#V" n="40"/>esse respectu obiectorum contrariorum non tamen respectu contrariorum actuum 
      <lb ed="#V" n="41"/>Non enim per scientiam possumus ignorare: habitus autem partis 
      <lb ed="#V" n="42"/>affirmatiue per vnum actum in specie: non potest esse respectu contra 
      <lb ed="#V" n="43"/>riorum obiectorum: quamuis enim per charitatem diligamus bonum: et 
      <lb ed="#V" n="44"/>odiamus malum: isti tamen actus non sunt eiusdem speciei: sunt 
      <lb ed="#V" n="45"/>tamen consequenter se habentes. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g52921-Dd1e649">
               <head xml:id="kzz7yh-g52921-Hd1e651">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e653">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="46"/>TErtio queritur: vtrum cognoscamus habitus 
      <lb ed="#V" n="47"/>existentes in anima nostra per eorum actus: aut 
      <lb ed="#V" n="48"/>per species: aut per eorum essentias: et vtr quod per eorum 
      <lb ed="#V" n="49"/>essentias secundum Augu. 10 de trini. c. 9. Aima non ob 
      <lb ed="#V" n="50"/>aliud statim cognoscit se ipsam quam eo quo sibi praesens est: 
      er<lb ed="#V" n="51" break="no"/>go cum habitus existentes in ea: sibi sint pantes: vr quod eo ipso 
      <lb ed="#V" n="52"/>cognoscit eos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e671">
      ¶ Item Augu. 13 de tri. c. 1. Fidem quando est 
      <lb ed="#V" n="53"/>in nobis videmus in nobis: quia rerum abesentium proesens est fides: 
      <lb ed="#V" n="54"/>ergo videtur quod fides per se ipsam cognoscatur: quando anime proesenus est: er 
      <lb ed="#V" n="55"/>go a simili: alii habitus anime.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e680">
      ¶ Item Aui. 6 naturalium. li. 1 c. 1. 
      di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cit sententialiter. Quod si subito crearetur vnus homo perfectus habens actum 
      <lb ed="#V" n="57"/>alicuius sensus: tamen constanter affirmaret se esse. ergo anima eius 
      <lb ed="#V" n="58"/>per suam essentiam cognosceret se esse: quia sibi proesens esset. ergo 
      <lb ed="#V" n="59"/>a simili anima habitus in ea existentes cognoscit per eorum essentias: 
      <lb ed="#V" n="60"/>quia sibi sunt praesentes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e693">
      ¶ Item ad actionem et passionem sufficit 
      <lb ed="#V" n="61"/>coniunctio agentis virtutis cum patiente disposito seu 
      propor<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tionato agenti: sed in actu intelligendi: aut intellectus est 
      <lb ed="#V" n="63"/>patiens: et obiectum agens: aut econuerso: ergo ad 
      intelligen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dum sufficit coniunctio intelligibilis cum intellectu. Cum 
      er<lb ed="#V" n="65" break="no"/>go habitus anime per suas essentias intellectui sint praesentes: 
      vi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>quod sufficit ad hoc quod intelligantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e710">
      ¶ Sed quod per similitudinem 
      <lb ed="#V" n="67"/>videtur Anseli. monolo. c. 33. Nulla ratione negari potest cum mens 
      <lb ed="#V" n="68"/>rationalis se ipsam cogitando intelligit imaginem ipsius nasci¬ 
      <!--00163.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>in sua cogitatione: ergo non obstante quod ipsa sibi praoespens est per 
      <lb ed="#V" n="70"/>similitudinem se cognoscit: ergo similiter non obstante quod sui habitus 
      <lb ed="#V" n="71"/>sibi praesentes sint tamen eas per eorum similitudines cognoscit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e728">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod cognoscamus eos per actus: probo sic secundum philosophum. 2. de anima. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Potentie innotescunt per actus: et actus per obiecta. Sed 
      <lb ed="#V" n="74"/>habitus non sunt praesentiores anime quam potentie: ergo videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="75"/>cognoscantur a nobis: nisi per actus et obiecta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e739">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="76"/>philosophum I physlmus. In nata est nobis via ex nobis notioribus: 
      <lb ed="#V" n="77"/>et certioribus incertiora nature et notioria: sed certiora sunt 
      no<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bis sensibilia quam intelligibilia: nature autem est econuerso: ergo 
      <lb ed="#V" n="79"/>in cognitione habituum: quin sunt res intellibiles deuenimus 
      <lb ed="#V" n="80"/>per cognitionem sensibilium: ergo in cognitione habituum: qui 
      <lb ed="#V" n="81"/>sunt per obiecta sensibilia mediantibus actibus 
      deueni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>mus in cognitionem eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e757">
      ¶ Item cognitio rei per essentiam 
      <lb ed="#V" n="83"/>vel per similitudinem immediate ducentem in rem cognitam: est 
      <lb ed="#V" n="84"/>cognitio rei intuitiua non discursiua: sed experimur nos 
      <lb ed="#V" n="85"/>non cognoscere ea que sunt in anima nostra: nisi per discursum 
      <lb ed="#V" n="86"/>ergo ea non cognoscemus: nec per essentiam: nec per 
      spe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ciem: restat ergo quod per actus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e770">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Respondeo quod aliter iudicandum est de 
      cogn<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tione habituum anime per comparationem: 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad animam separatam: et ad animam corpori coniunctam: et aliter pro 
      sta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tu innocentie: et pro statu glurie et pro statu nature lapse: et aliter 
      <lb ed="#V" n="92"/>de lege commun: et de priuilegio specieali: et aliter per naturam et per gratiam. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Dico enim quod anima separata habitus in ea existentes cognoscit per 
      <lb ed="#V" n="94"/>eorum essentias propter quartam rationem factam ad illam partem. Similiter dico 
      <lb ed="#V" n="95"/>de angelis respectu habituum in ipsis existentiu. Aima etiam 
      coniun<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cta corpori in statu innocentie: quia tunc corpore non 
      aggra<lb ed="#V" n="97" break="no"/>uabatur se poterat reflectere immediate super essentiam rerum in ea 
      <lb ed="#V" n="98"/>existentium: et multo fortius: hoc poterint anima coniuncta in statu 
      <lb ed="#V" n="99"/>glie. In statu est nature lapse anima coniuncta corpori ex aliquo 
      pri<lb ed="#V" n="100" break="no"/>uilegio specieali per aliquam priuilegiatam gratiam potest 
      cognosce<lb ed="#V" n="101" break="no"/>re habitus in ea existentes per eorum essentias: sed per naturam 
      <lb ed="#V" n="102"/>de lege communi non potest: nec per aliquam speciem immediate 
      ducen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tem intellectum in eorum cognitionem: sicut bene ostendunt rationes 
      <lb ed="#V" n="104"/>ad hanc partem inducte. Sed enim quod per cognitionem obiecti: 
      <lb ed="#V" n="105"/>mediante cognitione actus deueniat in cognitionem habitus. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Nos enim experimus nos nescire etiam habere speciem 
      in<lb ed="#V" n="107" break="no"/>telligibilem alicuius rei: vtpote rose: nisi per hoc quod 
      sci<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mus nos habere cognitionem de rosa. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e818">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non est site de anima 
      <lb ed="#V" n="110"/>et de habitibus suis. Ipsa enim est 
      si<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bi magis connaturalis et intima quam sui habitus. vnde non opetet quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>si de se per se ipsam habeat aliquam cognitionem in generali quod 
      <lb ed="#V" n="113"/>ita habeat cognitionem de suis habitibus: estiam in generali per 
      <lb ed="#V" n="114"/>eorum essentias.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e835">
      ¶ Uel dici potest quod anima dicitur cognoscere se: quia 
      <lb ed="#V" n="115"/>sibi proesenus est: quia actum suum non experiretur esse suum: nisi ipsa sibi 
      <lb ed="#V" n="116"/>proespenus esset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e842">
      ¶ Ad hoc autem quod per actum suum cognoscat se: oportet 
      <lb ed="#V" n="117"/>quod experiatur illum esse suum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e847">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ibi Aug. 
      acci<lb ed="#V" n="118" break="no"/>pit fidem pro ipso credere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e852">
      ¶ Ad tertium soluendum est: sicut 
      <lb ed="#V" n="119"/>ad secundum. Uel dicendum quod non est consentiendum Auicenne in illo 
      <lb ed="#V" n="120"/>passu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e859">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod ad actionem et passionem 
      suffi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cit coniunctio agentis virtutis cum patiente etc. Dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rum est supposita dispositione in patiente: et debita proportione 
      <lb ed="#V" n="123"/>agentis ad patiens. Sicut enim dicit philosophus 2. de anima. Actus 
      ac<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tiuorum sunt in patiente et disposito: intellectus autem 
      corpo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ri corruptibili: et animam aggrauanti coniunctus: non est 
      dispo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>situs propter corporis aggrauationem: vt immediate moueatur a 
      simili<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bus intelligibilibus et habitibus tamquam ab obiectis: sed tantum 
      <lb ed="#V" n="128"/>tamquam a rationibus agendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g52921-d1e879">
      ¶ Ad illud quo probabatur quod per simili 
      <lb ed="#V" n="129"/>tudinem dicendum quod Ansel. in praeallegata auctoritate per imaginem anime 
      <lb ed="#V" n="130"/>non intelligit aliquam speciem mediam inter ipsam et suam 
      cogita<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tionem: sed ipsam cogitationem sui ipsius vocat ipsius 
      ima<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ginem: quod patet: quia immediate subdit ipsam cogitationem sui: 
      <lb ed="#V" n="133"/>esse suam imaginem. Cum enim actus causetur a potentia: et obiecto 
      <lb ed="#V" n="134"/>et effectus habeat imaginem sue cause ille actus quo anima 
      se<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ipsam intelligit maxime est imago illius. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>