<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 9</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 9</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="63-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k45622"><!-- l4d14a9 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k45622-Hd1e101">Articulus 9</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e103">
          Di. IX 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e105">
          <lb ed="#V" n="79"/>Consequenter queritur de olo 
          prin<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cipali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e112">
          ¶ Et 
          cir<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ca hoc quaeruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e117">
          ¶ Primo vtrum de peccato per poenitentiam 
          <lb ed="#V" n="82"/>remisso teneatur homo amplius penitere
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e123">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="83"/>vtrum peccator per poenitentiam possit plusquam se nel resurgere.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k45622-Dd1e128"><!-- l4d14a9q1 -->
          <head xml:id="kzz7yh-k45622-Hd1e131">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e133">
            Quaeotd I.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e135">
            <lb ed="#V" n="84"/>PRimo ostendo quod de peccato per poenitentiam 
            re<lb ed="#V" n="85" break="no"/>misso tenetur homo amplius 
            penite<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re. Aug. in lib. de poenitentia: non multum longe post 
            <lb ed="#V" n="87"/>principium dicit quod quedam est poenitentia cuius actio 
            <lb ed="#V" n="88"/>per totam istam vitam quam in carne mortali degimus: 
            perpe<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tua supplicationis subeunda est humilitate: ergo de peccato 
            <lb ed="#V" n="90"/>quantuncunque remisso homo tenetur per totam vitam suam 
            pe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nitere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e155">
            ¶ Item de pe. di. 3. Si apostolus: et habetur in littera parum 
            <lb ed="#V" n="92"/>vltra meipitum praesentis distinctionis dicitur de peccatore quod semper 
            dole<lb ed="#V" n="93" break="no"/>at et dolere gaudeat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e162">
            ¶ Item homo non potest esse certus de 
            <lb ed="#V" n="94"/>lege communi de remissione culpe sue iuxta illud Eccl. 9. 
            Ne<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mo scit vtrum odio an amore dignus sit: ergo si non sem per 
            <lb ed="#V" n="96"/>penitet periculo discris se exponit: quod quilibet vitare tenetur 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e172">
            <lb ed="#V" n="97"/>Contra. Post recuperationem sanitatis non debet vti 
            homo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>medicina curatiua: sed sanitatis conseruati 
            <lb ed="#V" n="99"/>ua: sed poenitentia medicina est curatiua: ergo non tenetur homo 
            pe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nitere de pecco post remissionem illius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e183">
            ¶ Item vera poenitentia 
            red<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dit hominem innocentem: sed innocens penitere non tenetur ergo 
            <lb ed="#V" n="102"/>homo post peccatorum remessionem de illis penitere non tenetur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e190">
            <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo quod poenitenti potest accipi pro poenitentia que est 
            <lb ed="#V" n="104"/>virtus vel pro poenitentia que est sacramentum: 
            di<lb ed="#V" n="105" break="no"/>co ergo quod de peccato remisso per poenitentiam quae est virtus tenetur 
            homo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sacramentum poenitentie suscipere si potest: sed accipiendo penitere pro 
            extem<lb ed="#V" n="107" break="no"/>riori actu virtutis non tenetur homo penitere de peccato per poenitentiam 
            <lb ed="#V" n="108"/>remisso et quantum ad culpam et quantum ad penam. Similiter nec 
            <lb ed="#V" n="109"/>loquendo de penitere inquantum dicit interiorem actum 
            virtu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tis nisi in causau scilicet quando non adest probabilis coniectura de 
            remis<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sione peccati: autem quin de percon suo ex deliberatione recogitat: 
            <lb ed="#V" n="112"/>tunc enim illud detestari tenetur: non enim fideliter seruat 
            repa<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ratum fedus diuine amicitie cui actu non displicet quando de 
            <lb ed="#V" n="114"/>hoc deliberat illud quod inter ipsum et deum causa fuit 
            inimi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>citie: continue tamen tenetur hitualiter penitere: quia non potest 
            dimit<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tere hitum poenitentie nisi ruendo in peccatum mortale: de habitu 
            <lb ed="#V" n="117"/>autem poenitentie aut de interiori actu in casibus supradcis 
            intel<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ligi debet illud verbum Hug 2 libro de sacra. parte 1 c. 2. cum dicit. 
            <lb ed="#V" n="119"/>Necesse hebes semper penitere: satisfacere potes: nimis 
            face<lb ed="#V" n="120" break="no"/>re non potes: melius est vt plus facias quam minus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e232">
            ¶ Similiter 
            <lb ed="#V" n="121"/>modo intelligende sunt due auctoritates ad primam partem 
            al<lb ed="#V" n="122" break="no"/>legate
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e239">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod quia homo non potest certus esse de 
            re<lb ed="#V" n="123" break="no"/>missione peccati certitudine scientie: ideo sufficit certitudo 
            <lb ed="#V" n="124"/>babilis coniecture ad hoc quod se exponat discrimini si ita 
            <lb ed="#V" n="125"/>non vacat actui penitendi sicut antequam haberet probabilem 
            con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>iecturam de remissione peccati sui: tunc autem est probabilis 
            conte<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctura quando homo fecit quod in se est dolendo: conntendo: 
            satisfa<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ciendo: et propositum cauendi habendo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e255">
            <lb ed="#V" n="129"/>Ad primum ad partem alia dicendum: quod srequenterea quae 
            <lb ed="#V" n="130"/>separantur in inferiori vniuntur in superic 
            <lb ed="#V" n="131"/>ri: et ideo quia superior est medicima spiritualis quam corporalis: magis 
            <lb ed="#V" n="132"/>potest reperiri in ea aptitudo ad curandum et ad sanitatem 
            recu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>paratam conseruandum quam in vna medicina corporali: et tamen quandoque 
            <lb ed="#V" n="134"/>inuenitur in corporalibus aliquid conferens sanitati recuperande 
            <lb ed="#V" n="135"/>et conseruationi recuperate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e274">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod 
            inno<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cens dupliciter potest dici. Aut qui non est nocens nec 
            <!--00157.xml-->
            <pb ed="#V" n="64-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>fuit: et talis innocens penitere non tenetur: sed sic 
            peniten<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tia non facit peccatorem innocentem: aut qui non est nocens: 
            <lb ed="#V" n="3"/>sed tamen fuit: et talis innocens penitere tenetur interius in 
            <lb ed="#V" n="4"/>casibus supradictis: et hoc modo penitentia peccatorum 
            <lb ed="#V" n="5"/>reddit innocentem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k45622-Dd1e297">
          <head xml:id="kzz7yh-k45622-Hd1e299">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e301">
            Questio II
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e303">
            <lb ed="#V" n="6"/>SEcundo queritur vtrum peccator per 
            pe<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nitentiam possit plusquam semel 
            <lb ed="#V" n="8"/>resurgere. Et videtur quod non. Qui non potest a 
            ve<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ra poenitentia cadere non potest plus quam semel per poenitentiam 
            <lb ed="#V" n="10"/>resurgere: sed vere penitens non potest a poenitentia cadere: quia 
            <lb ed="#V" n="11"/>vt habetur de pe. di. 3. c. Inanis. Inanis est poenitentia quam sequens 
            <lb ed="#V" n="12"/>culpa coinqunat: ergo peccator per penitentiam non potest 
            re<lb ed="#V" n="13" break="no"/>surgere plus quam semel.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e323">
            ¶ Item Apismus ad Hebreos. 6 
            Im<lb ed="#V" n="14" break="no"/>possibile est eos qui semel sunt illuminati: sequitur: et 
            prola<lb ed="#V" n="15" break="no"/>psi sunt rursus vocari ad penitentiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e330">
            ¶ Item 23 q. 4. 
            <lb ed="#V" n="16"/>Est iniusta: in fine. Facilitas venie incentiuum tribuit 
            de<lb ed="#V" n="17" break="no"/>linquendi. Cum ergo deus nulli debeat tribuere 
            incen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ti uum delinquendi: tribueret autem si penitenti parceret plus 
            <lb ed="#V" n="19"/>quam semel: non remittit peccata per poenitentiam plus quam semel. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e342">
            <lb ed="#V" n="20"/>Contra misericordiam non negat deus homni quam 
            pre<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cipit homini ab homine impendi: sed vt 
            habe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tur Math. 18 Deus vult quod homo parcat homoni quotiens 
            <lb ed="#V" n="23"/>cunque in ipsum peccauerit: ergo deus parcit homoni quotient 
            <lb ed="#V" n="24"/>cunque penituerit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e355">
            ¶ Item de pe. di. 3. §. Quod autem dicitur quod christus 
            <lb ed="#V" n="25"/>tot sanauit claudos cecos et aridos ne desperetur de se peccator. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e360">
            <lb ed="#V" n="26"/>Respondeo quod peccator per poenitentiam potest plus 
            <lb ed="#V" n="27"/>quam semel resurgere: sicut probatur 
            <lb ed="#V" n="28"/>in littera pluribus auctoritatibus et exemplis: quod et ratione 
            <lb ed="#V" n="29"/>declaratur. Homo a vera poenitentia potest excidere et veram 
            <lb ed="#V" n="30"/>poenitentiam recuperare: sed vera poenitentia nunquam caret peccatorum 
            <lb ed="#V" n="31"/>remissione: quod autem homo a vera poenitentia possit excidere: 
            po<lb ed="#V" n="32" break="no"/>test probari per similem modum quo superlus libro 3. di. 3 1. probatum 
            <lb ed="#V" n="33"/>est quod charitas possit amitti in non confirmatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e380">
            ¶ 
            Prete<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rea est in subiecto veritibili scilicet in voluntate: nec 
            continuatio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>in futurum de eius essentia est. Quod autem veram poenitentiam 
            <lb ed="#V" n="36"/>possit recuperare probo: quia homo quamdiu est in vita potest 
            fa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cere quod in se est vt sibi detur a deo poenitentia vera: sed omni 
            facien<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ti quod in se est deus dat poenitentiam veram: aliter enim non 
            pulsa<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ret hominem vt faceret quod in se est: dicitur autem Apoc. 3. in eius 
            <lb ed="#V" n="40"/>persona. Ego sto ad ostium et pulso.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e398">
            ¶ Quod autem vera poenitentia 
            <lb ed="#V" n="41"/>nunquam careat peccatorum remissione probatur sic: dicitur de poenitentia di. 
            <lb ed="#V" n="42"/>3. c. Adhuc perfidi. et recitat magister in littera huius di. c. 
            <lb ed="#V" n="43"/>pentis. Constat ei multum peccata displicere qui semper presto est 
            <lb ed="#V" n="44"/>ea destruere: sed si vera penitentia aliqu careret peccati 
            <lb ed="#V" n="45"/>remissione: deus non esset semper presto peccata destruere: 
            <lb ed="#V" n="46"/>quia homo per veram poenitentiam quantum est in se remouet a se omne quod 
            <lb ed="#V" n="47"/>resistit destructioni peccati.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e416">
            ¶ Preterea ad principale Aug. 
            <lb ed="#V" n="48"/>li. 1 retrac. c. 18 de quocunque pessimo in hac vita 
            consti<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tuto non est desperandum: sed si per poenitentiam non posset homo 
            re<lb ed="#V" n="50" break="no"/>surgere plusquam felmus de peccante mortaliter post poenitentiam esset 
            <lb ed="#V" n="51"/>desperandum: ergo per poenitentiam potest peccator refurgere plus 
            <lb ed="#V" n="52"/>quam semel: immo quotienscunque vere penituerit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e430">
            <lb ed="#V" n="53"/>Ad primum in opposita dicendum: quod minor est 
            sal<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sa.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e437">
            ¶ Ad probationem dicendum: quod 
            pe<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nitentia quam sequens culpa coinqunat inanis dicitur: non quia 
            sue<lb ed="#V" n="56" break="no"/>rit vera: sed quia insufficiens ad vitam eternam obtinendam 
            <lb ed="#V" n="57"/>vt carens fructu illius poenitentie: quam non sequitur culpa cuius 
            <lb ed="#V" n="58"/>fructus est vitatio gehenne et adeptio glurie et sic exponit glo. 
            <lb ed="#V" n="59"/>ibidem: et magister in littera non multum ante medium di. 
            <lb ed="#V" n="60"/>praesentis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e453">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod ibi non negat Apostolus peccato 
            <lb ed="#V" n="61"/>rem posse per poenitentiam resurgere plus quam semel: sed 
            peniten<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tem post relapsum reuocari posse. secundo per baptismum 
            <lb ed="#V" n="63"/>vnde glo. ibidem. Impossibite est eos motos ad poenitentiam 
            <lb ed="#V" n="64"/>qui hoc acceperunt semelirursus renouari id est rebaptizari ipost 
            <lb ed="#V" n="65"/>penitentiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k45622-d1e466">
            ¶ Ad tertium dicendum quod facilitas venie 
            quam<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tum ad remissionem pene satisfactorie incentiuum tribuit 
            <lb ed="#V" n="67"/>delinquendi: et sic peccator non consequitur faciliter 
            veni<lb ed="#V" n="68" break="no"/>am quia de lege communi deus semper exigit pro peccato penam 
            <!--00157.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>satisfactoriam: sed quantum ad remissionem offense non 
            tri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>buit incent iuum delinquendi: sed magis cauendi 
            pecca<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tum ex amore: et difficultas venie quantum ad offensam 
            oc<lb ed="#V" n="72" break="no"/>casionem tribueret desperationis.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>