<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="220-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k160283"><!-- l4d49a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k160283-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e103">
    Distinctio. II. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e105">
               <lb ed="#V" n="54"/>Consequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cipali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e112">
      ¶ Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="56"/>queruntur octo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e117">
      ¶ Primo vtrum omnes homines 
      <lb ed="#V" n="57"/>appetant beatitudinem
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum de 
      necer<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sitate.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum voluntas in appetendo 
      beatitu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dinem moueat se.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e133">
      ¶ Quarto vtrum voluntas velit 
      quic<lb ed="#V" n="60" break="no"/>quid vult propter beatitudinem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e138">
      ¶ Quinto vtrum 
      vo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>luntas in appetendo beatitudinem mereatur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e143">
      ¶ 
      Sexto<lb ed="#V" n="62" break="no"/>vtrum beatitudo possit haberi in: hac vita.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e148">
      ¶ Septimo 
      <lb ed="#V" n="63"/>vtrum beatitudo electorum erii maior post iudicium quam 
      <lb ed="#V" n="64"/>ante.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e156">
      ¶ Octauo vtrum beatitudo ab omnibus beatis 
      <lb ed="#V" n="65"/>equaliter participetur. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k160283-Dd1e161">
               <head xml:id="kzz7yh-k160283-Hd1e163">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e165">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="66"/>PRimo ostendo quod non omnes homines 
      <lb ed="#V" n="67"/>appetant beatitudinem. Augu. 
      <lb ed="#V" n="68"/>gno. de trini. ca. primo. Firmissime nouimus amo 
      <!--00472.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ri nisi nota non posse. Sed non omnes homines 
      cogno<lb ed="#V" n="70" break="no"/>scunt beatudinem: quod patet: quia secundum philosophum 
      pri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mo ethico. cap. 6. Quidam posuerunt eam in 
      voluptati<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bus: quidam in diuitiis: quidam in honoribus: ergo non 
      <lb ed="#V" n="73"/>omnes appetunt beatitudinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e191">
      ¶ Item philosophus 10 
      <lb ed="#V" n="74"/>ethicorum. capi. octauo. dicit quod felicitas est operatio 
      intelle<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ctus secundum propriam virtutem: sed non omnes appetunt 
      opera<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ri secundum virtutem: cum multos magis videamus appetere 
      <lb ed="#V" n="77"/>vitia quam virtutes. ergo non omnes appetunt beatitudinem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="78"/>¶ Item si beatitudo appeteretur ab omnibus non videretur 
      <lb ed="#V" n="79"/>huius esse alia ratio nisi quia appetitus beatitudinis est 
      na<lb ed="#V" n="80" break="no"/>turalis. Sed hec ratio non est sufficiens: quia sexus virilis 
      <lb ed="#V" n="81"/>naturalis est viris. Nec tamen consequitur omnia indiuidua 
      <lb ed="#V" n="82"/>speciei humane. ergo non omnes homines appetunt beatitudinem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e216">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Contra. Augusti. decimotertio de trinita. ca. 
      quin<lb ed="#V" n="84" break="no"/>to. dicit quod omnes appetunt beatitudinem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Item omnia bonum appetunt dicit enim philosophus primo 
      <lb ed="#V" n="86"/>ethico. Circa principium: quod bene enunciauerunt 
      dicen<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tes esse bonum quod omnia appetunt. ergo secundum regulam 
      <lb ed="#V" n="88"/>eiusdem. 3 topi. Maxime bonum omnes maxime 
      appe<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tunt: sed beatitudo est maximum bonum. ergo omnes 
      ho<lb ed="#V" n="90" break="no"/>mines maxime beatitudinem appetunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e239">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod beatitudo dupliciter potest 
      con<lb ed="#V" n="92" break="no"/>fiderari scilicet in generali inquantum est 
      <lb ed="#V" n="93"/>bonum quoddam suffencientissimum: vel in speciali scilicet 
      inquan<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tum consistit in clara dei visione et perfecta eius dilectio. 
      <lb ed="#V" n="95"/>ne et gaudio: quod habetur de dei bonitate presenti per 
      <lb ed="#V" n="96"/>claram eius visionem et perfectam dilectionem. Primo 
      <lb ed="#V" n="97"/>modo beatitudo est omnibus nota. quilibet enim scit quid 
      <lb ed="#V" n="98"/>est bonum: et quid est esse sufficientissimum. Secundo 
      mo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>do non est omnibus nota: vnde non omnes eam appetunt: 
      <lb ed="#V" n="100"/>sed primo modo omnes appetunt eam: quia appetitus eius 
      <lb ed="#V" n="101"/>naturalis est. vnde Augusti. 13. de trinita. capi. 8. dicit quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad appetendum beatitudinem natura compellit: cui 
      sum<lb ed="#V" n="103" break="no"/>me bonus et immutabilis beatus creator hoc indidit. 
      di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cit etiam glo. super illud psal. Beata gens quod animus 
      na<lb ed="#V" n="105" break="no"/>turaliter est capax beatitudinis. nulla autem creatura capax 
      <lb ed="#V" n="106"/>naturaliter alicuius boni est derelicta omni naturali 
      in<lb ed="#V" n="107" break="no"/>clinatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e278">
      ¶ Ad illud etiam dicit philosophus libro de bona 
      for<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tuna: quod naturales appetitus sunt in nobis primi. sed 
      pri<lb ed="#V" n="109" break="no"/>mus motus voluntatis est in finem. ergo ille motus est 
      na<lb ed="#V" n="110" break="no"/>turalis: sed beatitudo finis est: ergo appetitus 
      beatitudi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nis naturalis est: sed quod naturaliter conuenit homini 
      <lb ed="#V" n="112"/>ratione sue forme omni homini conuenit: quia per formam 
      <lb ed="#V" n="113"/>homo reponitur in vna specie: et ideo: dicit Damasce. 3. 
      <lb ed="#V" n="114"/>lib. capi. 4 quod in omnibus communiter inspicitur: 
      natu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tura characterizat in his que sub ipso sunt atomis. ergo 
      <lb ed="#V" n="116"/>om nes homines appetunt beatitudinem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      quam<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uis non omnes nouerint 
      beatitu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dinem in suo esse specialissimo: nec etiam speciali: tamen 
      <lb ed="#V" n="120"/>omnes nouerunt eam in esse suo generalisummo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e311">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cundum dicendum quod et si non omnes appetunt operari 
      <lb ed="#V" n="122"/>secundum virtutem in speciali: quia multi appetunt 
      operatio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nem contrariam virtuti: tamen omnes operari secundum 
      virtu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tem appetunt in generali. In hoc quod appetunt bonum 
      suf<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ficientissimum: quod bonum sine perfectissimo actu 
      per<lb ed="#V" n="126" break="no"/>fectissime virtutis esse non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e328">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod sexus virilis non est naturalis iuris ratione forme: sed 
      <lb ed="#V" n="128"/>ratione materie. vnde philosophus. 50. meta. Masculus et 
      femi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>na animalis sunt proprie passiones: sed non secundum 
      substanti<lb ed="#V" n="130" break="no"/>am id est formam. verum in materia et corpore propter idem 
      sper<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ma masculus aut femina sit patiens passionem aliquam. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Illud autem quod est alicui naturale ratione materie: non 
      <lb ed="#V" n="133"/>oportet quod omnibus conueniat in eadem specie: quia res 
      <lb ed="#V" n="134"/>non reponuntur in specie per materiam: sed per formam: 
      <lb ed="#V" n="135"/>et ideo illud quod naturaliter alicui conuenit ratione 
      for<lb ed="#V" n="136" break="no"/>me conuenit ominibus in eadem specie: vt autem dictum 
      <!--00473.xml-->
      <pb ed="#V" n="221-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>est appetere beatitudinem in generali naturale est 
      homi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ni ratione forme. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k160283-Dd1e364">
               <head xml:id="kzz7yh-k160283-Hd1e366">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e368">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="3"/>SEcundo quaeritur vtrum omnes homines 
      <lb ed="#V" n="4"/>ex voluntate deliberatiua 
      bea<lb ed="#V" n="5" break="no"/>titudinem appetant de necessitate quod enim omnes 
      ho<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mines naturali appetitu et voluntate libera actione 
      <lb ed="#V" n="7"/>de necessitate ipsam appetant manifestum esti: quia beatitudo 
      <lb ed="#V" n="8"/>est finis humane vite: et libro 2. distin. 38 in illa quaestione. Utrum 
      <lb ed="#V" n="9"/>voluntas inquantum libera de necessitate velit finem. ostensum 
      <lb ed="#V" n="10"/>est: quod voluntas velle naturali: et velle libero a coactione de 
      ne<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cessitate vult finem: sed quia multi distinguunt inter 
      volunta<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tem liberam: et voluntatem deliberatiuam: ideo hic praedictam 
      <lb ed="#V" n="13"/>proposui quaestionem. Et primo ostendo quod non omnes homines ex 
      <lb ed="#V" n="14"/>voluntate deliberatiua de necessitate velint beatitudinem. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Deliberatiuum velle est post consiliationem intellectus: sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>secundum philosophum. 3. ethi. c. 6. non consiliamur de fine. ergo respectu 
      fi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nis non est actus voluntatis deliberatiue: sed beatitudo est 
      <lb ed="#V" n="18"/>finis vltimus vite humane: vt ostensum est. ergo a nullo potest 
      <lb ed="#V" n="19"/>appeti ex deliberatiua voluntate: nec contingenter: nec 
      ex<lb ed="#V" n="20" break="no"/>necessitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e412">
      ¶ Item quod non potest esse obiectum actus 
      eligen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>di: esse non potest obiectum liberii arbitcrio quia proprius actus libri ar. 
      <lb ed="#V" n="22"/>est eligere: sed beatitudo non potest esse obiectum actus eligendi. 
      <lb ed="#V" n="23"/>dicit enim philosophus. 3. ethi. ca. 5 quod electio non est finis: sed eorum que 
      <lb ed="#V" n="24"/>sunt ad finem. ergo beatitundo non potest esse obiectum liberi arbticri sed 
      <lb ed="#V" n="25"/>omnis actus voluntatis deliberatiue est actus liberii arbitri ergo neque 
      <lb ed="#V" n="26"/>contingenter: neque ex necessitate betitudo potest appeti ex 
      de<lb ed="#V" n="27" break="no"/>liberatiua voluntate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e430">
      ¶ Item deliberatiua voluntas est 
      po<lb ed="#V" n="28" break="no"/>testas rationalis: sed secundum philosophum 2. libo perihermenias: 
      pote<lb ed="#V" n="29" break="no"/>states rationales sunt ad oppositum. ergo ex 
      deliberatiua<lb ed="#V" n="30" break="no"/>voluntate potest homo beatitudinem velle et nolle. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e440">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Conntra bonu quanto mages decogitatnt eneo 
      ma<lb ed="#V" n="32" break="no"/>gis desideratur: sed beatitudo magis 
      reco<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gitatur a deliberante quam non deliberante: cum ergo omnes 
      ho<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mines naturali appetitum de necessuentate velint 
      beatitudi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nem: vt in 2 libo distin. 38 ostensum esti. multo fortius omnes 
      <lb ed="#V" n="36"/>homines appetunt eam ex deliberatiua voluntate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e456">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="37"/>omne liberum velle actus est liberi arbitrii quia vt ostensum est 
      <lb ed="#V" n="38"/>lib. 2. liberum arbitrii est voluntas: sed velle quod est actus libro 
      <lb ed="#V" n="39"/>artri actus est voluntatis deliberatiue. cum ergo vt ostensum. est. 
      <lb ed="#V" n="40"/>lib 2. distin. 39. Omnes velle libero de necessitate velint 
      <lb ed="#V" n="41"/>beatitudinem: sequitur quod de necessitate omnes homines 
      <lb ed="#V" n="42"/>volunt eam ex deliberatiua voluntate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e472">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Respondeo quod velle deliberatiuum dupliciter 
      po<lb ed="#V" n="44" break="no"/>test accipi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e479">
      ¶ Uno modo pro 
      vel<lb ed="#V" n="45" break="no"/>le libero post liberam et certam rei cognitionem: seu 
      cogita<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e486">
      ¶ Alio modo pro velle post intellectus 
      consi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>liationem: secundum quem modum communis videtur accipi a philosophis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e491">
                  <lb ed="#V" n="48"/>¶ Primo modo dico quod omnes homines de necessitate 
      vo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lunt beatitudinem in generali voluntate deliberatiua: 
      quan<lb ed="#V" n="50" break="no"/>to enim homo magis cogitat beatitudinem: tanto magis 
      <lb ed="#V" n="51"/>videt in ea contineri omnem xationem appetibilitatis: et 
      <lb ed="#V" n="52"/>nullam rationem fugibilitatis: sed sicut voluntas nihil potest 
      <lb ed="#V" n="53"/>appetere nisi sub ratione alicuius boni: ita nihil potest 
      re<lb ed="#V" n="54" break="no"/>fugere nisi sub ratione alicuius mali. Cum ergo vt iam 
      di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ctum est: quantuncunque homo cogitet beatitudinem nihil 
      <lb ed="#V" n="56"/>in ea possit apprehendere sub ratione mali: impossibile est 
      <lb ed="#V" n="57"/>liberam voluntatem post quantamcunque beatitudinis 
      co<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gitationem ipsam refugere: sed de necessitate vult eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e518">
      ¶ 
      Lo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quendo vero de velle libero post intellectus 
      consiliatio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nem: quod quidem velle proprie loquendo dicitur 
      delibe<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ratiuum. Sic dico quod in ipso est aliquid perfectionis: et hoc 
      <lb ed="#V" n="62"/>est libere velle aliquid imperfectionis scilicet dependentia liber 
      <lb ed="#V" n="63"/>tatis ex intellectus consiliatione. Consiliari enim vtrum 
      <lb ed="#V" n="64"/>hoc sit volendum vel non est ex defectu cognitionis: eo 
      <lb ed="#V" n="65"/>quod intellectus in his de quibus consiliatur non statim 
      vi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>det sub certitudine veritatem. vnde Dama. lib. 2. ca. 21. 
      <lb ed="#V" n="67"/>dicit quod ignorantie est consiliari: et ideo quia intellectus: 
      sta<lb ed="#V" n="68" break="no"/>stim videt sinem esse appetendum nullus consiliatur. vtrum 
      <!--00473.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>finis sit appetendus vel non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e549">
      ¶ Dico ergo quod accipiendo 
      <lb ed="#V" n="70"/>velle deliberatiuum pro velle libero post intellectus 
      consi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>liationem: sic homo ex deliberatiua voluntate non appe. 
      <lb ed="#V" n="72"/>tit beatitudinem: nec contingenter: nec de necessitate: quia 
      <lb ed="#V" n="73"/>sic deliberatiua voluntas includit imperfectionem in 
      in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tellectu que in ipso esse non potest respectu finis. Sed si 
      ac<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cipiatur velle deliberatiuum ratione huius quod est 
      per<lb ed="#V" n="76" break="no"/>fectionis in eo: quod est libere velle illud quod intellectus 
      <lb ed="#V" n="77"/>vere et determinate dictat esse volendum: sic dico quod omnes 
      <lb ed="#V" n="78"/>homines de necessintate beatitudinem appetunt ex 
      delibe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ratiua voluntate: iam enim probatum est quod omnes homines 
      <lb ed="#V" n="80"/>de necessitate volunt beatitudinem ex libera voluntate 
      <lb ed="#V" n="81"/>post quancunque beatitudinis cognitionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e578">
      ¶ Ex dictis 
      <lb ed="#V" n="82"/>potest videri quid dicendum ad argumentum ad vtranque 
      <lb ed="#V" n="83"/>dicendum quod potestates rationales non sunt ad opposita 
      <lb ed="#V" n="84"/>nisi respectu eorum ad que voluntas determinat se. Hec 
      <lb ed="#V" n="85"/>autem sunt ea que sunt ad finem. vnde quia ad finem non 
      <lb ed="#V" n="86"/>determinat se: sed ad ipsum appetendum determinata est 
      <lb ed="#V" n="87"/>a creatore: quamuis ipsa motum illum eliciat: et sicut. 
      graue<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cum adiutorio influentie loci sui motum ad. inferius 
      exe<lb ed="#V" n="89" break="no"/>quitur: ad quem determinatum est a generante: ideo re¬ 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k160283-Dd1e599"><!-- l4d49a2q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k160283-Hd1e602">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e604">
                  <lb ed="#V" n="90"/>TErtio queritur vtrum voluntas in 
      appe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tendo beatitudinem moueat se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e611">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo uod qum in 2t dun 
      at<lb ed="#V" n="93" break="no"/>in illa questione. Utrum 
      <lb ed="#V" n="94"/>voluntas moueat se ad volendum finem. ostensum sit quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>quamuis homo per voluntatem non determinet se ad 
      vo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lendum finem: tamen ille actus elicitur a voluntate: et 
      beati<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tudo sit finis vltimus humane vite: vt ostensum est. satis 
      <lb ed="#V" n="98"/>patet quid sit dicendum de motu voluntatis in 
      appeten<lb ed="#V" n="99" break="no"/>do beatitudinem: sicut dictum est de motu eiusdem in 
      ap<lb ed="#V" n="100" break="no"/>petendo finem. Et ideo hic non repeto: quia hoc esset bis 
      disputa<lb ed="#V" n="101" break="no"/>re eandem quaestionem quamuis sub verbis diuersis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k160283-Dd1e636">
               <head xml:id="kzz7yh-k160283-Hd1e638">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e640">
      Quaestio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e642">
                  <lb ed="#V" n="102"/>QUarto queritur vtrum voluntas 
      quic<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quid vult velit propter 
      beatitu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dinem: sed quia lib. 2. distin. 38 patet huius 
      que<lb ed="#V" n="105" break="no"/>stionis solutio per solutionem quaestionis illius. Utrum 
      <lb ed="#V" n="106"/>voluntas velit omne quod vult in virtute vltimi finis: ideo 
      <lb ed="#V" n="107"/>de solutione quaestionis illius hic supersedeo ad vitandum 
      su<lb ed="#V" n="108" break="no"/>perfluam repetitionem. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k160283-Dd1e661">
               <head xml:id="kzz7yh-k160283-Hd1e663">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e665">
      Quaestio V
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e667">
                  <lb ed="#V" n="109"/>QUinto queritur vtrum voluntas in 
      ap<lb ed="#V" n="110" break="no"/>petendo beatitudinem mereatur. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Et videtur quod non: secundum philosophum. 2. ethi. c. 6. Ex his 
      <lb ed="#V" n="112"/>que insunt nobis a natura non laudamur nec 
      <lb ed="#V" n="113"/>vituperamur: nec sumus boni nec mali: sed voluntas 
      na<lb ed="#V" n="114" break="no"/>turaliter appetit beatitudinem. ergo ex hoc appetitu non 
      <lb ed="#V" n="115"/>debet laudari: quod non esset verum si tali appetitum 
      me<lb ed="#V" n="116" break="no"/>reretur: omne enim meritum laudabile est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e687">
      ¶ Item 
      Au<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gu. libro primo retractal. 9 peccati reum tamen quemquam: quia non 
      <lb ed="#V" n="118"/>fecit quod facere non potuit summe iniquitatis et 
      insanie<lb ed="#V" n="119" break="no"/>est: ergo nullus peccat in hoc quod facit de necessitate. ergo 
      <lb ed="#V" n="120"/>a simili nec meretur: sed ostensum est: quod voluntas de 
      ne<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cessitate appetit beatitudinem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e700">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra appetendo beatitudinem deum appetimus: 
      <lb ed="#V" n="123"/>sed in appetendo deum est meritum: ergo 
      ap<lb ed="#V" n="124" break="no"/>petendo beatitudinem meremur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e710">
      ¶ Item voluntarii actus 
      <lb ed="#V" n="125"/>boni maxime sunt meritorii propter sinem: sed secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="126"/>primo posteriorum propter quod vnumquodque tale: et illud 
      ma<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gis. ergo maxime meritorum est velle finem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e719">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Respondeo quod hominem appetere beatitudinem 
      <lb ed="#V" n="129"/>contingit dupliciter. Uno modo 
      <lb ed="#V" n="130"/>in generali inquantum appetit aliquod bonum 
      sufficien<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tissimum. Alio modo in speciali inquantum 
      determina<lb ed="#V" n="132" break="no"/>te appetit illud bonum in speciali: in quo vere est omnis 
      <lb ed="#V" n="133"/>sufficientie plenitudo: sicut in clara dei visione et perfecta 
      <lb ed="#V" n="134"/>eius fruitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e737">
      ¶ In appetendo beatitudinem primo mo¬ 
      <!--00474.xml-->
      <pb ed="#V" n="221-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>do non est meritum: quia sic naturaliter ab intellectu 
      cogno<lb ed="#V" n="2" break="no"/>scitur. et a voluntate appetitur: ita quod circa hoc nec 
      intel<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lectus potest errare in cognoscendo: nec voluntas in 
      appe<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e755">
      ¶ In appetendo heatitudinem modo secundo est 
      me<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ritum: quia sic nec naturaliter cognoscitur nec naturaliter 
      ap<lb ed="#V" n="6" break="no"/>petitur: sed respectu eius contingit esse errorem in 
      intelle<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctu: et obliquitatem in affectu: quia et intellectus potest 
      opinari<lb ed="#V" n="8" break="no"/>non esse beatitudinem in illo bono vbi vere est: et eam esse in 
      <lb ed="#V" n="9"/>illo bono vbi vere non est: et ex consequenti voluntas potest 
      ap<lb ed="#V" n="10" break="no"/>petere beatitudinem vbi vere non est: et eam non appetere 
      <lb ed="#V" n="11"/>vbi vere est. vnde beatitudo hoc modo accepta obiectum est. 
      <lb ed="#V" n="12"/>liberi arbitrii non tantum sub ratione qua est liberum. Sed etiam sub 
      <lb ed="#V" n="13"/>ratione qua deliberatiuum: quia quamuis homo naturaliter 
      ap<lb ed="#V" n="14" break="no"/>petat deum videre et eo frui: vt ostendetur in quaestione 
      sequen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ti: tamen illa non appetit naturaliter inquantum in illis vera 
      <lb ed="#V" n="16"/>beatitudo consistit: quia non cognoscit naturaliter: quia in illis 
      ve<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ra beatitudo consistit. vnde quamuis ea in quibus vera 
      beati<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tudo consistit naturaliter appetat secundum id quod sunt: non 
      <lb ed="#V" n="19"/>tamen illa naturaliter appetit sub illa ratione seu 
      inquan<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum beatificatiua sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e792">
      ¶ Argumenta ad partem primam 
      <lb ed="#V" n="21"/>procedunt de beatitudine primo modo dicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e797">
      ¶ 
      Argu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>menta ad partem secundam procedunt de beatitudine secundo 
      <lb ed="#V" n="23"/>modo dicta. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k160283-Dd1e806">
               <head xml:id="kzz7yh-k160283-Hd1e808">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e810">
      Questio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e812">
                  <lb ed="#V" n="24"/>SExto queritur vtrum beatitudo possit 
      ha<lb ed="#V" n="25" break="no"/>beri in hac vita. Et videtur quod sic: 
      <lb ed="#V" n="26"/>quanto res est nobilior tanto potentior est ad 
      con<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sequendum finem suum: sed animalia que sunt 
      infra<lb ed="#V" n="28" break="no"/>hominem in hac vita possunt consequi finem suum. ergo multo 
      <lb ed="#V" n="29"/>fortius homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e828">
      ¶ Item homo appetit naturaliter omne illud 
      si<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ne quo non potest consequi finem suum: quodcunque appetit: appetit 
      <lb ed="#V" n="31"/>in virtute finis quem naturaliter appetit. ergo si mors esset 
      neces<lb ed="#V" n="32" break="no"/>saria homini ad consecutionem beatitudinis: homo naturaliter 
      ap<lb ed="#V" n="33" break="no"/>peteret mori: quod falsum est. mors ergo non est necessaria ad 
      bea<lb ed="#V" n="34" break="no"/>titudinis consecutionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e841">
      ¶ Item clara dei visio haberi non 
      po<lb ed="#V" n="35" break="no"/>test sine beatitudine: quia ipsam semper comitatur perfecta 
      frui<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tio: sed secundum Augu. antepenul. quaestione ad Orosium. Paulus 
      <lb ed="#V" n="37"/>in hac vita sic vidit deum: sicut sancti. post hanc vitam 
      vide<lb ed="#V" n="38" break="no"/>bunt. ergo beatitudo potest haberi in hac vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e853">
      ¶ Item 
      si<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cut se habet voluntas ad dilectionem summe bonitatis ita 
      in<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tellectus ad cognitionem summe veritatis: sed vt ostensum 
      <lb ed="#V" n="41"/>est libro primo dist. 17. per charitatem deus in vita ista 
      imme<lb ed="#V" n="42" break="no"/>diate diligitur. ergo a simili et immediate cognoscitur: sed 
      im<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mediata cognitio est visio: et tunc arguo vt prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e866">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="44"/>beatitudo est in anima. corruptibilitas est in corpore. ergo ista 
      <lb ed="#V" n="45"/>non contrariatur: quia contraria nata sunt esse circa idem. ergo 
      <lb ed="#V" n="46"/>videtur quod non obstante corporis corruptibilitate 
      homo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>possit habere anime beatitudinem in hac vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e877">
      ¶ Item omne 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod intelligimus est: quia de non ente non est scientia: sed 
      mul<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ta intelligimus que non sunt in rerum natura: nec in aliquo 
      <lb ed="#V" n="50"/>esse creata. ergo sunt in creatore. cum ergo multa talia 
      cla<lb ed="#V" n="51" break="no"/>re videamus: et nihil possit clare videri in creatore nisi 
      crea<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tor clare videatur. videtur quod in hac vita clare videre possimus 
      <lb ed="#V" n="53"/>creatorem: et ex consequenti veram beatitudinem habere in hac vita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e893">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra Iob. 14. homo natus de muliere breui 
      vi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>uens tempore repletus multis miseriis: sed 
      bea<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ta vita omnem miseriam excludit. ergo non potest haberi vera 
      bea<lb ed="#V" n="57" break="no"/>titudo in hac vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e904">
      ¶ Item secundum Aug. 13. de tri. ca. 7. 
      bea<lb ed="#V" n="58" break="no"/>titudo sine immortalitate esse non potest: sed in hac vita 
      mor<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tali non potest esse immortalitas. aliter enim essent 
      contradicto<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ria. ergo beatitudo non potest haberi in hac vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e913">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="61"/>beatitudo non potest haberi sine clara dei visione: sed 
      si<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cut dicit glo. super illud Exo. 33 non videbit me 
      homo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>et viuet. quamdiu hic mortaliter viuitur videri per quasdam 
      <lb ed="#V" n="64"/>imaginationes deus potest: sed per ipsam nature sue speciem non 
      <lb ed="#V" n="65"/>potest. ergo beatitudo in hac vita haberi non potest. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Ad videndum clarius huius quaestionis 
      verita<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tem primo declarandum est quod 
      <lb ed="#V" n="68"/>beatitudo hominis non est sine clara dei visione et perfe¬ 
      <!--00474.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cta eius dilectione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e940">
      ¶ Secundo quod ex solis naturalibus 
      bo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mo nec ante mortem nec post mortem potest veram 
      consequi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>beatitudinem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e947">
      ¶ Tertio quod etiam supernaturaliter homo non 
      <lb ed="#V" n="72"/>potest consequi beatitudinem anime in hac vita de lege communi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e952">
                  <lb ed="#V" n="73"/>¶ Quarto quod ex speciali priuilegio potest deum videre in 
      <lb ed="#V" n="74"/>hac vita absque hoc quod sit beatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e959">
      ¶ Quinto quod ex speciali 
      <lb ed="#V" n="75"/>priuilegio per virtutem diuinam posset beatificari quo ad 
      <lb ed="#V" n="76"/>animam corpore non beatificato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e966">
      ¶ Sexto quod impossibile est 
      <lb ed="#V" n="77"/>per quancunque potentiam totum hominem beatificari 
      rema<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nentem in hac vita mortali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e973">
      ¶ Primum articulum declaro 
      <lb ed="#V" n="79"/>sic. homo naturaliter appetit suam perfectionem: talis enim 
      <lb ed="#V" n="80"/>appetitus cuilibet creature inditus est a natura: 
      secunda<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ria autem intellectus humani perfectio est in perfectione sui 
      <lb ed="#V" n="82"/>actus qui est intelligere: nunquam autem est actus intelligendi 
      <lb ed="#V" n="83"/>perfectus nisi sit respectu nobilissimi intelligibilis et 
      no<lb ed="#V" n="84" break="no"/>bilissimo modo enim bilisumum autem intelligibile deus est: 
      <lb ed="#V" n="85"/>nobilissimus autem modus intelligendi est videre. ergo 
      om<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nis homo naturaliter appetit per intellectum videre 
      de<lb ed="#V" n="87" break="no"/>um: sed sicut dicit Augu. 13 de tri. c. 5. Beatus non est nisi 
      <lb ed="#V" n="88"/>qui habet omnia que vult: impossibile est ergo hominem esse 
      <lb ed="#V" n="89"/>beatum sine dei visione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1000">
      ¶ Preterea. omnis homo et 
      que<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cunque res alia naturaliter appetit coniungi suo 
      principio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quantum est sibi possibile. vnde quia ignis generatur in 
      cir<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cumferentia: et terra in centro: ignis appetit coniungi 
      cir<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cumferentie: et terra centro: quia in coniunctione rei cum suo 
      <lb ed="#V" n="94"/>principio est perfectio eius: quam vnaqueque res naturali 
      <lb ed="#V" n="95"/>ter appetit: principium autem intellectus humant 
      immedia<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tum deus est: intellectus ergo humanus naturaliter 
      ap<lb ed="#V" n="97" break="no"/>petit immediate deo coniungi: prout sibi possibile est. 
      possibi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>le est autem cum dei adiutorio humanum intellectum 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>iungi sibi per claram visionem et immediatam. hanc ergo visio 
      <lb ed="#V" n="100"/>nem homo naturaliter appetit: sed vt prius dictum est non 
      <lb ed="#V" n="101"/>est beatus nisi habeat omnia que vult. ergo sine epredicta 
      vi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sione beatitudo hominis esse non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1031">
      ¶ Preterea. sicut 
      <lb ed="#V" n="103"/>dicit Augu. 14 de trini. ca. 8. Co ipso anima dei imago est: quo 
      <lb ed="#V" n="104"/>eius capax est. eiusque esse particeps potest. cum ergo deus sit 
      <lb ed="#V" n="105"/>infinitum bonum: et quelibet creatura sit bonum finitum. 
      <lb ed="#V" n="106"/>nullum bonum creatum sufficere potest ad omnem humani 
      ap<lb ed="#V" n="107" break="no"/>petitus perfectionem. ergo non potest habere perfectam 
      <lb ed="#V" n="108"/>quietem: nisi illam habeat in summo bono: quod deus est: et hoc 
      <lb ed="#V" n="109"/>est quod dicit Augu. primo libero confessio prope principium. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Fecisti nos domine ad te: et inqui: tum est cor nostrum: donec 
      re<lb ed="#V" n="111" break="no"/>quiescat in te: in ipso autem non potest intellectus humanus 
      <lb ed="#V" n="112"/>perfecte requiescere: donec ipsum attingat sicut appetit: quia 
      <lb ed="#V" n="113"/>vt iam dictum est: non est beatus: nisi qui habet omnia que vult 
      <lb ed="#V" n="114"/>sed homo appetit ipsum immediate et clare videre: vt iam 
      osten<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sum est. ergo sine tali visione beatitudo hominis haberi non 
      <lb ed="#V" n="116"/>potest: sed vt ostensum est superius in articulo precedenti. 
      que<lb ed="#V" n="117" break="no"/>stione 6 beatitudo non tantum consistit in actu intellectus: sed 
      <lb ed="#V" n="118"/>etiam in actu voluntatis: qui est amor: et constat quod non 
      con<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sistit nisi in perfecto amore: non est autem amor perfectus. 
      ni<lb ed="#V" n="120" break="no"/>si sit respectu summi boni: quod deus est. Restat ergo quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>ad hominis beatitudinem requiritur clara dei visio: et 
      per<lb ed="#V" n="122" break="no"/>fecta eius dilectio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1077">
      ¶ Secundum articulum declaro sic. 
      na<lb ed="#V" n="123" break="no"/>turalis modus cognoscendi correspondet naturali modo 
      <lb ed="#V" n="124"/>essendi ipsius cognoscentis: vnde si naturalismodus es 
      <lb ed="#V" n="125"/>sendi ipsius cognoscibilis excedit naturalem modum essendi 
      <lb ed="#V" n="126"/>potentie cognoscitiue: non potest ab illa naturaliter 
      cogno<lb ed="#V" n="127" break="no"/>scintii. verbi gratia. quia potentie sensitiue radicantur in forma 
      <lb ed="#V" n="128"/>perficiente materiam sensibilem: et sunt organis alligate: non 
      <lb ed="#V" n="129"/>possunt cognoscere nisi res sensibiles: et inquantum sunt 
      <lb ed="#V" n="130"/>sensibiles et singulares: intellectus autem noster: quia radicatur 
      <lb ed="#V" n="131"/>in forma perficiente materiam sensibilem: quamdiu 
      corpori<lb ed="#V" n="132" break="no"/>coniunctus est: non potest cognoscere nisi res existentes 
      <lb ed="#V" n="133"/>in materia. sensibili: vel illud quod ex ipsis concludere 
      po<lb ed="#V" n="134" break="no"/>test: quia tamen mediante organo non cognoscit: ideo res existentes 
      <lb ed="#V" n="135"/>in materia sensibisi potest considerare abstrahendo scilicet 
      simpli<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ci intellectione intelligendo eas: non inquantum sunt in 
      <!--00475.xml-->
      <pb ed="#V" n="222-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>materia sensibili: quod patet cum intelligit aliquod 
      vni<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uersale rerum sensibilium. Intellectus aute angelicus quia 
      <lb ed="#V" n="3"/>est in essentia que non est purum esse: sed composita est ex 
      actua<lb ed="#V" n="4" break="no"/>li et potentiali: non potest naturaliter et immediate 
      cognosce<lb ed="#V" n="5" break="no"/>re illam rem que est purum esse id est diuinam essentiam. Cum 
      er<lb ed="#V" n="6" break="no"/>go vt ostensum est beatitudo vera non possit haberi sine 
      <lb ed="#V" n="7"/>clara et immediata dei visione et perfecta eius dilectione: 
      homo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ex solis naturalibus: nec ante mortem: nec post potest veram 
      <lb ed="#V" n="9"/>consequi beatitudinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1136">
      ¶ Tertium articulum declaro sic. ex 
      <lb ed="#V" n="10"/>beatitudine anime redundat de lege communi in corpus 
      ple<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nitudo sanitatis et vigor incorruptionis. vnde Aug. in 
      episto<lb ed="#V" n="12" break="no"/>la ad Dioscorum parum ante medum. Tam potentem fecit 
      <lb ed="#V" n="13"/>deus animam: vt ex eius plenissima beatitudine que in fine 
      tem<lb ed="#V" n="14" break="no"/>porum sanctis promittitur: redundet in inferiorem naturam que est 
      <lb ed="#V" n="15"/>corpus non beticudo que fruentis et intelligentis est propria: sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>plenitudo sanitatis et incorruptionis vigor: sed plenitudo 
      <lb ed="#V" n="17"/>sanitatis et vigor incorruptionis corporis non possunt simul 
      <lb ed="#V" n="18"/>esse cum hac mortali vita. ergo homo etiam supernaturaliter non 
      <lb ed="#V" n="19"/>potest consequi in hac vita de lege communi anime beatitudinem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1160">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Quartum articulum declaro sic. sicut probat Augu. 13 
      <lb ed="#V" n="21"/>de trinitate. c. 8 beata vita non potest deserere beatum volentem: quia non 
      <lb ed="#V" n="22"/>est beata vita que ita est in voluntate: vt non sit in 
      potesta<lb ed="#V" n="23" break="no"/>te: cum nemo btus sit aliquid volendo: nec habendo: nec etiam 
      <lb ed="#V" n="24"/>volentem: quia non est vita beata quam perire cupit qui habet eam: 
      <lb ed="#V" n="25"/>cumc vt superius ostensum est) de necessitate appetatur nondum 
      <lb ed="#V" n="26"/>habita. non potest etiam deserere indifferentem ad eam: quia non est 
      <lb ed="#V" n="27"/>vita beata quam non amat beatus: sed id non amatur quod vtrum 
      <lb ed="#V" n="28"/>vigeat an pereat indifferenter accipitur: sed ex priuilegio 
      spe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ciali in hac vita aliquis potest deum videre clare: sicut 
      san<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cti vident eum. vnde et Paulus qui sic deum vidit in hac vita 
      <lb ed="#V" n="31"/>vt probatum est per Aug. in arguendo: raptus dicitur fuisse in 
      <lb ed="#V" n="32"/>paradisum: vt habetur 2 ad Cor. 12 cum ergo hec visio in hac 
      <lb ed="#V" n="33"/>vita Paulum deseruerit deum videndo in hac vita non fuit 
      <lb ed="#V" n="34"/>beatus: quia ipsum tunc non vidit: nisi per modum passionis 
      <lb ed="#V" n="35"/>transeuntis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1197">
      ¶ Quintum articulum declaro sic. ex speciali 
      pri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uilegio homini in hac vita posset dare deus habitum 
      glo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rie quo anima deum videret visione beata: et prohibere ne ex hac 
      <lb ed="#V" n="38"/>animi beatitudine redundaret in corpus 
      incorruptibili<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tas: deus enim prohibere potest causam a productione effectus. 
      er<lb ed="#V" n="40" break="no"/>go ex speciali priuilegio per virtutem diuinam posset homo 
      beatifi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cari quo ad animam corpore non beatificato: sed quamuis hoc posset 
      <lb ed="#V" n="42"/>deus: nunquam tamen hoc factum est: visi in christo: vbi spiritualis fuit 
      <lb ed="#V" n="43"/>tatio hoc faciendi: vt ostensum est. lib. 3.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1218">
      ¶ Sextum articulum 
      <lb ed="#V" n="44"/>declaro sic. btitudo opponitur miserie. ergo totum hominem 
      beatifi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cari et in aliqua sui parte aliquam miseriam remanere 
      incom<lb ed="#V" n="46" break="no"/>possibilia sunt: necessitas autem moriendi miseria est: sed in hac 
      <lb ed="#V" n="47"/>mortali vita est necessitas moriendi. ergo impossibile est per 
      <lb ed="#V" n="48"/>quancunque potentiam totum hominem beatificari remanentem 
      <lb ed="#V" n="49"/>in vita mortali: quamuis deus de potentia absoluta de hac 
      <lb ed="#V" n="50"/>mortali vita transferre posset hominem ad plenam beatitudinem 
      <lb ed="#V" n="51"/>morte non interueniente: sed hoc ipsum facere non esset 
      <lb ed="#V" n="52"/>congruum: cum hoc matri sue non fecerit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1240">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior non 
      <lb ed="#V" n="54"/>est vera nisi intelligatur ceteris 
      pa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ribus. Hic autem non sunt cetera paria: quia finis hominis plus 
      su<lb ed="#V" n="56" break="no"/>perat naturam humanam quam finis aliorum animalium naturas eorum: et 
      <lb ed="#V" n="57"/>hoc est ex magna nobilitate nature humane quod ad finem tam 
      <lb ed="#V" n="58"/>nobilem ordinatur vt ipsum consequi non possit per suam naturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1256">
                  <lb ed="#V" n="59"/>¶ Ad secundum dicendum quod maior est falsa: quamuis enim finem naturaliter 
      <lb ed="#V" n="60"/>appetat: tamen ea que sunt ad finem eligit propter finem. vnde et 
      <lb ed="#V" n="61"/>quamuis homo naturaliter semper refugiat mortem. tamen quandoque 
      eli<lb ed="#V" n="62" break="no"/>git mori propter desiderium consecutionis finis. vnde dicebat 
      <lb ed="#V" n="63"/>Apstulus de se ad phili. primo quod erat desiderium habens 
      <lb ed="#V" n="64"/>dissolui et esse cum christo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1272">
      ¶ Ad tertium patet solutio ex 
      <lb ed="#V" n="65"/>dictis in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1277">
      ¶ Ad quartum dicendum quod non est 
      si<lb ed="#V" n="66" break="no"/>mile: quia voluntas altior est potentia quam intellectus: vt in 
      <lb ed="#V" n="67"/>precedenti articulo ostensum est: et incipit eius actio vbi 
      in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tellectus actio terminatur: quia eorum actionea sunt per ordinem 
      <!--00475.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>se habentes: et ideo illud quod debiliter cogoscimus: quandoque 
      <lb ed="#V" n="70"/>fortiter diligimus: et ideo quod cognoscimus mediate diligere 
      <lb ed="#V" n="71"/>possumus immediate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1297">
      ¶ Ad quintum dicendum quod quamuis 
      corru<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ptibilitas sit in corpore tamen ipsum corpus animam impedit ab 
      il<lb ed="#V" n="73" break="no"/>la dispositione que in ea requiritur ad habendum 
      beatitudi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nem: quia quamdiu est in corpore non potest de lege communi deum 
      <lb ed="#V" n="75"/>clare videre visionis huius habendo lumen habituale 
      pro<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pter sarcinam corporis corruptibilis ipsum ad inferiora in 
      <lb ed="#V" n="77"/>clinantem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1314">
      ¶ Ad sextum dicendum quod ad intelligendum aliquid 
      <lb ed="#V" n="78"/>sufficit quod illud habeat esse representatiuum intellectui. 
      Il<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lud autem quod non habet esse in re extra nec est intellectum 
      in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>formans potest esse representatum ei: sicut quiditas alicuius 
      <lb ed="#V" n="81"/>rei corrupte: cuius non veritas: sed similitudo intellectum 
      <lb ed="#V" n="82"/>meum informat: representata est intellectui meo. esse etiam 
      <lb ed="#V" n="83"/>cuiuslibet creature representatum fuit diuino intellectui ab 
      <lb ed="#V" n="84"/>eterno. Cum ergo dicitur quod de non ente non est scientia extenditur 
      <lb ed="#V" n="85"/>ens non tantum ad esse in re extra: nec ad esse in intellectu tantum sed est 
      <lb ed="#V" n="86"/>ad representari intellectui: quod proprie potest dici ens 
      <lb ed="#V" n="87"/>rationis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k160283-Dd1e1339">
               <head xml:id="kzz7yh-k160283-Hd1e1341">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1343">
      Questio VIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1345">
                  <lb ed="#V" n="88"/>SEptimo queritur vtrum electorum 
      bea<lb ed="#V" n="89" break="no"/>titudo erit maior post 
      iudici<lb ed="#V" n="90" break="no"/>um quam ante. Et videtur quod non: quanto virtus anime 
      <lb ed="#V" n="91"/>magis est vnita ad deum: tanto clarius ipsum 
      vi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>det: sed anima beata modo magis est ad deum vnita quam erit 
      <lb ed="#V" n="93"/>post corporis resumptionem: quia tunc portio sue virtutis 
      <lb ed="#V" n="94"/>conuertetur ad viuificandum et regendum corpus. ergo 
      <lb ed="#V" n="95"/>post resurrectionem minus clare deum videbit: et ex 
      con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>sequenti minus erit beata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1367">
      ¶ Item intellectus 
      intelligen<lb ed="#V" n="97" break="no"/>do organo corporali non indiget. ergo per corporis 
      resum<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ptionem deum clarius non cognoscet: et ex consequenti 
      <lb ed="#V" n="99"/>non erit beatior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1376">
      ¶ Item anima christi per sui separationem 
      <lb ed="#V" n="100"/>a corpore: nec fuit facta minus beata: nec per 
      resumptio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nem beatior. ergo a simili ita est de aliis animabus beatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1384">
                  <lb ed="#V" n="102"/>¶ Item quamdiu voluntas perficitur charitate non 
      com<lb ed="#V" n="103" break="no"/>plente totam eius capacitatem naturalem possibilis est ad eius 
      <lb ed="#V" n="104"/>priuationem: quod probo per simile. quamdiu materia est 
      <lb ed="#V" n="105"/>sub forma non complente absolute totam eius capacitatem 
      <lb ed="#V" n="106"/>naturalem: possibilis est ad eius priuationem: et cum est sub 
      <lb ed="#V" n="107"/>forma totam eius capacitatem complente illa priuari non 
      po<lb ed="#V" n="108" break="no"/>test: vt patet in materia celi: sed voluntas nullius anime 
      <lb ed="#V" n="109"/>beate possibilis est ad priuationem charitatis: quia aliter esset 
      <lb ed="#V" n="110"/>possibilis ad priuationem beatitudinis: quod improbat 
      Au<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gusti. 3. de tri. ca. 8. ergo tota capacitas naturalis cuislibet 
      <lb ed="#V" n="112"/>anime beate absolute impleta est beatitudine: et si sic earum 
      <lb ed="#V" n="113"/>beatitudo non poterit post iudicium augeri saltem 
      inten<lb ed="#V" n="114" break="no"/>siue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1415">
      ¶ Item si essent possibiles ad beatitudinem 
      intensio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rem: per bonos actus quos faciunt proficerent vel se 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ponerent ad profectum: non enim posset dici quod ad hoc 
      im<lb ed="#V" n="117" break="no"/>pedirentur: quia sunt extra statum merendi: et ideo extra 
      sta<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tum merendi: quia proficere non possunt. ergo cum nec 
      pro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ficiant: nec ad profectum se disponant: per suos bonos actus: 
      <lb ed="#V" n="120"/>beatitudo eorum non potest intendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1431">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Contra perfectior est virtus in toto quam in omnibus 
      <lb ed="#V" n="122"/>iuis partibus separatis: vt enim dicitur. 17. 
      pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>positione de causis: virtus vnita fortior est quam dispersa: 
      ce<lb ed="#V" n="124" break="no"/>teris paribus: quod etiam docet experientia: sed quelibet pars 
      <lb ed="#V" n="125"/>dum actu est in toto participat perfectionem totius: non 
      <lb ed="#V" n="126"/>tantum illam que est de eo ratione partium: sed etiam illud 
      aug<lb ed="#V" n="127" break="no"/>mentum virtutis quod est in eo per partium vnionem. cum 
      <lb ed="#V" n="128"/>ergo anima post carnis resumptionem habitura sit totam 
      vir<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tutem quam habet separata: et partem illius augmenti virtutis 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod erit in coniuncto per vnionem partium: sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="131"/>per corporum resumptionem anime erunt perfectioris 
      vir<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tutis quam modo: ad quod sequitur quod deum perfectius 
      vi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>debunt: et perfectius fruentur eo quam modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1462">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="134"/>12. super Genm. versus finem. dicit animam a corpore 
      sepa<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ratam: non sic posse videre incommutabilem substantiam: 
      <lb ed="#V" n="136"/>vt sancti angeli vident sine alia latentiore causa: siue ideo 
      <!--00476.xml-->
      <pb ed="#V" n="222-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quia inest ei quidam naturalis appetitus corpus 
      admini<lb ed="#V" n="2" break="no"/>strandi: quo appetitu retardatur quodammodo ne tota 
      inten<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tione pergat in illud summum celum quamdiu non subest corpus: 
      <lb ed="#V" n="4"/>cuius administratione appetitus ille quiescat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1486">
      ¶ Item glo. 
      <lb ed="#V" n="5"/>super illud apoc. 6. vidi subtus altare animas interfectorum 
      di<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cit quod anime sanctorum ideo dicuntur subtum altare: quia modo sunt 
      <lb ed="#V" n="7"/>in minori dignitate quam sint future: quia nondum nisi vnam 
      sto<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lam acceperunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1497">
      ¶ Item nulla anima per corporis resumptionem 
      <lb ed="#V" n="9"/>erit minoris virtutis intelligendo et volendo quam modo: alblitius 
      <lb ed="#V" n="10"/>enim resumptio corporis esset in preiudicium animarum quod falsum 
      <lb ed="#V" n="11"/>est. nulla est remanebit equalis virtutis illi virtuti quam 
      ha<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bet modo: quia cum corpora non ordinentur ad refurrectionem 
      ni<lb ed="#V" n="13" break="no"/>si propter animam intellectiuam frustra esset corporum resumptio: quod 
      <lb ed="#V" n="14"/>falsum est. sequitur ergo quod quelibet erit maioris virtutis in 
      intelli<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gendo et volendo deum quam modo: quilibet ergo deum clarius videbit et 
      <lb ed="#V" n="16"/>fortius amabit quemlibet. ergo erit beatior etiam intensiue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1518">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod btitudo hominum electorum maior 
      <lb ed="#V" n="18"/>erit post iudicium quam ante extensiue: 
      <lb ed="#V" n="19"/>quia non habent modo nisi beatitudinem anime. tunc autem erunt beati et 
      <lb ed="#V" n="20"/>in anima et in corpore beatitudo etiam cuiuslibet anime erit maio: 
      <lb ed="#V" n="21"/>extensiue: quia nunc gaudet de bono proprio. tunc autem 
      gaude<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bit et de suo et de corporis bono.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1534">
      ¶ Aliqui tamen probabiliter 
      di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cunt quod non erit maior intensiue: quia in resumptione corporis non 
      <lb ed="#V" n="24"/>dabitur ei aliquod augmentum habitus glorie: nec per illam 
      re<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sumptionem habebit perfectius esse naturale: quia esse creatum 
      vl<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tra essenttam non videtur importare nisi solam relationem ad 
      dato<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rem essendi. anima autem per corporis resumptionem non erit 
      per<lb ed="#V" n="28" break="no"/>fectioris essentie: sicut per sui separationem a corpore nihil 
      fu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>it diminutum de essentia sua per resumptionem etiam corporis 
      <lb ed="#V" n="30"/>non habebit perfectiorem relationem ad datorem essendi quam ante: 
      <lb ed="#V" n="31"/>quia rem mutari secundum relationem praesupponit eam mutari secundum aliquid 
      <lb ed="#V" n="32"/>absolutum: secundum doctrinam phlosophi. 5. phy. sed si anima non est habitura 
      <lb ed="#V" n="33"/>perfectius esse per corporis resumptionem: videtur quod non sit 
      habi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tura perfectiorem virtutem: et ex consequenti nec actum videndi 
      <lb ed="#V" n="35"/>perfectiorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1565">
      ¶ Sed contra hanc opinionem videtur esse auctoritas 
      <lb ed="#V" n="36"/>Augu. in opponendo allegata ad partem secundam: et magister 
      <lb ed="#V" n="37"/>dicens huius di. c. vlti.o quod amplior erit cognitio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1572">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#V" n="38"/>mihi videtur dicendum quod betitudo anime erit maior etiam intensiue: quia 
      <lb ed="#V" n="39"/>clarius deum videbit. vnde magister huius di. c. vltimo. 
      per<lb ed="#V" n="40" break="no"/>acto iudicio ampliorem gloriam sue claritatis deus 
      monstra<lb ed="#V" n="41" break="no"/>bit electis: non quod anima sit receptura maiorem glorie habitum: sed 
      <lb ed="#V" n="42"/>quia augebitur perfectio sue naturalis virtutis: quanto autem 
      perfe<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctior est naturalis anime virtus: tanto cum equali adiutorio 
      super<lb ed="#V" n="44" break="no"/>naturali clarius deum videt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1590">
      ¶ Quod autem perfectior 
      fu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tura sit per corporis resumptionem naturalis anime virtus probo sic. 
      <lb ed="#V" n="46"/>quanto res habet perfectiorem essendi modum tanto perfectius 
      <lb ed="#V" n="47"/>potest habere sue virtutis operationem: sed anima beata per sui 
      <lb ed="#V" n="48"/>corporis resumptionem habebit perfectiorem modum essendi 
      <lb ed="#V" n="49"/>quam modo: quia omnis pars habet perfectiorem modum essendi in toto 
      <lb ed="#V" n="50"/>quam separata ab eo ceteris paribus anima autem creata est vt 
      ho<lb ed="#V" n="51" break="no"/>minis pars: et ideo cum anima separata a suo corpore iterum 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>stituetur hominis essentia perfectiorem habebit naturalem virtutem 
      <lb ed="#V" n="53"/>quam modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1612">
      ¶ Preterea. natura recta non appetit naturaliter habere 
      <lb ed="#V" n="54"/>aliquid: quo habito non fieret perfectior secundum modum 
      essen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>di: nec secundum virtutem: sed natura cuiuslibet anime beate est recta: 
      <lb ed="#V" n="56"/>et quelibet naturaliter appetit resumptionem corporis proprii. 
      er<lb ed="#V" n="57" break="no"/>go per illam resumptionem quelibet fiet perfectior secundum 
      essen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>di modum vel secundum virtutem: sed ad perfectiorem essendi modum 
      <lb ed="#V" n="59"/>sequitur maior virtutis perfectio: et malor virtutis 
      perfectio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>presupponit perfectiorem essendi modum: perfectiorem 
      er<lb ed="#V" n="61" break="no"/>go habebunt essendi modum et virtutem post 
      resumptio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nem corporum quam ante quod enim anima in corpore 
      corruptibi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>li imperfectiore habeat suam operationem naturalem quam 
      se<lb ed="#V" n="64" break="no"/>parata hoc est per accidens scilicet ratione corruptibilitatis 
      cor<lb ed="#V" n="65" break="no"/>poris: qua est ei rebellis et eam aggrauat iuxta illud sap. 9. 
      <lb ed="#V" n="66"/>corpus quod corrumpitur aggrauat animam: sed sicut dicit 
      Au<lb ed="#V" n="67" break="no"/>gusti. 12 super genesim. versus finem. Cum anima hoc 
      cor<lb ed="#V" n="68" break="no"/>pus iam non animale: sed per futuram commutationem spiritua¬ 
      <!--00476.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>le receperit: perfectum habebit nature sue modum obedi 
      <lb ed="#V" n="70"/>ens et imperans viuificata et viuificans tam inefficabili 
      fa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cilitate vt sit ei glorie quod fuit sarcine. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1659">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Ad primum in oppositum dicitur quod anima potest 
      iudici<lb ed="#V" n="73" break="no"/>um non erit minus vnita ad deum 
      <lb ed="#V" n="74"/>quam modo: sed magis: quia ex hoc quod corpus reget virtus eius 
      <lb ed="#V" n="75"/>non dispergetur sed augebitur: et illud regimen ad dei gloriam 
      <lb ed="#V" n="76"/>referetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1672">
      ¶ Ad secundum dicendum quod anima per corporis 
      resumptio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nem non videbit deum clarius: non quia per organum ope 
      <lb ed="#V" n="78"/>retur: sed quia per corporis resumptione perfectiorem 
      essen<lb ed="#V" n="79" break="no"/>di modum habebit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1681">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non est 
      simi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>le de anima christi et de aliis animabus: quia anima christi suam 
      actua<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lem existentiam habet in verbo: et quia non fuit minus verbo 
      <lb ed="#V" n="82"/>vnita separata a corpore quam corpori coniuncta: ideo 
      habu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>it ita perfectum actualitatis existentie modum a corpore 
      <lb ed="#V" n="84"/>separata sicut corpori coniuncta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1694">
      ¶ Ad quartum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>quamuis omnium voluntatum beatorum naturales 
      capaci<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tates sint absolute implete charitate licet illa implete sint 
      <lb ed="#V" n="87"/>per comparationem ad earum dispositionem. non tamen 
      possi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>biles sunt ad charitatis priuationem: quia anima habens 
      cha<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ritatem illa priuari non potest nisi ipsamet se auertat a deo 
      <lb ed="#V" n="90"/>per voluntatem: sed nullus beatus se a deo auertere potest: 
      <lb ed="#V" n="91"/>quia in deo vident perfectiones omnium bonorum: nec in 
      ip<lb ed="#V" n="92" break="no"/>so aliquid apprehendunt sub ratione mali: nec sub ratione 
      defe<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ctus perfectionis alicuius boni: et sicut creatura 
      rationa<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lis vel intellectualis nihil potest velle nisi apprehendat 
      ali<lb ed="#V" n="95" break="no"/>quid in ipso sub ratione alicuius boni: nec illud potest non 
      <lb ed="#V" n="96"/>amare in quo quicquid apprehendit sub ratione alicuius 
      bo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ni apprehendit: nec valet simile de materia quod adducebas 
      <lb ed="#V" n="98"/>ad probationem maioris argumenti: materia enim prima 
      seip<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sam non transmutat de vna forma ad aliam: sed ab alio 
      <lb ed="#V" n="100"/>transmutatur: sed nihil potest transmutare voluntatem 
      ha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bentem charitatem ad charitatis priuationem nisi ipsa 
      <lb ed="#V" n="102"/>transmutet semetipsam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1736">
      ¶ Ad quintum cum dicitur quod si essent 
      <lb ed="#V" n="103"/>possibiles ad beatitudinem intensiorem per bonos actus quos 
      <lb ed="#V" n="104"/>faciunt proficerent: vel se disponerent ad profectum etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>verum eet si gloria beatorum esset educibilis de potentia anime per 
      <lb ed="#V" n="106"/>bonos actus: sed non est ita. talis enim hitus est in beatis a deo 
      <lb ed="#V" n="107"/>per creationem. tota autem perfectio per bonos actus 
      educi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bilis de potentia anime quamdiu est a corpore separata est in qualibet 
      <lb ed="#V" n="109"/>anima beata in summo suo: hitus enim glorie illam totam 
      possibili<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tatem reducit ad actum: et ideo per bonos actus quos faciunt 
      <lb ed="#V" n="111"/>non intenditur eorum beatitudo: nec se ad talem intensionem disponunt: 
      <lb ed="#V" n="112"/>post corporum autem resumptionem tota perfectio educibilis per 
      <lb ed="#V" n="113"/>actus hominis de potentia totius coniuncti reducetur ad completum 
      <lb ed="#V" n="114"/>actum in virtute glalie: et ideo habitu glarie non augmentato anime 
      <lb ed="#V" n="115"/>perfectius deum videbunt: propter perfectiorem modum essendi quem 
      <lb ed="#V" n="116"/>habebunt vt declaratum est in corpore quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1769">
      ¶ Argumenta 
      <lb ed="#V" n="117"/>ad partem secundam concedenda sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1775">
      ¶ Tmen ad intellectum auctori 
      <lb ed="#V" n="118"/>tatis Aug. sciendum quod anime separate non retardantur in aliquo a 
      <lb ed="#V" n="119"/>perfectione visionis sue propter amorem suorum corporum per se: quia 
      <lb ed="#V" n="120"/>non minus amabunt corpora sua post resurrectionem quam modo: 
      <lb ed="#V" n="121"/>sed quia amatis corporibus carent: per quam carentiam habent imperfectum 
      <lb ed="#V" n="122"/>nature sue modum quem habebunt perfectum post resumptionem 
      <lb ed="#V" n="123"/>corporum suorum et hoc forte voluit notare Aug. per ilud 
      ver<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bum: siue ex aliqua latentiore causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1793">
      ¶ Ad rationem autem adductam 
      <lb ed="#V" n="125"/>pro alia opinione in corpore quaestionis potest dici quod anima per corporis 
      <lb ed="#V" n="126"/>resumptionem habebit perfectiorem relatione ad datorem essendi 
      <lb ed="#V" n="127"/>quam modo: quia erit existens per actualitatem perfectiorem quam modo: secundum 
      <lb ed="#V" n="128"/>enim sententiam philosophi. 7. Meta. Illa duo ex quibus possibile est 
      <lb ed="#V" n="129"/>fieri per essentiam vnum: oportet esse aliquo modo in potentia: quod 
      exi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>presse dicit commentator suus ibidem. Per hoc autem ex eis 
      con<lb ed="#V" n="131" break="no"/>stituitur vnum: quia possibilitates que erant eis terminantur ad 
      <lb ed="#V" n="132"/>vnam perfectam actualitatem compositi per quam quelibet pars 
      <lb ed="#V" n="133"/>perfectius existit quam per se terminatio autem possibilitatis 
      <lb ed="#V" n="134"/>partium ad vnam actualitatem totius est earum aliqualis 
      muta<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tio secundum aliquid absolutum: inquantum per hoc efficiuntur 
      existen<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tes per actualitatem compositi que est res absoluta: per quam¬ 
      <!--00477.xml-->
      <pb ed="#V" n="223-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non existebant ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1830">
      ¶ Uel aliter potest dici et clarius quod esse 
      <lb ed="#V" n="2"/>anime rationalis non tantum addit vltra eius essentiam relationem ad 
      <lb ed="#V" n="3"/>datorem essendi: sed etiam ad compositum quod ex ipsa et 
      corpo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re constituitur: sed quamdiu est separata illa relatio est in ea 
      <lb ed="#V" n="5"/>in aptitudine: sed post corporis resumptionem erit in ea in 
      <lb ed="#V" n="6"/>actu. perfectius est autem partem referri ad totum in actu quam 
      <lb ed="#V" n="7"/>in aptitudine tantum. huius autem relationis actualitas 
      cau<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sabitur in ea per sui coniunctionem cum corpore. que non erit 
      re<lb ed="#V" n="9" break="no"/>latio: sed quedam actio vnientis: et quedam passio vnibilium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1850">
                  <lb ed="#V" n="10"/>¶ Potest etiam aliter dici quod sicut non est idem natura et modus 
      <lb ed="#V" n="11"/>nature sic non est idem esse et modus essendi: et quod sicut anima per 
      <lb ed="#V" n="12"/>corporis resumptionem non est habitura perfectiorem naturam quam 
      <lb ed="#V" n="13"/>habeat modo: et tamen est habitura perfectiorem nature sue modum 
      <lb ed="#V" n="14"/>vt patet per auctoritatem Augusti allegatam in corpore 
      que<lb ed="#V" n="15" break="no"/>stionis: sic dato quod per corporis resumptionem non sit 
      ha<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bitura perfectius naturale esse vt dicunt multi. tamen quia per 
      re<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sumptionem corporis habebit sui naturalis esse perfectiorem 
      <lb ed="#V" n="18"/>modum: et ex consequenti perfectiorem virtutem seu virtutis 
      <lb ed="#V" n="19"/>modum: hec enim non tantum consequenter ad perfectius 
      es<lb ed="#V" n="20" break="no"/>se: sed etiam ad perfectiorem essendi modum: quanto enim 
      per<lb ed="#V" n="21" break="no"/>fectior est naturalis anime virtus: tanto cum equali habitu glorie 
      <lb ed="#V" n="22"/>deum clarius vident anime. ergo per corporum resumptionem 
      <lb ed="#V" n="23"/>deum videbunt clarius quam modo dum sunt a suis 
      corpo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ribus separate. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k160283-Dd1e1886">
               <head xml:id="kzz7yh-k160283-Hd1e1888">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1890">
      Questio. VIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1892">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Octauo queritur vtrum beatitudo ab 
      om<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nibus beatis equaliter participetur. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Et videtur quod sic. Matth. 20 dicitur quod omnes acceperunt 
      sin<lb ed="#V" n="28" break="no"/>gulos denarios: sed per denarium significatur 
      ali<lb ed="#V" n="29" break="no"/>quid quod omnes beati communiter habent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1905">
      ¶ Item I Io. 
      <lb ed="#V" n="30"/>3o. Uidebimus eum sicuti est: sed res non potest videri 
      cla<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rius quam sicuti est. ergo omnes beati equaliter clare deum 
      vi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dent: et ex consequenti omnes equaliter sunt beati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1914">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="33"/>Augu. lib. 83. quaestionum. q. 32 dicit eandem rem non posse 
      ali<lb ed="#V" n="34" break="no"/>um alio plus intelligere. ergo vnus beatus non potest deum 
      <lb ed="#V" n="35"/>plus videre quam alius: et ex consequenti nec beatior esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1924">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="36"/>beatitudo est vltimum quod homo potest consequi: sed 
      vel<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tra vltimum nihil est. ergo beatitudo vnius non potest 
      es<lb ed="#V" n="38" break="no"/>se maior beatitudine alterius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1933">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Contra id et corum 15 stella a stella differt in claritate: sic 
      <lb ed="#V" n="40"/>et resurrectio mortuorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1940">
      ¶ Item premium 
      <lb ed="#V" n="41"/>debet respondere merito: sed non omnes beati equaliter 
      <lb ed="#V" n="42"/>meruerunt. ergo non omnes equaliter beati sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1947">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="43"/>beatitudo post iudicium complete perficiet cuislbet beati 
      ap<lb ed="#V" n="44" break="no"/>petitum tam deliberatiuum quam naturalem: et sed in capacitate 
      <lb ed="#V" n="45"/>naturali est naturalis appetitus ad complementum totius 
      <lb ed="#V" n="46"/>perfectionis cuius capax est absolute: ergo tota capacitas 
      <lb ed="#V" n="47"/>cuiuslibet implebitur: sed capacitates ille non in omnibus 
      bea<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tis sunt equales. ergo nec omnes equaliter beati sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1963">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod in beatitudine est considerare 
      bea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>titudinis obiectum scilicet bonum increatum 
      <lb ed="#V" n="51"/>quod vnum et idem existens ab omnibus participatur: et ipsam 
      dispo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sitionem beatorum: per quam illud bonum clare videndo et 
      perfe<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cte diligendo ipsum participant. ex parte obiecti 
      participa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ti non est vnus alio beatior: quia idem est obiectum quod omnes 
      par<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ticipant: sed ex parte dispositionis beatorum est vnus beatior 
      <lb ed="#V" n="56"/>alio: inquantum vnus videt alio clarius deum et diligit 
      perfecti<lb ed="#V" n="57" break="no"/>us: qui enim equalem habentes virtutem nature habent inequalem 
      habi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tum glorie: vel equalem habentes habitum glorie habent 
      inequa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lem virtutem nature: inequaliter deum vident: et ex consequenti 
      <lb ed="#V" n="60"/>inequaliter beati sunt propter inequalem ex parte beatorum 
      <lb ed="#V" n="61"/>dispositionem. vnde glo. super illud Io. 14. In domo patris 
      <lb ed="#V" n="62"/>mei mansiones multe sunt. dicit id est diuersa praemia meritorum 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e1996">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ideo omnes dicuntur 
      ac<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cepisse singulos denarios: quia idem 
      <lb ed="#V" n="65"/>est bonum quod omnes beati participant: quamuis ipsum 
      partici<lb ed="#V" n="66" break="no"/>pent modo differenti ex parte participantium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e2008">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="67"/>quod quamuis quilibet beatus videat deum sicuti est. ex hoc tamen 
      <lb ed="#V" n="68"/>non sequitur quod visio vnius non sit intensior quam visio alterius. 
      <!--00477.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e2019">
                  <lb ed="#V" n="69"/>¶ Ad tertium dicendum quod illa terminatio plus potest 
      impor<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tare modum ex parte rei intellecte: et sic vera est 
      proposi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tio. qui enim intelligit rem habere per alium modum quam 
      ha<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bet non intelligit: sed errat: et sic intelligit Augu. vt patet 
      <lb ed="#V" n="73"/>per litteram antecedentem. si autem dicat modum ex parte 
      <lb ed="#V" n="74"/>intelligentis: sic ille qui habet clariorem et virtuosiorem 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tellectum potest eandem rem magis intelligere quam alius 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e2037">
                  <lb ed="#V" n="76"/>¶ Ad quartum dicendum quod beatitudo dicitur vltimum 
      <lb ed="#V" n="77"/>omnium desiderabilium inquantum terminat totaliter 
      <lb ed="#V" n="78"/>appetitum. et ego dico quod beatitudo cuiuslibet boni 
      tota<lb ed="#V" n="79" break="no"/>liter terminat suum appetitum ita quod vltra hoc nihil 
      de<lb ed="#V" n="80" break="no"/>siderat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e2050">
      ¶ Uel potest dici quod beatitudo dicitur vltimum 
      <lb ed="#V" n="81"/>desiderabilium sicut homo nobilissimum omnium 
      ani<lb ed="#V" n="82" break="no"/>malium: et tamen inter homines vnus est alio nobilior. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k160283-d1e2057">
                  <lb ed="#V" n="83"/>¶ Quamuis autem argumenta ad partem aliam gratia 
      <lb ed="#V" n="84"/>principalis conclusionis concedenda sint: tamen quia 
      vl<lb ed="#V" n="85" break="no"/>timum apparenter videtur concludere quod naturalis 
      ca<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pacitas cuiuslibet beati absolute impleta est: quod falsum 
      <lb ed="#V" n="87"/>est: quamuis impleta sit per comparationem ad 
      dispositio<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nem quam beatus in vita habuit. Ideo soluendum est et 
      <lb ed="#V" n="89"/>dicendum quod minor est falsa. si accipiatur naturalis 
      appe<lb ed="#V" n="90" break="no"/>titio pro aliquo motu naturalis inclinationis: naturalis 
      <lb ed="#V" n="91"/>enim capacitas cuiuslibet beati impleta est per 
      compara<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tionem ad suam dispositionem: vt dictum est: et ideo cum sit 
      <lb ed="#V" n="93"/>plene subiecta voluntati beati ad plus habendum non in 
      <lb ed="#V" n="94"/>clinatur. si tamen extenderetur nomen naturalis appetitus ad 
      <lb ed="#V" n="95"/>naturalem possibilitatem secundum quem modum dicit philosophus quod 
      ma<lb ed="#V" n="96" break="no"/>teria appetit formam: sic minor vera est: sed sic maior non 
      es<lb ed="#V" n="97" break="no"/>set vera: quia multi sunt beati quorum naturalis eapacitas 
      ab<lb ed="#V" n="98" break="no"/>solute considerata posset recipere maiorem habitum 
      lu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>minis glorie quam habeant: et deus de potestate absoluta 
      ma<lb ed="#V" n="100" break="no"/>iorem posset dare. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>