<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="87-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a59977"><!-- l1d27a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a59977-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e103">
          <lb ed="#V" n="134"/>Consequenter queritur de secundo 
          prin<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
          quae<lb ed="#V" n="136" break="no"/>runtur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e112">
          ¶ Primo vtrum verbum vere sit in 
          <!--00189.xml-->
          <pb ed="#V" n="88-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>diuinis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e123">
          ¶ Secundo vtrum dicatur essentialiter vel 
          principa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>liter.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e128">
          ¶ Tertio vtrum importet respectum ad creaturam. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e131">
          <lb ed="#V" n="3"/>¶ Quarto vtrum illa persona que est filius et verbum expressius 
          <lb ed="#V" n="4"/>nominetur nomine verbi quam nomine filii.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a59977-Dd1e138">
          <head xml:id="kzz7yh-a59977-Hd1e140">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a59977-Hd1e145" type="question-title">Utrum verbum vere sit in divinis</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e142">
            Quaestio I. 
            <lb ed="#V" n="5"/>PRimo ostendo quod non sit vere verbum in 
            diui<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nis: quia verbum non est necessarium nisi 
            <lb ed="#V" n="7"/>propter cognitionem: sed pater sufficienter omnia cognoscit in 
            <lb ed="#V" n="8"/>seipso: ergo ibi superflueret verbum. sed nihil superfluum 
            <lb ed="#V" n="9"/>in diuinis est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e155">
            ¶ Item si est ibi verbum: hoc non est nisi 
            ratio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ne actus intelligendi: ergo cum qualibet persona intelligat: quelibet 
            <lb ed="#V" n="11"/>persona produceret verbum: quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e162">
            ¶ Item verbum in 
            <lb ed="#V" n="12"/>creaturis est quid vanum et transitorium: sed nihil vanum: et 
            <lb ed="#V" n="13"/>transitorium in divinis esse potest: ergo in divinis non est vere verbum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e169">
            <lb ed="#V" n="14"/>Contra Io. i. In principio erat verbum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e175">
            ¶ Item 
            apoca<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lip. 19. dicitur de illo qui erat vestitus veste aspersa
            <lb ed="#V" n="16"/>sanguine quod nomen eius vocabatur verbum dei. 
            <!--TODO: insert para break here-->
            <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod in dininis est vere verbum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e184">
            ¶ Ad cuis 
            in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>telligentiam est sciendum quod secundum Dama. lib. i. c. 
            <lb ed="#V" n="19"/>penul. et secundum Ansel. monolis. ca. 9. et etia ex dictis Aug. libro 
            <lb ed="#V" n="20"/>9. de trini. c. 10. Accipi potest: in nobis triplex est verbum scilicet 
            in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>telligibile: imaginabile: et sensibile. Uerbum intelligibile 
            <lb ed="#V" n="22"/>est vel species intelligibilis per quam intellectus intelligit vel ipsa 
            <lb ed="#V" n="23"/>cogitatio intelligit. dicente Augustino in quodam sermone 
            <lb ed="#V" n="24"/>de natiuitate Ioan. baptiste. Quod vox est sonus et iudex 
            co<lb ed="#V" n="25" break="no"/>gitationis: verbum vero ipsa cogitatio. Dicit etiam Ansel. 
            <lb ed="#V" n="26"/>monolis ca. 3 3. Quod cum mens rationalis seipsam cogitando 
            <lb ed="#V" n="27"/>intelligit: ipsa sui cogitatio est sua imago: et accipit ibi 
            ima<lb ed="#V" n="28" break="no"/>go pro verbo. Accipitur etiam verbum intelligibile pro diffinitione 
            in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>telligibili alicuius rei dicente Augu. 9. de trinitate. c. 10. 
            Diffi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nio quid sit intempaorantia et hoc est verbum eius: et sic verbum est 
            <lb ed="#V" n="31"/>formatus conceptus quem intellectus format: et sic magis 
            proprie<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dicitur verbum: quia verbum dicit rem emanantem a dicente. 
            <lb ed="#V" n="33"/>Intelligere vero dicit quid vt manens intelligibile: et etiam 
            <lb ed="#V" n="34"/>ipsa species.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e223">
            ¶ Uerbum autem imaginabile est cum imaginamur 
            <lb ed="#V" n="35"/>sonum proferendum: que nostrum verbum intelligibile aliis sigo 
            <lb ed="#V" n="36"/>mus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e230">
            ¶ Uerbum autem sensibile est ipsa vox que exterius 
            <lb ed="#V" n="37"/>profertur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e235">
            ¶ Inter ista verba verbum intelligibile magis 
            as<lb ed="#V" n="38" break="no"/>similatur verbo eternaliter genito. Uerbum imaginabile 
            assi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>milatur verbo eterno vt incarnari prius preuiso. verbum 
            ve<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ro sensibile assimilatur verbo eterno vt iam incarnato. 
            Uer<lb ed="#V" n="41" break="no"/>bum vero intelligibile tunc est perfectum: quando concordat rei et 
            <lb ed="#V" n="42"/>voluntati et facultati: quia tunc est sine fallacia et 
            displicen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tia: et potentie concordans. Unde tale verbum intelligibile 
            <lb ed="#V" n="44"/>maxime repraesentat verbum eternum. Secundum vero quod deficit 
            ab<lb ed="#V" n="45" break="no"/>eis conditionibus minus perfecte repraesentat. Sic ergo concedo quod 
            <lb ed="#V" n="46"/>in diuinis est vere verbum intelligibile procedens a 
            men<lb ed="#V" n="47" break="no"/>te paterna ad similitudinem secundum quem verbum nostrum 
            <lb ed="#V" n="48"/>intelligibile procedit a mente nostra.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e261">
            <lb ed="#V" n="49"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod verbum non est 
            necessa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>rium nisi propter cognitionem etc. dico quod et si 
            <lb ed="#V" n="51"/>ita concedatur non propter hoc sequitur quod verbum sit superfluum in 
            <lb ed="#V" n="52"/>diuinis: quia in productione verbi divina bonitas communicatur: non 
            <lb ed="#V" n="53"/>est autem superfluum diuinam bonitatem per distinctos modos 
            communi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e278">
            ¶ Ad 2m cum dicitur quod non esset ibi verbum nisi ratione actus 
            <lb ed="#V" n="55"/>intelligendi etc. dico quod hoc sequitur quod quilibet persona producat 
            <lb ed="#V" n="56"/>verbum intelligendo: et rationem huius inuenietur expressam 
            su<lb ed="#V" n="57" break="no"/>perius Di. 2. in quaestione qua quaeritur vtrum in diuinis sint tres 
            <lb ed="#V" n="58"/>persone tantum: et in corpore quaestionis et etiam. Di. 7. in illa quaestione vtrum 
            <lb ed="#V" n="59"/>potentia generandi sit in filio ad posse generare in corpore 
            <lb ed="#V" n="60"/>quaestionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e294">
            ¶ Ad 3m dico quod quamuis verbum in creatura sit 
            tran<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sitorium: non tamen est transitorium in divinis. Conditiones enim imperfectionis 
            <lb ed="#V" n="62"/>quae sunt in verbo creato excluduntur a verbo increato. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a59977-Dd1e302">
          <head xml:id="kzz7yh-a59977-Hd1e304">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a59977-Hd1e315" type="question-title">Utrum verbum in divinis dicatur essentialiter vel personaliter</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e306">
            Quaestio ii. 
            <lb ed="#V" n="63"/>SEcundo queritur vtrum verbum in diuinis 
            <lb ed="#V" n="64"/>dicatur essentialiter vel 
            personali<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ter: et ostendo quod essentialiter. Augu. 9. de trinitate. c. 10. 
            <lb ed="#V" n="66"/>Uerbum quod nunc discernere et insinuare volumus 
            <lb ed="#V" n="67"/>est cumamore notitia: sed notitia: et amor in diuinis dicuntur 
            <lb ed="#V" n="68"/>essentialiter: ergo et verbum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e322">
            ¶ Item Anseli. monolis 63 c. nihil 
            <!--00189.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>aliud est summo spiritui huius docere quam quasi cogitando 
            intue<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ri: sed intueri dicitur essentialiter in diuinis: ergo et verbun 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e333">
            <lb ed="#V" n="71"/>¶ Item eodem libo et eodem. c. parum ante auctoritatem prius 
            al<lb ed="#V" n="72" break="no"/>legatam dicit Ansel. quod in diuinis quilibet est dicens: sed secundum 
            <lb ed="#V" n="73"/>Boe. 2 de trini. Que substantialiter dicuntur in diuinis conueniunt 
            <lb ed="#V" n="74"/>tribus: ergo a simili et econuerso: ergo dicere in divinis 
            acci<lb ed="#V" n="75" break="no"/>pitur essentialiter: sed verbum videtur terminus actus dicendi: 
            <lb ed="#V" n="76"/>ergo verbum in diuinis dicitur substantialiter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e349">
            ¶ Item 
            Trimegi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>stus de divinitate ad Asclepium. Quod non est probabile credidisse 
            <lb ed="#V" n="78"/>aliquam distinctionem in divinis cum vnitate substantiae ponit in deo 
            <lb ed="#V" n="79"/>mentem et artem. Unde dicit quod cognoscens naturas rerum 
            <lb ed="#V" n="80"/>miretur: adoret: atque collaudet artem divinamque mentem: sed ars 
            ver<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bum est. Secundum enim Augu. in. vi. de trini. c. x. et Ansel. 
            mo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nolis c. 34. verbum est ars: ergo videtur quod intelligebat 
            diui<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nam essentiam esse: et verbum et mentem preter omnem 
            <lb ed="#V" n="84"/>realem distinctionem: et si sic verbum dicitur essentialiter. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e370">
            <lb ed="#V" n="85"/>Contra Augu. 15 de tri. non dicitur verbum dei nisi 
            <lb ed="#V" n="86"/>filius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e377">
            ¶ Item Ansel. monolis. c. 63. Dicit 
            <lb ed="#V" n="87"/>quod in divinis non sunt plura verba: sed vnum et ipsum non 
            singlutio<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rum aut omnium simul: sed vnius tantum: quod non esset verum si substantialiter dicentur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e384">
            <lb ed="#V" n="89"/>Respondeo quod aliquando dixerunt aliqui quod non 
            tantummo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>do accipiebatur verbum personaliter: sed 
            <lb ed="#V" n="91"/>etiam essentialiter: cum enim nostrum verbum intelligibile sit 
            <lb ed="#V" n="92"/>vel ipsa species que est ratio intelligendi: vel ipsum 
            intellige<lb ed="#V" n="93" break="no"/>re vel quidam conceptus formatus de re intellecta sic dicebant 
            <lb ed="#V" n="94"/>quod in diuinis potest dici verbum: vel illud quod est patri ratio 
            intel<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ligendi: et hec est diuina essentia vel ipsum intelligere: et hoc 
            <lb ed="#V" n="96"/>etiam realiter accipitur in diuinis: vel conceptus quem 
            proce<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dit pater de seipso: se et omnia alia perfecte repraesentantem: qui 
            con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ceptus est vnus: eo quod pater vno actu intelligendi se et omnia 
            <lb ed="#V" n="99"/>alia intelligit: et hoc modo verbum accipitur tantum personaliter: et ideo 
            <lb ed="#V" n="100"/>videbatur eis dicendum quod verbum in divinis poterat 
            accipi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>et essentialiter: et personaliter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e415">
            ¶ Sed contra hanc opinionem est 
            <lb ed="#V" n="102"/>auctoritas beati Augusti. et Ansel. que fuerunt allegate in 
            <lb ed="#V" n="103"/>opponendo. dicit enim Augu. vi. de trini. c. ii quod verbum 
            acci<lb ed="#V" n="104" break="no"/>pitur solus filius non simul pater et filius tamque ambo vnum 
            <lb ed="#V" n="105"/>verbum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e426">
            ¶ Ideo videtur mihi dicendum sicut communiter 
            te<lb ed="#V" n="106" break="no"/>netur a sanctis et a doctoribus quod proprie loquendo de verbo: 
            <lb ed="#V" n="107"/>verbum in diuinis dicitur personaliter tantum. Dicere enim proprie 
            loquen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>do est producere verbum: verbum ergo importat quandam 
            ema<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nationem a dicente: sed nihil essentiale in divinis emanat. 
            Re<lb ed="#V" n="110" break="no"/>stat ergo quod verbum non est nomen essentiale. Accipitur ergo 
            <lb ed="#V" n="111"/>personaliter tantum: et quia verbum non importat quancunque 
            emana<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tionem: sed emanationem per modum nature que est 
            intelle<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ctus: seu per modum nature intellectualis: ideo non conuenit 
            <lb ed="#V" n="114"/>spiritui sancto: qui emanat per modum voluntatis: et quia verbum 
            <lb ed="#V" n="115"/>emanat naturaliter a patre: et est de substantia patris patri simile in 
            <lb ed="#V" n="116"/>nature: ideo sibi competit ratio filii: et sic patet quod verbum 
            acci<lb ed="#V" n="117" break="no"/>pitur personaliter tantum: et quod solus filius est verbum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e455">
            <lb ed="#V" n="118"/>Ad praimum in oppositum cum dicitur quod verbum est cum 
            amo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>re notitia etc. dico quod notitia in nobis 
            <lb ed="#V" n="120"/>potest accipi quattuor modis viel quinque secundum aliquos.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e465">
            ¶ Uno modo 
            <lb ed="#V" n="121"/>pro habitu cognitiuo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e470">
            ¶ Alio modo pro actu intelligendi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e472">
            ¶ 
            Ter<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tio modo pro specie que est ratio intelligendi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e477">
            ¶ Quarto
            <lb ed="#V" n="123"/>modo pro conceptu mentis de quo dictum est superius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e482">
            ¶ 
            Quin<lb ed="#V" n="124" break="no"/>to modo improprie scilicet pro ipsa re cognita. Dico ergo quod cum 
            di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>citur verbum notitia: ibi accipitur notitia pro conccptu: et quia 
            <lb ed="#V" n="126"/>conceptus semper importat emanationem a concipiente: ideo: 
            no<lb ed="#V" n="127" break="no"/>titia secundum quod dicitur de verbo accipitur personaliter tantum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e493">
            ¶ Ad 2m 
            <lb ed="#V" n="128"/>cum dicitur quod dicere est cogitando intueri etc. Dico quod dicere 
            <lb ed="#V" n="129"/>si accipiatur proprie est verbum producem: improprie tamen quandoque 
            <lb ed="#V" n="130"/>accipitur pro disponere: et pro gignere et facere et promittere: 
            <lb ed="#V" n="131"/>vt dicit quedam glo. super illud psalmi. Postula a me. 
            Im<lb ed="#V" n="132" break="no"/>proprie igitur accipitur pro intelligere sicut accepit Ansel. 
            <lb ed="#V" n="133"/>in auctoritate praeallegata. Unde ibi non loqutur de dicere 
            proprie<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dicto. et hoc patet quia non posuit dicere simpliciter: sed huiusmodi 
            di<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e514">
            ¶ Ad 3m cum dicitur quod quilibet est dicens etc. Dico 
            <lb ed="#V" n="136"/>quod si dicere accipiatur proprie scilicet inquantum idem est quod produ¬ 
            <!--00190.xml-->
            <pb ed="#V" n="88-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>cere verbum: sic solus pater dicit. Si autem accipiatur improprie 
            <lb ed="#V" n="2"/>scilicet pro hoc quod est intelligere in verbo: sic quelibet persona dicit: 
            <lb ed="#V" n="3"/>quia quelibet persona se et diuinam essentiam et alias personas: et omnes 
            <lb ed="#V" n="4"/>creaturas intelligit in verbo. Unde Ansel. in auctoritate 
            <lb ed="#V" n="5"/>illa accepit dicere improprie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e536">
            ¶ Ad 4m dicendum quod forte 
            <lb ed="#V" n="6"/>Trimegistus aliquid inuenit in libris prophetarum de 
            emana<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tione personarum: vel fuit ab aliquo edoctus: vel forte deus sibi 
            <lb ed="#V" n="8"/>reuelauit paer aliquam gratiam gratis datam. Deus enim aliqua 
            <lb ed="#V" n="9"/>manifestauit philosophis que in lumine pure naturali inueniri non 
            po<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tuissent secundum quod videtur consentire apostolus ad Romanos. primo
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a59977-Dd1e550">
          <head xml:id="kzz7yh-a59977-Hd1e552">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a59977-Hd1e568" type="question-title">Utrum verbum importet respectum ad creaturam</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e554">
            Quaestio III. 
            <lb ed="#V" n="11"/>TErtio queritur vtrum verbum importet 
            respe<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctum ad creaturam: et videtur quod non: 
            <lb ed="#V" n="13"/>quia omne nomen connotans effectum in creatura: commune 
            <lb ed="#V" n="14"/>est tribus personis: quia sicut dicit Au gu. i. de trinitate. c. 
            <lb ed="#V" n="15"/>4. Sicut pater et filius et spiritus sanctum sunt inseparabiles: ita 
            <lb ed="#V" n="16"/>inseparabilter operantur: sed nomen verbi non est commune tribus 
            <lb ed="#V" n="17"/>personis ergo non importat respectum ad creaturam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e572">
            ¶ Item ea 
            <lb ed="#V" n="18"/>que important respectum ad creaturam dicuntur de deo ex tempore: sed 
            <lb ed="#V" n="19"/>verbum est in diuinis ab eterno: ergo non importat respectum 
            <lb ed="#V" n="20"/>ad creaturam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e581">
            ¶ Item quia importat respectu ad patrem 
            dicen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tem dicitur verbum patris: ergo si importaret respectum ad 
            <lb ed="#V" n="22"/>creaturas diceretur verbum creature: sed hoc est falsum secundum 
            <lb ed="#V" n="23"/>Anseli. monolo. c. 33.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e590">
            ¶ Item sicut dicit Augu. 5 de triniate. c. 
            <lb ed="#V" n="24"/>9. filius patris est: et non videtur: volens dicere quod filius non 
            <lb ed="#V" n="25"/>importat respectum ad nos sicut donum: sed in divinis idem 
            <lb ed="#V" n="26"/>est verbum et filius ergo verbum non importat respectu ad creaturam vt videtur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e600">
            <lb ed="#V" n="27"/>Contra Ansel. monolus 34 c. cum summus spiritus 
            di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cit seipsum dicit omnia que facta sunt: ergo 
            im<lb ed="#V" n="29" break="no"/>portat respectum ad ea que facta sunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e609">
            ¶ Item Aug. 83.q. 
            <lb ed="#V" n="30"/>quaestione 63 exponens illud Ioannis In principio erat verbum 
            <lb ed="#V" n="31"/>dicit sic: hoc loco melius verbum interpretamur: vt non 
            so<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lum significetur ad patrem respectus: sed ad illa que per verbum 
            <lb ed="#V" n="33"/>facta sunt operatiua potentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e620">
            ¶ Item in psal. dicit et facta 
            <lb ed="#V" n="34"/>sunt: ergo verbum dei importat respectum ad facta. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e625">
            <lb ed="#V" n="35"/>Respondeo quod verbum diuinum importat respectum 
            <lb ed="#V" n="36"/>ad creaturam: quia cum pater vno actu 
            intel<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ligendi se et omnes creaturas intelligat: vno verbo se et ominia 
            <lb ed="#V" n="38"/>alia dicit: sed illud verbum patris est expressiuum non 
            operati<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uum. Creaturarum vero est expressiuum: et operatiuum. Artifex 
            <lb ed="#V" n="40"/>enim in verbo suo disponit agenda. Unde Aug. xi. libro 
            con<lb ed="#V" n="41" break="no"/>fessi. prope medium inter principium et medium loquens ad 
            <lb ed="#V" n="42"/>deum dicit. Uerbo tibi coeterno simul et sempiterno dicis 
            <lb ed="#V" n="43"/>omnia que dicis: et sic quicquid dicis: vt fiat: nec aliter quam 
            dicen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>do facis. Inquantum vero est expressiuum creaturarum importat 
            <lb ed="#V" n="45"/>respectum ad eas inquantum sunt cognite: et quia ab eterno actu 
            <lb ed="#V" n="46"/>fuerunt cognite quamuis in re actu non essent: ideo dico quod 
            il<lb ed="#V" n="47" break="no"/>le respectus actualis est non realis: sed secundum rationem tam ex 
            <lb ed="#V" n="48"/>parte verbi ad creaturas cognitas quam ex parte creaturarum 
            inquan<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tum sunt cognite ad ipsum verbum: quia ille respectus est secundum 
            <lb ed="#V" n="50"/>rationem: qui non consequitur rem nisi secundum suum esse intellectum: hoc est 
            <lb ed="#V" n="51"/>nisi inquantum intellecta est. Inquantum vero verbum est 
            crea<lb ed="#V" n="52" break="no"/>turarum potentia operatiua connotat in creaturis respectum 
            <lb ed="#V" n="53"/>realem ad ipsum: non in actu: sed in potentia: hoc est dictu 
            <lb ed="#V" n="54"/>quod connotat in creaturam respectum realem possibilem esse: non 
            <lb ed="#V" n="55"/>per potentiam creature que nulla fuit ab eterno: sed per 
            poten<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tiam verbi: nullo tamen modo importat respectum 
            rea<lb ed="#V" n="57" break="no"/>lem existentem in verbo ad creaturam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e677">
            <lb ed="#V" n="58"/>Ad primum in oppositum dico quod verbum non 
            tantummo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>do importat respectum secundum rationem sui 
            <lb ed="#V" n="60"/>ad creaturam: sed etiam principalius importat realem 
            respe<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctum sui ipsius ad patrem dicentem: qui respectus personalis est 
            <lb ed="#V" n="62"/>Maior autem argumenti intelligenda est de his que non 
            im<lb ed="#V" n="63" break="no"/>portant respectum nisi ad creaturam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e693">
            ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="64"/>ea que important respectum ad creaturam dicuntur de deo ex 
            <lb ed="#V" n="65"/>tempore etc. Dico quod verum est de his que connotant in creatura 
            <lb ed="#V" n="66"/>respectum realem et actualem ad ipsum deum: sicut sunt ista 
            <lb ed="#V" n="67"/>nomina dominus et creator.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e705">
            ¶ Nomine autem verbi non connotatur rea 
            <lb ed="#V" n="68"/>lis respectus in creatura in actu ad ipsum deum: sed in proc¬ 
            <!--00190.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>tentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e716">
            ¶ Ad 3m cum dicitur quod si importaret respectum ad 
            <lb ed="#V" n="70"/>creaturam diceretur verbum creature etc. dico quod verum esset 
            si<lb ed="#V" n="71" break="no"/>importaret respectum ad creaturas vt ad dicentes ipsum 
            si<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cut importat respectum ad patrem vt ad dicentem. Sed non est 
            <lb ed="#V" n="73"/>ita: vnde sicut scientia dei non potest dici scientia creaturarum: 
            <lb ed="#V" n="74"/>quia non est ab eis: quamuis ille creature scite sint. Sic nec 
            ver<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bum potest dici verbum creaturarum quamuis illo verbo dicte sint. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e732">
            <lb ed="#V" n="76"/>¶ Ad 4m dicitur quod idem est verbum: et filius etc. Dico 
            <lb ed="#V" n="77"/>quod realiter verum est: tamen differnt secundum rationem. Unde et 
            ver<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bum aliquem respectum importat ad creaturam: et connotat in 
            <lb ed="#V" n="79"/>creatura: qui nomine filii nec importatur nec connotatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a59977-Dd1e744">
          <head xml:id="kzz7yh-a59977-Hd1e746">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a59977-Hd1e766" type="question-title">Utrum illa persona quae est filius et verbum expressius nominetur nomine verbi quam nomine filii</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e748">
            Quaestio IIII. 
            <lb ed="#V" n="80"/>QUarto queritur vtrum illa persona que est 
            fi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lius et verbum expressius nominetur 
            no<lb ed="#V" n="82" break="no"/>mine verbi quam nomine filii: et videtur quod non. Aug. 7. 
            <lb ed="#V" n="83"/>de trinitate. c. 2. eo filius quo verbum: et eo verbum quo 
            <lb ed="#V" n="84"/>filius: ergo videtur quod non nominetur expressius vno nomine 
            <lb ed="#V" n="85"/>quam alio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e764">
            ¶ Item Christus frequentius se nominat filium quam 
            <lb ed="#V" n="86"/>verbum: sed probabile videtur quod se nominabat frequentius 
            no<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mine expressius suam proprietatem significante: ergo 
            ex<lb ed="#V" n="88" break="no"/>pressius nominatur nomine filii quam verbi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e773">
            <lb ed="#V" n="89"/>Contra communiter a Beato Ioan. nomine verbi: vt patet Io. I. 
            <lb ed="#V" n="90"/>et apocalis 19 in canonica sua. c. vltimo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e780">
            <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod illam personam expressius nominari 
            <lb ed="#V" n="92"/>dupliciter potest intelligi: aut habendo 
            re<lb ed="#V" n="93" break="no"/>spectum ad eternam eius emanationem tantum: autem ad eius 
            ema<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nationem et incarnationem. Primo modo expressius nominatur 
            <lb ed="#V" n="95"/>nomine verbi: quia quamuis realiter idem sint natura et intellectus: et 
            <lb ed="#V" n="96"/>differnt secundum rationem: tamen ratio nature includitur in ratione 
            intel<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lectus: sed tota ratio intellectus non includitur in ratione 
            na<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ture. Unde secundum nostram rationem intelligendi formalior 
            vi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>detur ratio intellectus quam ratio nature: verbum autem procedit 
            <lb ed="#V" n="100"/>per modum intellectus: et filius per modum nature. Illa autem 
            <lb ed="#V" n="101"/>nominatio est expressior que sumitur a formaliori ratione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e807">
            <lb ed="#V" n="102"/>¶ Preterea illa persona ex suo modo procedendi importat 
            ratio<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nem declaratiuam et operatiuam: quam nominauit apostolus ad hebre. 
            <lb ed="#V" n="104"/>i. Qui postquam dixit quod deus per filium fecit secula: subiungit: 
            <lb ed="#V" n="105"/>qui cum sit splendor in quo notat rationem eius declaratiuam: 
            <lb ed="#V" n="106"/>et postea dicit: portansque omnia verbo virtutis sue: in quo 
            no<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tat rationem eius operatiuam propter quam de ipso dicitur per appropsia 
            <lb ed="#V" n="108"/>tionem Ioan. ids. Quod omnia per ipsum facta sunt. Unde et aliqui 
            <lb ed="#V" n="109"/>dicunt. Quod quamuis esse prius secundum rationem intelligendi habeat 
            <lb ed="#V" n="110"/>rationem idee quam sit productio verbi a dicente extendendo 
            no<lb ed="#V" n="111" break="no"/>men idee ad rationem cognoscitiuam tantum: tamen accipiendo 
            <lb ed="#V" n="112"/>ideam proprie secundum quod nominat rationem cognoscitiuam: et 
            opera<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tiuam prius secundum rationem intelligendi: est emanatio verbi: 
            <lb ed="#V" n="114"/>quam essentia habeat rationem idee: verbum autem expressius nominat 
            <lb ed="#V" n="115"/>proprietatem declaratiuam et operatiuam quam filius. Uerbum enim 
            <lb ed="#V" n="116"/>emanans per intellectum ab artifice: emanat vt declaratiuum 
            <lb ed="#V" n="117"/>et operatiuum: et secundum hunc modum procedit argumentum ad 
            per<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tem secundam
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a59977-d1e846">
            ¶ Secundo modo expressius nominatur nomine filii: quia 
            <lb ed="#V" n="119"/>sic in eo consideratur ratio filiationis eterna et temporalis. Est enim 
            <lb ed="#V" n="120"/>filius patris ab eterno: et filius matris ex tempore ad que 
            signi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ficanda expressius vtimur nomine filii: quam nomine verbi: 
            <lb ed="#V" n="122"/>et sic procedunt argumenta ad partem primam.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>