<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="172-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f122746"><!-- l2d43a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f122746-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e103">
               <lb ed="#V" n="19"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="20"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ca hoc querutur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      pecca<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tum in spiritum sanctum sit inter omnia 
      pecca<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ta magis graue
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum sit remissibile. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f122746-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-f122746-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum peccatum in spiritum sanctum sit inter omnia peccata magis grave</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e125">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="24"/>PRimo ostendo quod non sit inter
      <lb ed="#V" n="25"/>alia peccata magister
      <lb ed="#V" n="26"/>graue Glosinus super illud psal. Nolite extollere in 
      <lb ed="#V" n="27"/>altum cornu v. dicit quod maximum est vitium 
      ex<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cusationis peccati: et tamen talis excusatio non est peccatum 
      <lb ed="#V" n="29"/>in spiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e141">
      ¶ Item <ref>philosophus. 8. ethi. cap. 10.</ref> pessimum 
      <lb ed="#V" n="30"/>est contrarium optimo: sed optimum est charitas: est enim 
      <lb ed="#V" n="31"/>maior quam fides et spes: vt habetur primo Corim. 13. ergo odium 
      <lb ed="#V" n="32"/>dei quod ei contrariatur est pessimum peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e150">
      ¶ Item tanto 
      <lb ed="#V" n="33"/>peccatum est graui: s: quanto plura bona corrumpit: sed in 
      <lb ed="#V" n="34"/>fidelitas corrumpit totius spiritualis edificii fundamentum scilicet 
      <lb ed="#V" n="35"/>fidem: et ex consequenti totum spirituale edificium: peccatum 
      <lb ed="#V" n="36"/>autem in spiritum sanctum fidem informen non corrumpit: 
      <lb ed="#V" n="37"/>ergo grauius peccatum est infidelitas quam peccatum in 
      <lb ed="#V" n="38"/>spiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e166">
      ¶ Item Glo. super illud pslalmum. 
      Conuer<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tentur ad vesperam. Nemo insanabilior est eo qui sibi 
      sa<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nus videtur: sed peccans ex ignorantia: videtur sibi sanus 
      <lb ed="#V" n="41"/>nullum ergo peccatum est insanabilius: quam peccatum ex 
      igno<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rantia: sed peccatum quod est insanabilius est grauius: ergo 
      <lb ed="#V" n="43"/>nullum peccatum est grauius peccato ex ignorantia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra Magister multa loquens de peccato in 
      spi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ritum sanctum dicit quod est genus peccati 
      ce<lb ed="#V" n="46" break="no"/>teris grauius et abhominabilius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e189">
      ¶ Item quanto 
      pecca<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tum est magis voluntarium tanto ceteris paribus est 
      gra<lb ed="#V" n="48" break="no"/>uius: sed peccatum in spiritum sanctum est maxime 
      vo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>luntarium: quia illo peccato peccat homo ex sola electione: 
      <lb ed="#V" n="50"/>ergo peccatum in spiritum sanctum: ceteris paribus est 
      <lb ed="#V" n="51"/>omnibus aliis peccatis grauius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo quod peccatum in spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="53"/>ratione generis peccati est ceteris 
      <lb ed="#V" n="54"/>peccatis grauius: quia per ipsum peccans magis auertitur 
      <lb ed="#V" n="55"/>a deo quam per aliquod aliud genus peccati: et hoc patet si 
      di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ligenter consideremus illius peccati principium: et eius 
      <lb ed="#V" n="57"/>oppositum et auersionis modum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e218">
      ¶ Principium enim 
      il<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lius non est ex ignorantia: nec infirmitas: sed pura industria 
      <lb ed="#V" n="59"/>vnde illo peccato sola electione peccatur: et sicut dicit Gre. 
      <lb ed="#V" n="60"/>a25. lib. Motr. ante medium locum: inter medium et finem 
      <lb ed="#V" n="61"/>multo grauius peccatur studio: quam infirmitate: et etiam quam 
      <lb ed="#V" n="62"/>ignorantia. Cuius ratio est quia peccatum quod procedit ex 
      <lb ed="#V" n="63"/>certa industria: quam hoc Greg. vocat studium plus habet de 
      <lb ed="#V" n="64"/>ratione voluntarii: quam illud quod procedit ex 
      infirmita<lb ed="#V" n="65" break="no"/>te vel ex ignorantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e238">
      ¶ Oppositum etiam huius peccati 
      <lb ed="#V" n="66"/>est effectus appropriatus spiritui sancto directe et 
      specia<lb ed="#V" n="67" break="no"/>uter inclinando retrahens ab electiuo amore cuiuscumque 
      <lb ed="#V" n="68"/>peccati: quod non sic potest dici de bono immediate opposito 
      <!--00360.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>intemperantie vel iniustitie: et sic de aliis peccatis: quae non 
      <lb ed="#V" n="70"/>sunt peccata in spiritum sanctum: quanto autem aliquid 
      <lb ed="#V" n="71"/>specialius et vniuersalius retrahit ab electiuo amore 
      cuius<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cumque peccati: tanto peccatum ei oppositum est grauius 
      ra<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tione generis peccati. Per istud etiam peccarum grauio 
      <lb ed="#V" n="74"/>ri modo auertitur a deo peccans quam per aliquod aliud 
      ge<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nus peccati: quia per istud peccatum peccator directe: et 
      <lb ed="#V" n="76"/>per se auertitur ab aliquo effectu speciali spiritus sancti: 
      <lb ed="#V" n="77"/>quia sicut voluntas specialiter conuertitur: et per se ad illud 
      <lb ed="#V" n="78"/>in quod tendit eius affectus. Ita per se auertitur ab illo: quod 
      <lb ed="#V" n="79"/>ipsa directe refugit: quilibet autem actus peccati in 
      spi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ritum sanctum est fuga vel fugam includit alicuius 
      effe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctus specialis spiritus sancti. Desperare enim est 
      refuge<lb ed="#V" n="82" break="no"/>re spem de diuina misericordia: presumere est timorem re 
      <lb ed="#V" n="83"/>fugere diuine iustitie. Impugnare salutiferam veritatem 
      <lb ed="#V" n="84"/>agnitam maxime fidei veritatem est illam veritatem 
      re<lb ed="#V" n="85" break="no"/>fugere. Inuidere fraterne gratie est gratiam diuinam 
      re<lb ed="#V" n="86" break="no"/>fugere. Propositum non penitendi est refugere 
      peniten<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tiam. Obstiuari est refugere peccati cautelam: per alia 
      au<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tem peccata non auertitur peccator a spitritu sancto in 
      ali<lb ed="#V" n="89" break="no"/>quo eius speciali effectu: nisi per accidens: inquantum scilicet 
      vo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>luntas conuertitur ad aliquid tale: quod necessario habet 
      <lb ed="#V" n="91"/>annexam auersionem a spiritu sancto. Cum enim 
      homo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>vult carnaliter copulari cum non sua non est aliquis motus 
      <lb ed="#V" n="93"/>per se refugiens castitatem: sed motus cui de necessitate 
      <lb ed="#V" n="94"/>acccidit priuatio castitatis: semper amutem ceteris paribus 
      <lb ed="#V" n="95"/>grauius est illud malum quod est per se malum quam illud quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>per accidens: et ideo dicit Greg. 25 libro. moter. ante medium 
      <lb ed="#V" n="97"/>locum: inter medium et finem: quod sicut nunquam grauius est 
      <lb ed="#V" n="98"/>diligere peccatum: quam perpetrare: ita nequius est odisse 
      <lb ed="#V" n="99"/>iustitiam quam non fecisse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e319">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      <lb ed="#V" n="101"/>Glo. expositione indiget: 
      excusa<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tio enim peccati non dicitur maximum vitium: quia sit 
      ma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ius peccatum omnibus aliis: sed quodlibet peccatum 
      fa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>eit maius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e333">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod odium dei 
      ma<lb ed="#V" n="105" break="no"/>xime peccatum est: nec ex hoc sequitur quin peccatum 
      <lb ed="#V" n="106"/>spiritum sanctum sit maximum: quia in peccato in 
      spiri<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tum sanctum includitur odium dei ratione alicuius 
      sur<lb ed="#V" n="108" break="no"/>effectus quem directe refugit peccans in spiritum sanctum. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Qui enim presumendo refugit timorem diuine iustitie: 
      <lb ed="#V" n="110"/>diuinam iustitiam odit inquantum est punitiua 
      pecca<lb ed="#V" n="111" break="no"/>torum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e351">
      ¶ Uel potest dici quod sicut preceptum de 
      dilectio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ne dei: non connumeratur aliis decem preceptis: eo quod radix 
      <lb ed="#V" n="113"/>est omnium aliorum preceptorum. Sicut enim dicit Gre. 
      <lb ed="#V" n="114"/>in quadam homelis super illud verbum. Hoc est 
      prece<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ptum meum. Precepta dominica vnum sunt in radice 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lectionis. Ita potest dici quod odium dei radix est omnium 
      <lb ed="#V" n="117"/>peccatorum: per que peccator inordinate mouetur in deum 
      <lb ed="#V" n="118"/>sicut in obiectum ratione alicuius sui specialis effectus: 
      <lb ed="#V" n="119"/>et ideo cum dicitur peccatum in spiritum sanctum esse 
      <lb ed="#V" n="120"/>maximum non est hoc intelligendum per comparationem 
      <lb ed="#V" n="121"/>ad radicem que est dei odium. Sed per comparatiouem 
      <lb ed="#V" n="122"/>ad alia peccata: sicut enim preceptum de dilectione dei: 
      <lb ed="#V" n="123"/>maius est quolibet alio precepto: sic odium dei 
      simplici<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ter maius peccatum est: quolibet alio peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e382">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tium cum dicitur quod quanto peccatum plura bona 
      cor<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rumpit: tanto etiam grauius etc. Dico quod verum est ex. 
      <lb ed="#V" n="127"/>tensiue: non tamen oportet quod hoc sit verum intensiue: 
      vn<lb ed="#V" n="128" break="no"/>de ceteris paribus intentius deum contemnit peccans 
      <lb ed="#V" n="129"/>in spiritum sanctum quam peccans peccato infidelitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e395">
                  <lb ed="#V" n="130"/>¶ Ad quartum cum dicitur quod nemo insanabilior est eo 
      <lb ed="#V" n="131"/>qui sibi sanus videtur etc. Dico quod verum est ratione 
      con<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ditionis infirmi: quia enim credit se sanum: non 
      que<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rit morbi remedium. Sed non est hoc verum ratione 
      con<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ditionis ipsius morbi: quia si peccanti ex ignorantia 
      ma<lb ed="#V" n="135" break="no"/>nifestetur suum peccatum cito per penitentiam ad deum 
      <lb ed="#V" n="136"/>se conuertit 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f122746-Dd1e415">
               <head xml:id="kzz7yh-f122746-Hd1e417">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum peccatum in spiritum sanctum sit remissibile</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e419">
      Questio II. 
      <!--00361.xml-->
      <pb ed="#V" n="173-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>SEcundo queritur vtrum peccatum in 
      <lb ed="#V" n="2"/>spiritum sanctum sit 
      remissi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bile. Et videtur quod sic. <ref>August 1. lib. retracta. 
      <lb ed="#V" n="4"/>cap. 8.</ref> dicit quod de quocumque pessimo in hac 
      vi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ta constituto non est desperandum. Sed si peccatum in 
      spiri<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tum sanctum non esset remissibile de aliquo peccatore in hac 
      <lb ed="#V" n="7"/>vita constituto esset desperandum: ergo est remissibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e443">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="8"/>Glosimnus super illud pslamum. Qui sanat omnes infirmitates 
      tu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>as. dicit quod omnipotenti medico nullus insanabilis 
      lan<lb ed="#V" n="10" break="no"/>guor occurrit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e452">
      ¶ Item Glosinus super illud psal. Dixit 
      do<lb ed="#V" n="11" break="no"/>minus ex basan conuertam. idest ad eos qui erant 
      despera<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tissimi: et ita conuertam eos vel conuertar ad eos: ergo 
      despe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ratio que est peccatum in spiritum sanctum aliquando 
      re<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mittitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e463">
      ¶ Item quandocumque perfectus est in hac vita 
      <lb ed="#V" n="15"/>potest in peccatum labi: ergo a simili: quandocumque 
      pecca<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cator in hac vita potest conuerti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e471">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Contra <ref>Math.12.</ref> dicit Saluator qui dixerit 
      con<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tra spiritum sanctum verbum non remittetur 
      <lb ed="#V" n="19"/>ei: neque in hoc seculo: nec in futuro: et parum ante dicitur 
      <lb ed="#V" n="20"/>etiam quod spiritus blasphemie non remittetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e482">
      ¶ Item 
      pro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>remissione cuiuslibet peccati remissibilis est orandum. Sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>beatus Ioan. prima can. sua. cap. 5. loquens de peccato in 
      <lb ed="#V" n="23"/>spiritum sanctum: sub nomine peccati ad mortem dicit: non 
      <lb ed="#V" n="24"/>pro illo dico vt roget quis: ergo videtur quod peccatum in 
      <lb ed="#V" n="25"/>spiritum sanctum remissibile non sit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e495">
      ¶ Item Augu. primo 
      <lb ed="#V" n="26"/>lib.o de sermone domini in monte parum ante finem. dicit quod 
      tan<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ta est labes illius peccati vt peccator deprecandi 
      humili<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tatem subire non possit: sed sine deprecandi humilitate 
      pec<lb ed="#V" n="29" break="no"/>catum non remittitur: ergo peccatum in spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="30"/>non est remissibile vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e508">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Respondeo quod peccatum esse irremissibile 
      tri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pliciter potest intelligi: autem quia deus 
      <lb ed="#V" n="33"/>illud non potest remittere: aute quia peccatum est in tali 
      sta<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tu: quia non potest se ad remissionem disponere: autem quia 
      pec<lb ed="#V" n="35" break="no"/>catum talis conditionis est: quod excludit directe: et per se 
      ali<lb ed="#V" n="36" break="no"/>quem specialem effectum spiritus sancti: qui specialiter et 
      dire<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cte inclinando retrahit ab electiuo amore cuiuscumque 
      pec<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cati: et hoc modo peccatum dicitur remissibile. Sicut 
      cor<lb ed="#V" n="39" break="no"/>poralis morbus dicitur incurabilis qui viam precludit 
      il<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lud sumendi quod potest specialiter inducere sanitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e532">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mo modo nullum peccatum est irremissibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e537">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="42" break="no"/>do modo peccatum inispiritum sanctum secundum quod accipitur 
      <lb ed="#V" n="43"/>pro quolibet mortali peccato: in quo decedit homo est 
      ir<lb ed="#V" n="44" break="no"/>remissibile: post hanc enim vitam homo est extra statum 
      <lb ed="#V" n="45"/>merendi: decedenti enim in peccato mortali decreuit deus 
      <lb ed="#V" n="46"/>se non daturum illud adiutorium sine quo existens inus 
      mor<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tali peccato non potest digne penitere: nec se ad talem 
      pe<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nitentiam sufficienter preparare: vt superius habitum est: 
      <lb ed="#V" n="49"/>distin. 7. in illa questione: vtrum diabolus possit digne 
      pe<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nitere. Et sic videtur Aug. in lib. de verbis domini: 
      ser<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mone. xi. circa medium accipere blasphemiam contra 
      spi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ritum sanctum: de qua dicitur Matth. 12. quod non 
      remitte<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tur: neque in hoc seculo: neque in futuro. Dicit enim Aug. 
      <lb ed="#V" n="54"/>in loco preallegato. quod ipsa impenitentia est species 
      blas<lb ed="#V" n="55" break="no"/>phemie: que non remittitur: nec in hoc seculo: nec in 
      fu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>turo: et post hoc dicit: quod hoc est in penitentia contra quam 
      <lb ed="#V" n="57"/>clamabant preco et iudex dicentes penitentia agite: et 
      pau<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cis interpositis postea subdit haoc omnino in penitentia non 
      <lb ed="#V" n="59"/>habet remissionem neque in hoc seculo: neque in futuro: quia 
      <lb ed="#V" n="60"/>penitentia impetrat remissionem in hoc seculo que valeat 
      <lb ed="#V" n="61"/>in futuro. Sed ista impenitentia vel impenitens cor 
      quam<lb ed="#V" n="62" break="no"/>diu quisque in hac carne viuit iudicari non potest: et 
      aliqui<lb ed="#V" n="63" break="no"/>bus interpositis dicit postea: hec blasphemia spiritus: cui 
      <lb ed="#V" n="64"/>numquam est illa remissio: quam non omnem. Sed quandam 
      in<lb ed="#V" n="65" break="no"/>telleximus eamque perseuerantem duritiam cordis 
      impeni<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tentis vel diximus vel inuenimus: vel etiam quantum 
      exi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>stimamus ostendimus non potest in quoquam: vt diximus 
      dum<lb ed="#V" n="68" break="no"/>in hac vita est deprehendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e599">
      ¶ Loquendo autem de irre¬ 
      <!--00361.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>missibilitate peccati: tertio modo. Sic peccatum in 
      spiri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tum sanctum: quod est genus peccati distinctum ab aliis 
      ge<lb ed="#V" n="71" break="no"/>neribus peccatorum: irremissibile dicitur: quia quamuis illud 
      <lb ed="#V" n="72"/>peccatum adeo possit remitti: et peccator dum adhuc est 
      <lb ed="#V" n="73"/>in statu vie possit se preparare ad illius peccati 
      remissio<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nem: tamen quia directe et per se excludit aliquem 
      specia<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lem effectum spiritus sancti: maxime potentem inducere 
      <lb ed="#V" n="76"/>sanitatem: et quia etiam non alleuiatur: nec per ignorantiam: 
      <lb ed="#V" n="77"/>nec per infirmitatem. Ideo difficillimum est peccatum rem 
      <lb ed="#V" n="78"/>preparare se ad illius peccati remissionem: non tamen est 
      <lb ed="#V" n="79"/>impossibile: et ideo bene dicunt illi qui dicunt: illud 
      pec<lb ed="#V" n="80" break="no"/>catum pro tanto dici irremissibile: quia de difficili valde 
      <lb ed="#V" n="81"/>est remissibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e634">
      ¶ Argumenta ad partem primam 
      proce<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dunt de peccato in spiritum sanctum secundum quod est genus 
      pec<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cati distinctum ab aliis generibus peccatorum: et de 
      remis<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sionis possibilitate non facilitate: et ego bene concedo: quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>quamdiu peccator in hac vita est: potest se ad remissionem 
      dis<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ponere: cum dei adiutorio. Sed hoc est pecatori valde 
      diffi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e650">
      ¶ Secundum tamen argumentum non plus 
      conclu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dit nisi quod deus omne peccatum potest committere: quod est 
      <lb ed="#V" n="89"/>verissimum: quamuis multa sint: et futura sunt: quae numquam remittet. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="90"/>Primum argumentum ad partem aliam 
      proce<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dit secundum quod peccatum in spiritum 
      san<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctum accipitur pro quolibet mortali peccato in quo 
      mo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ritur homo non penitens. Cuius opinmonis videtur Aug. 
      <lb ed="#V" n="94"/>fuisse: aut glosandum est non remittetur: idest de 
      difficili<lb ed="#V" n="95" break="no"/>remittetur non ex parte dei remittentis: sed ex parte 
      pec<lb ed="#V" n="96" break="no"/>catoris: se cum nimia difficultate disponentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e672">
      ¶ 
      Simi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>li modo potest dici ad secundum nisi quia expressius textus 
      so<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nare videtur: quod intentio eius fuerit loqui de mortali 
      pec<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cato: in quo sine penitentia moritur homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e681">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="100"/>potest dici quod pro tanto peccans in spiritum sanctum 
      di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>citur non posse subire humilitatem deprecandi: non quiu 
      <lb ed="#V" n="102"/>nullo modo possit: sed quia minus de difficili potest hoc. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122746-d1e690">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Uel potest dici quod illud quod dixerat Augus. de 
      irre<lb ed="#V" n="104" break="no"/>missibilitate peccati in spiritum sanctum explanat primo 
      <lb ed="#V" n="105"/>libo retracta. cap. 18. vbi postquam recitat illud quod dixerat 
      <lb ed="#V" n="106"/>de peccato ad mortem primo libo de sermone domini in modo 
      <lb ed="#V" n="107"/>te: statim subiungit quod quidem non confirmaui: quoniam 
      <lb ed="#V" n="108"/>hoc putare me dixi. Sed tamen addendum fuit: si in hac 
      <lb ed="#V" n="109"/>tamen scelerata mentis peruersitate finierit hanc vitam 
      <lb ed="#V" n="110"/>quoniam de quocunque pessimo in hac vita constituto: non 
      <lb ed="#V" n="111"/>est desperandum: nec pro illo imprudenter oritur de quo 
      <lb ed="#V" n="112"/>non desperatur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
