<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="88-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f63107"><!-- l2d22a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f63107-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      quae<lb ed="#V" n="31" break="no"/>runtur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e108">
      ¶ Primo vtrum primum peccatum 
      mu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lieris fuerit superbia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum illud idem quod 
      mu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lier appetiit vir appetierit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e118">
      ¶ Tertio vtrum mulier 
      gra<lb ed="#V" n="34" break="no"/>uius quam vir peccauerit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e124">
      ¶ Quarto vtrum si vir non 
      pec<lb ed="#V" n="35" break="no"/>casset intrasset per peccatum mulieris in genus humanum 
      <lb ed="#V" n="36"/>penalitas corruptionis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f63107-Dd1e131">
               <head xml:id="kzz7yh-f63107-Hd1e133">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f63107-Hd1e137" type="question-title">Utrum primum peccatum mulieris fuerit superbia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e135">
      Quaesio I. 
      <lb ed="#V" n="37"/>PRimo ostendo quod primum peccatum 
      mu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lieris: non fuit superbia: quia per 
      <lb ed="#V" n="39"/>primum peccatum primi parentes nudati fuerunt 
      <lb ed="#V" n="40"/>iustitia originali: sed per inobedientiam nudati 
      fue<lb ed="#V" n="41" break="no"/>runt illa iustitia: quia dicit ad adam dominus Gen 3 quis 
      indica<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uit tibi: quod nudus esses nisi quod ex ligno de quo tibi 
      prece<lb ed="#V" n="43" break="no"/>peram: quod non comederes comedisti: ergo videtur quod 
      pri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>mum peccatum ade fuit inobedientia non superbia: ergo a 
      si<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mili et primum peccatum eue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e157">
      ¶ Item Gen. 3 vidit mulier 
      <lb ed="#V" n="46"/>quod bonum esset lignum et ad vescendum et pulcbrum oculis 
      as<lb ed="#V" n="47" break="no"/>pectuque delectabile: et tulit de fructu illius et comedit: ergo 
      <lb ed="#V" n="48"/>videtur quod primum peccatum eue fuerit gula: non ergo 
      super<lb ed="#V" n="49" break="no"/>bia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e168">
      ¶ Item sicut legitur Matth. 4. Diabolus primo 
      tem<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ptauit christum de gula dicens ei: si filius dei es: dic vt lapidem 
      <lb ed="#V" n="51"/>isti panes fiant: sed eo ordine videtur temptasse primos 
      pa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rentes: quo christum temptauit: ergo videtur quod primum 
      pecca<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tum eorum fuerit gula non superbia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e179">
      ¶ Item id est ad Thi. vltio. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Radix omnium malorum est cupiditas: sed primum peccatum 
      <lb ed="#V" n="55"/>primorum parentum: fuit radix omnium malorum: ergo fuit 
      cu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>piditas non superbia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f63107-Rd1e198">Eccl. 10</ref> initium omnis peccati est superbia 
      <lb ed="#V" n="58"/>Sed secundum quod dicitur <ref xml:id="kzz7yh-f63107-Rd1e202">Eccls. 25.</ref> A muliere 
      ini<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tium factum est peccati: ergo primum eius peccatum fuit 
      super<lb ed="#V" n="60" break="no"/>bia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e200">
      ¶ Item Aug. xi. super Gen. longe vltramedium. 
      Quo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>modo crederet mulier a bona atque vtili re diuinitus se 
      fuis<lb ed="#V" n="62" break="no"/>se prohibitos: nisi iam inesset mentis amor ille proprie 
      pote<lb ed="#V" n="63" break="no"/>statis: et quedam de se superba presumptio: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>primum eius peccatum fuit superbia. 
      <!--TODO Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="65"/>Respodeo quod primum peccatum mulieris fuit 
      super<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bia quam immediate sciendi curiositas est 
      <lb ed="#V" n="67"/>secuta: que a quibusdam comprehenditur sub generali 
      aua<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ritia: et post per hoc inordinatum appetitum esus ligni vetiti¬ 
      <!--00190.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>secuta est gula: et in comestione specialis innobedientia: 
      proba<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bile enim videtur quod secundum ordinem temptationis de peccato 
      <lb ed="#V" n="71"/>in peccatum fuit lapsa. In temptatione enim primo expressa 
      <lb ed="#V" n="72"/>est promissio excellentie: cum dicitur eritis sicut dii. 
      Inordi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>natus autem appetitus excellentie fuit superbia. Secundo 
      <lb ed="#V" n="74"/>promissio scientie cum dicitur scientes bonum et malum. 
      Inordina<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tus autem appetitus scientie est. curiositas noxia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e239">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tio exprimit scriptura aspectu ligni vetiti: cum dicit vidit 
      <lb ed="#V" n="77"/>ergo mulier quod esset bonum lignum ad vescendum. In quo 
      <lb ed="#V" n="78"/>datur etiam intelligi immoderatus appetitus cibi: qui est gula. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e248">
                  <lb ed="#V" n="79"/>¶ 4o exprimit ipsam comestionem: cum dic et tulit de fructu 
      <lb ed="#V" n="80"/>eius et comedit in quo consumata est mulieris inobedientia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e255">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis per
      <lb ed="#V" n="82"/>superbiam primi paretes nudati 
      <lb ed="#V" n="83"/>fuerunt originali iustitia: tamen forte hoc primo cognouerunt: 
      <lb ed="#V" n="84"/>quando per esum ligni vetiti maculati fuerunt inobedientia: quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>vt dicit Aug 14. de ci. c. 27. vt pena reciproca 
      inobedien<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tia plecteretur extitit in motu corporis quedam impudens 
      <lb ed="#V" n="87"/>nouitas: que vt dicit Aug. in eodem cap. parum ante verbum 
      <lb ed="#V" n="88"/>predictum: ante illam inobedientiam in eis non extiterat: et ideo 
      <lb ed="#V" n="89"/>per motum illum cognoscere potuerunt se originali iustitia 
      <lb ed="#V" n="90"/>nudatos: et se esse nudos corpore erubuerunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e279">
      ¶ Secundum 
      <lb ed="#V" n="91"/>argumentum non plus concludit nisi quod mulier peccauit 
      pec<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cato gule: et hoc est verum: quamuis a gula non inceperit sua 
      <lb ed="#V" n="93"/>transgressio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e289">
      ¶ Ad tertium dicendum quod quamuis diabolus primo 
      <lb ed="#V" n="94"/>proposuerit christo gule materiam: tamen ad hoc intendebat ipsum inducere 
      <lb ed="#V" n="95"/>per ostentationem iactantie: que est quedam superbia. Ita 
      <lb ed="#V" n="96"/>diabolus primo allocutus est mulierem de materia gule 
      <lb ed="#V" n="97"/>dicens. Cur precepit vobis deus ne comederetis de omni 
      li<lb ed="#V" n="98" break="no"/>gno paradisi: et tamen cogitauit se non posse ad hoc inducere 
      <lb ed="#V" n="99"/>mulierem nisi per promissionem excellentie quam postea subiunxit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e305">
                  <lb ed="#V" n="100"/>¶ Ad 4m cum dicitur quod radix omnium malorum est cupiditas etc. potest 
      <lb ed="#V" n="101"/>dici quod ibi cupiditas accipitur pro iordinato amore cuiuscumque 
      <lb ed="#V" n="102"/>rei: et sic sub cupiditate comphenditur superbia Ul si accipiatur cum 
      <lb ed="#V" n="103"/>piditas respectu diuitiarum temporalium que est auaritia 
      pro<lb ed="#V" n="104" break="no"/>prie dicta hoc referendum est ad illos qui volunt diuites fieri: de 
      <lb ed="#V" n="105"/>quibus apostolus parum ante locutus est: et per hoc quod dicitur 
      oi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>um malorum: non fit distributio pro singulis generum sed 
      <lb ed="#V" n="107"/>pro generibus singulorum: vnde Glosimus ibidem non est genus 
      <lb ed="#V" n="108"/>mali: quod non ex cupiditate quandoque proueniat: quia est radix 
      <lb ed="#V" n="109"/>omnium malorum. Nota quod hoc dicitur his qui volunt esse 
      <lb ed="#V" n="110"/>diuites: et non sunt. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f63107-Dd1e332">
               <head xml:id="kzz7yh-f63107-Hd1e334">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f63107-Hd1e350" type="question-title">Utrum illud idem quod mulier appetiit</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e336">
      Quaesio II. 
      <lb ed="#V" n="111"/>SEcundo queritur vtrum illud idem quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>mulier appetiit: vir 
      appetie<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rit. Et videtur quod sic. <ref xml:id="kzz7yh-f63107-Rd1e361">Glo. super</ref> illud ad <ref xml:id="kzz7yh-f63107-Rd1e363">Phil. 2 super</ref>
      <lb ed="#V" n="114"/>illud verbum. Non rapinam arbitratus est etc. 
      certissi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>me sciuit se esse equalem deo patri non faciens rapinam: idest 
      <lb ed="#V" n="116"/>non vsurpando quod suum non esset: vt diabolus fecit primus 
      <lb ed="#V" n="117"/>homo: ergo videtur quod primus homo appetiit esse: sicut 
      <lb ed="#V" n="118"/>deus quemadmodum et ipsa mulier.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e356">
      ¶ Item Glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="119"/>pslamum. Quod non rapui: tunc exoluebam: rapuit adam et eua 
      presu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mens vt diabolus de diuinitate rapere voluerunt 
      diuini<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tatem: et perdiderunt felicitatem: ergo videtur quod vtrique 
      <lb ed="#V" n="122"/>eorum sibi appetiit dei similitudinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e367">
      ¶ Item vir cum esset 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>gnior quam mulier maiorem occasionem habuit appetendi 
      excel<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lentiam quam mulier: Si ergo mulier appetiit esse deus: 
      mul<lb ed="#V" n="125" break="no"/>to fortius videtur quod vir appetierit illud idem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e376">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Contra magister in littera mulier voluit vsurpare 
      di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>uinitatis equalitatem. Adam vero non illud 
      <lb ed="#V" n="128"/>credidit. Sed non videtur probabile quod appetierit quod 
      futu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rum non credebat: ergo videtur quod non appetiit illud idem 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod mulier appetiit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e390">
      ¶ Item ad Thi. 2. Adam non est 
      sedu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctus mulier autem seducta in preuaricatione fuit. Sed 
      si<lb ed="#V" n="132" break="no"/>adam appetiuisset esse: vt deus quemadmodum et mulier ita 
      <lb ed="#V" n="133"/>fuisset seductus: sicut mulier: ergo videtur quod illud non appetiuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e399">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Respondeo quod appetitui mulieris appetitus viri
      <lb ed="#V" n="135"/>in aliquo fuit conformis et in aliquo 
      <lb ed="#V" n="136"/>difformis. Conformes enim fuerunt mulier et vir in nimis 
      <!--00191.xml-->
      <pb ed="#V" n="89-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>diligendo propriam excellentiam iam habitam. 
      Intan<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tum enim eam dilexerunt intense: quot eam diuine 
      excel<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lentie preposuerunt: et hec fuit prima ipsorum superbia 
      <lb ed="#V" n="4"/>Non enim est tantum superbia in appetendo 
      excellen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tiam indebitam nondum habitam. Sed etiam in 
      diligen<lb ed="#V" n="6" break="no"/>do nimis intense iam habitam: ex qua superbia mulier 
      <lb ed="#V" n="7"/>et vir iam obtenebrati in aliam prosiliere superbiam: scilicet 
      <lb ed="#V" n="8"/>in appetendo excellentiam indebitam non habitam. Et 
      <lb ed="#V" n="9"/>in illo appetitu mulier et vir fuerunt difformes: secundum 
      ali<lb ed="#V" n="10" break="no"/>quos dicentes quod mulier appetunt non dei equalitatem 
      <lb ed="#V" n="11"/>quia non est probabile quot maiorem excellentiam 
      appeti<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uerunt: quam diabolus promiserat. Sed vt potest haberi ex 
      <lb ed="#V" n="13"/>littera Genesus. 3 Diabolus non dixerat eos habituros 
      <lb ed="#V" n="14"/>dei equalitatem: si de prohibito ligno comederent. Sed 
      <lb ed="#V" n="15"/>dei similitudinem. hoc enim aduerbium sicut non est 
      <lb ed="#V" n="16"/>nota equalitatis: sed similitudinis. Aliter enim non 
      preci<lb ed="#V" n="17" break="no"/>peretur homini diligere proximum sicut se ipsum. Uel 
      <lb ed="#V" n="18"/>sicut dicit Rabymoyses libro. 3. capitulo quarto. 
      Quili<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bet intelligens hebraicam linguam scit quod hoc nomen 
      <lb ed="#V" n="20"/>heloym equiuocum est deo et angelis et iudicibus 
      haben<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tibus ducatum in villis. Unde secundum eundem cum dixit 
      <lb ed="#V" n="22"/>diabolus eritis sicut heloym. Sensus est eritis sicut 
      ho<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mines et excelsi. Appetiuit ergo vterque aliquam dei 
      simili<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tudinem in excellentia eis simpliciter indebita vel saltem 
      <lb ed="#V" n="25"/>pro illo statu pro quo eam habere cupiebant. Unde forte 
      <lb ed="#V" n="26"/>mulier appetiuit pro illo statu animali non posse mori: et 
      <lb ed="#V" n="27"/>vniuersalem et plenariam potestatem in disponendo et 
      gu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bernando omnem corporalem creaturam propria 
      virtu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>te et forte vniuersalem notitiam boni et mali: quorum 
      pri<lb ed="#V" n="30" break="no"/>mum post suam translationem sine morte media 
      habuis<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sent: si stetissent. Sed alia duo nunquam habuissent: 
      neu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>trum tamen istorum trium credo virum appetiuisse: non 
      <lb ed="#V" n="33"/>enim videtur probabile quod vir tanta scientia preditus 
      esti<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mauerit: hoc possibile: nec quod appetiuerit quod possibile non 
      <lb ed="#V" n="35"/>estimabat. Cui videtur consentire Augusti. super Gen. 
      <lb ed="#V" n="36"/>xi. libro prope finem dicens dolo illo serpentino quo 
      mu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lier seducta est nullo modo virum arbitror potuisse 
      sedu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ci: illo modo quo illa potuit. Sed secundum eundem parum post 
      <lb ed="#V" n="39"/>virum propter aliquam mentis elationem: que deum in 
      <lb ed="#V" n="40"/>ternorum scrutatorem latere non poterat sollicitauit 
      ali<lb ed="#V" n="41" break="no"/>qua experiendi cupiditas cum mulierem videret 
      acce<lb ed="#V" n="42" break="no"/>pta illa esca non esse mortuam. Et per hoc cum 
      amici<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tia mulieris quam noluit contristare in crimen 
      inobe<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dientie lapsus est comedendo de ligno vetito persuasus 
      <lb ed="#V" n="45"/>a muliere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e512">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum in oppositum dicendum quod in 
      il<lb ed="#V" n="47" break="no"/>la <ref xml:id="kzz7yh-f63107-Rd1e539">Glossa</ref> per primum hominem 
      <lb ed="#V" n="48"/>potest intelligi ipsa mulier: quia de viro fuit sumpta: aut 
      <lb ed="#V" n="49"/>quia redarguitur vir propter peccatum mulieris: quia 
      <lb ed="#V" n="50"/>ipsam non compescuit cum caput eius esset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e525">
      ¶ Uel 
      po<lb ed="#V" n="51" break="no"/>test dici quod quamuis diabolus et primus homo conati 
      fue<lb ed="#V" n="52" break="no"/>runt vsurpare quod suum non erat: non eandem tamen 
      <lb ed="#V" n="53"/>excellentiam indebitam appetiuerunt: quia Lucifer 
      ap<lb ed="#V" n="54" break="no"/>petiit excellentiam ad quam factus erat statim obtinere 
      <lb ed="#V" n="55"/>propria virtute sine merito: quapropter Grego. 24. 
      mo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ralis longe post medium dicit: ipsum appetiuisse: vt 
      pec<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cent ceteris: et nulli subesset: virum autem non credo 
      in<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tantam insaniam prosiliisse: vt appeteret deo non subesse: 
      <lb ed="#V" n="59"/>Ipsum tamen arbitror appetiuisse aliquam 
      precellen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tiam indebitam propter quod dictus est vsurpasse quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>suum non erat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e551">
      ¶ Ad secundum dicendum quod adam et 
      <lb ed="#V" n="62"/>eua dicti sunt rapere voluisse diuinitatem propter hoc 
      <lb ed="#V" n="63"/>quod excellentiam propriam intensius dilexerunt quam 
      diui<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nam: non quia appetiuerunt dei equalitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e560">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tium dicendum quod quamuis mulier appetiuerit aliquam 
      <lb ed="#V" n="66"/>participationem diuine excellentie sibi non conuenien¬ 
      <!--00191.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>tem: quapropter dicta est appetiuisse esse vt deus: tamen 
      <lb ed="#V" n="68"/>vir quamuis ea excellentior esset rem tam illicitam non 
      <lb ed="#V" n="69"/>appetiuit: quia per maiorem intelligentiam: qua hoc non 
      <lb ed="#V" n="70"/>estimauit esse possibile ad hoc appetendo refrenatus est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f63107-Dd1e581">
               <head xml:id="kzz7yh-f63107-Hd1e583">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f63107-Hd1e611" type="question-title">Utrum mulier gravius quam vir peccaverit</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e585">
                  <lb ed="#V" n="71"/>¶ Questio III. 
      <lb ed="#V" n="72"/>TErtio queritur. vtrum mulier 
      <lb ed="#V" n="73"/>grauius quam vir
      <lb ed="#V" n="74" break="no"/>peccauerit. Et videtur quod non. <ref xml:id="kzz7yh-f63107-Rd1e624">Augustinus. xi.</ref> 
      <lb ed="#V" n="75"/>super <ref xml:id="kzz7yh-f63107-Rd1e629">Genesim.</ref> longe ante finem dicit quod vir
      <lb ed="#V" n="76"/>et mulier excusauerunt se impari sexu: sed fastu: ergo 
      vi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>detur etiam quod equaliter peccauerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e603">
      ¶ Item eodem 
      <lb ed="#V" n="78"/>genere peccati plus peccat prelatus quam subditus: sed 
      vir<lb ed="#V" n="79" break="no"/>est prelatus mulieris: ergo in comedendo de ligno 
      veti<lb ed="#V" n="80" break="no"/>to grauius peccauit vir quam mulier.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e612">
      ¶ Item Gregorius 
      <lb ed="#V" n="81"/>in quadam homelia super illud verbum Matthei 
      vige<lb ed="#V" n="82" break="no"/>simoquinto. Homo quidam peregre proficiscens etc. 
      Di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cit quod considerare admonemur: ne nos qui plus ceteris 
      <lb ed="#V" n="84"/>in hoc mundo aliquid accepisse cernimur ab actore 
      mun<lb ed="#V" n="85" break="no"/>di grauius inde iudicemur. Sed adam maiora dona 
      na<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ture et gratie acceperat quam mulier: ergo videtur quod in 
      co<lb ed="#V" n="87" break="no"/>medendo de ligno vetito grauius peccauit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e630">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Contra. a iusto iudice deo grauius punita fuit 
      mu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lier quam vir: vt patet <ref xml:id="kzz7yh-f63107-Rd1e670">Genesis tertio.</ref> Ergo 
      vi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>detur quod grauius peccauerat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e640">
      ¶ Item mulier se 
      precipi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tauit in peccatum: et etiam virum suum: vir autem non 
      <lb ed="#V" n="92"/>precipitauit nisi se ipsum: ergo grauius peccauit mulier 
      <lb ed="#V" n="93"/>vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e649">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Respondeo quod omnibus pensatis credo quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>mulier grauius peccauit: quia 
      <lb ed="#V" n="96"/>maiori temptatione pulsata: et mota motiuo magis 
      illi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cito: et ex intensiori appetitu comedit de ligno vetito: non 
      <lb ed="#V" n="98"/>fuit pulsata nisi a diabolo. Adam vero a diabolo et a 
      mu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>liere: que ab ipso diabolo instigabatur et adiuuabatur ad 
      <lb ed="#V" n="100"/>viri subuersionem. Fortis autem est temptatio viro: que 
      <lb ed="#V" n="101"/>simul est a diabolo et a muliere affectuose dilecta. 
      Mu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lier etiam mota suit ad comedendum de ligno vetito t 
      <lb ed="#V" n="103"/>eo quod per hoc intendebat consequi aliquam 
      participa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tionem diuine excellentie: hoc etiam aliquas 
      conditio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nes: vel partes sublimitatis: que sibi non poterant 
      con<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uenire. Uir autem ex quadam curiositate et amicabili 
      ar<lb ed="#V" n="107" break="no"/>fectione ad mulierem propter quam causa noluit 
      contri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>stare motus est ad comedendum de ligno verito. Quia 
      <lb ed="#V" n="109"/>etiam per esum illius ligni estimauit mulier posse 
      conse<lb ed="#V" n="110" break="no"/>qui excellentiam maiorem quam ipse adam estimauerit ex 
      <lb ed="#V" n="111"/>intensiori affectu comedere de ligno illo presumpsit. 
      Pro<lb ed="#V" n="112" break="no"/>hac etiam parte facit quia mulier in virum suum 
      pecca<lb ed="#V" n="113" break="no"/>uit sibi de ligno vetito comedere suadendo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e695">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum dicendum quod in 
      il<lb ed="#V" n="115" break="no"/>la auctoritate paritas accipi debet 
      <lb ed="#V" n="116"/>pro similitudine non pro equalitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e704">
      ¶ Alia duo 
      argu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>menta non plus conciudunt nisi quod adam grauius 
      pec<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cauit habente respectu ad conditiones peccantis. Sed 
      <lb ed="#V" n="119"/>ex hoc non sequitur quod grauius peccauerit simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="120"/>quia alie grauitates preponderant: que fuerunt in 
      pec<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cato mulieris: vt ex dictis in corpore questionis patere 
      <lb ed="#V" n="122"/>potest. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f63107-Dd1e721">
               <head xml:id="kzz7yh-f63107-Hd1e723">Quaestio 4</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f63107-Hd1e761" type="question-title">Utrum si vir non peccasset intrasset per peccatum mulieris</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e725">
      Questio. IIII 
      <lb ed="#V" n="123"/>QUarto queritur. vtrum si vir
      <lb ed="#V" n="124"/>non 
      peccas<lb ed="#V" n="125" break="no"/>set intrasset per peccatum mulieris: ita genus 
      <lb ed="#V" n="126"/>humanum penalitas corruptionis. Et 
      vide<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tur quod sic. Quia aliter magis fuisset corruptiuum 
      pecca<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tum viri quam mulieris: sed quanto peccatum plus de 
      bo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>no corrumpit: tanto grauius est: ergo grauius peccasset 
      <lb ed="#V" n="130"/>adam quam mulier: cuius contrarium in precedenti 
      questio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ne est ostensum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e747">
      ¶ Item philosophus. 15 de 
      animali<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bus. dicit quod in generatione animalium ex mare est prin¬ 
      <!--00192.xml-->
      <pb ed="#V" n="89-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>eipium motts: ex semina autem est materia. Sed ex 
      cor<lb ed="#V" n="2" break="no"/>rupta materia non potest fieri edificium nisi corruptum: 
      <lb ed="#V" n="3"/>ergo si adam non peccasset eua peccante adhuc 
      intras<lb ed="#V" n="4" break="no"/>set in genus humanum penalitas corruptionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e767">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="5"/>partus sequitur ventrem quantum ad conditionem 
      li<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bertatis et seruitutis: ergo si sola eua peccasset filii essent 
      <lb ed="#V" n="7"/>de necessitate subiecti corruptioni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e776">
      ¶ Item Damascenus 
      <lb ed="#V" n="8"/>lib. 3. capitulo secundo dicit: quod spiritus sanctus preuenit in 
      <lb ed="#V" n="9"/>virgine: de qua christus erat sine peccato originali 
      nasci<lb ed="#V" n="10" break="no"/>turus purgans eam. Sed illa purgatio non fuisset 
      neces<lb ed="#V" n="11" break="no"/>saria nisi peccatum originale contraheretur ex matre: 
      er<lb ed="#V" n="12" break="no"/>go si sola eua peccasset nihilominus proles contraxisset 
      <lb ed="#V" n="13"/>peccatum originale: et ex consequenti subiecta fuisset 
      pe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nalitati corruptionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e795">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Contra filii procreati ex leprosa et sano non fiunt de 
      <lb ed="#V" n="16"/>necessitate leprosi: ergo a simili: si sola eua 
      <lb ed="#V" n="17"/>peccasset filii procreati ex eua et adam non fuissent de 
      necessi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tate penalitati corruptioni subiecti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e806">
      ¶ Item ad <ref>Rom. 5.</ref> 
      <lb ed="#V" n="19"/><quote source="http://scta.info/resource/rom5_19@3-10">per inobedientiam vnius hominis peccatores constituti sunt 
      <lb ed="#V" n="20"/>multi:</quote> ergo videtur quod per peccatum viri filii nascuntur 
      pec<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cato originali infecti: ergo si non peccasset proper peccatum 
      <lb ed="#V" n="22"/>mulieris non fuisset proles peccato originali infecta: et 
      ex<lb ed="#V" n="23" break="no"/>consequenti nec corruptioni subiecta. 
      <!--TODO add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="24"/>Ad hanc questionem dixerunt 
      qui<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dam quod si sola
      <lb ed="#V" n="26"/>eua peccasset filii nati ex ea peccatum originale 
      contra<lb ed="#V" n="27" break="no"/>xissent: et ideo dicunt quod deus ipsi ade de alia muliere 
      pro<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uidisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e830">
      ¶ Alii dicunt quod filii nati ex ea: et adam 
      origina<lb ed="#V" n="29" break="no"/>le peccatum non contraxissent: nascerentur tamen 
      sub<lb ed="#V" n="30" break="no"/>iecti de necessitate penalitati moriendi: et aliis 
      passibili<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tatibus que ex conditione nature proueniunt: et essent in 
      <lb ed="#V" n="32"/>eis naturales defectus non sub ratione pene.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e841">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tra hanc opinionem est expresse magister in littera dicens 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod peccante muliere si vir non peccasset humanum 
      ge<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nus minime peccatis corruptum periret. Et Ansel. libro 
      <lb ed="#V" n="36"/>de conceptu virginali inter principium et medium libro 
      <lb ed="#V" n="37"/>dicit quod si non adam: sed sola eua peccasset non necesse 
      es<lb ed="#V" n="38" break="no"/>set totum genus humanum perire: sed solam Euam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e857">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Preterea non contrahendo originale peccatum 
      in<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cludit nasci cum iustitia originali: sed per iustitiam 
      origi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nalem erat in habentibus eam posse non mori: ergo 
      vide<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tur quod predicta opinio contradictionem includit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e868">
      ¶ 
      Ui<lb ed="#V" n="43" break="no"/>detur ergo dicendum quod nascerentur cum iustitia 
      origina<lb ed="#V" n="44" break="no"/>li nec essent subiecti de necessitate penalitati moriendi: nec 
      <lb ed="#V" n="45"/>aliis penalitatibus quibus in statu miserie natura 
      huma<lb ed="#V" n="46" break="no"/>na subiecta est: quia quamuis mulier ministrasset corruptam 
      ma<lb ed="#V" n="47" break="no"/>teriam. Per virtutem tamen seminis virilis fuisset purgata 
      <lb ed="#V" n="48"/>materia ministrata a muliere a corruptione: et fuisset de 
      <lb ed="#V" n="49"/>duobus seminibus formata caro non corrupta: sicut videmus 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod de cibo non multum sano generat nutritiua multum 
      po<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tens: et bene ordinata humores puros et sanos. Hec autem 
      <lb ed="#V" n="52"/>virtus in semine viri non fuisset per naturalem potentiam 
      <lb ed="#V" n="53"/>generatiuam tantum: sed ad hoc non concurrisset supernaturale 
      <lb ed="#V" n="54"/>adiutorium originalis iustitie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e898">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod quanto 
      <lb ed="#V" n="56"/>peccatum plus de bono corrumpit 
      <lb ed="#V" n="57"/>tanto grauius est etc. Dico quod verum est: quando plus de 
      <lb ed="#V" n="58"/>bono corrumpit in peccante: peccatum autem mulieris 
      maio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rem corruptionem fecit in anima mulieris quam peccatum 
      vi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ri in anima sua. Plus enim fuit mulier habilitata ad 
      ma<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lum per suum peccatum quam vir per suum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e916">
      ¶ Ad secundum cum 
      <lb ed="#V" n="62"/>dicitur quod ex corrupta materia non potest fieri edificium 
      <lb ed="#V" n="63"/>nisi corruptum etc. Dico quod verum est ab artifice per que 
      <lb ed="#V" n="64"/>non posset amoueri corruptio materie: per semen autem 
      <lb ed="#V" n="65"/>viri quod se habet sicut artifex ad materiam 
      ministra<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tam a muliere fuisset amota corruptio ab illa maateria 
      <!--00192.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e936">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod et si partus 
      <lb ed="#V" n="68"/>sequitur ventrem quantum ad conditionem libertatis 
      <lb ed="#V" n="69"/>et seruitutis legalis: non tamen quantum ad 
      corruptio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nem naturalem: sed multo magis sequitur virum cuius 
      <lb ed="#V" n="71"/>semen se habet ad materiam ministratam a muliere: 
      si<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cut principium actiuum ad passiuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f63107-d1e949">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="73"/>dicendum quod illa purgatio de qua loquitur Damascenus 
      <lb ed="#V" n="74"/>non requirebatur in virgine ad auferendum 
      transfusio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nem originalis peccati ad ipsum christum. Sed quia vt 
      <lb ed="#V" n="76"/>dicit Ansel. de conceptu virginali capitulo. 18 decebat 
      <lb ed="#V" n="77"/>vt illius hominis conceptio de matre purissima fieret: 
      <lb ed="#V" n="78"/>nempe decens erat: vt ea puritate qua naior sub deo 
      ne<lb ed="#V" n="79" break="no"/>quit intelligi: virgo illa niteret de qua spiritus sanctus 
      vo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lebat et operaturus erat vt conciperetur et nasceretur 
      il<lb ed="#V" n="81" break="no"/>le de quo ipse procedebat. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>