<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="65-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g46011"><!-- l3d20a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g46011-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e103">
          <lb ed="#V" n="66"/>Circa hanc distinctionem queruntur sex. 
          <lb ed="#V" n="67"/>Primo vtrum congruum fuerit 
          huma<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nam naturam reparari.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e112">
          ¶ Secundo vtrum necessarium 
          <lb ed="#V" n="69"/>fuerit eam reparari.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e117">
          ¶ Tertio vtrum per 
          satisfactio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nem conueniens fuit eam reparari.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e122">
          ¶ Quarto vtrum per alium 
          <lb ed="#V" n="71"/>modum quam per mortem christi potuit reparari.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e128">
          ¶ Quinto vtrum 
          <lb ed="#V" n="72"/>persona alicuius hominis per se ipsum potuit reparari. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e133">
          <lb ed="#V" n="73"/>¶ Sexto vtrum pater filium tradidit passioni. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g46011-Dd1e138">
          <head xml:id="kzz7yh-g46011-Hd1e140">Quaestio 1</head>
          <head type="question-title">utrum congruum fuerit humanam naturam reparari</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e142">
            <lb ed="#V" n="74"/>Quaestio. I 
            <lb ed="#V" n="75"/>PRimo ostendo quod non fuit congruum 
            hu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>manam naturam reparari. Nam 
            ange<lb ed="#V" n="77" break="no"/>licam lapsam non fuit congruum reparari: sed natura 
            <lb ed="#V" n="78"/>angelica aptior erat ad reparationem: quam humana: quia 
            hu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mana per peccatum fuit in suis naturalibus peiorata: vt in <ref>2 libro</ref> 
            <lb ed="#V" n="80"/>ostensum est: sed natura angelica post lapsum remansit in suis 
            <lb ed="#V" n="81"/>naturalibus integra secundum <ref>Diony. 4. c. de diui. no.</ref> ergo multo 
            <lb ed="#V" n="82"/>minus fuit congruum humanam naturam reparari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e164">
            ¶ Item sicut 
            <lb ed="#V" n="83"/>se habet diuina bonitas ad releuandum lapsum vt resurgat: ita 
            <lb ed="#V" n="84"/>se habet ad manutenendum stantem ne cadat: sed non fuit congruum 
            <lb ed="#V" n="85"/>diuinam bonitatem prohibere naturam humanam a lapsu: ergo nec 
            <lb ed="#V" n="86"/>fuit congruum quod eam releuaret de suo casu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e175">
            ¶ Item quod 
            con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uenit nature humane conuenit omnibus indiuiduis illius: quia 
            con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ueniunt in ea: sed no fuit conueniens omnia indiuidua nature 
            hu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mane reparari: quia damnati non fuit reparati: ergo nec 
            fu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>it congruum naturam humanam reparari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e186">
            <lb ed="#V" n="91"/>Contra <ref>Damasce. li. 3. c. 1.</ref> conuenientium reparationis 
            <lb ed="#V" n="92"/>nature humane ostendit per rationem sumptam a 
            par<lb ed="#V" n="93" break="no"/>te diuine bonitatis: et per rationem sumptam a parte diuine 
            sa<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pientie: et per rationem sumptam a parte diuine iustitie: et per 
            ratio<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nem sumptam a parte diuine potentie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e200">
            ¶ Item <ref>Augu. I li. 
            <lb ed="#V" n="96"/>de doctri. christia. c. 5.</ref> ostendens conuenientiam reparationis nature 
            <lb ed="#V" n="97"/>humane: dicit quia per superbiam homo lapsus est deus 
            humili<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tatem exhibuit ad sanandum serpentis sapientia decepti sumus 
            <lb ed="#V" n="99"/>dei stultitia per quam vera intelligitur sapientia liberamur. 
            <lb ed="#V" n="100"/>Nos immortalitate male vsi sumus vt moreremur christus 
            <lb ed="#V" n="101"/>mortalitate bene vsus est: vt viueremus. Corrupto animo 
            femi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ne ingressus est morbus integro corpore femine processit salus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e218">
            <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo quod congruum fuit naturam humanam 
            repa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tari et ex parte dei et ex parte hominis 
            <lb ed="#V" n="105"/>Ex parte dei: quia in reparatione humane nature manifestata 
            <lb ed="#V" n="106"/>est dei potentia: quia per hoc patet ipsum omnem defectum nostrum 
            <lb ed="#V" n="107"/>per suam potentiam vicisse. Manifestata est est dei sapientia: quia 
            <lb ed="#V" n="108"/>per hoc claruit ipsum nullam creaturam frustra fecisse. 
            Manife<lb ed="#V" n="109" break="no"/>stata est est eius misericordia: quia per hoc patet ipsum proprii 
            <lb ed="#V" n="110"/>plasmatis infirmitatem non despexisse.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e238">
            ¶ Ex parte est hominis 
            <lb ed="#V" n="111"/>fuit congruitas: et propter dignitatem hominis conditi: et propter 
            mo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dum labendi: et statum lapsi. Tanta enim est hominis dignitas 
            <lb ed="#V" n="113"/>vt propter ipsum facta sint omnia. Ita ipsum si homo perpetuo suo 
            <lb ed="#V" n="114"/>fine caruisset suo fine proximo fuissent defraudata omnia 
            <lb ed="#V" n="115"/>ordinata ad ipsum. Modus est quo lapsus est homo fuit per 
            <lb ed="#V" n="116"/>alterius scilicet diaboli suggestionem: et ideo congruum fuit ipsum 
            <lb ed="#V" n="117"/>par alium releuari. In statum etiam hominis lapsis. Simul 
            <lb ed="#V" n="118"/>erat poenitentia cum miseria: quorum primum fuit aliqua dispositio 
            <lb ed="#V" n="119"/>congrua et remota ad placandum aliquo modo diuinam 
            <lb ed="#V" n="120"/>iustitiam: ipsa autem miseria prouocabat diuinam 
            misericor<lb ed="#V" n="121" break="no"/>diam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e264">
            ¶ Ad ostendendum etiam predicte reparationis 
            con<lb ed="#V" n="122" break="no"/>uenientam valerent ea que sunt in opponendo. ad hanc 
            <lb ed="#V" n="123"/>partem allegata. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e271">
            <lb ed="#V" n="124"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non est 
            <lb ed="#V" n="125"/>simile de lapsu nature angelice et 
            hu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mane. Nam enim angelica in suo lapsu in malitia obstinata 
            <!--00143.xml-->
            <pb ed="#V" n="66-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>est: non sic autem natura humana.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e289">
            ¶ Preterea natura est angelica 
            <lb ed="#V" n="2"/>non est lapsa secundum se totam humana autem natura lapsa fuit secundum se 
            <lb ed="#V" n="3"/>totam: et ideo maior fuit congruitas ad reparandum 
            natu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ram humanam quam angelicam: et hanc vltimam rationem 
            <lb ed="#V" n="5"/>tangit <ref>Augu. in enchi. 17. c.</ref> Quod autem dicebatur in 
            <lb ed="#V" n="6"/>argumento quod magis esset peiorata natura humana quam 
            an<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gelica: dico quod non est verum ex parte anime. Plus enim 
            <lb ed="#V" n="8"/>in natura angelica lapsa corruptum est de naturali 
            habili<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tate ad bonum: quam in natura humana. Unde cum 
            <ref>Dio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ny.</ref> dicit quod in eis naturalia remanserunt integra 
            referen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dum est ad principia essentie: et potentias.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e314">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="12"/>dicendum quod quamuis congruum non fuerit diuinam 
            bo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nitatem manutenere hominem ne laberetur: quia ipse 
            vo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>luntarie lapsus est: et non fuit congruum ipsum manutene 
            <lb ed="#V" n="15"/>ri imuitum: fuit congruum tamen reparare lapsum: quia de 
            <lb ed="#V" n="16"/>siderabat resurgere: et per se non poterat et ideo 
            congruun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>fuit vt deus sibi porrigeret manum misericorditer 
            releuan<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e332">
            ¶ Ad tertium dicendum quod in hoc quod deus 
            repara<lb ed="#V" n="19" break="no"/>uit humanam naturam reparauit omnia indiuidua 
            na<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ture humane: quantum ad sufficientiam: quamuis non 
            quam<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tum ad efficientiam: quia multi sunt qui non disponuntur 
            <lb ed="#V" n="22"/>ad recipiendum reparationis effectum. Uidemus enim 
            <lb ed="#V" n="23"/>in naturalibus quod aliquid quod naturam humanam 
            conse<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quitur: verbi gratia: sicut est visus aliquando in aliquo in 
            <lb ed="#V" n="25"/>diuiduo hominis: non est propter aliquem particularem 
            <lb ed="#V" n="26"/>defectum accidentem in semine: vel propter aliquam 
            ma<lb ed="#V" n="27" break="no"/>terie indispositionem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g46011-Dd1e355">
          <head xml:id="kzz7yh-g46011-Hd1e357">Quaestio 2</head>
          <head type="question-title">utrum necessarium fuerit eam reparari</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e359">
            Questio. 
            <lb ed="#V" n="28"/>SEcundo queritur vtrum necessarium 
            <lb ed="#V" n="29"/>fuerit naturam humanam 
            repara<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ri: et videtur quod sic secundum quod habetur tertio de anima. 
            Na<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tura nihil facit frustra: et si hoc est verum de natura 
            <lb ed="#V" n="32"/>naturata multo fortius est de natura naturante. Sed si 
            hu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mana natura reparata non fuisset tota fine suo fuisset 
            fru<lb ed="#V" n="34" break="no"/>strata cum secundum se totam lapsa esset: et sic fuisset facta frustra: 
            er<lb ed="#V" n="35" break="no"/>go necessarium fuit eam reparari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e379">
            ¶ Item <ref>Ansel I li. cur 
            <lb ed="#V" n="36"/>deus homo. c. 10.</ref> sicut in deo quodlibet paruu inconueniens 
            <lb ed="#V" n="37"/>sequitur impossibilitas: ita quamlibet paruam rationem: si 
            ma<lb ed="#V" n="38" break="no"/>iori non vincitur concomitatur necessitas: sed ostensum esta in 
            <lb ed="#V" n="39"/>quaestione precedenti: quod conueniens fuit deum humanam 
            re<lb ed="#V" n="40" break="no"/>parare naturam: ergo fuit necessarium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e392">
            <lb ed="#V" n="41"/>Contra nullus effectus procedens ab aliquo per 
            vo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>luntatem procedit de necessitate: sed 
            repara<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tio nature humane suit a deo per voluntatem: ergo non 
            <lb ed="#V" n="44"/>fuit facta de necessitate. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e403">
            <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo quantum ad praesens sufficit: potest 
            distin<lb ed="#V" n="46" break="no"/>gui duplex necessitas scilicet absoluta et 
            <lb ed="#V" n="47"/>conditionata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e413">
            ¶ Primo modo non fuit necessarium naturam 
            <lb ed="#V" n="48"/>humanam reparari: nec ex parte dei: nec ex parte 
            huma<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ne nature: quia deus nihil producit extra se tali necessitate: 
            <lb ed="#V" n="50"/>nec reparatio tali necessitate humane debebatur nature. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e422">
            <lb ed="#V" n="51"/>¶ Secundo modo loquendo de necessitate necessarium 
            fu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>it naturam humanam reparari: et ex parte dei: et ex parte 
            na<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ture humane: quia ex presuppositione diuine ordinationis 
            <lb ed="#V" n="54"/>qua deus ordinauerat naturam humanam reparare necessarium 
            <lb ed="#V" n="55"/>fuit non necessitate coactionis: sed immutabilitatis quod eam 
            <lb ed="#V" n="56"/>repararet. Si est natura humana peruentura erat ad suum 
            <lb ed="#V" n="57"/>finem scilicet ad claram dei visionem necessarium fuit causa 
            repa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rari: quia aliter ad illam visionem pertingere nullatenus potuisset. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e442">
            <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum in oppositum dicendum quod et si 
            na<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tura humana non fuisset 
            repara<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ta non tamen fuisset frustra: quia adhuc fuisset ad diuine 
            iu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>stitie manifestationem et ostensionem bonitatis: 
            inquan<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum in ea esset aliqua participatio bonitatis diuine: 
            in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>quantum fuisset ens viuens et intelligens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e458">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="65"/>dicendum quod quamuis secundum ordinem: quem deus instituerat 
            con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ueniens fuerit et necessarium necessitate conditionata 
            hu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>manam naturam reparari: tamen talem ordinem 
            deum<lb ed="#V" n="68" break="no"/>instituere potuisset secundum quem eam reparari conueniens non 
            <!--00143.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>fuisset: et sic patet quod necessitate absoluta non fuit 
            necessa<lb ed="#V" n="70" break="no"/>rium eam reparari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e478">
            ¶ Argumentum ad partem aliam 
            proce<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dit de necessitate absoluta. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g46011-Dd1e484">
          <head xml:id="kzz7yh-g46011-Hd1e486">Quaestio 3</head>
          <head type="question-title">utrum per satisfactionem conueniens fuit eam reparari</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e488">
            Questio. III 
            <lb ed="#V" n="72"/>Tertio queritur vtrum per satisfactionem 
            <lb ed="#V" n="73"/>conueniens fuit naturam humanam 
            <lb ed="#V" n="74"/>reparari: et videtur quod non: quia in omni opere dei 
            <lb ed="#V" n="75"/>maxime debet relucere dei miserico: dia: et 
            plus<lb ed="#V" n="76" break="no"/>quam aliqua dei nobilitas: quia vt dicitur in psalmis. Ipse est 
            <lb ed="#V" n="77"/>multum misericors et miserationes eius super omnia opera eius: 
            <lb ed="#V" n="78"/>sed magis fuisset manifestata eius misericordia: si 
            reparas<lb ed="#V" n="79" break="no"/>set humanam naturam absque satisfactione: quam in 
            reparan<lb ed="#V" n="80" break="no"/>do per satisfactionem: ergo non fuit conueniens eam per 
            <lb ed="#V" n="81"/>satisfactionem reparari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e512">
            ¶ Item que iesus docuit opere 
            <lb ed="#V" n="82"/>impleuit: vnde <ref>Actuum. I</ref> Cepit iesus facere et docere: sed 
            <lb ed="#V" n="83"/>christus docuit nos offensam remittere absque omni 
            satis<lb ed="#V" n="84" break="no"/>factione. Unde <ref>Math. 5.</ref> Diligite inimicos vestros: 
            bene<lb ed="#V" n="85" break="no"/>facite eis qui oderunt vos et orate pro persequentibus et 
            ca<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lumniantibus vos: ergo conueniens fuit deum reparare 
            <lb ed="#V" n="87"/>humanam naturam sine satisfactione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e528">
            ¶ Item non est 
            conueni<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ens innocentem tradere morti pro liberatione nocentis: sed 
            <lb ed="#V" n="89"/>christus fuit innocens: natura humana in omnibus aliis 
            su<lb ed="#V" n="90" break="no"/>is indiuiduis fuit nocens: ergo saltem natura humana 
            repaera<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ri non debuit per satisfactionem factam per mortem christi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e539">
            <lb ed="#V" n="92"/>Contra <ref>Ansel. I li. Cur deus homo. c. 12</ref> liberior 
            es<lb ed="#V" n="93" break="no"/>set iniustitia quam iustitia: si sola misericordia 
            <lb ed="#V" n="94"/>dimitteretur: quod valde inconueniens videtur: sed si natura 
            hu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mana fuisset reparata: sine omni satisfactione sola misericor 
            <lb ed="#V" n="96"/>dia fuisset dimissa in iustitia: ergo fuit conueniens eam per 
            satis<lb ed="#V" n="97" break="no"/>factionem reparari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e556">
            ¶ Item <ref>Ansel. sic arguit in. c. 
            supra<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dicto</ref>: dimittere peccatum sine satisfactione non est aliud quam 
            <lb ed="#V" n="99"/>non punire: et si non punitur inordinatum dimittitur: sed non 
            de<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cet deum aliquid inordinatum in suo regno dimittere: ergo 
            <lb ed="#V" n="101"/>non decet deum peccatum impunitum dimittere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e567">
            <lb ed="#V" n="102"/>Respondeo: quod conueniens fuit naturam 
            huma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nam per satisfactionem reparari: et 
            <lb ed="#V" n="104"/>ex parte dei: et ex parte nostra: ex parte dei pro tanto: quia 
            in<lb ed="#V" n="105" break="no"/>omni opere dei: debet manifestari misericordia et iustitia: 
            <lb ed="#V" n="106"/>secundum illud psalmi. Uniuerse vie domini misericordia et veritas 
            <lb ed="#V" n="107"/>I.t iustitia: sed si natura humana reparasset absque satisfactione 
            fu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>isset manifestata misericordia sine iustitia in reparatione per 
            <lb ed="#V" n="109"/>satisfactionem suit vtraque manifestata: quia iustitia in 
            satisfa<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctione misericordia in reparatione et modo reparandi: quia cum 
            <lb ed="#V" n="111"/>purus homo per se non posset satisfacere vt inferius patebit: 
            <lb ed="#V" n="112"/>deus pater filium suum dedit: vt pro nobis satisfaceret et 
            <lb ed="#V" n="113"/>filius hoc voluit: in quo materifestata fuit: tanta misericordia 
            <lb ed="#V" n="114"/>quod maior excogitari non potuit: secundum quod patet per auctoritatem 
            <lb ed="#V" n="115"/><ref>Ansel. 2 libro Cur deus homo. c. 20.</ref> allegatam in fine primi libro 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e600">
            <lb ed="#V" n="116"/>¶ Ex parte est nostra fuit conueniens: quia sicut genus 
            huma<lb ed="#V" n="117" break="no"/>num cum lapsum est deum inhonorauit per culpam: sic cum 
            <lb ed="#V" n="118"/>releuatum fuit decuit vt deum honoraret sustinendo 
            pe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e611">
            ¶ Preterea sicut gloriosius est ceteris paribus 
            habe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>re vitam eternam per merita quam sine meritis: sic 
            honorabi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lius fuit nobis per satisfactionem: quam sine sacrifactione deo 
            <lb ed="#V" n="122"/>reconciliari: et quia nullus poterat satisfacere sufficienter: nisi 
            <lb ed="#V" n="123"/>ille qui deus esset et homo: vt in sequenti quaestione patebit. <ref>Ideo 
            <lb ed="#V" n="124"/>dicitur ad hebreos</ref> secundo: quod decebat enim propter quem omnia 
            <lb ed="#V" n="125"/>et per quem omnia: qui multos filios in gloriam adduxerat 
            <lb ed="#V" n="126"/>auctorem salutis eorum per passionem consumare. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e629">
            <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sicut 
            in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>stitia sine misericordia degenerat 
            <lb ed="#V" n="129"/>in crudelitatem: sic misericordia sine iustitia degenerat in 
            <lb ed="#V" n="130"/>remissionem: et ideo reparando naturam humanam conueniens 
            fu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>it misericordiam a iustitia non separari: quia sicut dicit 
            <ref>An<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sel. I. lib. Cur deus homo. c. 13.</ref> Nihil minus tolerandum in 
            <lb ed="#V" n="133"/>rerum ordine: quam vt creatura creatori debitum honorem 
            aufe<lb ed="#V" n="134" break="no"/>rat: et non soluat: quod aufert.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e649">
            ¶ Ad secundum dicendum quod <ref>Ansel. 
            <lb ed="#V" n="135"/>I. li. Cur deus homo. c. 12</ref> hoc argumentum tangit et soluit 
            di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cens deus hoc nobis praecipit: vt non praesumamus quod soliuo 
            <!--00144.xml-->
            <pb ed="#V" n="66-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>dei est: sed ad nullum pertinet vindictam facere: nisi ad illum 
            <lb ed="#V" n="2"/>qui dominus est omnium. Nam cum terrene potestates hoc 
            re<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cte faciant: ipse facit a quo ad hoc: ipsum ordinate sunt: 
            <lb ed="#V" n="4"/>et ideo quamuis nos docuerit remittere offensam absque hoc 
            <lb ed="#V" n="5"/>quod sumamus: non tamen possumus ita dimittere quin iusta 
            vin<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dicta sibi reseruetur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e676">
            ¶ Ad tertium cum dicitur quod non est 
            conue<lb ed="#V" n="7" break="no"/>niens innocentem tradere morti pro liberatione nocentis etc. 
            <lb ed="#V" n="8"/>dico quod non est verum quando innocenti placet et ordinatur ad 
            <lb ed="#V" n="9"/>exaltationem eius: et ad commune bonum et ad meliorationem 
            <lb ed="#V" n="10"/>nocentis: et ad manifestationem diuine bonitatis: christo autem 
            <lb ed="#V" n="11"/>placuit pati: et illa passio fuit ad eius exaltationem secundum 
            mo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dum qui supradictus est et ad commune bonum superne ciuitatis: et ad 
            <lb ed="#V" n="13"/>meliorationem generis humani: et diuine bonitatis 
            ma<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nifestationem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g46011-Dd1e697">
          <head xml:id="kzz7yh-g46011-Hd1e699">Quaestio 4</head>
          <head type="question-title">utrum per alium modum quam per mortem christi potuit reparari</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e701">
            Questio. IIII. 
            <lb ed="#V" n="15"/>QUarto queritur vtrum natura humana par 
            ali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>um modum quam per mortem christi 
            po<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tuit reparari: et videtur quod non. <ref>Ansel 2 libr. Cur de 
            <lb ed="#V" n="18"/>us homo. c. 20.</ref> de redemptore loquens sic ait. 
            Ui<lb ed="#V" n="19" break="no"/>deo plane illum hominem quem querimus: talem esse oportere 
            <lb ed="#V" n="20"/>qui nec ex necessitate moriatur: quia omnipotens erit: nec ex debi 
            <lb ed="#V" n="21"/>to: quia nunquam peccator erit: et mori possit ex libera volunta 
            <lb ed="#V" n="22"/>te: quia necessarium erit: necessarium ergo fuit christum mori ad 
            <lb ed="#V" n="23"/>hoc: vt humana natura repararetur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e723">
            ¶ Item <ref>Ansel. eodem</ref> 
            li<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bro propter sinem: hoc non potuit reconciliari: nisi per hominem: 
            <lb ed="#V" n="25"/>deum qui mori posset: sed suum posse mori non fuisset 
            neces<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sarium ad reconciliationem: nisi illam possibilitatem moriendi 
            fuis<lb ed="#V" n="27" break="no"/>set subsecuta mors: ergo homo non potuit reconciliari: nisi 
            <lb ed="#V" n="28"/>per mortem christi qui est deus: et homo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e736">
            ¶ Item glo. super illud 
            <lb ed="#V" n="29"/><ref>ad hebr. 2</ref> auctorem salutis eorum per passionem consumare: dicit 
            <lb ed="#V" n="30"/>quod nisi christus moreretur homo non redimeretur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e743">
            ¶ Item deus 
            <lb ed="#V" n="31"/>non potuit reparare naturam humanam: nisi per modum iustum 
            <lb ed="#V" n="32"/>sed nullus modus alius fuisset iustus. Unde <ref>Augu. 13 de 
            <lb ed="#V" n="33"/>trini. c. 13.</ref> Placuit deo vt propter eruendum hominem de diaboli 
            <lb ed="#V" n="34"/>potestate: non potentia diabolus: sed iustitia vinceretur: ergo 
            <lb ed="#V" n="35"/>per modum alium non potuit reparari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e757">
            <lb ed="#V" n="36"/>Contra secundum <ref>Augu. 13 de tri. c. 10.</ref> Alius modus 
            li<lb ed="#V" n="37" break="no"/>berandi genus humanum deo fuit possibilis: 
            <lb ed="#V" n="38"/>cuius potestati equaliter cuncta subiacent.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e766">
            ¶ Item secundum 
            magi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>strum in littera iure equissimo vinceretur diabolus: si tantum 
            po<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tentia christus cum illo agere valuisset.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e773">
            ¶ Item Hugo <ref>libro 1 de 
            sa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cramentis parte 8 c. 10.</ref> Ueraciter profitemur quod 
            redem<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ptionem generis humani alio modo deus perficere 
            po<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tuisset si voluisset. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e782">
            <lb ed="#V" n="44"/>Respondeo quod si reparatio accipiatur pro 
            libera<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tione deus par alium modum quam per 
            mor<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tem christi naturam humanam potuit liberare. sicut enim nullis 
            praece<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dentibus meritis: per mera liberalitatem humanam naturam ita 
            <lb ed="#V" n="48"/>exaltauit quod eam sibi vniuit in vnitate persone: ita absque omni 
            <lb ed="#V" n="49"/>satisfactione naturam humanam potuisset reparare si 
            voluis<lb ed="#V" n="50" break="no"/>set. Sed noluit quia nullus alius modus: ita conueniens fuit. 
            <lb ed="#V" n="51"/>Per nullum enim modum alium: ita aperte vim sue dilectionis ad 
            <lb ed="#V" n="52"/>nos demonstrasset: nec spem nostram: ita firmiter erexisset. 
            <lb ed="#V" n="53"/>Et his concordat <ref>Augu. 13 de trinitate. c. 10.</ref>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e806">
            ¶ Quod est nullus 
            ali<lb ed="#V" n="54" break="no"/>us modus fuisset: ita conueniens testatur Hugo: et declarat. <ref>I 
            <lb ed="#V" n="55"/>libro de sacramentis parte 8 c. 10.</ref>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e813">
            ¶ Si autem accipiatur reparatio pro 
            <lb ed="#V" n="56"/>liberatione per satisfactionem condignam: sic dico quod per alium 
            mo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dum naura humana non potuisset reparari: quam per emendam 
            fa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ctam ab illo qui esset deus: et homo: quia satisfactio 
            condigna<lb ed="#V" n="59" break="no"/>fieri non potuit per hominem qui deus esset: quia peccatum hominis 
            <lb ed="#V" n="60"/>fuit contra bonitatem infinitam que deus est et naturam humanam. 
            <lb ed="#V" n="61"/>priuauit bono infinito: rem est corrupit infinitam in potentia: quia 
            <lb ed="#V" n="62"/>si deo placeret indiuidua nature humane multiplicari possent 
            <lb ed="#V" n="63"/>sine fine: et ideo peccatum hominis ex triplici causa aliquo 
            mo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>do fuit iniuria infinita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e836">
            ¶ Ad hoc autem quod sit satisfactio 
            con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>digna oportet quod secundum quantitatem culpe sit quantitas emende: 
            <lb ed="#V" n="66"/>quia vt dicit <ref>Ansel. I li. Cur deus homo. c. 20.</ref> secundum mensuram 
            <lb ed="#V" n="67"/>peccati oportet satisfactionem esse: et de vtero. 52. Pro 
            men<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sura peccati erit et plagarum modus. Purus autem homo non 
            <!--00144.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>potuisset infinitam emendam facere: quia vita cuiusque puri hominis 
            <lb ed="#V" n="70"/>bomtatis finite est et ideo sicut probat <ref>Ansel 2 libr. Cur deus 
            <lb ed="#V" n="71"/>homo. c. 6.</ref> Illam emendam facere non potuit: nisi ille qui esset 
            <lb ed="#V" n="72"/>deus et homo. Sed vtrum christus aliter quam moriendo potuit 
            pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nobis satisfacere de condigno. De hoc sunt opiniones 
            di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uerse.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e865">
            ¶ Quidam enim dicunt quod cum sit bonitatis infinite que 
            <lb ed="#V" n="75"/>libet pena quam pro nobis sustinuit sufficiens satisfactio 
            fuis<lb ed="#V" n="76" break="no"/>set. Si deus paer aliam penam christi citra mortem satisfactionem 
            <lb ed="#V" n="77"/>fieri ordinasset. Sed deus ordinauerat genus humanum 
            <lb ed="#V" n="78"/>non redimendum par aliam penam quam per christi mortem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e876">
            ¶ Alii autem 
            <lb ed="#V" n="79"/>dicunt: quod cum multas penas pro nobis sustinuerit: ante 
            mor<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tem: si per illas satisfecisset de condigno anime sanctorum patrum 
            <lb ed="#V" n="81"/>nihil habentes purgabile deum clare vidissent: ante 
            chri<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sti mortem: quia tunc nullum impedimentum fuisset illam 
            impe<lb ed="#V" n="83" break="no"/>diens visionem: et tamen constat quod illam visionem non habuerunt vsque 
            <lb ed="#V" n="84"/>post christi mortem: sed hec ratio videtur soluta per aliqua dicta in 
            <lb ed="#V" n="85"/>opinione prima.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e894">
            ¶ Alii autem dicunt quod simpliciter christus non 
            <lb ed="#V" n="86"/>potuisset satisfacere pro nobis de condigno aliter quam per sui 
            <lb ed="#V" n="87"/>mortem: quia totum genus humanum per peccatum erat obligatum 
            <lb ed="#V" n="88"/>morti duplici scilicet nature et damnationis eterne: ergo videtur quod 
            pro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>illo peccato non potuit esse condigna satisfactio: nisi per 
            mor<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tem. Unde <ref>Augu. 4 de tri. c. 2.</ref> Merito mors peccatoris 
            <lb ed="#V" n="91"/>veniens ex damnationis necessitate soluta est per mortem 
            iusti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>venientem ex misericordie voluntate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e912">
            ¶ Preterea 
            oporte<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bat ad satisfactionem condignam quod satisfaciens deo offerret 
            il<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lud quod alias non debebat: sed christus tota vitam suam debebat 
            <lb ed="#V" n="95"/>obsequio dei: quia sicut dicit <ref>Augu. libro 83. quaestionum. q. 68</ref> versus 
            <lb ed="#V" n="96"/>finem. Nulla est nam que non debeat deo id quod est: ergo 
            oportu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>it ad satisfactionem condignam: quod mortem subiret cuius debitor 
            <lb ed="#V" n="98"/>non erat: quia nunquam peccatum habuerat: et huic concordat. 
            <lb ed="#V" n="99"/><ref>Augu. 13 libro de trinitate. c. 14.</ref> dicens quod quia diabolus in 
            christo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nihil dignum morte inuenit: et tamen eum occidit: iustum 
            <lb ed="#V" n="101"/>est vt debitoris quos tenebat liberi dimittantur in 
            eum<lb ed="#V" n="102" break="no"/>credentes quem sine vllo occidit debito. Sed hec ratio 
            <lb ed="#V" n="103"/>non multum videtur concludere contra primam 
            opinio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nem: quia sicut christus non erat debitor mortis: sic non 
            <lb ed="#V" n="105"/>erat debitor alicuius pene: quia non tantum pena 
            mor<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tis debetur illi: cui debetur propter peccatum: sed etiam alie pene. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e945">
            <lb ed="#V" n="107"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
            quan<lb ed="#V" n="108" break="no"/>do dicit Ansel. quod christus non 
            fu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>it mortuus de necessitate loquitur: de necessitate 
            absolu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ta: et quando postea dicit: quod necessarium fuit ipsum 
            mo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ri libera voluntate intelligit de necessitate conditionata 
            <lb ed="#V" n="112"/>que ex suppositione diuine preordinationis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e962">
            ¶ Ad 
            secun<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dum dicendum quod ibi loquitur de reconciliatione per 
            vi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>am satisfactionis condigne.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e969">
            ¶ Ad tertium dicendum quod 
            <lb ed="#V" n="115"/>redemptio plus importat quam simplex reparatio: quia 
            re<lb ed="#V" n="116" break="no"/>demptio dicit reparationem sactam per solutionem 
            con<lb ed="#V" n="117" break="no"/>digni pretii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e978">
            ¶ Ad quartum cum dicitur quod nullus 
            ali<lb ed="#V" n="118" break="no"/>us modus fuisset iuitus etc. dico quod secundum <ref>Anselie pro soluis 10 
            <lb ed="#V" n="119"/>c.</ref> iustitia dupliciter potest accipi: vnomodo pro 
            exigen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tia meritorum: alio modo pro condecentia diuine 
            boni<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e989">
            ¶ Primo modo loquendo de iustitia dicit ansel. 
            <lb ed="#V" n="122"/>in capitulo preallegato ad deum loquens. Cum punis 
            <lb ed="#V" n="123"/>malos iustum est: quia illorum meritis conuenit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e996">
            ¶ 
            Se<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cundo modo loquendo de iustitia ait. Cum parcis 
            ma<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lis iustum est: non quia illorum meritis: sed quia 
            bo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nitati tue condecens est. Similiter dico quod per alium 
            mo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dum: quam per mortem christi deus potuisset iuste naturam 
            <lb ed="#V" n="128"/>humanam reparare: secundum quod iustitia sumitur pro 
            condecen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tia bonitatis diuine.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1012">
            ¶ Ad rationem autem illorum qui 
            <lb ed="#V" n="130"/>dixerunt christum satisfecisse de condigno pro peccatis: 
            <lb ed="#V" n="131"/>per penas quas sustinuit ante mortem. Potest dici quod 
            quan<lb ed="#V" n="132" break="no"/>uis satisfecisset quantum est ex radice vel conditione 
            sa<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tisfacientis persone non tamen quantum est ex genere 
            pe<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ne: pensata diuina ordinatione: quia ex diuina ordinatio 
            <lb ed="#V" n="135"/>ne mors debebatur ad mortis debitum relaxandum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g46011-Dd1e1030">
          <head xml:id="kzz7yh-g46011-Hd1e1032">Quaestio 5</head>
          <head type="question-title">utrum persona alicuius hominis per se ipsum potuit reparari</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1034">
            <!--00145.xml-->
            <pb ed="#V" n="67-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>QUinto queritur vtrum persona alicuius 
            ho<lb ed="#V" n="2" break="no"/>minis per seipsum potuit 
            repara<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ri: et videtur quod sic: quia homo ad sui ipsius 
            repara<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tionem potest facere: quod in se est: sed deus ad 
            repara<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tionem hominis non requirit ab eo vltra illud quod potest: ergo 
            ho<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mo ad sui reparationem potuit facere aliquid: quod deo susi 
            <lb ed="#V" n="7"/>fecisset: et sic seipsum poterat reparare.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1058">
            ¶ Item per 
            maio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rem dilectionem quam homo posset habere: potest 
            per<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sonam suam reparare: quia charitas reparat animam: sed 
            <lb ed="#V" n="10"/>vt habetur <ref>Ioan. 15.</ref> maiorem hac dilectionem nemo 
            ha<lb ed="#V" n="11" break="no"/>bet: vt animam suam ponat quis pro amicis suis: ergo 
            vi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>detur quod quilibet homo sustinendo mortem pro deo 
            ani<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mam suam per seipsum potuit reparare.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1074">
            ¶ Item non tantum 
            <lb ed="#V" n="14"/>remittuntur peccata per penitentiam: que est 
            sacramen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tum: sed per penitentiam que est virtus. Uirtutem vero 
            <lb ed="#V" n="16"/>penitentie quilibet homo habere potuit: ergo quilibet 
            <lb ed="#V" n="17"/>homo per seipsum potuit reparare. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1085">
            <lb ed="#V" n="18"/>Contra <ref>Ansel. i ib. Cur deus homo. c. 23</ref> eccator 
            <lb ed="#V" n="19"/>peccatorem nequit iustificare: sed si 
            homo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>seipsum reparasset: peccator peccatorem iustificasset: ergo 
            <lb ed="#V" n="21"/>nullus homo seipsum potuit reparare.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1097">
            ¶ Item <ref>eodem libro 
            <lb ed="#V" n="22"/>c. 24.</ref> dicit dimissionem peccatorum non fieri: nisi debito 
            <lb ed="#V" n="23"/>reddito quod debetur pro peccato secundum magnitudinem 
            pec<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cati: sed peccatum cuiuslibet hominis habet rationem in 
            <lb ed="#V" n="25"/>finite iniurie inquantum est contra bonum infinitum et 
            <lb ed="#V" n="26"/>hominem priuat bono infinito. Sed pro iniuria 
            infinita<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nullus purus homo potuit reddere debitum: ergo 
            nul<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lus homo potuit reparare seipsum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1115">
            <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo quod nullus homo per se seipsum 
            po<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tuit reparare. aliter enim non fuisset 
            <lb ed="#V" n="31"/>necessaria mors christi: quia ex quo omnia indiuidua 
            natu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>re humane se reparare potuissent: et natura non est extra 
            <lb ed="#V" n="33"/>sua indiuidua non fuisset necessarium aliud remedium 
            <lb ed="#V" n="34"/>ad humane nature reparationem: quam illud remedium: quod 
            <lb ed="#V" n="35"/>quilibet homo potuisset facere per seipsum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1133">
            ¶ Preterea 
            <lb ed="#V" n="36"/>non potuisset homo se reparare: nisi reddendo debitum 
            <lb ed="#V" n="37"/>pro peccato: sed quilibet homo totam vitam suam debet 
            <lb ed="#V" n="38"/>deo: quia totum bonum: quod habet: habet ab ipso. Unde <ref>Augu. I 
            <lb ed="#V" n="39"/>libro retracta. c. 5.</ref> Hoc debet quilibet quod accepit: sed sicut 
            di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cit <ref>Ansel. I. lib. Cur deus homo. c. 20.</ref> Cum reddis aliquid: 
            <lb ed="#V" n="41"/>quod debes deo: etiam si non peccasti non hoc computare 
            <lb ed="#V" n="42"/>pro debito: quod debes pro peccato: ergo secundum eundem in eo 
            <lb ed="#V" n="43"/>dem. c. Nihil habet homo lapsus: quod pro peccato reddat: 
            <lb ed="#V" n="44"/>huic conclusioni concordat <ref>Ansel. eodem li. c. 21.</ref> Dicens 
            <lb ed="#V" n="45"/>si ponimus christum non esse: nullo modo potest 
            inueni<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ri hominis salus. aut enim per christum: aut aliquo alio: aut 
            <lb ed="#V" n="47"/>nullo modo poterit homo saluus esse. Qua propter si 
            sal<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sum est: quia nullo: aut aliquo alio modo potest hoc esse 
            ne<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cesse est fieri per christum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1166">
            <lb ed="#V" n="50"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod de 
            <lb ed="#V" n="51"/>ab homine non requirit vltra id 
            <lb ed="#V" n="52"/>quod potest etc. dico quod verum est vltra id quod potest per se: vel per 
            <lb ed="#V" n="53"/>amicum: qui nunquam deficit amico: quamuis autem homo 
            la<lb ed="#V" n="54" break="no"/>psus non possit per se reddere debitum pro peccato potest 
            <lb ed="#V" n="55"/>tamen in virtute meriti amici sui: qui christus est: et ideo nullus 
            <lb ed="#V" n="56"/>homo potuit reparari: nisi in virtute amicitie christi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1184">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="57"/>secundum dicendum quod per maiorem dilectionem: quam homo 
            pos<lb ed="#V" n="58" break="no"/>set habere in virtute propria nunquam posset reparari: quia per 
            <lb ed="#V" n="59"/>virtutem propriam tantum non posset habere charitatiuam 
            dile<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctionem: sed ad illam attingit per virtutem meriti christi dum 
            <lb ed="#V" n="61"/>sibi quantum potest conatur coniungi per fidem et dilectionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1197">
            <lb ed="#V" n="62"/>¶ Ad tertium dicendum quod penitentiam formatam 
            nul<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lus vnquam habere potuit: nisi in virtute meriti christi 
            cre<lb ed="#V" n="64" break="no"/>diti: vel exhibiti et crediti. Ad voc autem quod homo per 
            <lb ed="#V" n="65"/>penitentiam reparatur: requiritur quot per 
            charita<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tem sit formata: nec aliter sibi conuenit plenaria ratio 
            <lb ed="#V" n="67"/>tinais. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g46011-Dd1e1214">
          <head xml:id="kzz7yh-g46011-Hd1e1216">Quaestio 6</head>
          <head type="question-title">utrum pater filium tradidit passioni</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1218">
            <lb ed="#V" n="68"/>Questio. III.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1223">
            <!--00145.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>
            <sic>TErtio</sic> queritur vtrum pater filium tradidit 
            <lb ed="#V" n="70"/>dit aliquem morti eo operatur illius interfectioni: sed 
            <lb ed="#V" n="71"/>passioni et videtur quod non: quia qui 
            tra<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pater non fuit cooperatus interfectioni christi: quia non 
            <lb ed="#V" n="73"/>cooperatur rei iniuste: ergo pater non tradidit christum morti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1243">
            <lb ed="#V" n="74"/>¶ Item non tradidit christum morti interficiendo ipsum: nec 
            ma<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dando crucifixoribus: vt crucifigerent eum: nec precipiendo 
            <lb ed="#V" n="76"/>christus vt mortem subiret: quia tunc christus mortuus fuisset ex debi 
            <lb ed="#V" n="77"/>to: cum quilibet diuino praecepto debeatur obedire. Cum ergo 
            <lb ed="#V" n="78"/>christus ex mera gratia pro nobis mortem subierit: videtur quod 
            pa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ter eum non tradidit morti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1259">
            ¶ Item non tantum malum consilium est 
            <lb ed="#V" n="80"/>deuenire in finem malum per medium malum: vel in finem malum per 
            <lb ed="#V" n="81"/>medium bonum: sed est deuenire in finem bonum per medium 
            malu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>secundum <ref>philosophum 6 ethi. c. 10.</ref> sed occidere christum fuit malum: si ergo 
            <lb ed="#V" n="83"/>pater tradidisset christum morti: ad reparandum genus 
            huma<lb ed="#V" n="84" break="no"/>num: malo dei consilio fuisset genus humanum reperatum: quod falsum est 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1273">
            <lb ed="#V" n="85"/>Contra <ref>apostolus ad Ro. 8.</ref> dicit de patre quod proprio 
            filio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>suo non pepercit: sed pro nobis omnibus tradidit 
            <lb ed="#V" n="87"/>illum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1282">
            ¶ Item <ref>Ansel 2 libro Cur deus homo</ref>: versus finem: sic 
            <lb ed="#V" n="88"/>ait: deus pater dicit. Accipe vnigenitum meum: et da pro te: 
            <lb ed="#V" n="89"/>ergo mandauit vt christus morti traderetur: sed qui mandat vt 
            <lb ed="#V" n="90"/>aliquis morti tradatur: ipsum tradit morti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1291">
            <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod quatuor modis pater christum 
            tra<lb ed="#V" n="92" break="no"/>didit morti. Non enim christus potuisset 
            <lb ed="#V" n="93"/>mori: nisi naturam habuisset passibilem. In hoc ergo quod pater 
            <lb ed="#V" n="94"/>filium in naturam passibilem misit aliquo modo ipsum mori 
            tradi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dit: christus est mori iuste non potuisset: nisi voluisset: quia non 
            <lb ed="#V" n="96"/>erat debitor mortis. In hoc ergo quod pater sibi inspirauit 
            volun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tatem moriendi: ipsum aliquo modo tradidit morti: christus etim 
            mor<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tuus non fuisset: nisi pro reparatione generis humani. Unde 
            <lb ed="#V" n="99"/>in hoc quod patr ab eterno genus humanum ordinauit per viam illam 
            <lb ed="#V" n="100"/>esse redimendum: ipsum aliquo modo tradidit morti: quamuis etiam 
            <lb ed="#V" n="101"/>pater iudeis occidendi christum: non respirauit voluntatem dedit tamen 
            <lb ed="#V" n="102"/>eis potestatem: sine qua hoc facere non potuissent. Unde Io. 
            <lb ed="#V" n="103"/>19. dicit saluator pilato. Non heberes potestatem aduersus 
            me<lb ed="#V" n="104" break="no"/>vllam: nisi datum esset tibi desuper: et in hoc est aliquo modo 
            tradi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dit ipsum morti. Sic ergo patet quod non tradidit ipsum 
            morti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>eum occidendo: nec voluntatem occisoribus inspirando: nec ipsum vt 
            <lb ed="#V" n="107"/>moreretur cogendo: sed ipsum in carnem passibilem mittendo: et sibi 
            <lb ed="#V" n="108"/>voluntatemmoriendi inspirando: et illam mortem ad nostram 
            repara<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tionem praeordinando et iudeis potestatem qua ipsum occiderunt 
            <lb ed="#V" n="110"/>tribuedo. Ex quibus patet quid dici denat ad argumena. ad secundam partem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1337">
            <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum ad partem primam dicendum quod maior 
            <lb ed="#V" n="112"/>veraem: cum aliquis aliquem tradit 
            mor<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ti praecipiendo: vt occidatur vel voluntate occidentium ad hoc in 
            <lb ed="#V" n="114"/>citando: vel dando eis adiutoria propter hunc finem: quamuis autem 
            pater<lb ed="#V" n="115" break="no"/>iudeis dederit potestatem: per quam christum occidere potuerunt: 
            <lb ed="#V" n="116"/>non tamen dedit eis propter hunc sinem: sicut nec ille: qui dat 
            ami<lb ed="#V" n="117" break="no"/>eo cultellum ad panem scindendum: de quo postea perpetrat 
            <lb ed="#V" n="118"/>homicidium non enim dedit ei ad illum homicidium 
            perpe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>trandum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1359">
            ¶ Ad secundum dicendum quod voluntaria obedientia 
            <lb ed="#V" n="120"/>non excludit gratiam: cum sit voluntarium debitum non 
            co<lb ed="#V" n="121" break="no"/>actum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g46011-d1e1366">
            ¶ Ad tertium dicendum quod mali consiliatoris est 
            deue<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nire in finem bonum per nullum medium: quod ipse facit: sed 
            <lb ed="#V" n="123"/>non per malum medium: quod alii saciunt. Illud autem quod 
            ma<lb ed="#V" n="124" break="no"/>litie fuit in occisione christi: deus non fecit. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>