<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="5-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k29151"><!-- l4d1a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k29151-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e103">
     Articulus. IIII 
      <lb ed="#V" n="16"/>Consequenter queritur de. 4 
      prin<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cipali: et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="18"/>queruntur. 4.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e112">
      ¶ Primo vtrum in susceptione 
      sa<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cramentorum no. l. conferatur suscipienti gratia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cundo vtrum sacramentum sit illius gratie efficiens causa 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e122">
               <lb ed="#V" n="21"/>¶ Tertio vtrum a passione christi sit in sacramentis virtus seu 
      effi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cacia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum virtutum et sacramenorum sit 
      <lb ed="#V" n="23"/>eadem gratia.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k29151-Dd1e135"><!-- l4d1a4q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k29151-Hd1e138">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in susceptione sacrorum no scilicet conferatur suscipienti gratia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e140">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="24"/><sic>PRrimo</sic> ostendo quod in susceptione 
      sacra<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mentorum no scilicet non confertur 
      gra<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tia: principalior enim est comparatio actionis ad agens 
      <lb ed="#V" n="27"/>quam ad passum: ergo collatio sacramenti principalius 
      com<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pararatur ad conferentem quam ad suscipientem: sed ex vi sacramenti 
      <lb ed="#V" n="29"/>non confertur gratia conferenti: ergo multo minus suscipienti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e156">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Item duo equales in bona doluntate debent recipere equalem 
      gra<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tiam: ergo si vnus illorum non posset inuenire qui sibi ministra 
      <lb ed="#V" n="32"/>ret sacramentum: et alius inueniret: non propter hoc reciperent inequalem 
      <lb ed="#V" n="33"/>gratiam: sed hoc non esset verum si ex vi sacramenti aliqua 
      <lb ed="#V" n="34"/>gratia conferretur suscipienti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e169">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Contra <ref>magister in littera huius di. ca. 3.</ref> dicit de 
      sa<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cramentis no scilicet quod dant salutem: et sumitur ab 
      <lb ed="#V" n="37"/>Augu. in expositione tituli pslamum illius. Ut quid deus repulisti 
      <lb ed="#V" n="38"/>in finem in glo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e180">
      ¶ Item sacramenta no ilest distinguuntur a 
      sacramen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tis ve scilicet tanquam perfecta ab imperfectis: sed si in istorum susceptione 
      <lb ed="#V" n="40"/>non conferretur gratia: non essent perfectiora quam illa quia 
      <lb ed="#V" n="41"/>illa ita significabant rem sacram sicut ista: ergo in 
      susce<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ptione istorum confertur gratia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Respondeo quod deus ab eterno praeordinauit 
      na<lb ed="#V" n="44" break="no"/>turam humanam sibi in persona filii 
      vni<lb ed="#V" n="45" break="no"/>endam in tempore ad reconciliadum sibi genus humanum: et de 
      seruitu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>te diabolica liberandum quod praeuidebat in primis parentibus ad 
      <lb ed="#V" n="47"/>sibi erat facturus propter homine lapsurum: et in diabolicam 
      seruitu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tem casurum. Impletio autem illius praeordinationis inter omnes res 
      <lb ed="#V" n="49"/>per tempus ortas summa gratia fuit. Unde Augu. 13. de trinitate. capi. 19. 
      <lb ed="#V" n="50"/>In rebus per tempus ortis illa summa gratia est: quod homo in vnitate 
      <lb ed="#V" n="51"/>persone coniunctus est deo: et ideo tempus in quo fuit hoc impletum ab 
      <lb ed="#V" n="52"/>apitulo vocatur Gal. 4. plenitudo temporis: quia tunc ostensa 
      fu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>it humano generi diuine gratie plenitudo: vnde rationabile 
      fu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>it: vt l. in illo tempore data ab ore illius in quo deus 
      plenitudi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nem gratie posuerat: esset lex plenitudis ad hominem 
      recon<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ciliandum: et de seruitute diabolica liberandum: sed quia hec 
      <lb ed="#V" n="57"/>non possunt fieri sine gratia gratum faciente: ideo dicitur: et est 
      <lb ed="#V" n="58"/>l.t gratiae: perfectioni autem let debet respondere sacramentorum eius 
      perfe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ctio: et ideo rationabile fuit vt in illa .l. talia instituerentur 
      sacra<lb ed="#V" n="60" break="no"/>menta: in quorum susceptione conferretur gratia: qua 
      homo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>deo reconciliaretur: et de seruitute diabolica liberaretur: cum 
      <lb ed="#V" n="62"/>ergo praedicta lex sit l. no. sequitur quod in susceptione sacramentorum 
      <lb ed="#V" n="63"/>no scilicet confertur gratia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Ad primum n oppositum dicendum: quod sacramentum sub 
      <lb ed="#V" n="65"/>ratione qua sacramentum est: magis 
      re<lb ed="#V" n="66" break="no"/>spicit suscipientem quam conferentem: ablutio enim corporis in 
      <lb ed="#V" n="67"/>baptismo non sic habet rationem sacramenti per 
      comparatio<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nem ad baptizantem: sicut ad illum qui baptizatur: et non 
      opor<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tet quod ex vi sacramenti gratia conferatur ministranti quamuis in 
      <!--00037.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>ministrando si digne ministrat gratiam mereatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e262">
      ¶ Adam 
      <lb ed="#V" n="71"/>dicendum: quod duo equales in bona volutate debent recipere 
      equa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lem gratiam que datur propter meritum suscipientium. Non autem 
      <lb ed="#V" n="73"/>oportet hoc esse verum de gratia que datur ex vi 
      sacramen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ti: tamen pro bona voluntate suscipiendi sacramentum 
      con<lb ed="#V" n="75" break="no"/>fertur volenti plus de gratia quam si sacramentum desideratum 
      <lb ed="#V" n="76"/>non babteret vim gratiam conferendi.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k29151-Dd1e279"><!-- l4d1a4q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k29151-Hd1e282">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum sacramentum sit efficiens causa illius gratie que confertur in sacramento</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e284">
      ¶ Questio II 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="77"/>SEcundo queritur vtrum sacramentum sit 
      <lb ed="#V" n="78"/>efficiens causa illius gratiae que 
      <lb ed="#V" n="79"/>confertur in sacramento. Et videtur quod sic quia 
      sacramen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ta no scilice continent gratiam: vnde in quadam 
      col<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lecta dicitur. Perficiant in nobis quesumus domine tua sacramta 
      <lb ed="#V" n="82"/>que continent: sed non continent eam realiter in actu sicut vas 
      <lb ed="#V" n="83"/>continet aquam: vel intellectus speciem intelligibilem: ergo 
      con<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tinent eam in virtute: sicut causa conrinet effectum: ergo per suam 
      <lb ed="#V" n="85"/>virtutem sunt gratie causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e308">
      ¶ Item si sacramenta no sciles non 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicuntur conferre gratiam nisi quia ea suscipientibus deus 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>fert eam: tunc non iustificarent ex vi sacramenti sed tantum 
      <lb ed="#V" n="88"/>per modum meriti: et sic a sacramentis ve l. iustificando non 
      <lb ed="#V" n="89"/>differrent: argo videtur quod illam gratiam quam conferunt efficiant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e319">
                  <lb ed="#V" n="90"/>¶ Item Augu. omelis 8o super Io. vltra medium: et habetur I 
      <lb ed="#V" n="91"/>q. 1. detrahe. Unde ista tanta virtus aque: vt corpus tangat et 
      <lb ed="#V" n="92"/>cor abluat: ergo videtur quod in sacramento sit virtus per quam efficit 
      <lb ed="#V" n="93"/>anime ablutionem: quam nisi efficiendo gratiam facere non posset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e331">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Contra. <ref>Ber. in sermone de cena domini.</ref> Sicut 
      inue<lb ed="#V" n="95" break="no"/>stitur canonicus p librum: abbas per baculum: 
      <lb ed="#V" n="96"/>episcopus per annulum: sic diuisiones gratiarum diuersus sunt 
      tra<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dite sacramentis: sed liber non est causa efficiens prebende 
      <lb ed="#V" n="98"/>que confertur: nec annulus episcopatus: ergo nec sacramentum gratie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e344">
                  <lb ed="#V" n="99"/>¶ Item sacramenta non sunt gratie causa efficiens equoca: quia 
      <lb ed="#V" n="100"/>effectus nobiliori modo est in tali causa quam sit in se ipso: sed 
      <lb ed="#V" n="101"/>gratia non est nobiliori modo in sacramento quam in seipsa: 
      <lb ed="#V" n="102"/>nec causa vniuoca: quia talis causa cum suo effectu est eadem 
      <lb ed="#V" n="103"/>specie: sacramentum autem et gratia non sunt eiusdem speciei: sed 
      <lb ed="#V" n="104"/>omnis causa efficiens est equoca vel vniuoca: ergo 
      sacra<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mentum non est gratie efficiens causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e362">
      ¶ Item <ref>Aug. libro 83. 
      <lb ed="#V" n="106"/>q. q. 4.</ref> dicit quod quedam deus est faciens per seipsum que 
      so<lb ed="#V" n="107" break="no"/>lo illo digna sunt: eique soli conueniunt: sicut est illuminare 
      <lb ed="#V" n="108"/>animas: cum ergo anime illuminentur per grariam ipse 
      so<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lus per seipsum efficit eam in anima: quod non esset verum 
      si<lb ed="#V" n="110" break="no"/>illius gratie esset sacramentum efficiens causa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e375">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad istam questionem dicunt quidam 
      <lb ed="#V" n="112"/>quod sacramentum 
      <lb ed="#V" n="113"/>est gratie que suscipienti sacramentum confertur efficiens 
      cau<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sa non principalis sed instrumentalis: non tamen sicut 
      attin<lb ed="#V" n="115" break="no"/>gens ipsam gratiam sicut actio dolabre formam que sit in 
      ma<lb ed="#V" n="116" break="no"/>teria: sed sicut attingens quandam dispositionem ad gratie 
      sus<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ceptionem. Inquantum enim est instrumentum diuine 
      marerie<lb ed="#V" n="118" break="no"/>est in eo spiritualis virtus: per quam attingit ipsam animam 
      <lb ed="#V" n="119"/>et in ea causat disposetione predictam: et quod hoc sit possibi 
      <lb ed="#V" n="120"/>le per exempla declarant. Ignis enim corporalis in inferno 
      in<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quantum est instrumentum diuine iustitie: vim habet 
      agen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>di in animam quam alias non haberet: calor etiam in 
      huma<lb ed="#V" n="123" break="no"/>no corpore quamuis sibi relictus magis cibum consumeret quam 
      <lb ed="#V" n="124"/>in carnem conuerteret: tamen inquantum est instrumentum 
      <lb ed="#V" n="125"/>anime regentis corpus vim habet conuertendi alimentum 
      <lb ed="#V" n="126"/>in carnem. Fantasma etiam cum sit quid sensibile 
      sensiti<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ua interiori inquantum est instrumentum intellectus agentis 
      <lb ed="#V" n="128"/>cooperatur ad causandum speciem intelligibilem in 
      intelle<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctu possibili: quam per suam absolutam virtutem facere 
      <lb ed="#V" n="130"/>non posset. Cum ergo hec positio sit possibilis: et sit ad 
      <lb ed="#V" n="131"/>bonorem sacramenti: et ad confirmandum illud quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>tenetur de actione ignis eterni et purgatorii: videtur quod 
      <lb ed="#V" n="133"/>sit rationalis et tenenda. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="134"/>Alii dicunt quod sacramentum non est gratie 
      effici<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ens causa principalis nec  
      instrumen<lb ed="#V" n="136" break="no"/>talis: nec aliquam dispositionem efficitur in anima: sed 
      pro<lb ed="#V" n="137" break="no"/>tanto dicitur sacramentum noue l. efficere gratiam: quia ex 
      <lb ed="#V" n="138"/>institutione diuina semper diuina virtus indigne suscipi¬ 
      <!--00038.xml-->
      <pb ed="#V" n="5-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>entibus ea efficit eam: pro tanto ergo dicuntur conferre gratiam: quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>semper habent concomitantem virtutem diuinam gratiam 
      <lb ed="#V" n="3"/>conferentem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e451">
      ¶ Quam opinionem muniunt per 
      auctori<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tates et rationes. Dicit enim <ref>Augu. Xv. de ci. capi. 7.</ref> quod spiritus 
      <lb ed="#V" n="5"/>operatur intrinsecus vt valeat aliquid medicina que 
      adhi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>betur extrinsecus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e460">
      ¶ Ad hoc etiam facit auctoritas Ber. 
      <lb ed="#V" n="7"/>expresse ad hanc partem allegata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e466">
      ¶ Per rationem etiam 
      <lb ed="#V" n="8"/>sic arguunt: si sacramenta tanque instrumenta gratiam efficerent: 
      <lb ed="#V" n="9"/>vel dispositionem ad gratiam: in eis esset aliqua virtus: 
      per<lb ed="#V" n="10" break="no"/>quam hoc facerent: aut ergo corporalis aut spiritualis non 
      <lb ed="#V" n="11"/>corporalis: quia virtus corporalis non potest proximum esse 
      prin<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cipium agendi in animam: nec spiritualis: quia spiritualis 
      <lb ed="#V" n="13"/>virtus non est immediate in corporali subiecto: ergo in eis 
      <lb ed="#V" n="14"/>nulla virtus est per quam possint etiam tanquam insttra efficere 
      <lb ed="#V" n="15"/>gratiam vel in anima dispositionem ad eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e486">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="16"/>si efficerent in anima aliquam di positionem: aut hoc esset 
      cre<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ando: aut educendo eam de potentia anime: non primo 
      mo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>do: quia creatio non potest esse a creatura: nec sicut ab agente 
      <lb ed="#V" n="19"/>principali: nec sicut ab instrumentali: aliter enim probabilita 
      <lb ed="#V" n="20"/>tem haberet error dicentium quod prima intelltia creata aliam 
      <lb ed="#V" n="21"/>creat in virtute cause prime: nec secundo modo quia in 
      bap<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tismo non sit dispositio in anima ad re cipiendum gratiam nisi 
      <lb ed="#V" n="23"/>character: qui tamen non educitur de potentia anime: sed 
      crea<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tur: vnde in anima dicitur imprimi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e508">
      ¶ Preterea cum 
      pa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nis transubstantiatur in corpus christi non videtur aliqua 
      pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bab ilitas quod verba aliquam dispositionem faciant in pane ad 
      il<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lam tra nsubationem: nulla enim dispositio in pane ad illam 
      <lb ed="#V" n="28"/>transubstantiationem requiritur: ergo similiter illa 
      sacra<lb ed="#V" n="29" break="no"/>menta: quorum essentia consistit in vsu: nullam per aliquam 
      vir<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tutem: que sit in eis: faciunt in anima dispositionem ad gtam. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="31"/>Qui vult tenere istam opinionem: que 
      mi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>hi videtur intelligibilior: 
      <lb ed="#V" n="33"/>potest dicere ad primum in oppositum quod sacramenta pro 
      tan<lb ed="#V" n="34" break="no"/>to dicuntur gratiam continere: quia semper collatio gratie 
      <lb ed="#V" n="35"/>concomitatur susceptionem eorum in instanti 
      completio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nis sue: nisi fuerint impedimenta ex parte suscipientium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e537">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Ad 2m dicendum quod sacramenta dicuntur conferre 
      gra<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tiam ex vi sacrmenti: non quia per aliquam virtutem: que sit 
      <lb ed="#V" n="39"/>in eis ipsam efficiant siue principaliter: siue instrumentaliter 
      <lb ed="#V" n="40"/>sed quia in ipsorum susceptione diuina virtus ex immutabili 
      <lb ed="#V" n="41"/>eius ordinatione specialiter assistit in anima debito modo suscipientis: 
      <lb ed="#V" n="42"/>efficiendo gratiam per sacramenta suscepta: quia ad anime curationem 
      fue<lb ed="#V" n="43" break="no"/>runt instituta: non sic autem potest dici de sacramentis veteris l. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e555">
                  <lb ed="#V" n="44"/>¶ Ex dictis patet solutio ad tertium. 
                  <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="45"/>Qui vult tenere primam opi potest 
      dice<lb ed="#V" n="46" break="no"/>re ad primum contra eam: 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod ille similitudines: quas ponit Ber. intelligi debent in 
      <lb ed="#V" n="48"/>significando: non in modo causandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e568">
      ¶ Ad 2m dicendum 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod effectus est nobiliori modo in sua causa equiuoca: 
      lo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quendo de causa principali: non de instrumentali: non enim 
      <lb ed="#V" n="51"/>oportet causam instrumentalem: siue sit instrumentum 
      cau<lb ed="#V" n="52" break="no"/>se vniuoce: siue equoce: esse nobiliorem suo effectu: 
      sacra<lb ed="#V" n="53" break="no"/>menta autem non sunt nisi cause efficientes 
      instrumentali<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ter. dispositionem ad gratiam: et quia sunt instrumenta cause 
      <lb ed="#V" n="55"/>equiuoce: ideo per reductionem etiam cause dicuntur 
      equo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ce: et voco hoc causam principalem causam equiuocam: non 
      <lb ed="#V" n="57"/>quia non sit vera causa: sicut homo pictus dicitur homo equi 
      <lb ed="#V" n="58"/>uoce: vel sicut stella dicitur canis: sed quia ipsa et eius effectus 
      <lb ed="#V" n="59"/>non vniuocantur in aliquo vno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e595">
      ¶ Ad 3m dicendum quod solus de 
      <lb ed="#V" n="60"/>us per seipsum illuminat animas effectiue sicut principalis causa: sed 
      <lb ed="#V" n="61"/>dispositiue etiam illuminat eas paer a liuda se tamquam per instterum operans 
      <lb ed="#V" n="62"/>in virtute accepta ab ipso principaliter mouente. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k29151-Dd1e605"><!-- l4d1a4q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k29151-Hd1e608">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum a passione christi sit in sacramentis virtus seu efficacia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e610">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="63"/>TErtio queritur vtrum a passione christi sit in 
      sa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cramentis virtus seu efficacia Et 
      <lb ed="#V" n="65"/>videtur quod non: quia passio christi transit et 
      effica<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cia sactamentorum manet: sed sicut dicit <ref>Auic. 6 
      <lb ed="#V" n="67"/>meta. capi. 2.</ref> Unaqueque causa est cum suo causato: ergo 
      in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sacramentis non est virtus seu efficacia a passione christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e626">
                  <lb ed="#V" n="69"/>¶ Item si esset in eis virtus a passione christi. autem esset 
      <!--00038.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>inquantum credita: aut inquantum credita et exhibita. Non 
      <lb ed="#V" n="71"/>primo modo: quia tunc sacramenta ve l. habuissent virtutem 
      <lb ed="#V" n="72"/>iustificandi ex vi sacramenti. Nec secundo modo quia baptismus: et eu 
      <lb ed="#V" n="73"/>charistia fuerunt instituta ante passionem christi: et a sua institutione 
      <lb ed="#V" n="74"/>humerunt vi gratiam conferendi: ergo in sacramentis non e virtus a passione christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e646">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Contra. <ref>Glo. super illud ad ro. 5.</ref> Qui est forma 
      fu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>turi. Sicut ex latere illius dormientis 
      as<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sumpta est costa: vnde formata est Eua. sic ex istius id est christi 
      <lb ed="#V" n="78"/>latere profluxerunt sacramenta: scilicet aqua ablutionis et 
      <lb ed="#V" n="79"/>sanguis redemptionis per que saluatur ecclesia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e659">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="80"/><ref>Augu. 15 de ciui. capi. 26.</ref> loquens de ostio: quod fuit in 
      la<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tere arce dicit. Pofecto illud est vulnus quando latus 
      <lb ed="#V" n="82"/>crucifixi lancea perforatum est: hac quippe ad illum venientes in 
      <lb ed="#V" n="83"/>grediuntur. quia inde sacramenta manauerunt: quibus credentes initiantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e671">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Respondeo quod in instrumento duplex est 
      vir<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tus: vna que consequitur materiam eius 
      <lb ed="#V" n="86"/>et formam absolute: et hec inest ei ex sua conditione: et sic 
      <lb ed="#V" n="87"/>virtus securis est a fabro: alia que non inest ei nisi dum agens 
      <lb ed="#V" n="88"/>eo vtitur: et hec inest eni a mouente: et sic virtus securis est a 
      <lb ed="#V" n="89"/>carpentatore: cum ergo sacramenta sint instrumenta 
      diui<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ne misericordie: non tamen in eis est virtus quam habent 
      <lb ed="#V" n="91"/>ex sua conditione: cuiusmodi est virtus lauandi in aqua: 
      <lb ed="#V" n="92"/>sed alia que eis inest tantummodo dum sunt in vsu: hoc est 
      <lb ed="#V" n="93"/>dum diuina misericordia eis vtitur actu. et hoc non est in 
      <lb ed="#V" n="94"/>eis absolute nec ex sua naturali conditione: sed a diuina 
      vir<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tute mouente. Loquendo de virtute primo modo dicta: 
      <lb ed="#V" n="96"/>virtus non est in sacramentis a christi passione: sed virtus. 2 
      <lb ed="#V" n="97"/>modo dicta est in eis a passione christi sicut a causa 
      merito<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ria: et ab ipso christo inquantum est deus: sicut a causa 
      effecti<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ua: a quo enim est effectus instrumenti: ab illo est 
      instru<lb ed="#V" n="100" break="no"/>menti virtus secundo modo dicta: sicut a carpentatore est scis 
      <lb ed="#V" n="101"/>sio facta per securim: et virtus securis quae sibi no conuenit nisi dum 
      <lb ed="#V" n="102"/>est in vsu: effectus autem curationis anime qui est per sacramenta: vt per quaedam 
      <lb ed="#V" n="103"/>insttera diuine misericordie: est a christi passione vt a causa 
      meri<lb ed="#V" n="104" break="no"/>toria: et a deo vt a causa effectiua: vt in tertio libro ostensum est: 
      <lb ed="#V" n="105"/>quia autem ista secunda virtus non est in instero nisi aliquo modo 
      conti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nuetur: vel coniungatur illi a quo virtus deriuatur: ideo in mistrando 
      <lb ed="#V" n="107"/>sacramenta: requiritur fides ecclsie de christi passione: qua ipsa sacramenta 
      ali<lb ed="#V" n="108" break="no"/>quo modo continuentur vel coniungantur ipsi passioni coniunctione quae 
      <lb ed="#V" n="109"/>est per intetionem explicitam vel implicitam: vel per 
      intentio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nem in speciali vel in generali. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e732">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod et si sacra non sint 
      <lb ed="#V" n="112"/>simul cum passione christi realiter: tamen 
      <lb ed="#V" n="113"/>simul sunt in intentione per fidem ecclsie que: ad passionem 
      <lb ed="#V" n="114"/>christi sacramenta refert.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e743">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod baptismus completam 
      vir<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tutem suam hebet a passione chrsti vt a causa meritoria: 
      inquam<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tum credita et exhibita: a sua tamen institutione: que fuit ante 
      pas<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sionem: habuit aliquam virtutem a passione christi vt a causa 
      meri<lb ed="#V" n="118" break="no"/>toria de propinquo futura et expectata: et aliquo modo iam 
      quae<lb ed="#V" n="119" break="no"/>si inchoata per pealitates quas pro nobis christus assumpserat: vnde 
      bap<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tismus ante christi mortem virtutem habebat remittendi originale peccatum: 
      <lb ed="#V" n="121"/>et conferendi gratiam: sed non tantum sicut post eius mortem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k29151-Dd1e762"><!-- l4d1a4q4 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k29151-Hd1e765">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum virtutum et sacramentorum sit eadem gratia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e767">
     Quaestio IIII. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e769">
                  <lb ed="#V" n="122"/>QUarto queritur vtrum virtutum et 
      sacra<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mentorum sit eadem gratia. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod non. <ref>Dama libro 3. cap. 15</ref> dicit: quod quorum natura 
      <lb ed="#V" n="125"/>eadem: horum actio eadem est: ergo quorum actio non 
      <lb ed="#V" n="126"/>est eadem: natura non est eadem: sed gratiae virtutum et sacramentorum 
      <lb ed="#V" n="127"/>non est eadem actio: quia gratia virtutum habilitat ad bene 
      operan<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dum: gratia sacramentorum sanat: ergo non est eadem gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e787">
      ¶ Item in 
      <lb ed="#V" n="129"/>statu innocentie erat necesaria gratia virtutum: non autem gratiam 
      sacra<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mentorum: ostensum est enim quod in illo statu non fuerunt instituta 
      <lb ed="#V" n="131"/>aliqua sacramenta: ergo non est eadem gratia vtrorunque. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e796">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra <ref>philosophus. 10 metaphysice.</ref> Non 
      contin<lb ed="#V" n="133" break="no"/>git plura vni contraria esse: sed vni et eidem 
      <lb ed="#V" n="134"/>peccato mortali contraria est gratia virtutum et 
      sacra<lb ed="#V" n="135" break="no"/>mentorum: ergo non sunt diuerse gratie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e808">
      ¶ Item per eandem virtutem 
      <lb ed="#V" n="136"/>accedit mobile ad terminum ad quem: et recedit a termino a 
      <lb ed="#V" n="137"/>quo: sed per gratiam virtutum mouetur anima ad bonum: et per gratiam sacramentorum 
      <lb ed="#V" n="138"/>recedit a malo. sanari enim est recedem a malo infirmitatis: ergo 
      <!--00039.xml-->
      <pb ed="#V" n="6-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>eadem est gratia sacramentorum et virtutum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e826">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Respondeo dicendum: quod fiue gratia fit realiter idem 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod charitas siue non: dico quod eadem 
      <lb ed="#V" n="4"/>est per essentiam gratia sacramentorum et virtutum: differens 
      <lb ed="#V" n="5"/>secundum rationem propter comparationem diuersam ad 
      effec<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctus: quia gratia inquantum per sacramentum confertur: directe 
      <lb ed="#V" n="7"/>et immediate ordinatur ad sanandum animam a morbo 
      pec<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cati: vel ad sanitatem augendam: gratia autem virtutum id est 
      <lb ed="#V" n="9"/>gratia inquantum ab ea sunt virtutes: seu inquantum est forma 
      <lb ed="#V" n="10"/>virtutum directe et immediate ordinatur ad bene operandum: 
      <lb ed="#V" n="11"/>et quia potentia non potest bene operari nisi fuerit sana: ideo etiam 
      <lb ed="#V" n="12"/>gratia virtutum ex consequenti respicit anime sanationem 
      <lb ed="#V" n="13"/>si precessit in ea infirmitas aliqua: et quia etiam sanatio 
      ani<lb ed="#V" n="14" break="no"/>me disponit potentias ad bene operandum: ideo gratia que 
      <lb ed="#V" n="15"/>confertur in sacramentis ex consequenti ordinatur ad bonam operationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e859">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod eadem est actio 
      vtri<lb ed="#V" n="17" break="no"/>usque gratie: vt ostensum est: quamuis 
      <lb ed="#V" n="18"/>ad eam sub alia ratione ordinetur vna gratia quam alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e868">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="19"/>2 dicendum: quod in statu innocentie erat necessaria gratia 
      <lb ed="#V" n="20"/>sacramentorum: non tamen inquantum confertur per 
      sacramen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ta nec inquantum ordinatur ad sanandum: sed ad bene operandum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e877">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="23"/>vni sub eadem ratione non 
      pos<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sint esse plura contraria: tamen vni possunt esse 
      contra<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ria plura propter plures rationes que possunt esse realiter in 
      <lb ed="#V" n="26"/>vno. Unde peccato inquantum est morbus anime 
      contra<lb ed="#V" n="27" break="no"/>riatur gratia sacramentorum: et inquantum prohibet potentiam a bene operando 
      <lb ed="#V" n="28"/>contrariatur ei gratia virtutum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29151-d1e895">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod non plus 
      con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cludit nisi quod realiter est eadem gratia per essentiam: directe 
      <lb ed="#V" n="30"/>tamen et immediate ordinari ad recessum a termino a quo: 
      <lb ed="#V" n="31"/>et ad accessum ad terminum ad quem potest esse causa 
      dif<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ferentie secundum rationem.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
