<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="90-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a61823"><!-- l1d28a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a61823-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e103">
               <lb ed="#V" n="43"/>Consequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cipali: et circa hoc 
      quae<lb ed="#V" n="45" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e112">
      ¶ Primo vtrum innascibilitas sit 
      <lb ed="#V" n="46"/>realis relatio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum sit idem quod paternitas. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a61823-Dd1e119">
               <head xml:id="kzz7yh-a61823-Hd1e121">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e123">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="48"/>PRimo ostendo quod inascibilitas sit relatio 
      rea<lb ed="#V" n="49" break="no"/>is. Dicit enim <ref xml:id="kzz7yh-a61823-Rva8jjj" corresp="#kzz7yh-a61823-Qca77dg">Aug. v. de trini. c. 7.</ref> 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod <quote xml:id="kzz7yh-a61823-Qca77dg" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e712@26-42">negatiua particula nullatenus efficit vt quod sine 
      il<lb ed="#V" n="51" break="no"/>la relatiue dicitur: eadem preposita substantialiter dicatur.</quote> 
      <lb ed="#V" n="52"/>sed nascibilitas est relatio: ergo et innascibilitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e139">
      ¶ Item in 
      <lb ed="#V" n="53"/>diuinis persona non distinguitur a persona nisi per ralationem: sed 
      pa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ter distinguitur ab alia persona per innascibilitatem: ergo 
      innasci<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bilitas est relatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e148">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-a61823-Rva88zs" corresp="#kzz7yh-a61823-Qcn8uaa">Aug. 5. de trinia. c. vii.</ref> Dicit quod 
      <lb ed="#V" n="56"/><quote xml:id="kzz7yh-a61823-Qcn8uaa" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e715@161-184">sicut filius ad patrem: et non filius ad non patrem refertur: ita 
      <lb ed="#V" n="57"/>genitus ad genitorem: et non genitus ad non genitorem: vt referatur 
      <lb ed="#V" n="58"/>necesse est</quote>: sed innascibilitas importat nomine non geniti: ergo 
      <lb ed="#V" n="59"/>relatio est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e159">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-a61823-Rcnq88a" corresp="#kzz7yh-a61823-Qzn1888">Augu. 5. de trinitate. c. 5</ref> dicit quod <quote xml:id="kzz7yh-a61823-Qzn1888" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e699@30-39">non hoc 
      <lb ed="#V" n="60"/>est dicere ingenitum quod est patrem dicere</quote>: et <ref xml:id="kzz7yh-a61823-Rcmn23d" corresp="#kzz7yh-a61823-Qcja88a">6 c.</ref> dicit quod <quote xml:id="kzz7yh-a61823-Qcja88a" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e702@81-89">alia 
      <lb ed="#V" n="61"/>est notio qua intelligitur genitor: alia qua ingenitus</quote> secundum quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>nullam rem dicit nullius est notio: nec ab aliqua re 
      distin<lb ed="#V" n="63" break="no"/>guitur: ergo innascibilitas nominat rem aliquam: sed non 
      <lb ed="#V" n="64"/>nominat rem absolutam quia non est communis tribus: 
      <lb ed="#V" n="65"/>ergo nominat relationem realem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra negatio rei non est res que negatur: sed 
      ina<lb ed="#V" n="67" break="no"/>scibilitas est negatio realis relationis: ergo 
      <lb ed="#V" n="68"/>non est relatio realis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e185">
      ¶ Item negatio substantiae non dicitur de substantia 
      <!--00194.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nec econuerso: hec enim est falsa: substantia non est 
      sub<lb ed="#V" n="70" break="no"/>stantia et econerso: ergo a simili relatio non praedicatur de 
      <lb ed="#V" n="71"/>negatione relationis: non praedicatur ergo de innascibilitate 
      <lb ed="#V" n="72"/>realis relatio: cum innascibilitas sit negatio realis relationis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Respondeo quod inascibilitas quantum ad illud quod 
      si<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gnificat primo non est realis relatio: sed 
      <lb ed="#V" n="75"/>negatio alicuius realis relationis: quia est negatio 
      emanatio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nis ab alio: quia ly in non est ibi nota priuationis: quia 
      priua<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tio locum non habet in deo cum sit carentia rei debite: vel 
      <lb ed="#V" n="78"/>rei aperte haberi: est ergo ibi nota negationis. Negatio autem 
      <lb ed="#V" n="79"/>nullam rem ponit quantuncumque sit negatio rei specialis: non 
      <lb ed="#V" n="80"/>humanitas enim nullam rem. ponit: et ideo oportet concedere quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>quantum ad illud quod primo significat non significat ralationem 
      <lb ed="#V" n="82"/>realem: quantum tamen ad illud quod importat secundario dicit 
      <lb ed="#V" n="83"/>aliquam rem scilicet primitatem ad omnem emanationem que dicit 
      re<lb ed="#V" n="84" break="no"/>spectum habitualem ad primum. Unde videtur in se comprehendere 
      <lb ed="#V" n="85"/>et illam proprietatem que formaliter est: vt ita loquar de 
      signi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ficato generatiue potentie et illam que formaliter est de 
      si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>gnificato potentie spiratiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e236">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod negatiua 
      per<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ticula non efficit vt illud quod sine ea 
      <lb ed="#V" n="90"/>secundum relationem dicitur eadem preposita substantialiter dicatur etc. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Dico quod Aug. intendit quod negatio praeposita relationi: 
      quam<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uis prohibeat peraedicationem generis de re cui praeponitur: non 
      <lb ed="#V" n="93"/>tamen prohibet reductione ad illud genus. Ego autem bene 
      <lb ed="#V" n="94"/>concedo quod quamuis innascibilitas non sit relatio realis: tamen 
      <lb ed="#V" n="95"/>teducitur ad genus relationis realis eo modo quo negationes 
      <lb ed="#V" n="96"/>reducuntur ad idem genus cum suis affirmationibus: per quas 
      <lb ed="#V" n="97"/>haberent cognosci: et hec reductio non est virtute negationis: 
      <lb ed="#V" n="98"/>que quantum est de se nihil ponit: sed ratione rei negate: quia 
      <lb ed="#V" n="99"/>in non esse intelligitur esse: et in affirmatione negatio secundum 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod vult philosophus in libro periherme.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e267">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod pater 
      di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>stinguitur ab alia persona per innascibilitatem etc. dico quod falsum 
      <lb ed="#V" n="102"/>est: quia sicut dicit Augu. v. de trini. ca. vi. Si filium non 
      ge<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nuisset nihil prohiberet eum dicere ingenitum: ergo per 
      innasci<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bilitatem non distinguitur a filio: quasi modo simili posset 
      pro<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bari quod per innascibilitatem non distinguitur a spiritu sancto: ergo 
      <lb ed="#V" n="106"/>per innascibilitatem non distinguitur ab aliqua persona: sed 
      no<lb ed="#V" n="107" break="no"/>scitur esse distincta inquantu per eam noscitur non esse 
      prin<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cipiata: et alie noscuntur esse principiate: vt filius per 
      filiatio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nem: et spiritus sanctus per passiuam spirationem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e289">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="110"/>cum dicitur quod non genitus refertur ad non genitorem etc. 
      <lb ed="#V" n="111"/>dico quod hoc intelligi debet de ratione secundum rationem tantum. Ego 
      <lb ed="#V" n="112"/>autem non nego quin innascibilitas quantum ad illud quod 
      pri<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mo significat importat ralationem secundum rationem: quia negationes 
      <lb ed="#V" n="114"/>possunt dici res rationis inquantum apprehenduntur a ratione e 
      <lb ed="#V" n="115"/>suas affirmationes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e306">
      ¶ Relatio autem que non 
      consequi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tur illud quod per eam refertur nisi inquantum apprehenditur 
      <lb ed="#V" n="117"/>ab intellectu non dicitur relatio secundum rem: sed secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="118"/>tantum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e315">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod illud quod nullam rem dicit 
      <lb ed="#V" n="119"/>nullius est notio etc. dico quod falsum est: aliquando enim 
      homo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>noscitur per non habere illud quod alii habent: sic et 
      perso<lb ed="#V" n="121" break="no"/>na patris noscitur per non esse ab alio cum quilibet alia 
      per<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sona diuina sit ab alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e326">
      ¶ Argumenta que erant ad partem 
      <lb ed="#V" n="123"/>aliam non concludunt quin innascibilitas ratione primitatis 
      <lb ed="#V" n="124"/>ad omnem emanationem: que primitas secundario est de 
      signi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ficato innascibilitatis: importat aliquam realem relationem ad 
      <lb ed="#V" n="126"/>alias personas in aptitudine non in actu: sed hec aptitudo 
      <lb ed="#V" n="127"/>semper est coniuncta actui per paternitatem: et actiuam 
      spiratio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nem: sed tantummodo procedit de innascibilitate quantum 
      <lb ed="#V" n="129"/>ad illud quod primo est de ipsius significato.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a61823-Dd1e346">
               <head xml:id="kzz7yh-a61823-Hd1e348">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e350">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Questio secunda. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Secundo quaeritur vtrum inascibilitas sit 
      <lb ed="#V" n="132"/>idem quod paternitas. et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="133"/>sic: quia sicut se habet nascibilitas ad filium sic 
      inna<lb ed="#V" n="134" break="no"/>scibilitas ad patrem: sed nascibilitas est eadem cum 
      fi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>liatione ergo innascibilitas cum paternitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e366">
      ¶ Item 
      philoso<lb ed="#V" n="136" break="no"/>phus primo libro posteriorum dicit quod primum et principium idem 
      <!--00195.xml-->
      <pb ed="#V" n="91-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dicunt: sed innascibilitas dicit rationem primi: paternitas rationem 
      <lb ed="#V" n="2"/>principii: ergo innascibilitas est paternitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e382">
      ¶ Item sicut 
      pa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ternitas soini patri conuenit: ita innascibilitas ergo qua 
      ra<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tione paternitas est persone patris constitutiua: eadem 
      <lb ed="#V" n="5"/>ratione innascibilitas: vt videtur: sed vnius persone non 
      <lb ed="#V" n="6"/>est nisi vna proprietas constitutiua: ergo eadem 
      proprie<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tas est innascibilitas: et paternitas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e395">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Contra rationes distiguuntur penes terminos: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="9"/>philosophum libro praedicamentorum. Relatiuorum esse est 
      <lb ed="#V" n="10"/>ad aliud se habere: sed innascibilitas negat principium a quo: 
      <lb ed="#V" n="11"/>sit ille qui est innascibilis paternitas importat principium alicuius 
      <lb ed="#V" n="12"/>qui est in patre: ergo sunt distincte notiones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e409">
      ¶ Item Augu. 
      <lb ed="#V" n="13"/>v. de trini. c. vi. Non est hoc dicere ingenitum quod est 
      patrem<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dicere: ergo cum innascibilitas sit notio patris sub ratione 
      <lb ed="#V" n="15"/>qua ingenitus: non est eadem notio cum paternitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Respondeo quod inascibilitas quantum ad illud quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>primo est de eius significato non est 
      ea<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dem notio cum paternitate: quia sic dicit negationem principii: 
      <lb ed="#V" n="19"/>hoc est negat nascibilitatem esse ab alio: paternitas vero dicit positiuam 
      <lb ed="#V" n="20"/>relationem ad principiatum: et ideo dicit Augu. v. de trinitate. c. vi. 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod alia est notio qua pater intelligitur genitor: alia qua 
      ingeni<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tus. Si autem consideretur innascibilitas quantum ad illud quod 
      secunda<lb ed="#V" n="23" break="no"/>rio est de suo significato: sic dico quod realiter est idem cum 
      <lb ed="#V" n="24"/>paternitate et actiua spiratione: quia praemitas ad omnem 
      emanatio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nem est secundario de significato innascibilitatis. Importat 
      er<lb ed="#V" n="26" break="no"/>go secundario primitatem ad actum generandi et primitatem ad 
      <lb ed="#V" n="27"/>actum spirandi. Oportet autem quod paternitas ad actum generandi sit 
      <lb ed="#V" n="28"/>realiter idem cum paternitate: quia non est quo distinguantur 
      quam<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uis tamen ipsa paternitas vt subsistens: siue ipsa hypostasis 
      pa<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tris: et ipsa primitas ad actum generandi: et actus generandi et 
      <lb ed="#V" n="31"/>habitudo ad filium sint idem secundum rem: differunt tamen secundum 
      ratio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nem. Est enim paternitas hypostasis patris sub ratione qua 
      subsi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>stens: et est ipsa primitas ad actum generandi sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="34"/>non ab alio: et est actus generandi sub ratione qua talis 
      actio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>etc. habitudo ad filium inquantum per ipsam pater refertur ad filium 
      <lb ed="#V" n="36"/>ita quod secundum rationem intelligendi prius est hypostasis patris: 
      <lb ed="#V" n="37"/>siue res subsistens: quia secundum haec est persone patris constitutiua: deide 
      <lb ed="#V" n="38"/>est paternitas ad actum generandi. Uidetur enim esse illud quod 
      <lb ed="#V" n="39"/>includitur in eo quod formaliter nominat potentia generatiua. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Deide est actus generandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e475">
      ¶ Quarto habitudo ad filium: 
      <lb ed="#V" n="41"/>et hic ordo non est nisi secundum rationem intelligendi: quia ista 
      quat<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tuor realiter eadem proprietas sunt vt dictum est. Dico etiam 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod primitas ad actum spirandi realiter idem est cum actiua 
      <lb ed="#V" n="44"/>spiratione: ita quod de intellectu spirationis actiue est primo 
      <lb ed="#V" n="45"/>secundum rationem intelligendi ipsa paternitas ad actum spirandi. 
      De<lb ed="#V" n="46" break="no"/>inde actus spirandi. Tertio habitudo ad spiratum conseqens secundum 
      <lb ed="#V" n="47"/>rationem intelligendi spirationem actiuam. De significato 
      <lb ed="#V" n="48"/>autem suo non sic est hypostasis sicut de significato paternitatis: 
      <lb ed="#V" n="49"/>quia quamuis realiter idem sit cum hypostasi cuius est actus: non 
      <lb ed="#V" n="50"/>est tamen alicuius persone constitutiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e499">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod sicut se habet 
      <lb ed="#V" n="52"/>nascibilitas ad filium: ita 
      innascibili<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tas ad patrem etc. dico quod falsum est loquendo de innascibilitate 
      <lb ed="#V" n="54"/>quantum ad illud quod primo est de eius significato: quia 
      nascibi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>litas et filiatio positiue dicuntur: paternitas vero positiue et 
      innasci<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bilitas negatiue
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e515">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod primum et 
      princi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>pium idem dicunt etc. dico quod hoc intelligendum est secundum quod 
      <lb ed="#V" n="58"/>primum idem significat quod post quod aliud. Innascibilitas aut 
      <lb ed="#V" n="59"/>quantum ad illud quod primo est de eius significato non 
      impor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tat rationem primi: nisi inquantum primum significat idem quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>ante quod non est aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e528">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod sic 
      pater<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nitas soli patri conuenit ita innascibilitas etc. dico quod verum est: 
      <lb ed="#V" n="63"/>sed conuenire soli non sufficit ad constituendam personam: sed cum 
      <lb ed="#V" n="64"/>hoc requiritur quod sit realis relatio in actu: innascibilitatis autem 
      <lb ed="#V" n="65"/>quantum ad illud quod primo est de eius significato: non dicit 
      <lb ed="#V" n="66"/>relationem realem vt ante demonstratum est: quantum etiam ad 
      <lb ed="#V" n="67"/>illud quod est secundario de eius significato: non dicit relationem 
      <lb ed="#V" n="68"/>realem: sed aptitudinalem. Primitas enim non importat 
      <!--00195.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>relationem realem et actualem: neque ad filium: neque ad spiritum 
      <lb ed="#V" n="70"/>sanctum sed tantummodo aptitudinalem: et ideo innascibilitas 
      <lb ed="#V" n="71"/>non est persone patris constitutiua: neque ratione huius quod primo est 
      <lb ed="#V" n="72"/>de eius significato: neque ratione huius quod secundario est de eius 
      <lb ed="#V" n="73"/>significato: hoc est ratione illius praemitatis. Quod etiam primitas 
      <lb ed="#V" n="74"/>non possit constituere personam patris patet alio modo: vt enim 
      <lb ed="#V" n="75"/>dictum est supra Distin. 7. Potentia generatiua dicit 
      diui<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nam naturam cum modo habendi eam non ab alio. In tali autem modo 
      <lb ed="#V" n="77"/>habendi includitur paternitas ad actum generandi. Talis autem 
      pri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mitas est de ratione potentie generatiue: et est illud quod 
      for<lb ed="#V" n="79" break="no"/>malius est in ea: potentia aut generatiua secundum rationem 
      intelli<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gendi ratione huius quod formale est in ea: presupponit 
      hyposta<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sim perfecte constitutam: quia sicut dicit philosophus 4. Methe. Tunc 
      <lb ed="#V" n="82"/>vnumquodque perfectum est: cum potest generare sibi simile: ergo 
      pri<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mitas secundum rationem intelligendi presupponit hypostasim 
      pa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tris perfecte constitutam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a61823-d1e586">
      ¶ Argumenta que sunt ad partem aliam 
      <lb ed="#V" n="85"/>nihil plus concludunt: nisi quod innascibilitas ratione huius quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>primo est de significato eius non est realtter eadem 
      pro<lb ed="#V" n="87" break="no"/>prietas cum paternitate: et hoc est verum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>