<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="13-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g08970"><!-- l3d4a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g08970-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e103">
               <lb ed="#V" n="16"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="18"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      bea<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ta virgo vere possit dici mater christi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cundo vtrum vere possit dici mater dei. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g08970-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-g08970-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum beata virgo vere possit dici mater christi</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e126">
      Questio I. 
      <lb ed="#V" n="21"/>PRimo ostendo quod beata virgo vere non 
      <lb ed="#V" n="22"/>potest dici mater christi: quia 
      pro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>pter administrationem solius materie non potest 
      <lb ed="#V" n="24"/>aliquid dici pater vel mater illius qui de illa 
      <lb ed="#V" n="25"/>materia formatur: sed beata virgo ad conceptionem 
      cor<lb ed="#V" n="26" break="no"/>poris christi nihil cooperata est: sed tantum modo 
      mate<lb ed="#V" n="27" break="no"/>riam ministrauit: ergo vere non potest dici mater christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e144">
                  <lb ed="#V" n="28"/>¶ Item natura humana christi non vere potest dici filius 
      <lb ed="#V" n="29"/>virginis: sed christus a matre non habet nisi humanam naturam: 
      <lb ed="#V" n="30"/>ergo vere non potest filius eius dici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e153">
      ¶ Item Damas. lib. 3. ca. 12. 
      <lb ed="#V" n="31"/>christitochon id est christi genitricem non dicimus virginem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e158">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra. <ref>Math. 1.</ref> Cum esset desponsata mater 
      Ie<lb ed="#V" n="33" break="no"/>su etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e166">
      ¶ Item <ref>Io. 19.</ref> Stabant iuxta 
      cru<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cem iesu mater eius et soror matris eius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Respondeo quod beata virgo vere potest dici 
      ma<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ter christi: quia quicquid requiritur 
      <lb ed="#V" n="37"/>ad rationem maternitatis: fuit in virgine respectu christi: per 
      <lb ed="#V" n="38"/>virtutem enim generatiuam humorem sanguineum in membris 
      <lb ed="#V" n="39"/>digestum in semen conuertit: eo modo quo semen est in 
      mu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lieribus: et illud semen decidit sine quacumque 
      deordinatio<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ne: et ad debitum locum conceptionis transmisit et in 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>seruatione et in nutritione pueri in vtero cooperata fuit 
      <lb ed="#V" n="43"/>perfectius et excellentius quam alie matres. Plura autem non 
      <lb ed="#V" n="44"/>requiruntur ad rationem maternitatis. 
      <lb ed="#V" n="45"/>in oppositum dicendum: quod beata vir¬ 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum in oppositum dicendum:quod beata 
                  vir<!--TODO line break here-->go non tantum ministrauit 
                  mate<lb ed="#V" n="47" break="no"/>riam: sed etiam per virtutem generatiuam: materiam 
      prepa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>rauit et nutrimentum conueniens puero existenti in vtero 
      <lb ed="#V" n="49"/>ministrauit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e208">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis natura 
      humana<lb ed="#V" n="50" break="no"/>non possit vere dici filius virginis: tamen christus ratione 
      hu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mane nature vere dicitur filius virginis. Aliquando enim 
      <lb ed="#V" n="52"/>aliquid conuenit vni per aliquod cui illud non conuenit: 
      re<lb ed="#V" n="53" break="no"/>latum enim refertur per relationem: et tamen relatio non 
      re<lb ed="#V" n="54" break="no"/>fertur: et petrus est homo per humanitatem: et tamen hoc 
      <lb ed="#V" n="55"/>non recipitur quod humanitas sit homo: et homo sciens per 
      <lb ed="#V" n="56"/>scientiam: et tam scientia non est sciens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e226">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod non dicit Damas. quod beata virgo non fuerit mater christi: sed 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod apud eos pro illo tempore non vocabant eam matrem christi: 
      <lb ed="#V" n="59"/>ad excludendum errorem Nestorii: qui in christo potuit aliam 
      <lb ed="#V" n="60"/>esse personam nature humane: et aliam nature diuine: et ita 
      <lb ed="#V" n="61"/>estimabat quod beata virgo deberet dici mater christi et non 
      ma<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ter dei. Unde secundum Damas. lib. 3. cap. 12. Ipse nestorius eam 
      <lb ed="#V" n="63"/>vocabat matrem christi dehonorando virginem vt non 
      <lb ed="#V" n="64"/>diceretur mater dei. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g08970-Dd1e248">
               <head xml:id="kzz7yh-g08970-Hd1e250">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum beata virgo vere dici possit mater dei.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e252">
      Questio II 
      <lb ed="#V" n="65"/>SEcundo queritur vtrum beata virgo 
      ve<lb ed="#V" n="66" break="no"/>re dici possit mater dei. Et 
      vi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>detur quod non. quia christus est deus ratione diuine 
      na<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ture: sed non est filius virginis ratione diuine na¬ 
      <!--00036.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ture: ergo deus non est filius virginis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e270">
      ¶ Item filius est 
      simi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lis matri in natura: sed deus non est similis beate 
      virgini<lb ed="#V" n="71" break="no"/>in natura: ergo non est mater dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e277">
      ¶ Item quamuis in filio dei sit 
      <lb ed="#V" n="72"/>nam diuina et humana: tamen propter naturam humanam pater non 
      <lb ed="#V" n="73"/>potest vere dici genitor hominis: ergo nec propter diuinam naturam: 
      <lb ed="#V" n="74"/>vere potest dici virgo beata dei genitrix. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Contra. <ref>Damas. lib. 3. c. 12.</ref> theotochos est dei 
      genitri<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cem principaliter et vere sanctam virginem 
      Ma<lb ed="#V" n="77" break="no"/>riam praedicamus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e296">
      ¶ Item sicut se habet filius virgimis ad 
      per<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sonam patris: ita se habet filius patris ad personam virginis: 
      <lb ed="#V" n="79"/>sed filius virginis vere est filius patris. Unde apostolus ad Heb. 
      <lb ed="#V" n="80"/>primo loquens de patre dicit. Quod nouissime diebus istis locutus 
      <lb ed="#V" n="81"/>est nobis in filio per filium christum intelligens: ergo vere dici. 
      <lb ed="#V" n="82"/>tur quod filius dei patris est filius virginis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e309">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Respondeo quod beata virgo vere potest dici mater 
      <lb ed="#V" n="84"/>dei: est enim mater illius hominis qui est 
      <lb ed="#V" n="85"/>deus propter ipsam diuinam: sicut est homo per ipsam naturam humanam 
      <lb ed="#V" n="86"/>ad cuius pleniorem intelligentiam notandum quod quando aliquid natum est 
      <lb ed="#V" n="87"/>conuenire omnibus partibus alicuius totius: non simpliciter dicitur conuenire 
      <lb ed="#V" n="88"/>toti: si insit alteri parti tantum: maxime si insit parti minus 
      princi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>pali. Unde qui est albimus secundum dentes: non propter hoc simpliciter dici potest 
      <lb ed="#V" n="90"/>albus. Sed quando aliquid non est natum conuenire toti nisi ratione vni 
      <lb ed="#V" n="91"/>partis tantum: si sibi conueniat ratione illius partis: simpliciter ei conuenit 
      <lb ed="#V" n="92"/>vnde qui est crispus secundum caput simpliciter dici potest crispus: quamuis 
      <lb ed="#V" n="93"/>autem in christo natura humana et diuina non possit vere dici partes 
      <lb ed="#V" n="94"/>christi: quia christus non est vnum totum ex eis tamquam ex partibus constitu 
      <lb ed="#V" n="95"/>tu: tamen vt superius habitum est christus est nomen persone: vt 
      suppo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>situm predictarum naturarum duarum: et quia esse filium ex tempore: 
      <lb ed="#V" n="97"/>et esse filium mulieris non est natum conuenire ipsi 
      perso<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ne diuine: nisi ratione humane nature: ideo simpliciter 
      com<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cedendum est personam filii dei esse filium illius virginis: 
      <lb ed="#V" n="100"/>cuius filius est ratione humane nature. Unde et 
      ecclesia<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ad beatam virginem dirigens orationem absolute dicit dei 
      <lb ed="#V" n="102"/>genitrix intercede pro nobis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e355">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod christum
      <lb ed="#V" n="104"/>esse filium virginis ratione diuine 
      <lb ed="#V" n="105"/>nature dupliciter potest intelligi. Uno modo ita quod christus in 
      <lb ed="#V" n="106"/>quo est diuina natura per quam deus est: non sit filius virginis: et 
      <lb ed="#V" n="107"/>sic falsum et hereticum est. Alio modo ita quod ipsa diuina natura non 
      <lb ed="#V" n="108"/>sit ratio quare christus est filius verginis: et sic verum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e371">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="109"/>dicendum: quod quamuis deus ratione diuine nature non sit similis 
      virgini<lb ed="#V" n="110" break="no"/>in natura: tamen ratione nature humane assumpte est ei similis in natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g08970-d1e378">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>3m dicendum: quod vere dicitur quod persona patris genuit hominem: quamuis 
      <lb ed="#V" n="112"/>non sit consuetum dici: pater enim genuit illum qui est homo. Unde 
      <lb ed="#V" n="113"/>secundum glo. super illud verbum psalmi. Ego hodie genui te. 
      Di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cit psalmista in persona patris ad christum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>