<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="6-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g04217"><!-- l3d2a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g04217-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e103">
               <lb ed="#V" n="96"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="97"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="99"/>natura humana assumpta fuerit mediantibus 
      <lb ed="#V" n="100"/>partibus suis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum caro fuerit assumpta 
      me<lb ed="#V" n="101" break="no"/>diante anima.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum anima mediante gratia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e127">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="102" break="no"/>to vtrum simul tempore fuerit vnio carnis et anime et 
      assun<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ptio vtriusque ad vnitatem diuine persone. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g04217-Dd1e134">
               <head xml:id="kzz7yh-g04217-Hd1e136">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e138">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="104"/>Rimo ostendo quod natura humana non 
      <lb ed="#V" n="105"/>fuit assumpta mediantibus 
      par<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tibus suis: quia tunc pari ratione dici posset 
      ani<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ma est deus et econuerso: et caro est deus: et 
      econ<lb ed="#V" n="108" break="no"/>uerso: sicut homo est deus: et econuerso: et tamen iste non 
      reci<lb ed="#V" n="109" break="no"/>diuntur. Anima est deus caro est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e154">
      ¶ Item si natura 
      <lb ed="#V" n="110"/>humana esset vnita mediantibus partibus suis: quelibet 
      <lb ed="#V" n="111"/>pars separata esset adoranda latria: et tamen si pes christi 
      fuis<lb ed="#V" n="112" break="no"/>set separatus a corpore non fuisset latria adorandus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e163">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="113"/>ordine nature prius inest perfectio toti quam partibus suis 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e168">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Unde philosophus. I Polit. Necessarium totum esse prius parte. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Sed assumi ad vnitatem diuine persone magne est per 
      <lb ed="#V" n="116"/>fectionis: ergo mediante toto conuenit partibus: et non eoniu 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Contra. illud quod conuenit toti et partibus per 
      pri<lb ed="#V" n="118" break="no"/>us conuenit partibus quam toti. Unde 
      albe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>do per prius conuenit parti corporis quam toti corpori: sed 
      na<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tura humana: et partes eius: fuerunt assumpte: ergo per 
      <lb ed="#V" n="121"/>prius fuerunt partes assumpte quam totum vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e191">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="122"/>partes ordine nature priores sunt toto: quia sunt 
      intrin<lb ed="#V" n="123" break="no"/>seca principia totius. Sed totum non potuisset assumi nisi constitu 
      <lb ed="#V" n="124"/>tum fuisset: ergo assumi non potuit nisi mediantibus partibus suis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod assumptio nature humane 
      con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>parari potuit et ad assumentis 
      inten<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tionem et ad assumptionis executionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e209">
      ¶ Primo 
      mo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>do dico quod partes fuerunt assumpte mediante toto. Filius 
      <lb ed="#V" n="129"/>enim dei assumere voluit partes nature humane: quia 
      vo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>luit assumere naturam humanam: vnde naturam intendit 
      per<lb ed="#V" n="131" break="no"/>se: et primo assumere: et partes propter naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e220">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="132" break="no"/>do modo dicunt aliqui quod aliquo modo fuit totum 
      as<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sumptum mediantibus partibus. Inquantum scilicet 
      assum<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ptio totius includit totius constitutionem quod constituitur 
      <lb ed="#V" n="135"/>ex partibus aliquo modo partes mediante toto 
      inquan<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tum completio perfectionis non inest partibus nisi per totum. 
      <!--00023.xml-->
      <pb ed="#V" n="7-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Aliis autem videtur dicendum quod quantum ad executionem 
      <lb ed="#V" n="2"/>assumptionis assumptum fuit totum mediantibus partibus 
      <lb ed="#V" n="3"/>suis non econuerso: quia existentia totius in supposito filii dei 
      <lb ed="#V" n="4"/>dependet ab existentia suarum pertium in eo non econuerso: vt patuit 
      <lb ed="#V" n="5"/>in triduo mortis christi quando partes existebant in supposito filii 
      <lb ed="#V" n="6"/>dei: que tamen totum non constituebant: cum essent abinuicem separate. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Tenendo quod humana natura fuerit assumpta 
      me<lb ed="#V" n="8" break="no"/>diantibus partibus suis: potest dici ad 
      pri<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mum in oppositum: quia ex hoc non sequitur quod anima sit deus. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Nec enim possumus dicere quod natura humana sit deus: 
      <lb ed="#V" n="11"/>sed sicut per vnionem nature humane. Uere dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="12"/>homo est deus: et deus est homo: ita dicimus quod per 
      assum<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ptionem anime deus est animatus et aliquod animat um est 
      <lb ed="#V" n="14"/>deus. Idiomata enim non communicantur naturis significatis in 
      <lb ed="#V" n="15"/>abstractione: sed in concretione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e276">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod si pes 
      <lb ed="#V" n="16"/>christi fuisset separatus a corpore simul remanendo diuini 
      <lb ed="#V" n="17"/>tati vnitur latria fuisset adorandus: et quecumque pars alia 
      si<lb ed="#V" n="18" break="no"/>fuisset separata a toto: remanens tamen diuinitati vnita. Unde 
      <lb ed="#V" n="19"/>quia in triduo mortis christi corpus remansit vnitum 
      diui<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nitati erat adorandum latria: et similiter dicendum de anima. Sanguis 
      <lb ed="#V" n="21"/>autem quia non est de corporis essentia postquam a corpore fuit 
      <lb ed="#V" n="22"/>separatus a latria non fuit adorandus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e294">
      ¶ Ad tertium cum 
      <lb ed="#V" n="23"/>dicitur: quod ordine nature prius inest perfectio toti quam partibus etc. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Dicendum quod verum est loquendo de perfectione naturali de 
      <lb ed="#V" n="25"/>supernaturali autem non opetet quod sit verum. 
      <lb ed="#V" n="26"/>enendo autem quod partes aliquo modo fuerint 
      <lb ed="#V" n="27"/>assumpte mediante toto: potest dici ad 
      <lb ed="#V" n="28"/>primum in oppositum quod maior non est vniversaiter vera: essentia enim 
      <lb ed="#V" n="29"/>in praedicto conuenit partibus et toti: et tamen per prius conuenit 
      <lb ed="#V" n="30"/>toti per partibus: quia partibus non conuenit nisi per 
      reductio<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nem: et in ordine ad totum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e316">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non 
      plus<lb ed="#V" n="32" break="no"/>concludit nisi quod totum aliquo modo fuit assumptum mediam 
      <lb ed="#V" n="33"/>tibus partibus: sed ex hoc non sequitur quin partes aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>do fuerint assumpte mediante toto: quamuis non secundum eundem 
      <lb ed="#V" n="35"/>modum mediationis quo totum mediantibus partibus est 
      as<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sumptum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g04217-Dd1e330">
               <head xml:id="kzz7yh-g04217-Hd1e332">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e334">
      Questio II 
      <lb ed="#V" n="37"/>Ecundo queritur vtrum caro fuerit 
      <lb ed="#V" n="38"/>assumpta mediante anima. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Et videtur quod non. quia in triduo mortis christi 
      <lb ed="#V" n="40"/>anima fuit a carne separata et suppositum filii dei 
      <lb ed="#V" n="41"/>a carne non fuit separatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e347">
      ¶ Item remoto medio quo 
      ali<lb ed="#V" n="42" break="no"/>qua coniunguntur: que prius erant coniuncta separantur: sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>in morte christi anima separata fuit a carne: non tamen caro a 
      di<lb ed="#V" n="44" break="no"/>uina persona: ergo non fuit vnita anima mediante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e356">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Contra. Damas. lib. 3. ca. 6. vnitum est carni per 
      me<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dium intellectum verbum dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e363">
      ¶ Item Augu. 
      <lb ed="#V" n="47"/>in secunda epitula ad Uolusianum: longe ante medium dicit quod 
      <lb ed="#V" n="48"/>magnitudo virtutis filii dei sibi animam rationalem: et per 
      ean<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dem etiam corpus humanum totumque omnino hominem in melius 
      <lb ed="#V" n="50"/>mutandum nullo modo in deterius mutata coaptauit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e375">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Respondeo quod intentio filii dei fuit assumen 
      cor<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pus propter animam: vnde corpus 
      me<lb ed="#V" n="53" break="no"/>diante anima ordinatum fuit ad assumptionis intentionem 
      <lb ed="#V" n="54"/>nec propter hoc oportuit quod in executione assumptionis 
      pri<lb ed="#V" n="55" break="no"/>us assumeretur anima quam corpus vel mediatius vniretur: 
      <lb ed="#V" n="56"/>cum quandoque illud quod prius est in intentione: posterius 
      <lb ed="#V" n="57"/>sit in executione: quamuis in proposito non sit ita: quia in exeque 
      <lb ed="#V" n="58"/>do assumptionem filius dei non prius assumpsit animam quam 
      <lb ed="#V" n="59"/>corpus vel econuerso: nec immediatius sibi vniuit vnum quam 
      <lb ed="#V" n="60"/>aliud: quamuis per ordinem corporis ad animam et econuerso: 
      cor<lb ed="#V" n="61" break="no"/>pus et anima magis fuerint congrua ad assumptionem et 
      <lb ed="#V" n="62"/>vnionem. Congruitas tamen assumptibilitatis ipsius corporis 
      <lb ed="#V" n="63"/>magis dependebat ex sui ordine ad animam quam 
      assumptibili<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tas ipsius anime ex suo ordine ad corpus: quia anima deo est 
      <lb ed="#V" n="65"/>propinquior: et modis pluribus vnibilis ei: et sic patet pro 
      ma<lb ed="#V" n="66" break="no"/>gna parte via responsionis ad argumenta vtriusque partis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Ad primum dicendum quod ilud ereumentum percedit 
      <lb ed="#V" n="68"/>de medio distantie vel colligantie: 
      <!--00023.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>et de medio necessitatis: corpus autem non est vnitum mediam 
      <lb ed="#V" n="70"/>te anima tamquam per medium distantie vel colligantie: nec tamquam 
      <lb ed="#V" n="71"/>per medium necessitatis: sed congruitatis: inquantum corpus 
      <lb ed="#V" n="72"/>ex sui ordine ad animam congruum fuit ad assumptionem et vo 
      <lb ed="#V" n="73"/>nem. Unio tamen anime ad corpus: et corporis ad suppositum 
      <lb ed="#V" n="74"/>filii dei comparabiles non videtur: quia vnione non fuit. Anima 
      <lb ed="#V" n="75"/>enim vnitur corpori: sicut forma materie: corpus autem persone 
      <lb ed="#V" n="76"/>filii dei: sicut na supposito: que vnio stabilior est: quam erat 
      <lb ed="#V" n="77"/>prima: inquantum a causa immutabili dependet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e443">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="78"/>quod malor est intelligenda de medio colligantie: et necessitatis 
      <lb ed="#V" n="79"/>quale medium non fuit anima in assumptione et vnione 
      cor<lb ed="#V" n="80" break="no"/>poris christi ad personam filii dei. Quomdo autem duo 
      auctorita<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tes ad partem aliam procedant satis manifestum est ex 
      cor<lb ed="#V" n="82" break="no"/>pore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g04217-Dd1e457">
               <head xml:id="kzz7yh-g04217-Hd1e459">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e461">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="83"/>Tertio queritur vtrum anima fuerit 
      assun<lb ed="#V" n="84" break="no"/>pta mediante gratia. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>sic. ad illud quod excedit facultatem nature non 
      <lb ed="#V" n="86"/>potest natura attingere nisi gratia mediante: sed 
      ani<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mam assumi ad vnitatem diuine persone: maxime excedebat 
      <lb ed="#V" n="88"/>sacultatem nature: ergo ad hoc assumi non potuit nisi gratia 
      <lb ed="#V" n="89"/>mediante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e479">
      ¶ Item Augu. de agone christiano parum vltra 
      me<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dium: et recitat Magister in littera incommutabilis et inuisibi 
      <lb ed="#V" n="91"/>lis veritas per spiritum animam assumpsit: quod de alio 
      spiritu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>intelligi non videtur quam de spiritu sancto: sed quod assumitur 
      me<lb ed="#V" n="93" break="no"/>diante spiritu sancto: assumitur mediante gratia: ergo 
      incommu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tabilis veritas: que est filius dei: animam assumpsit mediam 
      <lb ed="#V" n="95"/>te gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e495">
      ¶ Item filius dei animam assumpsit 
      median<lb ed="#V" n="96" break="no"/>te vnione: quia relatio medium est: inter extrema: sed ipsa 
      <lb ed="#V" n="97"/>vnio est maxima gratia: ergo assumpta fuit anima a filio 
      <lb ed="#V" n="98"/>dei gratia mediante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e504">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Contra. in his que miraculose fiunt non requiritur 
      au<lb ed="#V" n="100" break="no"/>quod medium disponens: sed assumptio anime 
      <lb ed="#V" n="101"/>ad diuinam personam facta fuit miraculose: ergo non fuit 
      sacta<lb ed="#V" n="102" break="no"/>gratia mediante: nec alia dispositione animam eleuante ad illam vnio 
      <lb ed="#V" n="103"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e518">
      ¶ Item que per medium vniuntur distant abinuicem 
      <lb ed="#V" n="104"/>quia quae non distant immediate coniuncta sunt: sed anima assumpta a 
      perso<lb ed="#V" n="105" break="no"/>na filii dei ab ea non distat: ergo nullo medio sunt coniuncta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e525">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Respondeo quod animam assumptam fuisse gratia 
      me<lb ed="#V" n="107" break="no"/>diante tripliciter potest 
      intelligi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>vno modo tamquam medio distantiam inter extrema importam 
      <lb ed="#V" n="109"/>te: et sic non est verum: sed sic potest dici caro vnita ossi 
      carthi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lagine mediante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e538">
      ¶ Alio modo tamquam medio disponente et 
      <lb ed="#V" n="111"/>inter extrema nullam distantiam importante: quod dupliciter 
      <lb ed="#V" n="112"/>potest intelligi: vno modo ita quod gratia fuerit medium 
      ne<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cessarie dispositionis sine qua non potuisset fieri 
      assumptio<lb ed="#V" n="114" break="no"/>secundum quem modum dicimus organizationem corporis esse 
      ne<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cessariam ad anime susceptionem: et hoc modo dicunt aliuo 
      <lb ed="#V" n="116"/>quod anima fuit assumpta gratia mediante. Aliis autem 
      vi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>detur contrarium opinantibus quod filius dei de potentia 
      abso<lb ed="#V" n="118" break="no"/>luta animam rationalem sine aliquo habitu gratuito 
      potuis<lb ed="#V" n="119" break="no"/>set assumpsisse. Alio modo ita quod gratia fuerit medium 
      con<lb ed="#V" n="120" break="no"/>gruitatis secundum quem modum dicimus mulierem nobilem et 
      <lb ed="#V" n="121"/>gratiosam assumi a rege in matrimonium mediante sua 
      no<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bilitate: et gratiositate: et sic verum est secundum communem opinionem 
      <lb ed="#V" n="123"/>animam fuisse assumpta gratia mediante
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e569">
      ¶ Sed contra hoc 
      <lb ed="#V" n="124"/>aliqui sic arguunt existentia accidentis in subieto ordines nature 
      praesuppo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nit existentiam subiecti: sed gratia anime christi est in anima christi 
      <lb ed="#V" n="126"/>sicut accidens in subiecto: ergo actualis et realis existentia eius 
      <lb ed="#V" n="127"/>in anima christi presupponit actualem et realem existentiam anime 
      <lb ed="#V" n="128"/>christi: sed anima christi numquam habuit actualem et realem existentiam 
      <lb ed="#V" n="129"/>nisi in verbo: ergo prius ordine nature fuit vnita verbo 
      <lb ed="#V" n="130"/>vt supposito quam fuerit subiectum gratia: non potest ergo dici 
      <lb ed="#V" n="131"/>fuisse assumpta a verbo mediante gratia actualiter et realiter 
      exi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>stente in ea: quia si actualis et realis existentia gratie in ea 
      reddi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>disset eam congruam ad hoc vt assumeretur a verbo: prius 
      or<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dine nature fuisset in ea gratia actualiter et realiter quam a verbo 
      fu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>isset assumpta. quod ostensum est falsum esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e598">
      ¶ Hi ergo 
      di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cunt animam christi pro tanto fuisse assumptam mediante gratia tamquam 
      <!--00024.xml-->
      <pb ed="#V" n="7-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>medio congruitatis: quia filius dei eam non assumpsisset nisi eam 
      <lb ed="#V" n="2"/>gratificare disposuisset. Unionis ergo anima christi cum 
      di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>uina persona fuit medium congruitatis gratia non vt 
      actua<lb ed="#V" n="4" break="no"/>liter existens in ea in re: sed vt existens in ea secundum propositum dei 
      <lb ed="#V" n="5"/>seu in eius preordinatione. Uel potest dici quod quamuis gratia 
      <lb ed="#V" n="6"/>anime christi non prius fuerit ordine nature quam praedicta vnio 
      <lb ed="#V" n="7"/>tamen prius fuit ordine nature quam congruitas illius vnionis: 
      <lb ed="#V" n="8"/>que est in ea per gratiam quam tamen ordine nature alia 
      congrui<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tas praecessit: quia eo ipso quod est ad imaginem dei suit congrua ad 
      <lb ed="#V" n="10"/>vnionem: quia quamuis nullam rationem causalitatis habuit respectu 
      <lb ed="#V" n="11"/>vnionis: aliquam tamen rationem causalitatis habuit respectu alicu 
      <lb ed="#V" n="12"/>ius congruitatis eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e635">
      ¶ Ex dictis patet via responsionis ad 
      ar<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gumenta vtriusque partis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e641">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum cum dicitur quod ad illud quod excedit 
      <lb ed="#V" n="15"/>facultatem nature non potest natura at 
      <lb ed="#V" n="16"/>tingere nisi gratia mediante etc. Dico quod hoc verum est 
      accipien<lb ed="#V" n="17" break="no"/>do gratiam non tantum pro aliquo habitum creato: sed est pro 
      gra<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tuita dei benignitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e654">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod secundum Augu. 12 
      <lb ed="#V" n="19"/>super Gensem longe post principium. Spiritus multipliciter 
      ac<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cipitur. Uno modo pro subtili corpore: dicitur etia corpus 
      spi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rituale: et quod est corpus glorificatum: vt habetur I ad Corin. 
      <lb ed="#V" n="22"/>15. Alio modo dicitur spiritus anima brutorum: vt habetur Eccls. 3. 
      <lb ed="#V" n="23"/>Alio modo virtus imaginatiua: vt 1. ad Corin. 14. Ibi 
      <lb ed="#V" n="24"/>psallam spiritu et psallam mente. Alio modo pro ipsa mente 
      ho<lb ed="#V" n="25" break="no"/>minis vel angeli dei quo dicitur Ephe. 4 renouamini in spiritu 
      <lb ed="#V" n="26"/>mentis nostre. Alio modo pro diuina substantia secundum illud 
      <lb ed="#V" n="27"/>Ioan. 4 Spiritus est deus. Dicendum ergo quod in auctoritate 
      <lb ed="#V" n="28"/>preallegata accipitur spirituspro mente: vnde intellectus 
      ver<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bi est quod sicut filius dei corpus assumpsit anima mediante 
      <lb ed="#V" n="30"/>ita animam assumpsit mediante mente per quam est ad 
      <lb ed="#V" n="31"/>imaginem dei. Spiritus enim sanctus non potest dici fuisse 
      me<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dium in illa assumptione nisi sicut efficiens assumptionem 
      <lb ed="#V" n="33"/>que quamuis effectus sit totius trinitatis appropriate tamen si 
      <lb ed="#V" n="34"/>cta fuisse dicitur per spiritum secntum cuius ratio inferius ostendetur 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e691">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Ad tertium dicendum quod quamuis relatio vnionis media sit 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ter naturam humana et diuinam personam eo modo quo 
      rela<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tio media est inter extrema. Ex hoc tamen non sequitur quod huma 
      <lb ed="#V" n="38"/>na natura assumpta fuerit mediante illa vnione: quia per 
      <lb ed="#V" n="39"/>illam vnionem non fuit assumptio nature humane creata: 
      <lb ed="#V" n="40"/>sed vnio ex assumptione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e707">
                  <lb ed="#V" n="41"/>¶ Ad primum alterius partis dicendum: quod maior eius 
      <lb ed="#V" n="42"/>intelligenda est de medio 
      disponen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>te dispositione necessitatis: quale medium non fuit 
      habit<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gratie in ipsius anime assumptione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e718">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>maior eius intelligenda est de medio distantiam 
      importan<lb ed="#V" n="46" break="no"/>te inter extrema: et verum est quod tale medium non fuit habitus 
      <lb ed="#V" n="47"/>gratie in predicta assumptione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g04217-Dd1e728">
               <head xml:id="kzz7yh-g04217-Hd1e730">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e732">
      Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="48"/>Uarto queritur vtrum simul 
      <lb ed="#V" n="49"/>tempore 
      fue<lb ed="#V" n="50" break="no"/>rit carnis conceptio et vnio carnis et anime: et 
      <lb ed="#V" n="51"/>assumptio vtriusque ad vnitatem diuine 
      perso<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ne. Et videtur quod non. quia motus tempore precedit terminum 
      <lb ed="#V" n="53"/>motus: sed conceptio carnis terminata fuit ad vnionem: 
      <lb ed="#V" n="54"/>sicut motus ad terminum: ergo prius tempore fuit carnis 
      con<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ceptio quam eius ad personam diuinam vnio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e752">
      ¶ Item pluribus 
      <lb ed="#V" n="56"/>mutationibus per ordinem se habentibus respondent 
      plura<lb ed="#V" n="57" break="no"/>instantia: quia qualibet mutatio mensuratur instanti: sed 
      car<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nis conceptio et carnis et anime coniunctio: et vtriusque ad 
      di<lb ed="#V" n="59" break="no"/>uinam personam assumptio fuerunt tres mutationes per 
      <lb ed="#V" n="60"/>ordinem se habentes: ergo fuerunt in tribus: cum ergo inter 
      <lb ed="#V" n="61"/>quelibet instantia sit tempus medium predicta simul tempore non fuerunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e768">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Contra. Damas. li. 3. ca. 2. dicit quod simul fuit caro: simul 
      <lb ed="#V" n="63"/>verbi dei caro: simul animata caro. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e775">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Respondeo quod in eodem instanti fuerunt carnis 
      <lb ed="#V" n="65"/>conceptio et carnis et anime vnio 
      <lb ed="#V" n="66"/>et per ipsorum coniunctionem nature humane constitutio: et 
      <lb ed="#V" n="67"/>carnis et anime: et humane nature assumptio ad vnitatem 
      <lb ed="#V" n="68"/>persone filii dei: fuerunt enim facta predicta per virtutem 
      <!--00024.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>spiritus sancti: qui per infinitatem sue virtutis ea potuit 
      face<lb ed="#V" n="70" break="no"/>re in instanti: sicut enim carnem potuit formare sine 
      virili<lb ed="#V" n="71" break="no"/>semine: quod non potuisset virtus creata: ita potuit eam in 
      in<lb ed="#V" n="72" break="no"/>stanti formare: quamuis caro pueri formari non possit nisi in 
      <lb ed="#V" n="73"/>tempore virtute creata: et quamuis inter praedicta non fuerit prius 
      <lb ed="#V" n="74"/>et posterius secundum tempus: fuit tamen ibi prius et posterius 
      or<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dine nature: sicut enim prius fuit carnis conceptio quam 
      ani<lb ed="#V" n="76" break="no"/>me creatio: et anime creatio quam eius ad carnem vnio: et vnio 
      <lb ed="#V" n="77"/>carnis et anime quam nature humane constitutio: et nature 
      hu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mane constitutio quam eius ad vnitatem diuine persone 
      assun<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ptio: nec tamen est intelligendum quod constitutio illius nature 
      <lb ed="#V" n="80"/>prius ordine nature terminata fuerit ad aliquem actualem 
      <lb ed="#V" n="81"/>sui existentiam in seipsa quam in verbo: quia nunquam nec in 
      tempo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>re: nec in instanti fuit actu existens in seipsa. Alias enim 
      <lb ed="#V" n="83"/>non vere posset dici filius dei fuisse conceptus in virgine 
      <lb ed="#V" n="84"/>vt ostendetur inferius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e828">
      ¶ Preterea in eodem instanti fuisset 
      <lb ed="#V" n="85"/>existens: et non existens in seipsa: quia ista duo non simul 
      com<lb ed="#V" n="86" break="no"/>patiuntur se quod simul fuerit existens in diuina persona: vt natura 
      <lb ed="#V" n="87"/>in supposito: et existens actu in seipsa: quia substantia vt in se 
      <lb ed="#V" n="88"/>ipsa actu existens rationem habet suppositi: fuit ergo 
      con<lb ed="#V" n="89" break="no"/>stitutio predicte nature terminata ad actualem eius existen 
      <lb ed="#V" n="90"/>tiam in diuino supposito. Ex dictis patet quod non est idem 
      <lb ed="#V" n="91"/>dicere: hoc est prius illo ordine nature: et hoc prius illo rea 
      <lb ed="#V" n="92"/>liter actum existit ordine nature: quia aliquid esse prius alio 
      <lb ed="#V" n="93"/>ordine nature: est respectu eius habere aliquam rationem 
      <lb ed="#V" n="94"/>causalitatis: et quia extrema habent aliquam rationem causalitatis 
      re<lb ed="#V" n="95" break="no"/>spectu relationis que est inter ea. Ideo oportet concedere quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>natura humana prius fuit ordine nature quam eius vnio ad 
      <lb ed="#V" n="97"/>diuinam personam: sed existentia actualis: et realis nature 
      hu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mane christi non habet aliquam rationem causalitatis respectu sue 
      <lb ed="#V" n="99"/>existentie in diuino supposito: quia eam actualiter et realiter 
      <lb ed="#V" n="100"/>existere est eam realiter existere in verbo vt naturam in supposito. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e865">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
      mot<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tempore precedat termini motus 
      mi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tatio tamen instantanea: quam intelligimus nomine mutationis 
      <lb ed="#V" n="104"/>secundum quod facimus differentiam inter mutationem et motum: non 
      pre<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cedit tempore terminum suum: in eodem enim instanti est 
      mu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tarius et mutatum esse. Conceptio autem carnis christi non fuit 
      <lb ed="#V" n="107"/>per mutationem successiua que est motus: sed per 
      instan<lb ed="#V" n="108" break="no"/>taneam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g04217-d1e885">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod pluribus mutationibus 
      <lb ed="#V" n="109"/>per ordinem se habentibus respondent plura instantia etc. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Dico quod non opetet quod semper sit verum nisi de instantibus que 
      <lb ed="#V" n="111"/>sunt mensure proprie existentes in illis mutationibus sicut 
      <lb ed="#V" n="112"/>in substantiis: quibus quandoque respondet vnum solum instans 
      <lb ed="#V" n="113"/>mensure communis: que proprie tempus vocatur: et sic fuit in proposito. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>