<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="133-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a91582"><!-- l1d43a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a91582-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e103">
          <lb ed="#V" n="108"/>CIrca hanc distinctionem queruntur. 7. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e108">
          <lb ed="#V" n="109"/>¶ Primo vtrum essentia 
          <lb ed="#V" n="110"/>dei sit infinita.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e115">
          ¶ Secundo vtrum eius potentia 
          si<lb ed="#V" n="111" break="no"/>imfinita.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e120">
          ¶ Tertio vtrum infinitas ponat aliquid in 
          <lb ed="#V" n="112"/>deo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e126">
          ¶ Quarto vtrum deus possit facere aliquod infinitum 
          <lb ed="#V" n="113"/>quod ex nulla parte esset finitum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e131">
          ¶ Quinto vtrum deus possit 
          <lb ed="#V" n="114"/>facere aliquod infinitum in actu secundum dimensionem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e136">
          ¶ 
          Sexto<lb ed="#V" n="115" break="no"/>vtrum deus possit facere aliquod infinitum in actu secundum 
          multi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tudinem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e143">
          ¶ Septimo vtrum aliqua possit deus de 
          po<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tentia absoluta: que non potest de potentia ordinata. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a91582-Dd1e148">
          <head xml:id="kzz7yh-a91582-Hd1e150">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e152">
            <!--00280.xml-->
            <pb ed="#V" n="133-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod essentia dei non 
            <lb ed="#V" n="2"/>infinita. Dicit. n 
            <lb ed="#V" n="3"/>philosophus ido physi. Infinitum secundum quod infinitum ignotum est 
            <lb ed="#V" n="4"/>sed divina essentia si est infinita est infinita inquantum 
            <lb ed="#V" n="5"/>deus: ergo diuina essentia inquantum deus esset ignota quod 
            <lb ed="#V" n="6"/>falsum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e174">
            ¶ Item potentia que ita potest hoc quod non illud est 
            <lb ed="#V" n="7"/>finita: ergo a simili essentia que ita est hec quod non est 
            il<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lud est finita: sed diuina essentia ita est ipsamet quod non est 
            <lb ed="#V" n="9"/>alia essentia: ergo ipsa non est infinita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e183">
            ¶ Item ratio 
            fini<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ti est ratio actus: quia potentia finitur per actum: ergo per 
            con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>trarium ratio infiniti est ratio possibilitatis: sed divina essentia 
            <lb ed="#V" n="12"/>est purus actus: ergo ipsa non est infinita. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e192">
            <lb ed="#V" n="13"/>Contra Ansel. prosolu. c. 2 loquens ad deum dicit. 
            <lb ed="#V" n="14"/>Credimus te esse aliquid: quo nihil maius 
            co<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gitari possit: sed omni finito maius cogitari potest: ergo 
            di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>na essentia est infinita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e204">
            ¶ Item Dama. lib. i. c. 8. Expresse 
            <lb ed="#V" n="17"/>dicit quod credendum est deum esse infinitum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e209">
            <lb ed="#V" n="18"/>Respondeo quod diuina esentia est infinita quod sic 
            <lb ed="#V" n="19"/>patet: sicut declaratum est supra. 8. Di. 
            <lb ed="#V" n="20"/>deus est summe simplex ex quo sequitur quod non componitur ex 
            <lb ed="#V" n="21"/>aliis: nec est componibilis: alii nec aliud componibile sibi 
            <lb ed="#V" n="22"/>cum ergo non sit componibilis alii: non est eius essentia 
            ter<lb ed="#V" n="23" break="no"/>minabilis per aliquod in quo recipiatur: et quia non est aliquod 
            com<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ponibile sibi non est terminabilis per aliquid: quod recipiatur in 
            <lb ed="#V" n="25"/>ipso: et cum non sit compositus ex aliis non potest dici quod in 
            <lb ed="#V" n="26"/>ipso sit pars et pars: ita vt vna sit terminata par aliam. quod enim 
            <lb ed="#V" n="27"/>non est ex aliis componibile non habet partem et partem. 
            Re<lb ed="#V" n="28" break="no"/>stat ergo quod divina essentia ex nulla parte terminata est. Sed 
            <lb ed="#V" n="29"/>omne finitum aliquomon terminatum est: aut versus superius 
            <lb ed="#V" n="30"/>inquantum in se recipit aliquid quod sibi aliqua actualitas 
            acqui<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ritur: aut versus inferius inquantum recipitur in aliquo 
            ma<lb ed="#V" n="32" break="no"/>gis possibili autem intrinsecus cum partes habeat de sui 
            essen<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tia que terminantur adinuicem. ergo restat quod divina essentia 
            <lb ed="#V" n="34"/>non est finita: est ergo infinita non infinitate opposita 
            il<lb ed="#V" n="35" break="no"/>li finitati qua potentia finitur per actum: sed illi qua actus 
            <lb ed="#V" n="36"/>finitur per potentiam. Deus enim cum sit purus actus per 
            nul<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lam potentiam est finibilis neque finitus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e255">
            <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum cum dicctur quod infinitum secundum quod 
            in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>finitum est ignotum etc. dico quod 
            <lb ed="#V" n="40"/>intelligendum est de infinito opposito finitati: qua potentia 
            <lb ed="#V" n="41"/>sinitur per actum: quia potentia non cognoscitur a nobis nisi 
            <lb ed="#V" n="42"/>per actum: sed vt iam dictum est: talem infinitatem in deo 
            <lb ed="#V" n="43"/>non ponimus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e271">
            ¶ Ad 2m dicendum quod quamuis potentia que ita 
            <lb ed="#V" n="44"/>potest hoc quod non illud sit finita: tamen ex hoc non sequtur 
            <lb ed="#V" n="45"/>quod essentia que ita est hoc quod non illud sit finita: quia infinitas 
            <lb ed="#V" n="46"/>essentie non attenditur hoc quod sit in hoc ens: et illud ens et sit 
            <lb ed="#V" n="47"/>sine sine: sed in habendo in se perfectiones infinitorum 
            en<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tium. In diuina autem essentia sunt perfectiones 
            infinite<lb ed="#V" n="49" break="no"/>habet enim perfectiones in se omnium entium praeteritorum 
            <lb ed="#V" n="50"/>praesentium et futurorum et fieri possibilium. Uerumtamen 
            <lb ed="#V" n="51"/>habet eas per modum nobiliorem et altiorem in infinitum quam 
            <lb ed="#V" n="52"/>habeatur a creaturis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e293">
            ¶ Ad 3m solutum est per distractionem 
            <lb ed="#V" n="53"/>de infinito que posita fuit in corpore questionis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a91582-Dd1e299">
          <head xml:id="kzz7yh-a91582-Hd1e301">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e303">
            <lb ed="#V" n="54"/>¶ Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="55"/>Ecundo queritur vtrum potentia dei sit 
            <lb ed="#V" n="56"/>infinita: et videtur quod non. 
            Infi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nitum a nullo exceditur nec a se: nec ab alio: sed 
            po<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tentia dei exceditur a sua substantia. Multa enim scit deus quae 
            <lb ed="#V" n="59"/>non potest quia scit mala et ea non potest: ergo potentia eius non est 
            <lb ed="#V" n="60"/>infinita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e321">
            ¶ Item Aug. de symbolo. lib ist prope principium 
            <lb ed="#V" n="61"/>hoc solum non potest deus quod non vult: sed non vult 
            in<lb ed="#V" n="62" break="no"/>finita: ergo non potest ea: sua ergo poso infinita non est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e328">
            <lb ed="#V" n="63"/>¶ Item secundum philosophum 8. physi. si potentia alicuius corporis esset 
            <lb ed="#V" n="64"/>infinita maneret in instanti: sed secundum Aug. 8. super Gensem 
            in<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ter medium et finem. Spiritus creator mouet conditum spiritum 
            <lb ed="#V" n="66"/>per tempus. ergo sua potentia non est infinita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e339">
            ¶ Item omnis 
            <lb ed="#V" n="67"/>potentia actiua habet potentiam passiuam sibi 
            proportiona<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tam quia aliter videretur esse frustra: sed non est aliquid quod pa¬ 
            <!--00280.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ti possit effectum infinitum: ergo nulla potentia actiua est 
            <lb ed="#V" n="70"/>infinita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e356">
            ¶ Item cum non cognoscamus substantias separatas nisi 
            <lb ed="#V" n="71"/>per effeccus: irrationabile iudicare videtur dei potentiam 
            in<lb ed="#V" n="72" break="no"/>finitam: cum in entibus nullum effectum videamus infinitum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e363">
            <lb ed="#V" n="73"/>Contra secundum philosophum do physi. In magnitudine 
            infini<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ta non potest esse potentia finita. ergo a 
            simi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>li nec in essentia infinita: que non est corporalis non potest 
            <lb ed="#V" n="76"/>esse potentia finita: sed vt probatum est in quaestione precedenti 
            <lb ed="#V" n="77"/>divina essentia est infinita: ergo eius potentia est infinita. Item 
            <lb ed="#V" n="78"/>Diony. 8. c. de di. no. dei virtutem dicit infinitam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e379">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="79"/>Grego. libro 9. moralis cito post princi. super illud Iob. 9. 
            Sa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>piens corde est forte robore sic dicit: tunc verius de nostra 
            in<lb ed="#V" n="81" break="no"/>firmitate concutimur: si qua sint immensa potentia iudicis 
            con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>siderando pensamus: sed omnis potentia immenfa est 
            po<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tentia infinita. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e392">
            <lb ed="#V" n="84"/>Respondeo quod potentiu dei est infinita secundum inlue 
            <lb ed="#V" n="85"/>quod est: quia vt supra probatum est. 
            <lb ed="#V" n="86"/>di. 8. diuina essentia summe simplex est: ergo idem est secundum rem 
            <lb ed="#V" n="87"/>cum sua potentia. Cum ergo probatum sit in quaestione 
            praeceden<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ti quod diuina essentia est infinita: sequitur de necessitate quod 
            di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>na potentia secundum id quod est: est infinita: et ex hoc vlterius 
            sequi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tur quod est infinita secundum durationem. Quod enim est infinitum secundum 
            <lb ed="#V" n="91"/>illud quod est: nullo modo potest hebere sinem sue durationis neque est 
            <lb ed="#V" n="92"/>principium initians. Unde philosophus. 3. physi. c. de infinito. 
            Infi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>niti non est principium: esset aut vtique ipsius terminus. 
            <lb ed="#V" n="94"/>Est etiam infinita per comparationem ad possibilia secundum 
            extensio<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nem: quia potest multiplicare diuersitatem effectuum sine fine 
            <lb ed="#V" n="96"/>est etiam infinita in vigore quod patet ex hoc quod in operando non 
            <lb ed="#V" n="97"/>est sibi necessaria materia de qua operetur: nec in operando est 
            <lb ed="#V" n="98"/>sibi mora necessaria: nec a lienum auxilium: quod cooperetur 
            ei<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dem: et sic patet quod potentia dei etiam est in finita secundum illud quod 
            <lb ed="#V" n="100"/>est et secundum durationem: et extensionem et vigorem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e431">
            <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod potentia 
            dei<lb ed="#V" n="102" break="no"/>extenditur a sua scientia etc. dico quod 
            <lb ed="#V" n="103"/>falsum est secundum id quod sunt: quia realiter idem est et potentia 
            per<lb ed="#V" n="104" break="no"/>comperationem etiam ad suos actus vnum aliud non excedit 
            <lb ed="#V" n="105"/>quia quicquid deus scit potest scire: et quod potest scit se posse: sed per 
            com<lb ed="#V" n="106" break="no"/>parationem ad obiecta respectu quorum sunt: plurium est 
            scien<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tia quam potentia ad operandum: sed non est respectu plurium 
            <lb ed="#V" n="108"/>quam potentia ad prohibendum: quia et si deus non possit operari 
            <lb ed="#V" n="109"/>mala potest tamen prohibere mala. Omnia ergo que sunt 
            obi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ecta diuine scientie subiecta sunt diuine potentie vt 
            poten<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ti producere vel prohibere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e457">
            ¶ Ad 2m cum dicitur quod hoc solum non 
            <lb ed="#V" n="112"/>potest deus quod non vult etc. dico quod hoc sic intelligendum 
            <lb ed="#V" n="113"/>est: quod hoc solum non potest deus quod non vult se posse: et ego 
            <lb ed="#V" n="114"/>dico quod vult se posse infinita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e467">
            ¶ Ad 3m dicendum quod non esset 
            <lb ed="#V" n="115"/>simile de potentia infinita in corpore: et de potentia 
            infinita<lb ed="#V" n="116" break="no"/>in substantia voluntatem habente: quia potentia infinita in corpore 
            opera<lb ed="#V" n="117" break="no"/>retur de necessitate: et semper secundum totum conatum potentie 
            <lb ed="#V" n="118"/>sue. Potentia autem infinita in substantia habente voluntatem exit in 
            <lb ed="#V" n="119"/>actum secundum libertatem voluntatis sue: et ideo deus potest 
            mo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uere aliquod mobile in tempore quando vult: et etiam esset 
            mu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tatio non motus in instanti si vult.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e485">
            ¶ Ad 4mcum dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="122"/>omnis potentia actiua habet potentiam passiuam sibi 
            propor<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tionatam etc. Dico quod non est verum de illa potentia 
            actiua<lb ed="#V" n="124" break="no"/>que non praesupponit de necessitate aliquid ad suam operationem 
            <lb ed="#V" n="125"/>sed potest operari de aliquo: et non de aliquo: cuiusmodi est 
            <lb ed="#V" n="126"/>diuina potentia: que potentia cum non ordinetur ad aliud 
            <lb ed="#V" n="127"/>nec agat propter alium finem a se dico quod si numquam aliquam 
            <lb ed="#V" n="128"/>creaturam produxisset: nec productura esset: non tamen frustra esset 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e503">
            <lb ed="#V" n="129"/>¶ Ad 5icendum quod quamuis non sit aliqua creatura 
            infi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nita: tamen ipse creature arguunt esse aliquam infinitam 
            virtu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tem: quia sunt mutabiles: et per participationem entes et 
            virtuti<lb ed="#V" n="132" break="no"/>alii innitentes: et omne mobile reducitur ad aliquam virtutem 
            <lb ed="#V" n="133"/>immobilem simpliciter: et omne ens per participationem ad 
            ali<lb ed="#V" n="134" break="no"/>quid ens per essentiam: et omne ens quod alii innititur ad hoc 
            <lb ed="#V" n="135"/>vt in esse conseruetur ad aliquam potentiam nulli alii 
            initen<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tem: sed potentia que nullomon est mutabilis: et per essentiam 
            <!--00281.xml-->
            <pb ed="#V" n="134-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>ens et nulli alii innittur neque in essendo: neque in operando est 
            <lb ed="#V" n="2"/>infinta.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a91582-Dd1e536">
          <head xml:id="kzz7yh-a91582-Hd1e538">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e540">
            ¶ Quaestio III. 
            <lb ed="#V" n="3"/>TErtio queritur vtrum infinitas ponat aliquid 
            <lb ed="#V" n="4"/>in deo et videtur quod non philosophus. 3. physi. 
            <lb ed="#V" n="5"/>loquens de infinito dicit quod essentia ipsius priuatio est 
            <lb ed="#V" n="6"/>sed priuatio nullam rem positiuam dicit ergo 
            infini<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tas non ponit aliquid in deo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e553">
            ¶ Item summa simplicitas est 
            <lb ed="#V" n="8"/>in deo ratio infinitatis: sed simplicitas non ponit aliquid in 
            <lb ed="#V" n="9"/>deo: sed negat omnem compositionem et componibilitatem: ergo 
            <lb ed="#V" n="10"/>nec ipsa infinitas ponit aliquid in deo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e562">
            ¶ Item sicut 
            infi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nitas possibilitatis est negatio terminationis eius per actum 
            <lb ed="#V" n="12"/>Ita infinitas actus est negatio finibilitatis eius: vel termi 
            <lb ed="#V" n="13"/>nabilitatis per potentiam: ergo infinitas quocumque modo 
            ac<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cipiatur non dicit nisi negationem: ergo non obstante quod 
            in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>finitas dei sit infinitas actus: non ponit in ipso rem aliquam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e575">
            <lb ed="#V" n="16"/>Contra. Negatio non dicimus aliquam nobilitatem 
            <lb ed="#V" n="17"/>in re de qua dicitur nisi aliquam includat 
            affirma<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tionem: sed infinitas dicit magnam nobilitatem in deo 
            er<lb ed="#V" n="19" break="no"/>go dicit in ipso aliquam potentiam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e587">
            <lb ed="#V" n="20"/>Respondeo infnitas est in diuina esentia 
            po<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tentia et duratione: et in quolibet istorum 
            <lb ed="#V" n="22"/>ponit spiritualem magnitudinem transcendentem omne 
            futu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>rum quod est vel esse potest intelligi: transcendere autem omen 
            fini<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tum quod positiuum est: cui tamen annexa est negatio finis: et 
            <lb ed="#V" n="25"/>quia hoc nomen infinitum secundum quod dicitur de deo imponitur ad 
            <lb ed="#V" n="26"/>signandum ipsam magnitudinem transcendentem omne finitum imponitur 
            <lb ed="#V" n="27"/>ad significandum a negatione finis: ideo bene dicitur: quod ratione 
            <lb ed="#V" n="28"/>huius ad significandum imponitur importat nobilissimam 
            poten<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tiam: et ratione huius a quo significandum imponitur importat 
            <lb ed="#V" n="30"/>finis negationem: hoc est quod alii dicunt: quod significat 
            rem<lb ed="#V" n="31" break="no"/>positiuam modo negatiuo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e616">
            <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum dicendum quoillud verbum 
            philosopi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>debet intelligi de infinito 
            oppo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sito finitati qua potentia finitur par actum: quia per talem 
            infini<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tatem potentia recipit esse: et ideo infinitas opposita est 
            prae<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uatio actus essendi. Talis autem infinitas in deo non est: sed 
            <lb ed="#V" n="37"/>infinitas que opponit finitati: et finibilitati: quae actus finitur 
            <lb ed="#V" n="38"/>vel est finibilis per potentiam: et quia finibilitas actus per potentiam 
            <lb ed="#V" n="39"/>negat aliquam perfectionem actualitatis: ideo infinitas huic 
            ap<lb ed="#V" n="40" break="no"/>posito ponit perfectionem actualitatis: quia talis infinitas importa 
            ne<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gationem negationis perfectionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e640">
            ¶ Ad 2m dicendum quod quamuis 
            simpli<lb ed="#V" n="42" break="no"/>citas nobis describatur per negationem compositionis a quae ad 
            signifi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>candum nomen impotentie tamen rem positiuam significat 
            re<lb ed="#V" n="44" break="no"/>spectu cuius compositio importat quasi negationem: vel 
            po<lb ed="#V" n="45" break="no"/>test dici quod abundantia omnium perfectionum in deo est in ipso 
            <lb ed="#V" n="46"/>ratio infinitatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e653">
            ¶ Ad 3m patet solutio per ea que dicta sunt 
            <lb ed="#V" n="47"/>ad primum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a91582-Dd1e659">
          <head xml:id="kzz7yh-a91582-Hd1e661">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e663">
            ¶ Quaestio IIII. 
            <lb ed="#V" n="48"/>Uarto queritur vtrum deus posset facere 
            ali<lb ed="#V" n="49" break="no"/>quid infinitum: quod ex nulla parte 
            es<lb ed="#V" n="50" break="no"/>se finitum: et videtur quod sic: quia secundum philosophum. 8o physico. 
            <lb ed="#V" n="51"/>In essentia finita no est virtus infinita: sed quilibet 
            <lb ed="#V" n="52"/>creatura intellectualis habet virtutem infinitam intelligendo: 
            <lb ed="#V" n="53"/>cum possit intelligere vniversale quod sub se virtualiter compehem 
            <lb ed="#V" n="54"/>dit infinita: ergo quelibet creatura intellectualis habet 
            essen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tiam infinitam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e683">
            ¶ Item Boeti. in lib. de hebdoma. dicit 
            <lb ed="#V" n="56"/>quod in hiis que defluxerunt a primo bono aliud est in eis quod 
            <lb ed="#V" n="57"/>bona sunt: aliud quod sunt: sed rerum differentium deus potest 
            <lb ed="#V" n="58"/>vnam ab alia separare: ergo potest facere quandam bonitatem 
            <lb ed="#V" n="59"/>per se subiesistentem: sed talis bonitas ex nulla parte esset 
            finita<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ergo deus posset facere aliquod infinitum quod ex nulla parte esse 
            <lb ed="#V" n="61"/>finitum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e699">
            ¶ Item Boe. eodem libo dicit quod secundum bonum quod 
            <lb ed="#V" n="62"/>ex eo defluxit: cuius ipsum esse bonum est. Ipsum bonum est 
            <lb ed="#V" n="63"/>ergo a simili cum essentia cuiusset creature defluxerit ab eo: 
            <lb ed="#V" n="64"/>cuius esse infinitum est: ita vt ex nulla parte sit finitum: videtur quod 
            <lb ed="#V" n="65"/>esse cuiusset creature ex nulla parte finitum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e710">
            ¶ Item de 
            <lb ed="#V" n="66"/>potest facere quicquid non est infinitum sibi: sed si esset aliquidi 
            <lb ed="#V" n="67"/>aliud a se quod ex nulla parte esset finitum: adhuc eet sinitum 
            <lb ed="#V" n="68"/>deo: quia ipsemet qui ex nulla parte est finitus: est sibi finitus: quia 
            <!--00281.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>secundum Aug. lib. 83. q. q. 16. Quod comprehendit se finitum est 
            <lb ed="#V" n="70"/>sibi. deus autem compehendit se: ergo videtur quod deus posset 
            fa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cere aliquod infinitum: quod ex nulla parte esset finitum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e731">
            <lb ed="#V" n="72"/>Contra. omne creatum habet esse receptum: sed esse tale 
            fi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nitum est versus superius scilicet versus illam actu 
            <lb ed="#V" n="74"/>alitatem: quam recipit in se: ergo deus non potest producere aliquod 
            <lb ed="#V" n="75"/>creatum quod ex nulla parte sit futurum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e742">
            ¶ Item infinito quod 
            <lb ed="#V" n="76"/>ex nulla parte esset finitum nihil maius cogitari posset: 
            er<lb ed="#V" n="77" break="no"/>go tale infinitum esset deus quia secundum Ansel. proso. c. 2. deus est quo 
            <lb ed="#V" n="78"/>nihil maius cogitari potest. Cum ergo probatum sit superius 
            <lb ed="#V" n="79"/>di. 2. quod non possunt esse ples dii sequitur quod deus non possit 
            <lb ed="#V" n="80"/>facere infinitum quod ex nulla parte esset finitum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e755">
            <lb ed="#V" n="81"/>Respondeo quod deus non posset facere aliquod 
            <lb ed="#V" n="82"/>infinitum quod ex nulla parte esset 
            fi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nitum: quia quicquid deus potest facere aute est materia: aut est forma 
            <lb ed="#V" n="84"/>aut compositum ex vtroque sub materia comprehendendo omnem 
            <lb ed="#V" n="85"/>possibilitatem: et sub forma omnem actualitatem: sed aut deus non 
            <lb ed="#V" n="86"/>posset facere materiam per se: quia secundum aliquos hoc includit 
            contradi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctionem: aut si materiam per se facere posset adhuc illud non 
            <lb ed="#V" n="88"/>esset quid infinitum secundum omnem respectum. quia etiam si non esset 
            <lb ed="#V" n="89"/>finita per formam tamen nata esset finiri per eam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e777">
            ¶ Preus non esset 
            <lb ed="#V" n="90"/>pura possibilitas: quia puram possibilitatem esse actu per se 
            in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cludit contradictionem: ergo esset tibi actualitas et possibilitas simul 
            <lb ed="#V" n="92"/>et terminetur possibilitas ad actualitatem: et actualitas ad 
            possibi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>litatem: quamuis non secundum eundem modum finitatis. Non 
            pos<lb ed="#V" n="94" break="no"/>set est facere formam secundum omnem respectum infinitam: quia si esset 
            <lb ed="#V" n="95"/>nata recipi in alio nata esset finiri per illud in quo posset 
            <lb ed="#V" n="96"/>recipi. Si autem non esset nata recipi in alio adhuc esset 
            <lb ed="#V" n="97"/>finita versus superius inquantum heberet esse receptum ab alio 
            <lb ed="#V" n="98"/>et inquantum referretur ad creaturam sicut ad actorem et 
            conserua<lb ed="#V" n="99" break="no"/>torem sui esse: esset in eo possibilitas: cum actualitate: et esset 
            <lb ed="#V" n="100"/>in ea finitio actualis per possibile: et possibilis per actuale. Non 
            <lb ed="#V" n="101"/>posset sic facere compositum ex materia et forma secundum omnem 
            respe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ctum infinitum: quia si tale compositum esset quoddam corpus 
            <lb ed="#V" n="103"/>infinitum secundum magnitudinem adhuc finitate que est secundum 
            essen<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tiam materia finiretur per formam: et forma finiretur per materiam 
            <lb ed="#V" n="105"/>per quam finitionem essentia sua esset in determinato genere 
            <lb ed="#V" n="106"/>et in determinata specie. in quo patet quod hec quaeostdo differt a 
            sequen<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e819">
            ¶ Nec potest dici quod deus posset facere actum essendi 
            <lb ed="#V" n="108"/>per se ex nulla parte sinitum: quia si esset natus recipi in alio 
            na<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tus esset finiri per illud in quo posset recipi: si autem non esset 
            <lb ed="#V" n="110"/>natus recipi in alio: sed in se subsistens: ad hoc esset 
            limi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tatus per possibilitatem inquantum esset per aliud esse. vnde 
            pone<lb ed="#V" n="112" break="no"/>re quod deus possit facere aliquod esse in se subsistens nullam 
            ha<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bens possibilitatem includit quod deus possit facere 
            contra<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dictoria simul esse. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e837">
            <lb ed="#V" n="115"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis anima vel 
            <lb ed="#V" n="116"/>angelus intelligat vniuersale: 
            <lb ed="#V" n="117"/>non propter hoc sequitur quod habeat virtutem infinitam secundum 
            omnem<lb ed="#V" n="118" break="no"/>respectum: sed quod se habet ad infinita in pontentia 
            succes<lb ed="#V" n="119" break="no"/>siue: quod est habere virtutem infinitam secundum quid
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e851">
            ¶ Ad 2m 
            <lb ed="#V" n="120"/>dicendum quod si Boe. ibi loquebatur de bonitate essentiali rerum: 
            <lb ed="#V" n="121"/>tunc debet dici quod intendebat de alietate secundum rationem. Non 
            <lb ed="#V" n="122"/>opoertet autem quod si aliqua duo differant secundum rationem quod deus in 
            effe<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ctu possit vnum separare realiter ab alio: et etiam forte sunt 
            ali<lb ed="#V" n="124" break="no"/>qua duo realiter differentia quorum vnum esse in actu: alio 
            mo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>do includeret contradictionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e867">
            ¶ Ad 3m dicendum quod non est simile 
            <lb ed="#V" n="126"/>de bonitate et infinitate: quia bonitas communicabilis est 
            creatu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ris: non infinitas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e874">
            ¶ Ad 4m cum dicitur quod deus potest 
            fa<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cere quicquid non est insinitum sibi etc. dico quod verum esset si 
            cu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>iusset: quod non esset infinitum deo: creatura capax esset. 
            Crea<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tura autem non est capax infinitatis simpliciter: vvel potest dici quod dicitur deus 
            <lb ed="#V" n="131"/>finitus sibi: non quia sit finitus secundum aliquem respectum sed 
            <lb ed="#V" n="132"/>quia ita se comprehendit in intellectu: sicut comprehendit 
            <lb ed="#V" n="133"/>quodcumque sfinitum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a91582-Dd1e891">
          <head xml:id="kzz7yh-a91582-Hd1e893">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e895">
            ¶ Quaestio V 
            <lb ed="#V" n="134"/>Uinto queritur vtrum deus posset facere 
            ali<lb ed="#V" n="135" break="no"/>quod infinitum actu secundum dimensio 
            <lb ed="#V" n="136"/>nem et videtur quod sic: quia secundum philosophum id es physico. Infi¬ 
            <!--00282.xml-->
            <pb ed="#V" n="134-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>niti ratio quantitati congruit. Sed deus potest dare quantitati quicquid 
            <lb ed="#V" n="2"/>ei non repugnat: ergo potest dare quantitati actualem infinitatem 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e915">
            <lb ed="#V" n="3"/>¶ Item infinita duratio est per infmitam virtutem: quia si tanta virtus 
            <lb ed="#V" n="4"/>potest rem tam diu conseruare in esse: et maior diutius: et maxima 
            <lb ed="#V" n="5"/>diutissime: sed mundus in infinitum durabit: ergo habet 
            infinitan<lb ed="#V" n="6" break="no"/>virtutem. Sed secundum philosophum 8. physico. In magnitudine 
            finita<lb ed="#V" n="7" break="no"/>non est virtus infinita: ergo videtur quod mundus sit 
            magni<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tudinis infinite.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e931">
            ¶ Item si esset linea infinita adhuc esset 
            <lb ed="#V" n="9"/>in specie linee: et superficies infinita in specie superficiei: et 
            so<lb ed="#V" n="10" break="no"/>liditas infinita in specie soliditatis. Facere ergo soliditatem 
            <lb ed="#V" n="11"/>infinitam nullam includit contradictionem: sed vt superius dictum 
            <lb ed="#V" n="12"/>est: deus potest facere quicquid contradictionem non includit: ergo 
            <lb ed="#V" n="13"/>potest facere infinitam soliditatem in actu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e944">
            ¶ Item infinita 
            ma<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gnitudo habet ideam in deo: quia cognoscit infinitam 
            ma<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gnitudinem: et cognitio eius est per ideam: sed deus potest 
            fa<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cere omnem rem in actu: cuius habet ideam: ergo potest 
            face<lb ed="#V" n="17" break="no"/>re in actu infinitam magnitudinem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e956">
            ¶ Item deus potest 
            fa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cere magnitudinem maiorem et minorem sine sine: sed secundum 
            <lb ed="#V" n="19"/>philosophum. 3. physi. 5. de infinito: quantum contingit esse aliquid in 
            po<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tentia tantum in actu essentie contingit: ergo deus potest 
            <lb ed="#V" n="21"/>facere magnitudinem actu infinitam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e967">
            <lb ed="#V" n="22"/>Contra. Sicut se habet forma subantialis ad naturam: ita 
            figu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ra ad soliditatem. Unde videtur velle philosophus 
            <lb ed="#V" n="24"/>in predictis quod figura que est qualitas in quantitate est sicut 
            <lb ed="#V" n="25"/>quantitatis forma: sed deus non potest facere materiam sine forma 
            <lb ed="#V" n="26"/>cum omne esse sit per formam secundum quod dicit Boe. lib. i. de tri. 
            <lb ed="#V" n="27"/>ca. 2. ergo deus non potest facere soliditatem sine figura. Sed 
            <lb ed="#V" n="28"/>soliditas terminatur ad figuram: ergo cum nullu 
            termina<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tum sit infinitum: deus non posset actu facere soliditatem 
            in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>finitatem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e989">
            ¶ Item Aug. in eplura ad Dioscorum longe vltra 
            <lb ed="#V" n="31"/>medium: hoc corporum est: vt quecumque infinita fuerint sint 
            <lb ed="#V" n="32"/>informia: sed secundum Boe i. li.o de tri. c. 3. Nihil secundum materiam esse 
            <lb ed="#V" n="33"/>dicitur: sed secundum propriam formam: ergo impossibile est aliquod 
            <lb ed="#V" n="34"/>eorpus actu infinitum esse.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1000">
            ¶ Item secundum philosophum. 3 physi. c. de 
            <lb ed="#V" n="35"/>infinito rationabiliter speculantibus videtur infinitum non esse. 
            Si<lb ed="#V" n="36" break="no"/>en. corporis ratio est secundum quod planitie determinatum est non vtique 
            <lb ed="#V" n="37"/>erit corpus infinitum neque intelligibile: hoc est 
            mathe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>maticum neque insensibile. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1011">
            <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod quamris deus possit facem dimensionem 
            <lb ed="#V" n="40"/>maiorem et minorem sine sine: ita 
            <lb ed="#V" n="41"/>tamen quod semper totum acceptum sit finitum quod solet dici 
            infini<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tum in actu permixto potentie: vel in fieri tamen est possibile quod 
            <lb ed="#V" n="43"/>deus faciat aliquam dimensionem infinitam in facto esse: quod 
            <lb ed="#V" n="44"/>solet dici infinitum in actu simpliciter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1027">
            ¶ Hoc autem quidam sic 
            <lb ed="#V" n="45"/>declarare nituntur dicunt enim quod omne corpus potest moueri 
            <lb ed="#V" n="46"/>sed corpus infinite dimensionis non posset moueri: ergo 
            <lb ed="#V" n="47"/>facere corpus infinite dimensionis includeret contradictionem 
            <lb ed="#V" n="48"/>quod autem non posset moueri probant sic. Non enim possent 
            mo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ueri motu recto: quia non esset aliquis locus extra ipsum: neque 
            <lb ed="#V" n="50"/>motu circulari: quia in motu circulari oportet quod vna pars 
            corpo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ris transferatur ad locum in quo fuit alia pars: quod de 
            cor<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pore infinito vere dici non posset: quia si due linee 
            protrahum<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tur a centro quanto magis elongantur a centro: tanto magis 
            <lb ed="#V" n="54"/>distant inter se: vnde si protracte essent in infinitum inter se 
            dista<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rent in infinitum: et sic nunquam vna posset ad locum alterius 
            per<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tingere: quia impossibile est spatiu infinitum esse per transitum. 
            <lb ed="#V" n="57"/>vnde philosophus id s posteriorum dicit quod impossibile est infinita transire. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1059">
            <lb ed="#V" n="58"/>Sed hec ratio quamuis de necessitate concludat quod pone 
            <lb ed="#V" n="59"/>re corpus infinitum secundum omnem dimensionem 
            <lb ed="#V" n="60"/>et quod moueatur incompossibilia sint: tamen non concludit 
            impossi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bile esse corpus infinite dimensionis quod non moueatur. 
            <lb ed="#V" n="62"/>Alii declarant principale propositum sic. Dicunt enim quod 
            cor<lb ed="#V" n="63" break="no"/>pus substantia non potest esse infinitum secundum essentiam: quia 
            ma<lb ed="#V" n="64" break="no"/>teria finitur per formam: et forma per materiam: sicut haberi potest ex 
            <lb ed="#V" n="65"/>questione praecedenti: sed corporis finiti secundum essentiam non 
            pos<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sunt esse infinite dimensiones: quia finitam essentiam 
            consequun<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tur determinata accidentia: et ideo dicunt ipsi: non potest deus 
            <lb ed="#V" n="68"/>facere corpua: quod habeat infinitam dimensionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1085">
            <!--00282.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Sed hec ratio sufficiens non videtur: quia quanuis per 
            <lb ed="#V" n="70"/>naturam in substantia composita ex partibus 
            fini<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tis per se inuicem non possunt esse infinite dimensiones: non propter 
            <lb ed="#V" n="72"/>hoc probatum est: quin ibi possent esse per supernaturalem potentiam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1101">
            <lb ed="#V" n="73"/>¶ Premo cum aliquid est pertibile secundum plures respectus sicut 
            <lb ed="#V" n="74"/>motus corporis qui est partibilis: et per comperationem ad mobile et 
            <lb ed="#V" n="75"/>ad spatium: et ad tempus secundum philosophum 6 physi. potest esse 
            dimen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sio eius magna per comperationem ad vnum: et perua secundum 
            con<lb ed="#V" n="77" break="no"/>parationem ad aliud. Unde quantitas velocis motus magna 
            <lb ed="#V" n="78"/>est per comparationem ad spatium: et quandoque perua per 
            comparatio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nem ad tempus: et econtra. In tardo motu et ita posset 
            di<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ci nisi aliud obstaret: quod corpus posset hebere sinitatem 
            inquan<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tum eius materia et fora finiuntur per se inuicem: et tamen habere 
            infi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nitatem per comperationem ad dimensiones.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1125">
            ¶ Preus deus 
            <lb ed="#V" n="83"/>posset facere dimensiones separatas a substantia sicut videmus in 
            <lb ed="#V" n="84"/>sacramento altaris. Unde et si illud argumentum 
            conclude<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ret quod in substantia non possent esse dimensiones infinite non 
            pro<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pter hoc sequeretur quod deus non posset facere infinitum 
            <lb ed="#V" n="87"/>secundum dimensionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1138">
            <lb ed="#V" n="88"/>Alii dicunt quod corpus vnum dicit quid terminatum 
            <lb ed="#V" n="89"/>ad superficiem: et ideo corpus 
            infini<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tum includit contradictionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1147">
            <lb ed="#V" n="91"/>Sed hec ratio non videtur satis euidens: quia sicut 
            di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cit Auice. 7. Metaphysi. c. 2. Non. oportet vt 
            <lb ed="#V" n="93"/>in corpore ex hoc quod corpus est sit superficies: quia non oret quod sit 
            superfi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cies nisi ex hoc quod est sinitum: et parum post. Finito enim accidentale est 
            <lb ed="#V" n="95"/>ei et concomitans: et ideo: ad imaginandu corpus non est necesse 
            <lb ed="#V" n="96"/>imaginare corpus finitum. Qui autem imaginatur corpus 
            fi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nitum non imaginatur corpus non corpus. 
            <lb ed="#V" n="98"/>Alii dicunt quod esse dimensionem infinitam iucludit 
            <lb ed="#V" n="99"/>condictionem includendo partem equa 
            <lb ed="#V" n="100"/>lem suo toti: quod declarant sic. Poitionatur linea infinita ex vtraque 
            <lb ed="#V" n="101"/>parte in quocumque loco signaueris disionem: diuidis eam in 
            <lb ed="#V" n="102"/>duas partes equales: quia ille partes si sibi supponantur nulla 
            ex<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cedet aliam: tunc pono quod linea signetur in duobus locis. vnum 
            <lb ed="#V" n="104"/>autem signum dicatur. a. et aliud. bo illa pars linee que est 
            <lb ed="#V" n="105"/>vsque ad bro per a equalis est alii perti linee quae est a. b. et vltra quia 
            si<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sibi supponatur non excedat eam: nec excedetur ab ea.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1185">
            ¶ 
            Pre<lb ed="#V" n="107" break="no"/>terea illa pars linee que est vsque ad. a. tantum si comperetur illi 
            perti<lb ed="#V" n="108" break="no"/>linee que est vltra. bo dimissa parte finita: que est inter a et b.o 
            <lb ed="#V" n="109"/>equalis est illi: quia si superponatur sibi non excedet eam: nec 
            ex<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cedetur ab ea: sed quecumque vni et eidem sunt equalia inter 
            <lb ed="#V" n="111"/>se sunt equalia: ergo sequitur quod illa pars linee que est vsque ad 
            <lb ed="#V" n="112"/>a. et illud quod est inter a et bo siml sint equales: sed hec secunda 
            <lb ed="#V" n="113"/>est totum respectu prime: quia comprehendit totam primam: et tantum 
            <lb ed="#V" n="114"/>plus quantum est ab a. vsque ad b: et sic pars posset esse equalis toti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1205">
            <lb ed="#V" n="115"/>Sed hec ratio supponit falsum: in haec quod supponit quod 
            <lb ed="#V" n="116"/>vbicumque dides lineam infinitam: didas eam 
            <lb ed="#V" n="117"/>iu partes equales: quia ad hoc sequeretur quod infinita linea haberet 
            <lb ed="#V" n="118"/>medium: quod est contra philosophum 6 topi. dicentem quod infinita 
            li<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nea neque medium neque sinem habet. vnde si linea 
            infini<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ta diuideretur in duas partes ex ea parte qua essent infinite non 
            <lb ed="#V" n="121"/>heberent aliquam comparationem positiuam nec secundum maius nec secundum 
            mi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nus: nec secundum equale: quamuis enim ex parte qua essent 
            infinite<lb ed="#V" n="123" break="no"/>vna non esset maior alia non propter hoc sequeretur quod vna esset 
            <lb ed="#V" n="124"/>equalis alii: sicut enim dicit philosophus. x. Metaphy. non omne est 
            equa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>le quod non est maius aut minus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1231">
            ¶ Uidetur ergo mihi 
            prin<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cipale propositum sic posse declarari essentia creature dicit 
            <lb ed="#V" n="127"/>quid indifferens ad fore in effectu: vel non fore: quod patet: quia 
            <lb ed="#V" n="128"/>essentie creaturarum a deo ab eterno intellecte poterant non 
            <lb ed="#V" n="129"/>esse in effectu: et multe sunt adhuc a deo intellecte quibus 
            <lb ed="#V" n="130"/>potest dare esse in effectu et non dare: sed omne indifferens 
            <lb ed="#V" n="131"/>terminatur: cum determinate contratrahitur ad alteram partem 
            <lb ed="#V" n="132"/>esse: ergo in effectu includit terminationem essentie 
            recipien<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tis esse in effectu: dimensio ergo in effectum existens per suum esse 
            <lb ed="#V" n="134"/>in esfectu recipit terminationem: non terminationem quae 
            deter<lb ed="#V" n="135" break="no"/>minetur ad genus: vel speciem: quia si nulla superficies esset in et 
            <lb ed="#V" n="136"/>fectu: nominaret tamen essentiam spectantem ad genus quantitatis: 
            <!--00283.xml-->
            <pb ed="#V" n="135-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>ergo seuitur quod per suum esse in effectu terminationem sub ratione 
            <lb ed="#V" n="2"/>qua disio est recipit: hoc est terminationem secundum terminos 
            <lb ed="#V" n="3"/>longitudinis vel latitudinis: vel profunditatis. Infinitas 
            <lb ed="#V" n="4"/>repugnat dimensioni per suum esse in effectu. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1272">
            <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum in oppositum cum ditur quod infiniti ratio quanti 
            <lb ed="#V" n="6"/>tati congruit etc. dico quod verum est sub 
            <lb ed="#V" n="7"/>ratione qua quantitas tantum: sed non sibi congruit sub ratione qua 
            quanti<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tas in effectu
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1283">
            ¶ Ad 2m dicendum quod non sequitur res aliqua in 
            <lb ed="#V" n="9"/>infinitum durabit: ergo habet infinitam virtutem in vigore sed 
            be<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ne sequitur: vel quod habet infinitam virtutem in vigore: vel quod sua 
            <lb ed="#V" n="11"/>duratio dependet ab aliqua virtute infinita in vigore. 
            vir<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tus autem infinita in vigore est sola divina virtus a qua 
            de<lb ed="#V" n="13" break="no"/>pendet non tantummodo virtutis create duratio que finietur: 
            <lb ed="#V" n="14"/>sed etiam duratio create virtutis que non finietur: vnde 
            <lb ed="#V" n="15"/>dicitur. 26. propositione de causis quod omnes virtutes quibus non 
            <lb ed="#V" n="16"/>est finis: sunt pendentes per infinitum primum: quod est virtus 
            <lb ed="#V" n="17"/>virtutum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1305">
            ¶ Ad 3m dicendum quod quamuis linee non repugnet 
            <lb ed="#V" n="18"/>infinitas inquantum linea est in aliqua specie quantitatis: tamen 
            <lb ed="#V" n="19"/>sibi repugnat inquantum est in effectu. rem enim esse in genere vel 
            <lb ed="#V" n="20"/>in specie non includit eam esse in effectu. Si enim nullus esset 
            <lb ed="#V" n="21"/>asinus: adhuc diceremus asinum esse in genere animalis. Ratio 
            <lb ed="#V" n="22"/>enim esse in genere vel in specie est ipsam importare talem 
            essen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tiam in quam saluetur ratio generis vel speciei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1322">
            ¶ Ad 4m cum 
            <lb ed="#V" n="24"/>dicitur quod infinita magnitudo habet ideam in deo etc. Dico 
            <lb ed="#V" n="25"/>quod non est verum nisi accipiatur idea pro ratione cognoscendi tantum: 
            <lb ed="#V" n="26"/>quia secundum quod accipitur idea pro ratione cognoscendi: et operandi: sic 
            <lb ed="#V" n="27"/>infinita magnitudo in deo non habet ideam: quia quamuis 
            infini<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tam magnitudinem cognoscat: non tamen possibile est ab ipso 
            <lb ed="#V" n="29"/>fieri vt sit infinita magnitudo in effectu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1338">
            ¶ Ad 
            5icen<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dum quod quantum est aliquid in potentia tantum contingit esse 
            <lb ed="#V" n="31"/>in actu per comperationem ad operantem: qui non potest operari 
            <lb ed="#V" n="32"/>nisi de aliquo: sed per comparationem ad deum qui potest operari non 
            <lb ed="#V" n="33"/>de aliquo non haberet illud verbum philosophi veritatem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a91582-Dd1e1350">
          <head xml:id="kzz7yh-a91582-Hd1e1352">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1354">
            <lb ed="#V" n="34"/>¶ Questio. VI 
            <lb ed="#V" n="35"/>Exto queritur vtrum deus possit 
            <lb ed="#V" n="36"/>facere aliquid 
            infini<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tum in actu secundum multitudinem: et videtur quod sic: quia quam 
            <lb ed="#V" n="38"/>uis in continuo non sint infinita puncta nisi in 
            po<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tentia: tamen verum est actu esse in continuo infinita puncta in 
            po<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tentia: quia verum est actu quod ens in potentia est in potentia: 
            er<lb ed="#V" n="41" break="no"/>go sicut sunt in continuo infinita puncta in potentiam ita existen 
            <lb ed="#V" n="42"/>tiarum infinitorum punctorum in poentia: sunt infinite 
            vnita<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tes in actu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1378">
            ¶ Item secundum philosophum ids priorum possibili posito in 
            <lb ed="#V" n="44"/>esse nullum sequitur impossibile: sed sicut hebetur ex sententia phlosoph 
            <lb ed="#V" n="45"/>3 physicorum et 6 et restat Augu. 2. super Gensem longe post 
            prin<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cipium: omne continuum est disibile in infinitum: ergo ponere 
            <lb ed="#V" n="47"/>quod continuum sit actu disum in infinita non est impossibile.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1389">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="48"/>sicut declaratum est superius in deo sunt infinite idee siue ratio 
            <lb ed="#V" n="49"/>nes cognoscendi per quas cognoscit infinita bona: sed 
            quod<lb ed="#V" n="50" break="no"/>libet bonum cognitum a deo: deus potest facere in effectu per 
            <lb ed="#V" n="51"/>se: ergo cum existentia vnius non impediat existentiam alterius 
            <lb ed="#V" n="52"/>potest omnia illa bona infinita que cognoscit simul facere in 
            <lb ed="#V" n="53"/>effectu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1405">
            ¶ Item Agazel. i. Metaphy. sue disione. 6 dicit 
            <lb ed="#V" n="54"/>sic. Aimas humanas que sunt separabiles a corporibus per mortem 
            <lb ed="#V" n="55"/>concedimus esse infinitas numero quamuis hebeant esse simul. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1413">
            <lb ed="#V" n="56"/>Contra philosophus. 3 physi. c. de infinito. Neque numerus 
            <lb ed="#V" n="57"/>sc est: sicut separatus et infinitus. 
            numerabi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>le enim omnis numerus est: aut habens numerum: si ergo numera 
            <lb ed="#V" n="59"/>bile contingit numerare et transire vtique possibile erit in 
            infini<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tum: quod habet pro inconuenienti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1426">
            ¶ Item deus non potest 
            <lb ed="#V" n="61"/>tot facere quin possit facere plura: sed deus non potest plura 
            sa<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cere infinitis: ergo non potest actu facere multitudinem infinitan. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1433">
            <lb ed="#V" n="63"/>Respondeo quod deus non potest facere aliquid 
            infi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nitum in actu secundum multitudinem 
            <lb ed="#V" n="65"/>quia qua ratione illam posset facere in incorporalibus eadem 
            ratio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ne in corporalibus: sed deus non potest facere infinitam 
            mul<lb ed="#V" n="67" break="no"/>titudinem in corporalibus: quia tunc illa corpora in multitudine 
            <lb ed="#V" n="68"/>infinita deus posset continuare: et sic posset facere infinitam 
            <!--00283.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>quantitatem continuam in actu: quod in praecedenti questione 
            im<lb ed="#V" n="70" break="no"/>probatum est: ergo similiter non posset facere infinitam 
            multitu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dinem in corporalibus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1459">
            ¶ Preterea omnia causata eo ipso quod 
            <lb ed="#V" n="72"/>sunt ab vno principio necesse est habere inter se aliquam 
            vni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tatem ordinis: sed hoc est impossibile esse in infinita 
            multi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dine: cum ibi non possit esse nec primum: nec medium et 
            <lb ed="#V" n="75"/>nec vltimum que necessario videntur requiri ad ordinis 
            vni<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tatem: ergo impossibile est fieri in actu aliquam infinitam 
            multi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tudinem
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1475">
            ¶ Preterea si ab infinita multitudine in 
            effec<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctu remoueantur due virtutes tantum adhuc remanet mtiltudo 
            <lb ed="#V" n="79"/>infinita: et constat quod illa est pars totius multitudis illas duas 
            <lb ed="#V" n="80"/>vnitates con. ludentis: si ergo infinitum non est maius 
            infi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nito: vt videtur velle philosophus 8. physi. supponens hanc conseam est 
            <lb ed="#V" n="82"/>minus infinito: ergo est finitum: videtur quod ad posse esse 
            mul<lb ed="#V" n="83" break="no"/>titudinem infinitam in effectu sequitur posse falsificari istud 
            <lb ed="#V" n="84"/>principium. Omne totum maius est sua parte¬ 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1493">
            <lb ed="#V" n="85"/>Ad primum in oppositum dicendum quod omnis veritas vel 
            <lb ed="#V" n="86"/>est in re: vel est in intellecti. 
            Re<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rum autem existentium in potentia: non est veritas actu in re. vnde 
            <lb ed="#V" n="88"/>infinitorum punctorum existentium in potenia in continuo non 
            <lb ed="#V" n="89"/>sunt veritates actuin re: sed in potentia eo modo quo illa 
            in<lb ed="#V" n="90" break="no"/>finita puncta sunt in pos: non ergo possunt dici ille veritates 
            <lb ed="#V" n="91"/>esse in actu nisi per comperationem ad divinum intellectum quod 
            <lb ed="#V" n="92"/>solus intelligit infinita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1514">
            ¶ Ad 2m cum dicitur quod omne 
            continu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>um est disibile in insinitum etc. dico quod verum est sic 
            intelli<lb ed="#V" n="94" break="no"/>gendo quod potest diuidi sine sine: ita tamen quod semper totum acceptus 
            <lb ed="#V" n="95"/>sit finitum. Et si sic ponas ipsum didi nullum sequitur 
            im<lb ed="#V" n="96" break="no"/>possibile: quia ad hoc non sequitur esse infinitum in facto esse: 
            <lb ed="#V" n="97"/>sed in fieri: quod solet dici infinitum in actu permixto potentie 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1527">
            <lb ed="#V" n="98"/>¶ Ad 3mdicendum quod quanuis quodlibet bonum cognitum 
            <lb ed="#V" n="99"/>a deo deus possit facere in effectu per se non tamen est possibile 
            <lb ed="#V" n="100"/>vt ab ipso nant omnia simul eo quod infinitam multitudinem esse 
            <lb ed="#V" n="101"/>in effectu includit contradictionem: quia negat ordinem: et inter 
            <lb ed="#V" n="102"/>omnia creata a deo oportet esse ordinem: et includit totum non 
            <lb ed="#V" n="103"/>esse maius sua parte: quod contradictionem includit: quia totum dicit 
            <lb ed="#V" n="104"/>partem et amplius: et istud patet ex his que in corpore quaestionis 
            di<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cta sunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1547">
            ¶ Ad 4m quod arguebatur per auctoritatem Agazels 
            <lb ed="#V" n="106"/>dicendum quod ibi errauit: vnde auctoritas sua hic non debet 
            <lb ed="#V" n="107"/>recipi: quamuis enim estimauerit impossibile esse in effectu aliquam 
            <lb ed="#V" n="108"/>multitudinem infinitam per se: hoc est multitudinem 
            necessa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>riam ad vnum effectum: tamen estimauit possibile esse in 
            effec<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctu infinitam multitudinem per accidens: multitudinem scilicet 
            <lb ed="#V" n="111"/>non ad effectum necessariam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a91582-Dd1e1564">
          <head xml:id="kzz7yh-a91582-Hd1e1566">Quaestio 7</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1568">
            ¶ Quaesti. VII 
            <lb ed="#V" n="112"/>Eptimo queritur vtrum deus possitalias 
            <lb ed="#V" n="113"/>de potentia absoluta que non 
            po<lb ed="#V" n="114" break="no"/>test de potentia ordinata: et videtur quod sic Aug. in libro de 
            <lb ed="#V" n="115"/>natura et gratia. cito post principium Dominus n<name xml:id="kzz7yh-a91582-Nd1e1578"/>
            <lb ed="#V" n="116"/>suscitauit in corpore: nunquid dicendum est non potuit Iudam 
            su<lb ed="#V" n="117" break="no"/>scitare in mente: potuit quidem: sed noluit: noluit autem quia 
            <lb ed="#V" n="118"/>hoc velle inordinatum fuisset: ergo potuit de potentia 
            ab<lb ed="#V" n="119" break="no"/>soluta quod non potuit de potentia ordinata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1590">
            ¶ Item Glo. 
            <lb ed="#V" n="120"/>super illud Gen. 19 Non potero facere quicquam etc. quod poterat 
            <lb ed="#V" n="121"/>pomo non poterat de iustitia: sed nullus potest aliquid de 
            po<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tentia ordinata nisi secundum institiam possit illud: ergo aliquid 
            <lb ed="#V" n="123"/>potest deus de potentia absoluta quod non potest de potentia 
            <lb ed="#V" n="124"/>ordinata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1603">
            ¶ Item Aug. 13 libro de trinitate. c. X. dicit loquens 
            <lb ed="#V" n="125"/>de modo liberationis nre: non alium modum possipilem 
            <lb ed="#V" n="126"/>deo defuisse cuius potestati cuncta equaliter subiacent: sed 
            sa<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nande nostre meserie conuenientiorem modum alium non 
            <lb ed="#V" n="128"/>fuisse: ergo deus potuit nos liberare alio modo quam 
            liberaue<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rit: sed nos alio modo liberare non fuisset ordinatum: cum 
            <lb ed="#V" n="130"/>iste modus liberandi conuenientissimus fuerit: ergo alio 
            mo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>do nos liberare poterat de potentia absoluta: non tamen 
            <lb ed="#V" n="132"/>de potentia ordinata. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1623">
            <lb ed="#V" n="133"/>Contra potentia dei non potest esse sine ordine: ergo 
            <lb ed="#V" n="134"/>nihil potest esse nisi de potentia ordinata. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1631">
            <lb ed="#V" n="135"/>Respondeo quod si dicam posse de potentia 
            ordi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>nata: illud quod ipse facturum proposuit 
            <!--00284.xml-->
            <pb ed="#V" n="135-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>et ratiotinabiliter disposuit: sic dico quod aliqua potest de poentia 
            <lb ed="#V" n="2"/>soluta que non potest de potentia ordinata: quia absolute potest 
            <lb ed="#V" n="3"/>quicquid non includit contradictionem vt superius ostensum est. 
            Si<lb ed="#V" n="4" break="no"/>autem dicatur posse de potentia ordinata posse illud quod se 
            factu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rum proposuit: et irrationabiliter disposuit: vel quod est facturum 
            po<lb ed="#V" n="6" break="no"/>test velle et rationabiliter disponere: sic dico quod nihil potest: de 
            <lb ed="#V" n="7"/>potentia absoluta: quod non possit de potentia ordinata. 
            ni<lb ed="#V" n="8" break="no"/>hil enim potest facere nisi quod potest velle et disponere se 
            factu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rum quia secundum quod dicit Ansel. 2 lib. cur deus et homo. c. x. potestas se 
            <lb ed="#V" n="10"/>quaitur voluntatem: quod in deo intelligendum est secundum 
            ra<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tionem intelligendi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1668">
            <lb ed="#V" n="12"/>Dixerunt tamen aliqui deum posse illud de potentia 
            <lb ed="#V" n="13"/>absoluta: quod posset facere si vellet: quamuis 
            <lb ed="#V" n="14"/>non possit illud velle facere quod nituntur confirmare per 
            An<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sel. 2 libo cur deus et homo. c. 16 sic dicentem. Cur queritur 
            <lb ed="#V" n="16"/>vtrum idem deus homo potuerit seruare vitam suam vt 
            <lb ed="#V" n="17"/>nunquam moreretur dubitandum non est: quia semper. habuit 
            potesta<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tem seruandi: quamuis nequerit velle seruare: vt nunquam 
            mo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>reretur: sed prima solutio videtur mihi securior et 
            conuenien<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tior: et secundum eam facilius est respondere ad vtriusque partis arguus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1690">
            <lb ed="#V" n="21"/>Ad primum dicendum quod praocedit secundum quod posse 
            <lb ed="#V" n="22"/>de potentia ordinata dicitur posse 
            il<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lud quod proposuit et rationabiliter disposuit se esse facturum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1699">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="24"/>2m dicendum quod simili. modo distingui potest posse de iustitia: sicut 
            pos<lb ed="#V" n="25" break="no"/>se de potentia ordinata: si enim dicitur posse de iustitia illud 
            <lb ed="#V" n="26"/>tam quod iuste proposuit et disposuit se facturum: sic deus potest 
            <lb ed="#V" n="27"/>multa de potentia absoluta que non potest de iustitia. Si autem 
            <lb ed="#V" n="28"/>dicatur posse de iustitia non tantummodo illud quod iuste proposuit 
            <lb ed="#V" n="29"/>se facturum: sed etiam quod iuste potest velle se facturum sic deus 
            ni<lb ed="#V" n="30" break="no"/>hil potest facere nisi iuste. Primo autem modo intelligenda est 
            <lb ed="#V" n="31"/>praedicta Glo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a91582-d1e1719">
            ¶ Ad 3m potest patere solutio per iam dicta. 
            <lb ed="#V" n="32"/>Argumenta ad partem aliam procaedunt secundum quod 
            pos<lb ed="#V" n="33" break="no"/>se de potentia ordinata dicitur 
            pos<lb ed="#V" n="34" break="no"/>se non tantummodo respectu illius quod est propositum et 
            rationabi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>liter dispositum: sed etiam respectu illius: quod proponi et 
            ratio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nabiliter disponi potest: et sic accipiendo posse de potentia 
            or<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dinata. Uerum est deum nihil posse nisi de potentia ordinata. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>