<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="92-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a63171"><!-- l1d29a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a63171-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e103">
      ¶ Circa hanc ergo Distin. queruntur quattuor. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e105">
               <lb ed="#V" n="30"/>¶ Primo supposito quod pater et filius sunt vnum principium 
      spi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ritus sancti: queritur vtrum possunt dici idem principium spiritus sancti. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e112">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ Secundo vtrum principium dicatur vniuoce de principio re 
      <lb ed="#V" n="33"/>spectu persone: et respectu creature.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e119">
      ¶ Tertio vtrum sit 
      pec<lb ed="#V" n="34" break="no"/>catum conrie opinari de principiatione spiritus sancti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e125">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="35" break="no"/>to vtrum principium significet substantiam cum dicitur principium de priniam.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a63171-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-a63171-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e134">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="36"/>Rimo ostendo quod pater et filius possent dici idem 
      prin<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cipium spiritus sancti: quia non sunt 
      diuer<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sa principia spiritus sancti: ergo idem principium. Cum idem 
      <lb ed="#V" n="39"/>et diuersum sufficienter didant ens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e145">
      ¶ Item vt osten 
      <lb ed="#V" n="40"/>sum est supra sunt vnum principium spiritus sancti quia spirant per 
      <lb ed="#V" n="41"/>vnam potentiam spiratiuam: et vna spiratione: ergo similiter: quia 
      <lb ed="#V" n="42"/>per eandem potentiam spirant et eadem spiratione debent 
      di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ci idem principium spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e156">
      ¶ Item quia pater est deus: et filius 
      <lb ed="#V" n="44"/>eadem deitate est deus: sequitur quod pater et filius sunt idem deus: 
      <lb ed="#V" n="45"/>ergo cum pater sit principium spiritus scini et filius eadem principiatione 
      <lb ed="#V" n="46"/>principium spiritus sancti: videtur quod pater et filius sunt idem principium spiritus sancti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Contra idem est pronomen relatiuum. Sed sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="48"/>Priscianus pronomen relatiuum facit secundam 
      no<lb ed="#V" n="49" break="no"/>titiam suppositorum: ergo hoc pronomen idem refert idem 
      <lb ed="#V" n="50"/>suppositum: sed pater et filius non sunt idem suppositum: ergo 
      <lb ed="#V" n="51"/>hec est falsa pater et filius sunt idem principium spiritus sancti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="52"/>¶ Item in commento super. 5X2m. propositionem de maximis 
      <lb ed="#V" n="53"/>theologie sic dicitur. Quis concedatur patrem et filium esse 
      princi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>pium: non tamen concedendum est esse idem principium. Idem enim 
      <lb ed="#V" n="55"/>facit intrinsecam relationem: et ita cum pater esset vnum 
      princi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pium spiritus sancti: filius esset idem principium. et ita non solum 
      <lb ed="#V" n="57"/>spirationis sed etiam persone in patre et filio videretur esse 
      idem<lb ed="#V" n="58" break="no"/>titas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e197">
      ¶ Item in commento super eandem propositionem dicitur quod non 
      <lb ed="#V" n="59"/>est concedendum patrem et filium esse aliquod principium spiritus sancti. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Sed si essent idem principium sptus sancti essent aliquod principium spiritus sciti: 
      <lb ed="#V" n="61"/>vt videtur: ergo non sunt idem principium spiritus sancti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod pater et filius sunt 
      <lb ed="#V" n="63"/>idem principium spiritus sancti: et ratio est 
      <lb ed="#V" n="64"/>quia idem importat identitatem secundum exigentiam eius quod 
      imme<lb ed="#V" n="65" break="no"/>diate ei additur. Unde aliam identitatem importat dicendo 
      <lb ed="#V" n="66"/>idem genere: et dicendo idem specie: quam dicendo idem 
      sup<lb ed="#V" n="67" break="no"/>posito. Similiter cum dico idem principium notatur 
      identi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tas in principiando: vnde cum dicitur pater et filius sunt idem 
      <!--00198.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>principium spiritus sancti: sensus videtur esse quod sunt idem in 
      <lb ed="#V" n="70"/>potentia spiratiua et in actiua spiratione per quam principiatur 
      <lb ed="#V" n="71"/>spiritus sanctus: et hoc est verum. Nec ex hoc sequitur quod sint idem 
      <lb ed="#V" n="72"/>supposito: sicut non sequitur Socrates et Plato sunt idem 
      <lb ed="#V" n="73"/>in specie: ergo sunt idem supposito: hoc tamen exemplum nimis 
      <lb ed="#V" n="74"/>est dissimile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e241">
      ¶ Aliis non placet hec opinio propter ea que contra 
      <lb ed="#V" n="75"/>hanc opinionem dicta sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e246">
      ¶ Dicunt ergo quod pater et filius 
      <lb ed="#V" n="76"/>quamuis sint vnum principium spiritus sancti: non tamen debent dici 
      <lb ed="#V" n="77"/>idem principium spiritus sancti. sunt enim vnum principium spiritus 
      san<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cti: quia per vnam potentiam spiratiuam in vna spiratione 
      princi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>piant spiritum sanctum. Sed hoc non sufficit ad hoc quod 
      pos<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sint dici idem principium spiritus sancti: quia sicut idem positum ex 
      <lb ed="#V" n="81"/>parte subiecti referret idem subiectum: ita positum ex parte praedicati: 
      re<lb ed="#V" n="82" break="no"/>fert predicatum: vt si dicam pater est essentia et filius est eadem 
      <lb ed="#V" n="83"/>essentia. Sed cum dico pater est principium spiritus sancti: non est 
      <lb ed="#V" n="84"/>sensus quod pater sit essentia principians spiritum sanctum: vel notio 
      <lb ed="#V" n="85"/>principians spiritum sanctum. Sed sensus est pater est suppositum 
      <lb ed="#V" n="86"/>principians spiritum sanctum: et ideo cum dico filius: est idem 
      prin<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cipium: oportet quod tunc sit sensus quod filius est idem suppositum 
      <lb ed="#V" n="88"/>principians spiritum sanctum: et hoc falsum est. Cum ergo dicendo 
      <lb ed="#V" n="89"/>pater et filius sunt idem principium spiritus sancti nihil aliud 
      di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>camus realiter quam quod pater est suppositum principians speritum 
      san<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctum: et filius est idem suppositum principians spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="92"/>videtur ista falsa virtute sermonis: pr et filius sunt idem 
      <lb ed="#V" n="93"/>principium spiritus sancti: quamuis hec sit vera: pater et filius eadem 
      <lb ed="#V" n="94"/>potentia spiratiua: et eadem spiratione principiant spiritum 
      <lb ed="#V" n="95"/>sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e292">
      ¶ Qui vult hanc secundam opinionem tenere potest 
      raspio<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dere ad argumenta. In opposipium enim dicitur quod idem et diuersum sus 
      <lb ed="#V" n="97"/>ficienter diuidunt ens. Dico quod verum est referendo ad ide 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="98"/>¶ Unde quia eadem principiatione principiant spiritum sanctum se 
      <lb ed="#V" n="99"/>quitur quod non principiant diuersa principatione: et quia distincta 
      <lb ed="#V" n="100"/>sunt supposita principiata: sequitur quod non sint idem 
      supposi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tum principians.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e311">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod quia pater et filius 
      spi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rant vna spiratione: ideo sunt vnum principium etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>verum est. Sed ex hoc non sequitur quod quia spirant eadem 
      spira<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tione: sint idem principium spiritus sancti: quia vnum non est 
      relati<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uum: vnde non refert suppositum sed ponit rem suam circa 
      for<lb ed="#V" n="106" break="no"/>mam sui substantiui. Ut autem dictum est supra hoc pronomen 
      <lb ed="#V" n="107"/>idem refert suppositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e327">
      ¶ Ad 3m non occurrit mihi quomodo 
      <lb ed="#V" n="108"/>possint soluere tenendo suam opinionem: nisi ponendo in 
      di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nis aliquid suppositum absolutum commune patri et filio et spiritui sancto: 
      <lb ed="#V" n="110"/>tamen communis opinio non ponit in divinis tale suppositum: nec 
      <lb ed="#V" n="111"/>mihi videtur ponendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e338">
      ¶ Qui vult tenere primam opinio 
      <lb ed="#V" n="112"/>nem: potest respondere ad argumenta que sunt contra eam per modum sequentem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e343">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Ad primum cum dicitur quod hoc pronomen idem refert 
      <lb ed="#V" n="114"/>idem suppositum etc. dico quod verum idem 
      <lb ed="#V" n="115"/>suppositum verbi quando est ex parte subiecti: vt si dicamus 
      color<lb ed="#V" n="116" break="no"/>albus est qualitas et idem disgregat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e354">
      ¶ Similiter dico quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>suppositum ex parte predicati refert eandem rem signatam per 
      pre<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dicatum: cum ergo hoc nomine principium: cum dicitur pater et 
      <lb ed="#V" n="119"/>filius principium spiritus sancti: significetur ipsa potentia spiri 
      <lb ed="#V" n="120"/>tiua: vel ipsa spiratio actiua: vel vtraque simul videtur quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>hoc pronomen idem cum dicitur pater et filius sunt idem prinium 
      <lb ed="#V" n="122"/>spiritus sancti non refertur idem suppositum sed eandem 
      poten<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tiam spiratiuam: vel eandem actiuam spirationem: vel vtramque 
      <lb ed="#V" n="124"/>simul: ita vt sit sensus pater est principium spiritus sancti: et filius 
      <lb ed="#V" n="125"/>eadem principiatione est principium spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e377">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="126"/>3m potest dici quod ille auctor de maximis theolo. qui dicitur fuisse 
      <lb ed="#V" n="127"/>vocatus Alanus fuit huiusmodi opinionis quod pater et filius non 
      <lb ed="#V" n="128"/>debeant dici idem principium spiritus sancti: et ideo qui vult tenem opionem 
      <lb ed="#V" n="129"/>illam non debent recipere verba illius in proposito.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a63171-Dd1e389">
               <head xml:id="kzz7yh-a63171-Hd1e391">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e393">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="130"/>SEcundo quaeritur vtrum principium dicatur 
      <lb ed="#V" n="131"/>vniuoce de principio respectu 
      per<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sone et respectu creature: et videtur quod sic: quia deus 
      <lb ed="#V" n="133"/>dicitur principium creature: quia creatura est ab eo et 
      <lb ed="#V" n="134"/>principium persone: quia persona est ab eo: ergo secundum eandem 
      ratio<lb ed="#V" n="135" break="no"/>nem dicitur principium vtriusque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e409">
      ¶ Item cum dicitur deus 
      <lb ed="#V" n="136"/>est principium creature: hoc conuenit tribus personis. Sed 
      <!--00199.xml-->
      <pb ed="#V" n="93-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>cum dicitur deus est principium persone: hoc non conuenit nisi 
      <lb ed="#V" n="2"/>duabus personis ergo in vna parte dicitur essentialiter: et in alia 
      <lb ed="#V" n="3"/>personaliter: sed illud quod conuenit essentie et persone conuenit eis 
      <lb ed="#V" n="4"/>vniuoce: quia per eandem rationem: vt videtur cum persona 
      rea<lb ed="#V" n="5" break="no"/>liter idem sit cum essentia: ergo principium vtriusque dicitur 
      <lb ed="#V" n="6"/>vniuoce.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e433">
      ¶ Item cum dicitur deus est principium creature hoc 
      <lb ed="#V" n="7"/>nomen principium videtur significare quid increatum: et 
      conno<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tant quid creatum. Certum est autem quod cum dicitur deus est principium 
      <lb ed="#V" n="9"/>persone dicit hoc nomen principium significat rem increatam: 
      <lb ed="#V" n="10"/>ergo in vtroque hoc nomen principium significat idem secundum 
      <lb ed="#V" n="11"/>rem: ergo vniuoce dicitur in vtroque. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e446">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra in commento sup. 51 propotionem de maximis 
      <lb ed="#V" n="13"/>theologie: dicitur vniuoce videtur dici hoc nomen 
      <lb ed="#V" n="14"/>principium cum pater dicitur principium filii: et principium 
      spiritus<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sancti: ergo multo fortius cum dicitur principium spiritus sancti et 
      <lb ed="#V" n="16"/>principium creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e460">
      ¶ Item in commento super eandem 
      propotio<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nem scribitur: quod cum ditur pater est principium filii: hic praedicat 
      <lb ed="#V" n="18"/>paternitatem: relationem vet patris ad filium: cum dicitur pater est 
      <lb ed="#V" n="19"/>principium spiritus sancti: hic praedicatur spiratio: et in fine 
      com<lb ed="#V" n="20" break="no"/>menti super eandem propositionem dicitur: quod relationem creatoris ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>creaturas praedicat principium creatoris: cum dicitur deus est principium 
      <lb ed="#V" n="22"/>creaturarum: sed relationem persone ad personam: et relationi ad 
      crea<lb ed="#V" n="23" break="no"/>turam. Nihil est commune vniuocum: cum vna sit eterna: alia 
      tempo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>poralis: ergo principium non dicitur vniuoce de deo inquantum 
      <lb ed="#V" n="25"/>est principium persone et inquantum est principium creature. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e482">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Respondeo quod principium non dicitur vniuoce de 
      princi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>pio respectu persone et respectu 
      creatu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>re: quia ratio principii non reperitur equaliter in vtroque. Est enim 
      <lb ed="#V" n="29"/>principiatio creaturarum quid exemplatum a principiatione persone 
      <lb ed="#V" n="30"/>per prius: ergo reperitur ratio principii in principiatione persone 
      <lb ed="#V" n="31"/>quam creature: nec tamen dicitur pure equoce: quia maior est illa communitas 
      <lb ed="#V" n="32"/>quam solius vocis. Dico ergo quod ratio principii analogice de 
      deo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dicitur inquantum est principium creature: et inquantum est 
      prin<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cipium persone: et loquor hic de principio ratione ipsius habitum 
      <lb ed="#V" n="35"/>dinis: non ratione potentie in qua radicatur ista habitudo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e506">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod deus est 
      prin<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cipium creature quia creatura est ab eo: 
      <lb ed="#V" n="38"/>et principium persone: quia persona est ab eo etc. dico quod quamuis 
      red<lb ed="#V" n="39" break="no"/>datur eadem ratio secundum vocem vtriusque: non tamen secundum rem. 
      Es<lb ed="#V" n="40" break="no"/>se enim a deo eo modo quo creatura est ab eo: et esse a deo 
      <lb ed="#V" n="41"/>eo modo quo vna persona est ab alia: est valde diuersum in 
      <lb ed="#V" n="42"/>re
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e524">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod illud quod conuenit essentie et persone 
      <lb ed="#V" n="43"/>conuenit eis vniuoce etc. dico quod verum est quando aliquid absolutum 
      <lb ed="#V" n="44"/>dicitur de vtroque: vt si dicatur essentia est eterna: persona est 
      eter<lb ed="#V" n="45" break="no"/>na: vel quando aliquid dicitur de vtroque in relatione ad creatu 
      <lb ed="#V" n="46"/>ram: vt si dicatur: deus est principium creature: pater est 
      prin<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cipium creature: ratio principii vniuoce accipitur in vtroque. 
      <lb ed="#V" n="48"/>Sed cum aliquid dicitur de persona in relatione adaliam 
      perso<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nam: et de essentia in relatione ad creaturam: non opetet quod 
      il<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lud dicatur de deo vniuoce in vtroque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e544">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="51"/>quod in vtroque significat quid increatum etc. dico quod si accipiatur 
      <lb ed="#V" n="52"/>significatum huius nonis principium pro eo cui conuenit ratio 
      prin<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cipii: sic planum est quod in vtroque significat idem secundum rem: 
      <lb ed="#V" n="54"/>differens secundum rationem: quia in vna parte significatur substantia: et in alia 
      <lb ed="#V" n="55"/>significatur persona. Sed ego non sic loquor de significato huius 
      <lb ed="#V" n="56"/>nonis: quod est principium in hac quaestione: sed inquantum significat 
      <lb ed="#V" n="57"/>ipsam habitudinem principiationis a qua nomen imponitur 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad signndum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e564">
      ¶ Argumenta ad partem aliam non plus probant nisi 
      <lb ed="#V" n="59"/>quod ratio principium non reperitur vniuoce in vtroque: et hoc est verum: nec 
      <lb ed="#V" n="60"/>ex hoc sequitur quod in vtroque reperitur tantum equoce.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a63171-Dd1e572">
               <head xml:id="kzz7yh-a63171-Hd1e574">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e576">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Tertio queritur vtrum sit peccatum contrarium 
      opi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nari de principiatione spiritus sancti: et 
      vide<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tur quod sic: quia Augu. ie. de trinitate c. 3. loquens de trini. 
      <lb ed="#V" n="64"/>dicit quod non periculosius alicubrerratur sed 
      opinia<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ri contrarium veritati: que est de processione spiritus sancti: est 
      er<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rare circa trinitatem: ergo peccatum est contrarium 
      opinari<lb ed="#V" n="67" break="no"/>de principiatione spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e594">
      ¶ Item opinari contrarium 
      in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>articulo fidei peccatum est. Sed principiatio spiritus sancti est de 
      <!--00199.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>artienulis fidei: vnde in symbolo dicitur quod ex patre filioque 
      proce<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dit: ergo opinari contrarium vnitati de processione sptus 
      san<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cti est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e610">
      ¶ Item omnis opinio contra veritatem peccatum 
      <lb ed="#V" n="72"/>est: quia tunc mens discordat a regula recta: ergo maxime 
      pec<lb ed="#V" n="73" break="no"/>catum est opinari contra veritatem fidei. Sed opinari 
      con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>trarium de pocessione spiritus sancti est opinari 
      contra<lb ed="#V" n="75" break="no"/>veritatem fidei: ergo peccatum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e621">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Contra Hierony in quadam omelia super illud 
      Ma<lb ed="#V" n="77" break="no"/>thei. 33 Ecce ego mitto ad vos: quod de 
      <lb ed="#V" n="78"/>scripturis sacris auctoritatem non habet eadem facilitate contemnitur: 
      <lb ed="#V" n="79"/>qua probatur. Sed circa principiationem spiritus sancti est aliquid 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod de sacra scriptura auctoritatem habere non videtur cum nusquam 
      <lb ed="#V" n="81"/>in sacra scriptura inueniatur: vtpote quod spiritus sanctus procedit 
      <lb ed="#V" n="82"/>per modum nexus patris et filii: ergo contrarium opinari non 
      <lb ed="#V" n="83"/>est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e642">
      ¶ Item in enchy. c. 13. In quibus rebus nihil 
      in<lb ed="#V" n="84" break="no"/>terest ad capscendum dei regnum vtrum credantur an non: vel 
      <lb ed="#V" n="85"/>vtrum vera siue sint: siue putentur an falsa in his errare et aliud 
      <lb ed="#V" n="86"/>pro alio putare non est arbitrandum esse peccatum: aute si est mimum atque 
      <lb ed="#V" n="87"/>breuissimum esse: sed aliquid tale est circa principiationem spiritus 
      <lb ed="#V" n="88"/>sancti: vtpote procedere per modum nexus: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>opinari contrarium non est peccatum: aut si est: est paruum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e658">
                  <lb ed="#V" n="90"/>¶ Item saluator in Euan. secundum Ioannem 15 c. Si non 
      ve<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nissem et locutus ei non fuissem: peccatum non haberent. ergo 
      <lb ed="#V" n="92"/>illi qubus nihil dictum est de aliquibus pertinentibus ad principia 
      <lb ed="#V" n="93"/>tionem spiritus sancti: vtpote quod procedit per modum 
      ne<lb ed="#V" n="94" break="no"/>xus possunt opinari contrarium sine peccato. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e671">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Respondeo quod opinari contrarium veritati de 
      princi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>piatione spiritus sancti quantum ad illud quod 
      no<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bis expressum est de ea in scriptura: vel determinatum ab 
      <lb ed="#V" n="98"/>ecclesia peccatum est erroris: et si adsit pertinacia in 
      defenden<lb ed="#V" n="99" break="no"/>do: est heresis. Si autem est aliquid verum annexum de principia 
      <lb ed="#V" n="100"/>tione spiritus sancti: quod non sit expressum in scriptrua: nec 
      ex<lb ed="#V" n="101" break="no"/>presse determinatum ab ecclesia opinari contrarium antequam 
      vi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>deatur ad illam quaestionem sequi contrarium aliquid veritati expresi 
      <lb ed="#V" n="103"/>se de principiatione spiritus sancti in scriptura: vel expresse de 
      <lb ed="#V" n="104"/>terminate ab ecclesia potest esse sine peccato: si talis 
      opinio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>non sit cum pertinacia: et non procedat ex negligentia 
      inqueren<lb ed="#V" n="106" break="no"/>di: sed postquam videt homo quod ad illam quaestionem sequitur 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>trarium alicuius quod de principiatione spiritus sancti expressum est 
      <lb ed="#V" n="108"/>in scriptura: vel expresse determinatum ab ecclesia non potest 
      re<lb ed="#V" n="109" break="no"/>manere in illa opinione sine peccato grauis erroris: et si 
      perti<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nax esset in defendendo deberet hbenticus iudicari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e708">
      ¶ Ex 
      di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ctis potest patere responsio ad argumenta ad vtranque partem primum 
      <lb ed="#V" n="112"/>enim et 2m bene probant quod opinari contrarium veritati expres 
      <lb ed="#V" n="113"/>se in scriptura vel determinate ab ecclesia de principiatione 
      <lb ed="#V" n="114"/>spiritus sancti peccatum est: et hoc est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e719">
      ¶ Tertium 
      argu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mentum speciali solutione indiget. Cum enim dicit quod omnis opinio 
      <lb ed="#V" n="116"/>contra veritatem peccatum est etc. dico quod non est verum 
      accipien<lb ed="#V" n="117" break="no"/>do peccatum pro culpa. Si enim aliquis simplex homo ex sua sim 
      <lb ed="#V" n="118"/>plicitate opinetur quod sol est minor terra: non incurrit propter 
      <lb ed="#V" n="119"/>hoc culpam: quia solem esse maiorem terra non est de fide: nee est 
      <lb ed="#V" n="120"/>necessarium sciri propter mores: vnde quae opinatur contrarium 
      isti<lb ed="#V" n="121" break="no"/>veritati non ex presumptione: nullam penitus culpam per hoc 
      com<lb ed="#V" n="122" break="no"/>mittit. Omnis tamen falsa opinio peccatum est secundum quod peccatum 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>citur quecumque deuiatio a regula. Sed non semper talis 
      deuia<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tio reddit hominem culpabilem coram deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e743">
      ¶ Argumenta ad 
      <lb ed="#V" n="125"/>opposipium scilicet primum et tertium bene probant quod opinari contrarium 
      <lb ed="#V" n="126"/>alicui quod annexum est principiationi spus sancti quod non est 
      ex<lb ed="#V" n="127" break="no"/>pressum in scriptura: vel expresse determinatum ab ecclesia potest 
      <lb ed="#V" n="128"/>esse sine peccato: et hac est verum nisi postquam videret homo quod ad 
      <lb ed="#V" n="129"/>suam opinionem sequeretur contrarium alicui expresso in 
      scri<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ptura. vel determinato ab ecclesia: et si illa opinio non 
      proce<lb ed="#V" n="131" break="no"/>debat ex inquerendi negligentia nec erat cum pertinacia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e762">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Secundum argumentum quo arguitur per auctoritatem Aug. procedit 
      <lb ed="#V" n="133"/>de falsa opinione contra veritatem: que non spectat neque 
      <lb ed="#V" n="134"/>ad fidem: neque ad mores: nec primo nec ex consequenti: sed 
      spi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ritum sanctu esse nexum includitur in veritate fidei. 
      In<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cludiur enim in processione ipsius an patre et filio. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a63171-Dd1e776">
               <head xml:id="kzz7yh-a63171-Hd1e778">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e780">
      <!--00200.xml-->
                  <pb ed="#V" n="93-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>QUarto queritur sine argumentis vtrum principium 
      <lb ed="#V" n="2"/>significat essentiam cum dicitur principium de principio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a63171-d1e793">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Respondeo quod cum dicitur principium de 
      prin<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cipio ibi accipitur pro 
      princi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>pio notionali tam in nominatiuo quam in ablatiuo. Non enim potest 
      <lb ed="#V" n="6"/>accipi pro principio essentiali vtrobique. quia in divinis principium 
      <lb ed="#V" n="7"/>essentiale non est de principio essentiali: cum in divinis non 
      <lb ed="#V" n="8"/>sit nisi vnum principium essentiale: nec potest accipi de 
      princi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>pio essentiali recto: et pro notionali in obliquo. quia principium 
      <lb ed="#V" n="10"/>essentiale non est de principio notionali: nec econuerso: 
      <lb ed="#V" n="11"/>quia principium notionale non est de principio essentiali secundum quod ly 
      <lb ed="#V" n="12"/>de accipitur originaliter scilicet secundum quod accipimus in proposito. Unde 
      <lb ed="#V" n="13"/>illud quod dicit Aug. vi. lib. de trinitate. c. 2o et recitat magister 
      <lb ed="#V" n="14"/>in littera supra Di. 27. c. Et sciendum est scilicet quod hoc solum de 
      <lb ed="#V" n="15"/>eis dici non potest illud de illo quod simul ambo non sunt: non 
      <lb ed="#V" n="16"/>est intelligendum de communitate eiusdem rei in numero tantum: sed 
      <lb ed="#V" n="17"/>etiam de communitate que es similis illi communitati secundum quam persona 
      <lb ed="#V" n="18"/>in diuinis est communis patri et filio et spiritui sancto. Cuiusmodi autem sit 
      <lb ed="#V" n="19"/>illa communitas declaratum inuenies supra 25 Di. vl. quaestione illius Di. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>