<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="106-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a72648"><!-- l1d35a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a72648-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e103">
               <lb ed="#V" n="12"/>CIrca hanc distinctionem queruntur sex. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e108">
               <lb ed="#V" n="13"/>¶ Primo vtrum in deo sit 
      <lb ed="#V" n="14"/>scientia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum deus habeat sui ipsius 
      <lb ed="#V" n="15"/>scientiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum sciat alia a se.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e123">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="16" break="no"/>to vtrum omnia scita a deo habuerunt ab eterno esse 
      essen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e130">
      ¶ Quinto vtrum divina scientia de aliis a se sit practica. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e132">
               <lb ed="#V" n="18"/>¶ Sexto vtrum diuina scientia sit de omnibus bonis 
      presen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tibus certa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e139">
      ¶ Septimo vtrum dina scientia sit semper 
      <lb ed="#V" n="20"/>in actu intelligendi ipsa scita. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a72648-Dd1e144">
               <head xml:id="kzz7yh-a72648-Hd1e146">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in deo sit scientia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e148">
                  <lb ed="#V" n="21"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="22"/>PRimo ostendo quod in deo non sit 
      sci<lb ed="#V" n="23" break="no"/>entia. Dicit enim 
      <lb ed="#V" n="24"/><ref>philosophus. i.</ref> posteriorum. Oportet credere et scire 
      <lb ed="#V" n="25"/>rem in huiusmodi habendo syllogismum: quem 
      <lb ed="#V" n="26"/>vocamus demonstrationem. Sed dicitur nihil syllogizando 
      <lb ed="#V" n="27"/>cognoscit ergo nullius rei habet scientiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e166">
      ¶ Item 
      <ref>philo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sophus. 5. Metaphysi.</ref> Scientia realiter refertur ad 
      scibi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lem. Sed deus ratione rei scite realiter non refertur ad 
      ali<lb ed="#V" n="30" break="no"/>quid: ergo in ipso non est scientia. Si enim esset in eo 
      re<lb ed="#V" n="31" break="no"/>liter idem quod ipse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e177">
      ¶ Item scientia dei vniuoce de scientia 
      <lb ed="#V" n="32"/>cuiuslibet rei: quia per eandem rationem que est scire causam 
      pro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>pter quam res est secundum philosophum ids posterioriorum. Sed nihil vni 
      <lb ed="#V" n="34"/>uoce dicitur de re existente in deo: et de re existente in 
      creatu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ra: ergo in deo non est scientia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Contra nulla perfectio deest deo: sed scientia est 
      no<lb ed="#V" n="37" break="no"/>bilis perfectio: ergo non deest deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e196">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="38"/><ref>apostolus ad Roma. xi.</ref> O altitudo diuitiarum sapientis 
      <lb ed="#V" n="39"/>et scientie dei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Respondeo quod scientia non secundum quod accipitur pro habitu 
      <lb ed="#V" n="41"/>conclusionum: sed pro re: per quam substantia intelligit 
      <lb ed="#V" n="42"/>expedite et certitudinaliter. In deo realiter est idem cum 
      diui<lb ed="#V" n="43" break="no"/>na essentia differens ab ea secundum rationem. Quod enim deus 
      intelli<lb ed="#V" n="44" break="no"/>git pater. Omnis enim forma separata a materia et conditionibus 
      <lb ed="#V" n="45"/>materie est intelligibilis: quamuis non sit intelligens nisi ex 
      natu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ra conueniat sibi per se existere. Si autem conueniat sibi per se 
      existe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>re naturaliter non tantum est intelligibilis sed etiam intellectus 
      <lb ed="#V" n="48"/>Deus autem est forma non informans: sed in se existens a materia 
      <lb ed="#V" n="49"/>et conditionibus materie separata cum sit purus actus: ergo non tantum 
      in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>telligibilis: sed etiam intelligens. Quod autem extpedire 
      intelli<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gat: oportet quia intelligere non expedite est propter nimiam 
      elon<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gationem intellectus a perfectione actus: hoc autem includit 
      <lb ed="#V" n="53"/>intellectum esse possibilem: cum ergo in diuinis intellectum 
      <lb ed="#V" n="54"/>nullo mo sit possibitur: nin potest dici quod intelligat non expedite: sequitr 
      <lb ed="#V" n="55"/>ergo quod expedite intelligit. Qaut intelligat certitudinaliter patet 
      <lb ed="#V" n="56"/>quia carentia certitudis in actu intelligendi est vel ratione 
      imperfectio<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nis potentie intellectiue: vel rationis repraesentatine vel rei 
      intel<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lecte: eo quod forte parum habet de charitate. Unde <ref>Aui. 6 naturalium 
      <lb ed="#V" n="59"/>lib. 5. c. 5.</ref> que sunt debilis esse: vt motus et tempus et materia. 
      Ali<lb ed="#V" n="60" break="no"/>quando est difficile intelligi: eo quod sunt debilis esse: sed in 
      <lb ed="#V" n="61"/>diuino iniellectu nulla est imperfectio: neque in sua ratione 
      in<lb ed="#V" n="62" break="no"/>telligendi: quia illa est essentia sua. res etiam intellecta non potest 
      <lb ed="#V" n="63"/>esse ratio carentie certitudinis in actu intelligendi illius 
      in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tellectus: qui per essentiam suam tantum intelligit cuiusmodi est 
      <lb ed="#V" n="65"/>diuinus intellectus. restat etgo quod certitudinaliter intelligit: 
      <lb ed="#V" n="66"/>et sic in generali ostensum est in deo esse scientiam. 
      <!--TODO: insert para break-->
      <lb ed="#V" n="67"/>Primum argumentum ad oppositum perocedit de scientia secundum
      <lb ed="#V" n="68"/>quod est habitus conclusionum: et bene concessum est 
      <!--00226.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quod talis scientia in deo non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e275">
      ¶ Secundum argumentum 
      proce<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dit de scientia dependente a scibili: hoc est de scientia creata 
      cu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>iusmodi scientia in deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e282">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod scientia dicitur 
      <lb ed="#V" n="72"/>per eandem rationem de scientia cuiuslibet rei etc. dico quod 
      fal<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sum est: quia scientia dei est eius essentia: scientia autem 
      creatu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>re creatura est: quia accidens est secundum quod vult <ref>Auicen. 3. Meta. 
      <lb ed="#V" n="75"/>cap. 8.</ref> Nihil aut vniuoce dicitur de deo et de creatura: sed 
      ana<lb ed="#V" n="76" break="no"/>logice. vnde cognoscere per causam aliter deo conuenit et aliter 
      <lb ed="#V" n="77"/>creature. Creatura enim cognoscit per rem que est causa sue 
      <lb ed="#V" n="78"/>scientie: non tantummodo rei scite: deus autem cognoscit per essentiam 
      <lb ed="#V" n="79"/>suam: que non est causa sue scientie: quia realiter est idem cum ea. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Sed causa creaturarum que sunt a deo scite.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a72648-Dd1e305">
               <head xml:id="kzz7yh-a72648-Hd1e307">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum deus sui ipsius habeat scientiam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e309">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="81"/>SEcundo queritur vtrum deus sui ipsius 
      ha<lb ed="#V" n="82" break="no"/>beat scientiam: et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="83"/>¶xv propositione de causis dicitur quod omnis sciens qui scit 
      essen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tiam suam est rediens ad essentiam suam reditione 
      <lb ed="#V" n="85"/>completa. Sed deus non redit ad essentiam suam cum non 
      <lb ed="#V" n="86"/>excedat eam: ergo non habet scientiam essentie sue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e325">
      ¶ Item qu 
      <lb ed="#V" n="87"/>intelligit se reflectitur super se. Sed reflexio motus 
      vide<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tur: deus autem moueri non potest: ergo non potest intelligere 
      <lb ed="#V" n="89"/>se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e334">
      ¶ Item secundum <ref>philosophum. 3. de anima.</ref> Intelligere quoddam est 
      pa<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ti: sed nec diuinus intellectus. Nec aliqua res potest a se 
      pa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ti: ergo diuinus intellectus non potest intelligere se. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Contra 13a propostione de causis. Omnis intelligentia 
      <lb ed="#V" n="93"/>intelligit essentiam suam: sed deus est 
      intelli<lb ed="#V" n="94" break="no"/>gentia increata: ergo intelligit essentiam suam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e351">
      ¶ Item <ref>Aui. 
      <lb ed="#V" n="95"/>8. Metaphy. c. vltimo.</ref> Primus est excellentior apprehensor 
      <lb ed="#V" n="96"/>cum excellentiori apprehensione excellentioris apprehensi: 
      <lb ed="#V" n="97"/>cum ergo diuina essentia sit excelentius inter omnia 
      apprehen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>sa: videtur quod ipse deus quem vocat primum eam intelligit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e362">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Respondeo quod deus intelligit essentiam suam 
      expe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dite et certitudinaliter. vnde firmiter 
      <lb ed="#V" n="101"/>tenendum est quod habet sui ipsius scientiam quod testatur <ref>apostolus 
      <lb ed="#V" n="102"/>i. Corrinthum. ii.</ref> dicens. Que dei sunt nemo cognoscit nisi 
      <lb ed="#V" n="103"/>spiritus dei. Quod autem intelligat se patet per rationem sic. Quia 
      <lb ed="#V" n="104"/>secundum quod vult <ref>Auicen. 6 naturalium. c. 2.</ref> Ratio quare aliqua 
      po<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tentia cognitiua: sicut est potentia sensitiua: non inflectitur 
      <lb ed="#V" n="106"/>super se: est quia operatur per insttumentum: hoc est per 
      orga<lb ed="#V" n="107" break="no"/>num. Unde quia potentia intellectiua in nobis non operatur 
      <lb ed="#V" n="108"/>per organum: reflectit se super se: quia tamen est potentia 
      <lb ed="#V" n="109"/>substantie que actu informet sensibilem materiam: dum sic est non 
      <lb ed="#V" n="110"/>reflectit se perfecte super se: cum autem separata est perfectius 
      <lb ed="#V" n="111"/>reflectit se super se. Angelus autem quia non est aptus: vt sit 
      for<lb ed="#V" n="112" break="no"/>alicuius materie sensibilis: et ita magis elongatus ab 
      impedi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mento reflectionis perfecte: perfectius adhuc reflectit se super se: 
      <lb ed="#V" n="114"/>cum ergo diuinus intellectus non intelligat per organum: nec possit esse 
      <lb ed="#V" n="115"/>perfectio materie: et summe sit a conditionibus materie elongatus: oportet quod summe 
      <lb ed="#V" n="116"/>perfecte intelligat se: et si summe perfecie intelligit se: sequi 
      <lb ed="#V" n="117"/>tur quod si intelligat certitudinaliter: et et expedite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e406">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Ad primum in oppositum cum dicitur o 
      <lb ed="#V" n="119"/>deus non redit 
      <lb ed="#V" n="120"/>ad essentiam suam etc. dico quod falsum est loquendo de 
      re<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ditione eo modo quo ibi intendit: quia sicut dicitur in 
      commen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>to super illam propositionem. Non est significatio per 
      reditio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nem substantie ad essentiam suam: nisi quod est stans fixa per 
      <lb ed="#V" n="124"/>se non est indigens in sui fixione: et sui essentia re aliqua 
      exigen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>te ipsam: quoniam est substantia simplex: et per seipsam 
      suf<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ficiens: et hoc maxime conuenit deo: quia nulli substantie 
      in<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tellectuali conuenit: nisi per ipsius influentiam: quia sicut dicitur. 16 
      <lb ed="#V" n="128"/>propositione de causis: omnes virtutes quibus non est finis sunt 
      <lb ed="#V" n="129"/>pendentes per infinitum primum quod est virtus virtutum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e435">
                  <lb ed="#V" n="130"/>¶ Uel sic breuius ad argumentum: et clarius quod quia scire est 
      <lb ed="#V" n="131"/>actus scientis inquantum est sciens eum scit seipsum 
      vi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>detur metaphorice loquendo esse aliquid ad similitudinem 
      cir<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cularis motus propter hoc quod illius actus est idem 
      princi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>pium et terminus quod accipiendum est in deo secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="135"/>intelligendi: non est ergo intelligendum sciens essentiam suam exeat et 
      <lb ed="#V" n="136"/>redeat per quendam motum. Ex hoc patet quomodo soluendum est ad 2
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e453">
      <!--00227.xml-->
                  <pb ed="#V" n="107-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod intelligere est pati etc. dico quod falsum est 
      <lb ed="#V" n="2"/>de diuino intelligere: quia realiter idem est cum divino intellectu: 
      <lb ed="#V" n="3"/>et cum ratione intelligendi: que est divina essentia: vnde non est possibilis 
      <lb ed="#V" n="4"/>vllo modo aliqui tamen dicunt quod sicut noster intellectus primo 
      <lb ed="#V" n="5"/>est passiuus et postea possibilis: in actum reductus: est actiuus 
      <lb ed="#V" n="6"/>ita quod realiter differunt intellectus: et sua passio in forma: a quae 
      <lb ed="#V" n="7"/>patitur: et actio que est ab eo iam reducto aliquo modo in actu 
      <lb ed="#V" n="8"/>per passiuam intellectionem: ita aliquomon valde longinquo 
      <lb ed="#V" n="9"/>diuinus intellectus primo secundum rationem intelligendi est 
      passi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>uus: secundo actiuus: ita tamen quod intellectus et forma: per quam 
      <lb ed="#V" n="11"/>intelligit et suum intelligere sunt res vna: nec potest ibi 
      assigna<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ri differentia: nisi secundum respectum rationis: nec passio realis in 
      il<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lo intellectu ponenda est vllo modo: sed secundum rationem 
      intel<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ligendi tantum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a72648-Dd1e494">
               <head xml:id="kzz7yh-a72648-Hd1e496">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum deus sciat alia a se</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e498">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="15"/>TErtio queritur vtrum deus sciat alia a se: et 
      vide<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tur quod non quia secundum <ref>philosophum. 3. de anima.</ref> 
      Scien<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tie secantur in res: sed dei non est nisi vna scientia: ergo 
      <lb ed="#V" n="18"/>deus non scit nisi vnum: cum autem scieiat se: vt in 
      prece<lb ed="#V" n="19" break="no"/>denti quaestione probatum est: videtur quod nesciat alia a se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e511">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="20"/>secundum <ref>philosophum. 12. Metaphy.</ref> Deus non intelligit aliud a se propter 
      <lb ed="#V" n="21"/>nobilitatem sui intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e518">
      ¶ Item Augustinus 83. q. q. 46. Nec 
      <lb ed="#V" n="22"/>quicquam deus extra seipsum intuetur: ergo non intelligit aliud 
      <lb ed="#V" n="23"/>a se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e525">
      ¶ Item intellectus aliquam perfectionem recipit ab 
      in<lb ed="#V" n="24" break="no"/>telligibili: sed deus seipso perfectus est: ita vt nullam 
      perfectio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nem ab alio a se recipiat: ergo non intelligit aliud a se. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e533">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Contra secundum <ref>philosophum. 2 physi.</ref> Naturalia agunt propter finem 
      <lb ed="#V" n="27"/>sed non determinant se propter illum sinem: quia 
      <lb ed="#V" n="28"/>sic mouerentur a se: quod est contra philosophum. 7. physi. ergo ad illu 
      <lb ed="#V" n="29"/>finem deteminantur ab alio: sed naturalia: que immediate tantum 
      proces<lb ed="#V" n="30" break="no"/>serunt a deo: a nullo alio quam a deo determinari poterunt ad finem 
      <lb ed="#V" n="31"/>propter quem agunt: ergo ad illum sinem determinata sunt 
      <lb ed="#V" n="32"/>a deo: sed determinare aliquid ad finem propter quem mouetur: 
      <lb ed="#V" n="33"/>vel agit: non est sine cognitione finis: et operis rei que 
      ordi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>natur ad finem: ergo deus cognoscit: et finem eorum que 
      imme<lb ed="#V" n="35" break="no"/>diate procedunt ab eo: et ipsas res et eorum opera: ergo 
      intelli<lb ed="#V" n="36" break="no"/>git aliud ab eo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e559">
      ¶ Item omnes perfectiones que sunt in 
      cau<lb ed="#V" n="37" break="no"/>satis prehuntur a causa modo vniuoco: vel equoco: quia secundum <ref>Dio. 
      <lb ed="#V" n="38"/>2. c. de divinis nominibus.</ref> Causatiua habent causalium receptas 
      ima<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gines. Sed quod intellectus creatus intelligat se habet a deo: 
      <lb ed="#V" n="40"/>quia vt dicit <ref>Aug. lib. 2. soliloquii</ref> quasi in medio. Ipse 
      ce<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tera facit intelligi: et <ref>Auice 8. Metaphy. c. 2.</ref> dicit: quod deus 
      <lb ed="#V" n="42"/>est demonstratio de omni quod est: ergo deus intelligit 
      crea<lb ed="#V" n="43" break="no"/>turam intelligenti semetipsam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e577">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Respondeo quod deus scit alia a se accipiendo scitam 
      <lb ed="#V" n="45"/>modo supraedicto. Et ideo hius est: quia intellectus 
      <lb ed="#V" n="46"/>cognoscit illud cuius habet apud se similitudinem expressam: 
      <lb ed="#V" n="47"/>sed divina essentia non est tantummodo repraesentatiua sui ipsius: sed 
      <lb ed="#V" n="48"/>etiam creature: ergo cognoscit aliud a se: quanuis non per 
      <lb ed="#V" n="49"/>aliud a se: quia per essentiam suam cognoscit creaturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e593">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod scientie 
      secan<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur in res etc. dico quod non est verum nisi 
      <lb ed="#V" n="52"/>de scientia creata. Illa enim causatur a rebus: et ideo secundum 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uersa media formalia diuersificantur causate scientie: sed 
      scien<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tia dei cum increata sit in creaturis non causatur: et a deo per 
      <lb ed="#V" n="55"/>essentiam suam que vna est omnia que ab eo sunt scita sciuntur: 
      <lb ed="#V" n="56"/>ideo de omnibus vnam habet scientiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e611">
      ¶ Ad 2m cum 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>citur quod deus non intelligit alia a se etc. dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="58"/>intelligendo per aliud a se: sic enim vilesceret intellectus 
      <lb ed="#V" n="59"/>eius: et sic auctoritas philosophi debet intelligi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e620">
      ¶ Ad 3m modo 
      <lb ed="#V" n="60"/>simili soluendum est. ibi enim vult dicere Augu. quod deus non 
      <lb ed="#V" n="61"/>intelligit par aliquid extra se: quamuis intelligat aliud a se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e628">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="62"/>4um dicitur quod intellectus aliquam perfectionem recipit ab 
      in<lb ed="#V" n="63" break="no"/>telligibili et c. dico quod verum est de intellectu creato: qui secundaria 
      <lb ed="#V" n="64"/>perfectione perficitur vel per intelligibilem essentiam si est 
      intelligi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bile per essentiam suam intellectus informans: vel per 
      intel<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ligibilem similitudinem per viam superiorem vel inferiorem hitam 
      <lb ed="#V" n="67"/>Diuinus autem intellectus nhil intelligit nisi per essentiam <sic>saum</sic>
      <lb ed="#V" n="68"/>que divino intellectui sufficienter exprimit omnia quae intelligit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a72648-Dd1e647">
               <head xml:id="kzz7yh-a72648-Hd1e649">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum omnia scita a deo habuerunt ab eterno esse essentie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e651">
      <!--00227.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Quarto queritur vtrum omnia scita a deo 
      ha<lb ed="#V" n="70" break="no"/>buerunt ab eterno esse essentie 
      <lb ed="#V" n="71"/>et videtur quod sic. Nihil est quod sciri non potest a quocumque 
      <lb ed="#V" n="72"/>intellectu: quia sicut dicit philosophus is poste. Quod non est: non 
      <lb ed="#V" n="73"/>est scire: sed ominia que deus scit sciuit ab eterno: ergo omnia 
      <lb ed="#V" n="74"/>scita a deo habueruut ab eterno aliquid esse: sed non omnia 
      <lb ed="#V" n="75"/>habuerunt esse in actu: ergo habuerunt esse essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e673">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod ab eterno non habuit esse existentie: nec esse essentie non fuit 
      <lb ed="#V" n="77"/>ab eterno aliud a deo: quia esse aliud: vel effe idem praesupponit 
      <lb ed="#V" n="78"/>esse: sed creature ab eterno non humerunt esse existentie: ergo 
      si<lb ed="#V" n="79" break="no"/>creature ab eterno non hunissent esse essentie non fuissent aliud 
      <lb ed="#V" n="80"/>a deo: et sic deus ab eterno non sciuisset aliud a se: quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e689">
      ¶ Item nihil non habet reale exemplar: nec 
      <lb ed="#V" n="82"/>est reale exemplar: sed omne scitum a deo habet in deo 
      rea<lb ed="#V" n="83" break="no"/>le exemplar: vel est ipsum reale exemplar: ergo quicquid est 
      <lb ed="#V" n="84"/>scitum a deo non est nihil: sed quod non est nihil est res 
      ali<lb ed="#V" n="85" break="no"/>qua. Cum ergo quicquid est res aliqua hebeat effe essentie: et deus omnia 
      <lb ed="#V" n="86"/>que modo scit ab eterno sciuit. Omne scitum a deo habumit ab 
      eter<lb ed="#V" n="87" break="no"/>no esse essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e705">
      ¶ Item omne sciens in actu autem agit in scitum: aut 
      <lb ed="#V" n="88"/>patitur a scito: quia actus sciendi est agere vel pati: sed deus ab 
      eter<lb ed="#V" n="89" break="no"/>no actu sciuit alia a se: ergo cum ab eis non patertur: ab 
      eter<lb ed="#V" n="90" break="no"/>no fuit agens in ipso: sed non potuit agere in ipsa nisi 
      fa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ciendo ea aliquomon esse. cum ergo ab eterno ea non fecit 
      essen<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tia in actu per suam scientiam dedit eis esse essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e719">
      ¶ Item <ref>Ansel. de 
      <lb ed="#V" n="93"/>verita. c. 2.</ref> dicit quod hoc enunciatio homo est animal semper vera est: quod non 
      <lb ed="#V" n="94"/>esset verum nisi semper homo esse essentie habuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e726">
      ¶ Item ratio essentie son 
      <lb ed="#V" n="95"/>conuenit essentie asini per esse in effectu: vesal in actu: quia essentia vnde 
      <lb ed="#V" n="96"/>essentia nominat quid indifferens ad esse in actu ad non esse in 
      <lb ed="#V" n="97"/>actu: quod probo per hoc quod per intellectum potest abstrahi ab vtroque: 
      <lb ed="#V" n="98"/>restat ergo quod sibi conuenit ratio essentie per hoc quod habet exemplar 
      <lb ed="#V" n="99"/>in divina mente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e739">
      ¶ Item quod est minus longe ab entitate quam 
      <lb ed="#V" n="100"/>nihil non est nihil: sed res possibiles fieri sunt minus longe 
      <lb ed="#V" n="101"/>ab entitate quam nihil: quia nihil est quod nec est: nec potest fieri: 
      er<lb ed="#V" n="102" break="no"/>go res possibiles fieri non sunt nihil.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e748">
      ¶ Item <ref>Augu. 2. 
      <lb ed="#V" n="103"/>libro de doctri.</ref> christius longe ante finem. Ueritas connexissionum 
      <lb ed="#V" n="104"/>non est instituta sed animaduersa est ab hominibus: nam 
      <lb ed="#V" n="105"/>est in rerum ratione perpetua et divinitus instituta: sed rerum connexio non 
      po<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tuisset fuisse perpetua: nisi res humisset ab eterno esse essentie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e759">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Contra. <ref>Ansel. libro de casu. diab. c. 12.</ref> dicit quod mundus 
      <lb ed="#V" n="108"/>tanquam fient<!--unsure what these two abbrevaitions are-->: nihil erat quod non esset verum si res 
      ha<lb ed="#V" n="109" break="no"/>buissent esse essentie antequam facte essent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e768">
      ¶ Item si creatura scita 
      <lb ed="#V" n="110"/>a deo habuisset ab eterno esse essentie: aut hoc fuisset per relationem 
      <lb ed="#V" n="111"/>scientie dei ad scitum: aut ecoluso: non primomon quia relatio praesupponit 
      ter<lb ed="#V" n="112" break="no"/>minum respectu cuius est: nec modo secundo: quia ratio persuppotesit subiectum 
      <lb ed="#V" n="113"/>cuius est: ergo creatura quamuis sit scita a deo: non tamen 
      ha<lb ed="#V" n="114" break="no"/>buit ab eterno esse essentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e782">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod scitorum a deo quaedam sunt id quod est 
      <lb ed="#V" n="116"/>impe: quia fcit essentiam suam et omnes 
      perfectio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nes eius et divinas personas quae omnia sunt idem quod est ipse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e791">
      ¶ 
      Que<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dam non sunt id quod est ipse: vt creature. Certum est quod prima 
      <lb ed="#V" n="119"/>scita non tantum humerunt ab eterno esse essentie: sed etiam esse 
      <lb ed="#V" n="120"/>existentie: quia perfectiones diuine essentie: et etiam persone 
      <lb ed="#V" n="121"/>divinae que omnia realiter idem sunt quod diuina essentia ab 
      eter<lb ed="#V" n="122" break="no"/>no fuerunt purum esse. sed vtrum scita que non sunt id quod 
      <lb ed="#V" n="123"/>deus est ab eterno humerunt esse essentie dubium est. Quidam enim 
      <lb ed="#V" n="124"/>subtiliter et probabiliter dicunt quod sicut per voluntatem dei imperantem 
      <lb ed="#V" n="125"/>res esse sunt quiditates earum in affectu: sic per scientiam dei 
      in<lb ed="#V" n="126" break="no"/>quantum per eam se intelligit: vt exemplar rerum: habent 
      il<lb ed="#V" n="127" break="no"/>le res distincte esse essentie: et quia deus ab eterno intellexit 
      essen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tiam suam: vt rerum exemplar: ideo humerunt ab eterno esse 
      <lb ed="#V" n="129"/>essentie: vt fuerunt res praedicamentales tunc esse in 
      effeeru<lb ed="#V" n="130" break="no"/>super essentiam non addit nisi relationem ad deum: vt ad causam 
      <lb ed="#V" n="131"/>efficientem: sic esse essentie vltra essentiam non dicit nisi relationem 
      <lb ed="#V" n="132"/>ad deum vt ad suam causam extra rem et pro hac opinione 
      <lb ed="#V" n="133"/>multum videntur facem aliqua rationes facte ad primam partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e828">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="134"/>contra hanc opinionem sic potest atgui. Creari est produci 
      <lb ed="#V" n="135"/>non de aliquo sed si creatura ab eterno humisset esse essentie non 
      <lb ed="#V" n="136"/>fuisset ex tempore producta non de aliquo: quia fuisset producta de esse 
      <!--00228.xml-->
      <pb ed="#V" n="107-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>essentie in esse essentie: et secundum eos esse essentie non est nihil. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e846">
                  <lb ed="#V" n="2"/>¶ Preterea illi qui sunt opinionis contrarie ponunt: et 
      probabi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>le est quod esse creature in effectu vltra essentiam creature: 
      ni<lb ed="#V" n="4" break="no"/>hil dicunt reale absolutsi: sed relationem ad factorem. Si ergo res 
      <lb ed="#V" n="5"/>ab eterno fuissent in esse essentie: nihillu secundum eos esset creatum in 
      <lb ed="#V" n="6"/>creatura nisi eius relatio ad factorem: quod irrationabile 
      vide<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e862">
      ¶ Premous sicut ab eterno fuit in deo exemplar essentia 
      crea<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ture: ita fuit in eo exemplar actualis existentie creature et 
      <lb ed="#V" n="9"/>sic deus ab eterno intellexit creature essentiam: ita 
      intelle<lb ed="#V" n="10" break="no"/>xit crcature actualem existentiam. Unde videtur quod non alio 
      <lb ed="#V" n="11"/>modo fuit verum ab eterno essentiam asini esse essentiam 
      <lb ed="#V" n="12"/>quam actualem eius existentiam esse actualem existentiamus 
      <lb ed="#V" n="13"/>Sed certum est quod actualis existentia a sinistratis ab 
      eter<lb ed="#V" n="14" break="no"/>no non fuit actualis existentia: ergo nec asinitas ab eterno 
      <lb ed="#V" n="15"/>fuit essentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e882">
      ¶ Preterea quamuis predicta opinio non ponat 
      <lb ed="#V" n="16"/>ideas eo modo quo Arist. imponit platoni eas posuisse: 
      ta<lb ed="#V" n="17" break="no"/>men videtur illi opinioni sauere: et aliqualiter appropiniquare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e890">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Preterea a domino Gulielmo Pariensi episco excommunicatus est 
      <lb ed="#V" n="19"/>iste articulus scilicet quod multe veritates fuerunt ab eterno: quae non sunt 
      <lb ed="#V" n="20"/>ipse deus: sed si essentia asini et essentia leonis: et sic de aliis 
      <lb ed="#V" n="21"/>ab eterno fuissent in esse essentie earum. Et veritates fuissent 
      <lb ed="#V" n="22"/>in esse essentie: et sicut ille essentie non fuissent ipse deus: ita nec 
      <lb ed="#V" n="23"/>veritates earum. Unde praedicta opinio multum approquinquare 
      vide<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tur illi articulo. Unde propter supradicta et plura alia: quae contra praedictam 
      <lb ed="#V" n="25"/>opinionem possunt adduci: videtur mihi dicendum sine praeiudicio quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>creature ab eterno non fuerunt nec in esse existentie: nec in esse 
      <lb ed="#V" n="27"/>essentie: nisi voces esse essentie esse intellectum: seu repraesentatum 
      <lb ed="#V" n="28"/>Certum est enim quod creature ab eterno per suas ideas 
      fue<lb ed="#V" n="29" break="no"/>runt diuino intellectui representate: et ab ipso 
      perfecissi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>me intellecte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e921">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Ad primum in oppositum dicendum per maior intelligenda 
      <lb ed="#V" n="32"/>est de eo: quod non est in essentia reali: 
      <lb ed="#V" n="33"/>nec in esse praesentato: quamuis autem creature ab eterno nullum 
      ha<lb ed="#V" n="34" break="no"/>buerunt esse reale tamen ab eterno fuerunt diuino intellectui 
      <lb ed="#V" n="35"/>repraesentate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e934">
      ¶ Ad 2m dicendum quod quamuis creature ab eterno 
      <lb ed="#V" n="36"/>non fuerunt aliud a deo in aliquo reali esse tamen fuerunt aliud a deo 
      <lb ed="#V" n="37"/>in esse praesentato: et possibile erat eas fieri ex tempore aliud a deo in 
      rea<lb ed="#V" n="38" break="no"/>li esse. Unde pro tanto dicitur deus ab eterno intellexisse aliud 
      <lb ed="#V" n="39"/>a se quia ab eterno vidit essentiam suam. vt diuersimode 
      immu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tabiliter a rebus: que quando heberent reale esse: realiter essent aliud a 
      <lb ed="#V" n="41"/>se
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e950">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod nihil habet non reale exemplar: nec est 
      rea<lb ed="#V" n="42" break="no"/>le exemplar etc. dico quod intelligendum est de eo quod non est 
      <lb ed="#V" n="43"/>aliquid nec possibile est fieri aliquid per quancumque potentiam. Sec 
      <lb ed="#V" n="44"/>illud quod nullam pentitus habet realitatem: quod tamen possibile est 
      fie<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ri aliquid per potentiam creatoris in creatore habet exemplar: rem 
      <lb ed="#V" n="46"/>enim hebere esse exemplatum non praesupponit de necessitate 
      ip<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sam habere aliud esse: quod etiam includitur in dictis eorum qui tenent 
      <lb ed="#V" n="48"/>opinionem contrariam. In hoc enim quod dicunt res hebere esse 
      essen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tie: per hoc quod earum exemplaria sunt in deo implicite dicunt quod prius 
      <lb ed="#V" n="50"/>fuit in deo rei exemplar quam illa res humerit esse quoddam aliuod 
      <lb ed="#V" n="51"/>ab esse exemplato. Certum enim est quod causa non praesupponit 
      <lb ed="#V" n="52"/>effectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e976">
      ¶ Ad 4m dicendum quod maior non est vera nisi de sciente cet 
      <lb ed="#V" n="53"/>scit per aliud a se: quicquid autem scit per seipsum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e981">
      ¶ Ad 5 dicendum 
      <lb ed="#V" n="54"/>quod cum praedicari et subiici sint res rationis secundum quod dicit <ref>Auicena 
      <lb ed="#V" n="55"/>3. Metaphy. ca. vlti.</ref> ad hoc quod affirmatiua enunciatio sit 
      <lb ed="#V" n="56"/>vera sufficit quod praedicatum conueniat substantiae in esse intellecto: quia 
      <lb ed="#V" n="57"/>sicut dicit <ref>Aui. i. Metaphi. sue. c. 5</ref> enunciationes re vera non 
      <lb ed="#V" n="58"/>sunt nisi per illud quod habet esse in anima. Ad hoc autem non requiritur quod 
      <lb ed="#V" n="59"/>aliquid esse reale habeant: sed quod si essentia reale heberent inter 
      <lb ed="#V" n="60"/>se realiter conuenirent: quamuis autem homo et animal ab eterno in esse 
      <lb ed="#V" n="61"/>reali non conuenerint: cum nullum reale esse heberent: tamen in 
      essen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tia intellecto conueniebant: quia deus ab eterno intelligit quod quando 
      <lb ed="#V" n="63"/>essentia hominis heberet esse reale realiter includeret essentiam 
      <lb ed="#V" n="64"/>animalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1008">
      ¶ Aliqui tamen aliter soluunt ad argumentum dicentes quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>auctoritates Ansel. et consimiles intelligende sunt supposita 
      exn<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tia rerum. Unde nullo asino existente ista esset simpliciter falsa: 
      asi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nus est animal: et asinus est asinus. Sed quia i syllogismo ex oppositis 
      <lb ed="#V" n="68"/>semper conclusio est falsa: et hec nullus asinus est asinus est com¬ 
      <!--00228.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>clusio huius syllogismi ex oppositis. Omnis asinus est animal: 
      <lb ed="#V" n="70"/>nullus asinus est animal: et ideo siue asinus sit: siue non: falsa 
      <lb ed="#V" n="71"/>est hec enunciatio. Nullus asinus est asinus: ergo semper eius 
      <lb ed="#V" n="72"/>contradictio est vera scilicet aliquis asinus est asinus: et ideo prima solutio 
      <lb ed="#V" n="73"/>ad argumentum conuenientior videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1034">
      ¶ Ad 6m dicendum quod 
      ma<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ior est falsa: nec valet eius probatio. Intellectus enim distinguit 
      <lb ed="#V" n="75"/>inter ea que nullo modo realiter differnt: quia quod est simpliciter vnum: 
      <lb ed="#V" n="76"/>re: potest esse plura secundum rationem. Unde sicut non potest ee color nisi 
      <lb ed="#V" n="77"/>per hoc quod est aliquid indiuiduum coloris in actu: et tamen 
      intel<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lectus potest abstrahere colorem a qualibet coloris specie: et a 
      quo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>libet eius indiuiduo ita quamuis res non possit hebere esse 
      essen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tie nisi per esse in actu: tamen intellectus abstrahere potest: 
      essen<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tiam ab esse in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1054">
      ¶ Ad 7m dicendum quod minior est falsa de rebus 
      <lb ed="#V" n="82"/>quae non sunt possibiles fieri nisi per potentiam creatoris: sicut enim 
      <lb ed="#V" n="83"/>secundum Ansel. in lib. de casu diaboli. c. 12. in mundo antequam esset 
      <lb ed="#V" n="84"/>nulla erat potentia: ita dico quod in eo nulla erat propinguitas 
      <lb ed="#V" n="85"/>ad esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1065">
      ¶ Ad 8m dicendum quod no plus vult dicere illa 
      auctori<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tas nisi quod ille conmnexiones habent perpetuum exemplar in 
      <lb ed="#V" n="87"/>deo: vt quod ab eterno fuerunt a deo intelligere et ex tempore 
      <lb ed="#V" n="88"/>per realem institutionem rerum que sunt realiter instituteo 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a72648-Dd1e1075">
               <head xml:id="kzz7yh-a72648-Hd1e1077">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum diuina scientia de aliis a se sit practica</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1079">
                  <lb ed="#V" n="89"/>¶ Questio. V. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Quinto queritur vtrum diuina scientia de aliis a se 
      <lb ed="#V" n="91"/>sit practica et videtur quod non quia <ref>philosophus i. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Metaphy.</ref> dicit quod speculatiua scientia nobilior est quam 
      <lb ed="#V" n="93"/>practica: ergo cum in deo non sit nisi vna scientia: et 
      sci<lb ed="#V" n="94" break="no"/>entia eius sit nobilissima: non est practica: sed speculatiua¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1095">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Item <ref>philosophus. ii. metaphy.</ref> Finis scientie practice est opus: sed 
      <lb ed="#V" n="96"/>deus scit multa factibilia que numquam faciet ergo saltem 
      <sic>respe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>spectu</sic> illorum scientia sua practica non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1104">
      ¶ Item <ref>Augu. 
      <lb ed="#V" n="98"/>lib. 83. q. q. 2x.</ref> Deus mali actor non est sed respectu eorum 
      <lb ed="#V" n="99"/>non est scientia practica quae non sunt operabilia a sciente secundum 
      <ref>Aui<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ce. 2. Metaphy. c. i.</ref> Practice scientie sunt de rebus quae sunt nostra 
      <lb ed="#V" n="101"/>opera: ergo videtur quod scientia dei saltem respectu malorum non 
      <lb ed="#V" n="102"/>sit practica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1117">
      ¶ Item scientia dei respectu creature non est propter 
      <lb ed="#V" n="103"/>productionem creature: quia scientia dei est nobilior quam creature 
      pro<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ductio: et finis est nobilior hiis que sunt ad finem: quia secundum <ref>philosophum 
      <lb ed="#V" n="105"/>ii. physi.</ref> finis est aliquid optimum: sed scientia practica est propter 
      <lb ed="#V" n="106"/>opus secundum <ref>philosophum. 2. Metaphy.</ref> et <ref>Aui. id. Metaphy. c. i.</ref> ergo 
      <lb ed="#V" n="107"/>scientia dei non est practica. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1131">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra <ref>Aug. i. de li. arbi.</ref> longe ante medium vult quod illa 
      <lb ed="#V" n="109"/>lex que summa ratio nominatur: et cui semper 
      opti<lb ed="#V" n="110" break="no"/>me parendum est incommutabilis est et eterna: sed lex est 
      scien<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tia practica: ergo scientia dei est practica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1142">
      ¶ Item sapien. vii. 
      <lb ed="#V" n="112"/>omnium artisex instruit me sapientia: et loquitur de sapientia increata: 
      <lb ed="#V" n="113"/>sapientia ergo dei est ars: sed secundum philosophum 6 ethi. c. 5. Ars spectat 
      <lb ed="#V" n="114"/>ad cognitionem practicam: ergo scientia dei est practica. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1151">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod diuina scentia potest considerari per 
      com<lb ed="#V" n="116" break="no"/>parationem ad res scitas: et ad modum 
      <lb ed="#V" n="117"/>sciendi: et ad voluntatem primo modo respectu aliorum a se pratica 
      <lb ed="#V" n="118"/>est: quia sic est respectu operabilium per seipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1162">
      ¶ Secundo 
      mo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>do est respectu aliorum a se. Practica est: et speculatiua: quia ea 
      <lb ed="#V" n="120"/>scit modo speculatiuo. Sic enim eorum disiones in suas 
      par<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tes essentiales: et eorum distinctiones et eorum hitudines ad 
      <lb ed="#V" n="122"/>vniversalia praedicabilia de ipsis. hic autem modus sciendi operabilia 
      <lb ed="#V" n="123"/>est speculatiuus. Scit etiam ea modo practico: quia scit ea 
      singu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lares conditiones eorum intuendo: et singulares hitudines earum 
      <lb ed="#V" n="125"/>inter se: et ad suam productionem: et hic modus considerandi 
      opera<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bilia: est practicus. Tercio modo scientia dei respectu aliorum a se 
      <lb ed="#V" n="127"/>non est plene practica: nec potest dici tantum speculatiua: 
      plene<lb ed="#V" n="128" break="no"/>enim practica non est: quia scientia plene practica determinat 
      vo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>luntatem ad volendum operari illud quod intellectus practicus 
      <lb ed="#V" n="130"/>per scientiam practicam dictat operandum non determinatione 
      vo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>luntatem nostram necessitante: quia voluntas nostra potest se 
      mone<lb ed="#V" n="132" break="no"/>re contradictam est intellectus vt inferius ostendetur: sed 
      determi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>natione inclinante quia enim intellectus artificis per scientiam 
      <lb ed="#V" n="134"/>edificatiuam dictat quod lapides ponendi sunt deorsum et ligna 
      <lb ed="#V" n="135"/>sursum in edificando: ideo voluntas artificis: sic imperat faciendum. 
      <lb ed="#V" n="136"/>Non sic autem se habebat scientia faciendi modondum in divino intellectum ad 
      <!--00229.xml-->
      <pb ed="#V" n="108-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>divinam voluntatem. Non enim quia dinus intellectus dixit rectum esse 
      <lb ed="#V" n="2"/>creari: ideo voluntas imparauit vt mundus crearetur: sed quia voluntas 
      <lb ed="#V" n="3"/>voluit creationem mundi futuram. ideo dinus intellectus 
      dicta<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bat rectum esse vt mundus crearetur: ita quod dictam intellectus non 
      <lb ed="#V" n="5"/>deterinauit voluntatem ad hoc volendum: sed voluntas hoc 
      vo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lendo deterinauit intellectum ad homo dictandum: quod sic patet. Dinus 
      <lb ed="#V" n="7"/>enim intelleetus dictauit esse vt mundus fieret quia rectum erat vt 
      fie<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ret: nen ergo rectum erat vt fient mundus quia divinus intellectus 
      dicta<lb ed="#V" n="9" break="no"/>bat rectum esse vt fieret: aliter enim esset circulatio: ergo fuit 
      re<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ctum vt mundus fieret. quia divina voluntas hoc volebat: 
      er<lb ed="#V" n="11" break="no"/>go a primo quia deus volebat vt mundus fieret: ideo divinus 
      in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tellectus dictabat rectum esse vt fieret. Preterea si divinus 
      in<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tellectus dictasset rectum esse vt mundus fieret: et hoc prius 
      <lb ed="#V" n="14"/>dictasset secundum rationem intelligendi quam voluntas hoc voluisset 
      <lb ed="#V" n="15"/>non potuisset dictasse contrarium: ergo cum voluntas divina a dictani 
      <lb ed="#V" n="16"/>ne divini inteltectus discordare non possit de necessitate mundum 
      <lb ed="#V" n="17"/>creare voluisset quod falsum est: sic ergo prius secundum rationem 
      intel<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ligendi dinus intellectus proposuit et ostendit voluntati 
      factio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nem mundi non dictando hoc debere fieri vel debem non fieri. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Secundo diuina voluntas voluit mundum fieri. Tertio dinus 
      <lb ed="#V" n="21"/>intellectus dictauit esse rectum mundum fieri. sic ergo pte 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod scientia dei respectu aliorum a se non est plene pratica per 
      compora<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tionem ad voluntatem: nec tamen tam speculatiua: quia nisi 
      intel<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lectus ostendidisset voluntati factionem mundi divina voluntas non 
      <lb ed="#V" n="25"/>voluisset mundum fieri: quia velle secundum rationem intelligendi sequitur 
      <lb ed="#V" n="26"/>aliquam cognitionem: et si deus non voluisset mundum fieri: 
      mun<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dus non fuisset factus. Factio enim creature dependet a scientia 
      <lb ed="#V" n="28"/>quam deus habet de creatura: et velle facere creaturam 
      praesuppo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nit secundum rationem intelligendi scientiam de creatura: et quo ad hec 
      <lb ed="#V" n="30"/>scientia dei respectu aliorum a se practica est per comperarionem 
      <lb ed="#V" n="31"/>ad voluntatem. Preterea quia scientia pure speculatiua nihil 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ctat faciendum vel non faciendu: et divina scientia dictauit 
      cre<lb ed="#V" n="33" break="no"/>aturam esse faciendam quamuis secundum rationem intelligendi ad hoc 
      di<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctandum determinaretur dinus intellectus per voluntatem ideo 
      <lb ed="#V" n="35"/>per comparationem ad voluntatem non habet plenam rationem sacientie 
      <lb ed="#V" n="36"/>speculatiue. Ex praedictis patere potest in parte quod dicendum ad 
      <lb ed="#V" n="37"/>argumenta ad vtranque partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1290">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum dicendum est quod verum est: quod sciua dei non est 
      <lb ed="#V" n="39"/>nisi vna: et tamen sub vna ratione est simpliciter 
      <lb ed="#V" n="40"/>speculatiua scilicet inquantum est respectu sui ipeius: nec obstat quin 
      <lb ed="#V" n="41"/>sub alia ratione sit practica scilicet inquantum est respectu operabilium 
      <lb ed="#V" n="42"/>per ipsam: sed tamen verum est quod est nobilior sub ratione quae est 
      re<lb ed="#V" n="43" break="no"/>spectu sui ipsius: quam sub ratione qua est respectu operabilium per 
      <lb ed="#V" n="44"/>ipsam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1308">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod deus scit multa fcibilia quae 
      nuquan<lb ed="#V" n="45" break="no"/>faciet etc. dico quod verum est: et respectu illorum scientia dei non est 
      pra<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctica inquantum scientia dicitur practica propter sinem qui est 
      <lb ed="#V" n="47"/>operatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1318">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod respectu eorum non est scientia 
      <lb ed="#V" n="48"/>practica: que non sunt operabilia scilicet a scire etc. dico quod falsum est 
      <lb ed="#V" n="49"/>quando sunt talia quod per scientiam suam aliquando permittit fieri. et quandoque 
      im<lb ed="#V" n="50" break="no"/>pedit ne fiant et facientem ordinat: quamuis autem malum culpe 
      <lb ed="#V" n="51"/>a deo non sit tanquam per scientiam suam permittitur ipsum fieri: et quoniam 
      <lb ed="#V" n="52"/>impedit ne fiant et facientem ordinat in penam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1331">
      ¶ Ad 4 
      <lb ed="#V" n="53"/>cum dicitur quod scientia dei de creatura non est propter productionem 
      crea<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ture etc. dico quod verum est ibi stando: sed bene est propter 
      productio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nem creature ipsam referendo in seipsam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1340">
      ¶ Argumenta ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>oppositum concludunt scientiam dei respectu aliorum a se practicam 
      <lb ed="#V" n="57"/>esse eo modo quos concessi eam esse practicam in solutionis quaestionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a72648-Dd1e1348">
               <head xml:id="kzz7yh-a72648-Hd1e1350">Quaestio 6</head>
               <head type="question-title">Utrum scientia dei sit de omnibus bonis presentibus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1352">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Questio. VI 
      <lb ed="#V" n="59"/>SExto queritur vtrum scia dei sit de omnibus bonis 
      presen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tibus certa: et videtur quod non quia per causam remotam 
      <lb ed="#V" n="61"/>et communem non habetur de recognitio certa. Sed divina 
      <lb ed="#V" n="62"/>essentia per quam deus cognoscit quicquid cognoscit 
      <lb ed="#V" n="63"/>est aliorum a deo causa remota: et communis: ergo deus non hebet de 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliis a se scientiam certam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1370">
      ¶ Item medium per quod hebetur certa. 
      <lb ed="#V" n="65"/>cognitio de conclutione de necessitate infert illam conclusionem 
      <lb ed="#V" n="66"/>Sed divina essentia per quam deus cognoscit quicquid cognoscit 
      <lb ed="#V" n="67"/>non infert de necessitate alia ab ipsa: ergo deus non habet 
      cer<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tam cognitionem de aliis a se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1381">
      ¶ Item in Commen. super 8. propositio¬ 
      <!--00229.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nem de causis dicitur quod omnis intelligentia non apprehendit res nisi 
      <lb ed="#V" n="70"/>per modum sue substantie. Sed modus substantiae intelligentie increate quae 
      <lb ed="#V" n="71"/>deus est alius est quam modus rerum aliarum: ergo non intelligit 
      <lb ed="#V" n="72"/>alia a se secundum modum eorum sed qui non intelligit modum rei: non 
      <lb ed="#V" n="73"/>habet de illa certam cognitionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1399">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Contra. Nobilior est certa cognitio quam non certa 
      cete<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ris partibus. Sed deus nobilissime cognoscit 
      quic<lb ed="#V" n="76" break="no"/>quid cognoscit: ergo certitudinaliter cognoscit quicquid cognoscit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1409">
                  <lb ed="#V" n="77"/>¶ Item ui cognoscit aliquam rem: et non certitudinaliter circa 
      il<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lam re potest decipi. Sed deus non potest decipi circa aliquid ergo 
      certi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tudinaliter cognoscit quicquid cognoscit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1418">
                  <lb ed="#V" n="80"/>¶ Respondeo quod scientia dei creata est de omnibus bonis praesentibus: quod potest 
      <lb ed="#V" n="81"/>probari per eandem rationem: per quam fuit probatum in 
      genera<lb ed="#V" n="82" break="no"/>li quod deus certitudinaliter intelligit: que ratio superius posita est 
      <lb ed="#V" n="83"/>in solutione prime quaestionis huius distinctionis. Quod autem liquido 
      cogno<lb ed="#V" n="84" break="no"/>scat omnia bona praesentia alia a se speciealiter patet sic. cognoscere rem 
      ali<lb ed="#V" n="85" break="no"/>quam cognoscendo liquido eius causam proximam et immediatam: et quod est 
      <lb ed="#V" n="86"/>illius rei causa est rem liquido cognoscere. Sed deus omnium bonorum 
      <lb ed="#V" n="87"/>praesentium que sunt alia a se: ita est causa prima: quod causa proxima et eorum 
      <lb ed="#V" n="88"/>quorum est causa mediata et immediata non tantummo efficiens: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="89"/>exemplaris. et finalis: sed deus certissime cognoscit se secundum 
      <lb ed="#V" n="90"/>id quod est: et sub ratione qua est causa aliorum a se ergo certissima habet 
      <lb ed="#V" n="91"/>cognitionem aliorum bonorum a se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1447">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod essentia dei est 
      <lb ed="#V" n="93"/>aliorum bonorum a deo caua remota et communis 
      <lb ed="#V" n="94"/>etc. dico quod immo est causa immediatissima: quod clarum est in eis bonis 
      <lb ed="#V" n="95"/>que immediate tantum egrediuntur a deo bonorum etiam que 
      egre<lb ed="#V" n="96" break="no"/>diuntur ab eo mediantibus causis secundis: ipse est immediatior 
      <lb ed="#V" n="97"/>causa sicut inferius ostendetur in lib. 2. Quamuis etiam sit communis 
      <lb ed="#V" n="98"/>causa omnium bonorum factorum in causando: in se tamen habet proprium 
      <lb ed="#V" n="99"/>exemplar: hoc est ideam cuiusset boni creati in rerpraesentando: et 
      <lb ed="#V" n="100"/>efficiendo vt patebit inferius cum queretur de ideis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1469">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="101"/>um dicitur quod medium per quod hebetur cognitio de conclusione de 
      ne<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cessitate infert illam conclusionem etc. dico quod non est verum quando 
      <lb ed="#V" n="103"/>hitudo illius conclusionis ad illum medium dependet ab agente 
      per<lb ed="#V" n="104" break="no"/>voluntatem: hitudo autem bonorum creatorum ad divinam essentiam 
      rea<lb ed="#V" n="105" break="no"/>liter dependet a voluntate divina.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1482">
      ¶ Uel potest dici quod habitu 
      <lb ed="#V" n="106"/>do bonorum creatorum sunt ratione qua sunt scita necessaria est 
      <lb ed="#V" n="107"/>ad divinam essentiam sub ratione quae dinus intellectus est sciens 
      per<lb ed="#V" n="108" break="no"/>eam non tantummodo se: sed etiam illa bona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1491">
      ¶ Ad 3m dico quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>intelligentia intelligit res alias secundum modum sue substantie: 
      inquan<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tum illa que est nobilioris substantie res alias nobilius 
      intelli<lb ed="#V" n="111" break="no"/>git: et illa que maxime intelligit nobiliter: maxime intelligit 
      mo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dos aliarum rerum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a72648-Dd1e1503">
               <head xml:id="kzz7yh-a72648-Hd1e1505">Quaestio 7</head>
               <head type="question-title">Utrum diuina substantia sit semper in actu intelligendi ipsa scita</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1507">
     Questio. 7. 
      <lb ed="#V" n="113"/>SEptimo queritur vtrum diuina subsantia sit semper in 
      <lb ed="#V" n="114"/>actu intelligendi ipsa scita: et videtur 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod non: quia secundum <ref>philosophum. 2 topi.</ref> contingit simul plura scire. 
      Intel<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ligere vero non: ergo cum deus intelligit vnum scitum 
      <lb ed="#V" n="117"/>non intelligit aliud: ergo sua scientia non semper est in actu 
      in<lb ed="#V" n="118" break="no"/>telligendi respectu omnium scitorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1523">
      ¶ Item <ref>Agazel. 3 sue 
      me<lb ed="#V" n="119" break="no"/>taphy. c. x.</ref> Scientia est quasi celata in anima: et ideo in anima non simul 
      <lb ed="#V" n="120"/>coniunguntur plures scientie: et videtur ibi vocare scientiam similitudinem: ergo 
      <lb ed="#V" n="121"/>a simili in divino intellectu non sunt simul plures idee rerum. Sed per vnam 
      <lb ed="#V" n="122"/>ideam non intelligit plura simul: ergo scientia sua non semper est in actu 
      <lb ed="#V" n="123"/>respectu omnium scitorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1536">
      ¶ Item potentia dei non semper fuit in 
      <lb ed="#V" n="124"/>actu respectu operabilium: ergo a simili nec facta eius respectu 
      sci<lb ed="#V" n="125" break="no"/>torum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1543">
      ¶ Item aut deus vnico actu intelligit omnia de quibus habet 
      <lb ed="#V" n="126"/>scientiam: aut pluribus non vno vt videtur quod intelligere divinum quo 
      <lb ed="#V" n="127"/>se intelligit: causa est illius actus intelligendi: quo inteiligit 
      crea<lb ed="#V" n="128" break="no"/>turas. Creaturas enim intelligit per hoc quod se intelligit idem vero non est 
      <lb ed="#V" n="129"/>causa sui ipsius. Uidetur ergo quod pluribus actibus intelligendi intelligit 
      <lb ed="#V" n="130"/>ea de quibus hanc scientiam: sed nullum tale est semper in actu 
      in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>telligndi omnia scita. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1560">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra scire in potentia est scire impefecte vnde <ref>Aui. 2o 
      me<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ta. sue. c. ii.</ref> dicit quod potentia est imperfectom: sed deus nihil 
      <lb ed="#V" n="134"/>intelligit imperfecte: ergo semper est in actu intelligendi respectu omnium 
      <lb ed="#V" n="135"/>scitorum. Item quandoque est in actu quandoque in posmsus mutatur: sed deus est 
      immu<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tabilis: ergo deus semper in actu intelligit quidquid scit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1573">
      <!--00230.xml-->
                  <pb ed="#V" n="108-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod diuina scientia semper est in actu 
      intelli<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gendi omnia scita. Deus enim est purus 
      <lb ed="#V" n="3"/>actus summe simplex et sume perfectus: in puro actu nulla est 
      <lb ed="#V" n="4"/>potentialitas: in summe simplici nulla compositio: in summe 
      per<lb ed="#V" n="5" break="no"/>fecto nulla imperfectio: sed si divina scientia non semper esset in actu 
      <lb ed="#V" n="6"/>intelligendi omnia que scit in deo esset potentialitas ad 
      intel<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ligendum aliquid: quod ante non intelligebat: in ipso etiam esset 
      <lb ed="#V" n="8"/>aliqua compositio saltem illa que est ex actu et potentia: et in 
      <lb ed="#V" n="9"/>ipso etiam esset imperfectio: quia intelligere in potentia: est 
      in<lb ed="#V" n="10" break="no"/>telligere imperfectum: et tanto in imperfectius: quanto est magis 
      <lb ed="#V" n="11"/>potentia ab actu remota. Unde videmus quod in nobis 
      imper<lb ed="#V" n="12" break="no"/>fectus est intelligere quando est in sola potentia nuda: quam quando 
      <lb ed="#V" n="13"/>est in potentia per hieitum principiorum perfecta: et adhuc minus 
      <lb ed="#V" n="14"/>imperfecta est in nobis quando est in potentia. non tantummodo 
      perfe<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cta per hietum principiorum: sed etiam per hitum conclusionum: 
      <lb ed="#V" n="16"/>sed nunquam est in nobis perfecte quousque actu intelligimus: nec 
      <lb ed="#V" n="17"/>adduxi hoc exemplum ad ostendendum quod deus intelligat per 
      <lb ed="#V" n="18"/>habitum: immo a me superius negatum est. Ex dictis sequitur 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod scientia dei semper est in actu intelligendi omnia scita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1623">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod non contingit 
      plu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ra simul intelligere etc. Dico quod 
      instan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tiam habet quando plura intelliguntur per vnum. Deus autem se et omnia alia 
      <lb ed="#V" n="23"/>scita intelligit per vnum scilicet per essentiam suam: sed quando plura intelliguntur per 
      <lb ed="#V" n="24"/>pliuctera ab intellectu creato dimisso sue virtuti naturali: tunc 
      pro<lb ed="#V" n="25" break="no"/>positio non habet instantiam: si intelligatur de actu 
      intelli<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gendi quod aliquid intellgitur distincte et perfecte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1641">
      ¶ Ad 2m 
      dicen<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dum quod Agazel in auctoritate praeallegata per scientiam intelligebat actum 
      <lb ed="#V" n="28"/>sciendi aut verbum suum veritatem non heberet: quia certum est 
      <lb ed="#V" n="29"/>habitus scientie: et plures similitudines scitorum simul posse esse in anima. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Unde ex hoc non potest concludi quod in deo non sint plures idee 
      <lb ed="#V" n="31"/>simul secundum quod in deo non sunt plures actum intelligendi et hoc 
      veri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>est. Ad 3m dicendum quod non est similiter de potentia dei 
      <lb ed="#V" n="33"/>operatiua respectu operabilium de eius scientia respectu scibilium 
      <lb ed="#V" n="34"/>quia operari creaturam ponit creaturam in actum existendi. Sed 
      <lb ed="#V" n="35"/>intelligere creaturam non ponit creaturam in actu existendi: 
      <lb ed="#V" n="36"/>vt enim inferius declarabitur intelligi possunt que non realiter 
      <lb ed="#V" n="37"/>existunt: si modo habeant esse representatum intelllectui. Et quia 
      <lb ed="#V" n="38"/>ab eterno nihil potuit existere realiter nisi deus: ideo 
      diuin<lb ed="#V" n="39" break="no"/>non potuit creaturam producere ab eterno: vt in secundo 
      libro<lb ed="#V" n="40" break="no"/>declarabitur: intelligere tanen creaturas ab eterno quia ab eterno 
      <lb ed="#V" n="41"/>per suas ideas in diuino intellectum existentes ei repraesentate 
      fue<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rint
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a72648-d1e1678">
      ¶ Ad 4m dicendum quod deus vno actu intelligendi 
      in<lb ed="#V" n="43" break="no"/>telligit se et omnia scita: et quanuis per essentiam suam intelligat 
      <lb ed="#V" n="44"/>se et omnia alia scita non tamen propter hoc sequitur quod actus 
      intel<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ligendi: quo se intelligit sit causa actus intelligendi: quo 
      in<lb ed="#V" n="46" break="no"/>telligit alia: quia vnus actus est quo intelligit se: et alia a se. 
      <lb ed="#V" n="47"/>et tamen per essentiam suam intelligit non tantummodo se 
      <lb ed="#V" n="48"/>sed etiam alia. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>