<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="77-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a52510"><!-- l1d24a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a52510-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e103">
      ¶ Queritur hic primo vtrum vnitas que est 
      <lb ed="#V" n="104"/>principium numeri sit in deo. Secundo vtrum vnitas ponat aliquid in 
      <lb ed="#V" n="105"/>ipso.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e110">
      ¶ Tertio vtrum in deo sit vnitas personalis: vel 
      tan<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tum vnitas se habens modo absoluto.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a52510-Dd1e115">
               <head xml:id="kzz7yh-a52510-Hd1e117">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum unitas quae est principium numeri sit in in deo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e119">
      Quaestio primo 
      <lb ed="#V" n="107"/>PRimo ostendo quod vnitas que est principium 
      nume<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ri sit in deo quia vbi est numerus ibi est 
      <lb ed="#V" n="109"/>vnitas que est principium numeri sed in deo est numerus 
      <lb ed="#V" n="110"/>quia ibi est numerus personarum ergo in ipso est vnitas quae 
      <lb ed="#V" n="111"/>est principium numeri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e132">
      ¶ Item vnitas que cum aliqua 
      vni<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tate constituit numerum est principium numeri sed vnitas que 
      <lb ed="#V" n="113"/>est in deo et vnitas que est in creatura constituunt numerum: quia 
      <lb ed="#V" n="114"/>deus et creatura sunt duo: ergo in deo est vnitas que est 
      pri<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cipium numeri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e143">
      ¶ Item Aug. 4. super genesimus ad litteram 
      luo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ge post principium nihil aliud dictum intelligitur. Omnia in 
      nu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mero et pondere et mesura disposuisti vbi omnia recte 
      dispo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>fuisti ergo deus est numerus pondus et mensura sed nume¬ 
      <!--00168.xml-->
      <pb ed="#V" n="77-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ro est vnitas que est principium numeriergo in deo est vni 
      <lb ed="#V" n="2"/>tas que est principium numeri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e163">
      ¶ Item Auicen. 3. Metha. 
      <lb ed="#V" n="3"/>c. 5. Non debet dici quod decem sint nouen et vnum vel. 5. et. 5 sed 
      <lb ed="#V" n="4"/>vnum et vnum quousque peruenias ad illum ergo numerus numerus 
      <lb ed="#V" n="5"/>est vnitas et vnitas: hoc est plures vnitates: sed in deo est 
      <lb ed="#V" n="6"/>vnitas et vnitas quia ibi est vnitas patris et filii et spiritus sancti. 
      <lb ed="#V" n="7"/>ergo. in deo est numerus quod esse non posset nisi ibi esset vni 
      <lb ed="#V" n="8"/>tas que est principium numeri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e180">
      ¶ Contra Auicen. 
      tertio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>Metha. c. 2o dicit quod vnus non significat substantiam alicuius 
      rei<lb ed="#V" n="10" break="no"/>quod maxime verum est de vnitate que est principium 
      nume<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ri sed in deo nihil est quod non sit substantia dei ergo in deo non 
      <lb ed="#V" n="12"/>est vnitas que est principium numeri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e191">
      ¶ Item sicut se habet 
      <lb ed="#V" n="13"/>punctus ad quantitatem continuam: ita vnitas que est principium 
      <lb ed="#V" n="14"/>numeri ad discretam. Sed punctus non inuenitur nisi in 
      haben<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tibus quantitatem continuam: ergo vnitas que est principium 
      nume<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ri non inuenitur nisi in habentibus quantitatem discretam: talis autem 
      <lb ed="#V" n="17"/>quantitas in deo non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e204">
      ¶ Respondeo quod vnitatem esse principium 
      <lb ed="#V" n="18"/>numeri hoc potest intelligi dupliciter aut ita quod sit principium 
      <lb ed="#V" n="19"/>numeri effectiue: et sic vnitas divina principium numeri est 
      <lb ed="#V" n="20"/>quia ab ipsa est omnis numerus. Aut ita quod sit pars numeri sim 
      <lb ed="#V" n="21"/>pliciter. et sic dico quod vnitas que est in deo non est principium 
      <lb ed="#V" n="22"/>numeri: quia in deo et si sit numerus personarum non tamen est ibi 
      <lb ed="#V" n="23"/>numerus simpliciter: quia numerus personarum non habet plenam 
      <lb ed="#V" n="24"/>rationem numeri simplex vt supra declaratum est. Di. 19. in 
      <lb ed="#V" n="25"/>illa quaestione. Utrum in deo sit totum integrale in solutione 
      cu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>iusdam argumenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e226">
      ¶ Preterea vnitas dei et vnitas 
      crea<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ture noncostituunt numerum simpliciter: quia que constituunt nume 
      <lb ed="#V" n="28"/>rum simpliciter in aliquo vniuocantur: quia quecunque 
      simplici<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ter numerantur sub aliquo communi numerantur. Nihil autem est 
      <lb ed="#V" n="30"/>vniuocum commune vnitati dei et vnitati creature. Unde non 
      de<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bet concedi proprie loquendo quod hec creatura significata: 
      <lb ed="#V" n="32"/>verbi gratia: deus et lapis sunt duo quamuis verisimile dica 
      <lb ed="#V" n="33"/>tur quod deus est vnus et quod hic lapis est vnus: et quod hic vnus 
      <lb ed="#V" n="34"/>non est ille vnus possunt tamen dici esse duo eo modo quo 
      ali<lb ed="#V" n="35" break="no"/>qua contingit sub vno communi: de eis analogice dicto numerari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e248">
                  <lb ed="#V" n="36"/>¶ Ex dictis patet responsio ad duo primo argumta in oppositum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e253">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod deus est numerus etc. dico quod ibi 
      acci<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pitur numerus pro exemplari numeri. Unde Augu. 4 super gene. 
      <lb ed="#V" n="39"/>longe post principium dicitur deus numerussine numero. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e263">
                  <lb ed="#V" n="40"/>¶ Ad 4m cum dicitur quod in deo est vnitas et vnitas etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="41"/>verum est: sed vnitas et vnitas non constituunt numerum 
      sim<lb ed="#V" n="42" break="no"/>pliciter nisi sint vnitates separate inter se: ita quod nlla res vna 
      <lb ed="#V" n="43"/>numero sit de ratione vtriusque. Dina autem essentia realiter 
      <lb ed="#V" n="44"/>communis est tribus vnitatibus personalibus. Unde non sunt separate: quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>attendens Boetius dicit. i. libo de triniate. ca. 3o quod in deo nullus 
      <lb ed="#V" n="46"/>est numerus scilicet habens plenam numeri rationem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a52510-Dd1e282">
               <head xml:id="kzz7yh-a52510-Hd1e284">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum unitas ponat aliquid in deo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e286">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="47"/>SEcundo queritur vtrum vnitas ponat 
      ali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quid in deo et videtur quod non. 
      Di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cit Aui. 9. Methaphysi. c. id. quod deus non dicitur vnus 
      <lb ed="#V" n="50"/>nisi modo negatiuo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e297">
      ¶ Item vnitas opponitur 
      <lb ed="#V" n="51"/>multitudini: sicut priuatio habitui secundum philosophum. x. Metaphi. 
      <lb ed="#V" n="52"/>ergo vnitas in re que dicitur vna nihil ponit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e304">
      ¶ Item 
      vni<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tas dicta positione est principium numeri: sed in deo non est 
      <lb ed="#V" n="54"/>vnitas que sit principium numeri: vt ostensum est in quaestione 
      pre<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cedente: ergo vnitas non ponit aliquid in deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e313">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="56"/>Phy. X. Metaphysice vnum est indiuisibile aut non 
      diui<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sum: in diuiso vero nihil ponit: sed remouerevidetur: ergo 
      <lb ed="#V" n="58"/>videtur quod vnitas in deo nihil ponit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e323">
      ¶ Contra vnitas 
      na<lb ed="#V" n="59" break="no"/>turaliter est prior multitudine et constituit multitudinem 
      priua<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tio vero vel negatio non est prior habitudine constituit habitum 
      <lb ed="#V" n="61"/>ergo vnitas non dicitur priuatiue vel negatiue. Et hec ratio 
      su<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mi potest ex summa. Auicena. 3o Metaphysice. c. 6.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e334">
      ¶ Item vni 
      <lb ed="#V" n="63"/>tas nobilissime est in deo: sed nobilior est vnitas 
      positiua<lb ed="#V" n="64" break="no"/>quam priuatiua vel negatiua ergo vnitas in deo dicit aliquam 
      <lb ed="#V" n="65"/>positionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e343">
      ¶ Item si vnitas nihil poneret sed tantummodo 
      <lb ed="#V" n="66"/>remoueret pari ratione posset dici de non ente: sicut de ente: 
      <lb ed="#V" n="67"/>sed non ente non potest dici quod sit vnum: ergo vnitas aliquid 
      <lb ed="#V" n="68"/>ponit in omni re que dicitur vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e352">
      ¶ Item si vnitas non 
      <!--00168.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>diceret aliquid positiuum super rem que dicitur vna: nugatio esset 
      <lb ed="#V" n="70"/>dicendo ens vnum: quod falsum est: ergo vnitas aliquid ponit in 
      <lb ed="#V" n="71"/>omni re que dicitur vnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e365">
      ¶ Ad clarius videndum huius 
      <lb ed="#V" n="72"/>quaestionis veritatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e370">
      ¶ Primo declarandum est vtrum 
      vni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tas numeralis creature substantiae ponat aliquid in ea vltra eius 
      essen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tiam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e378">
      ¶ Secundo declarabit proposituum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e380">
      ¶ Quantum ad 
      pri<lb ed="#V" n="75" break="no"/>mum: sciendum quod quidam dicunt vnitatem essentialem non 
      <lb ed="#V" n="76"/>dicere cum essentia que est vna aliquid positiuum differns ab 
      <lb ed="#V" n="77"/>ea secundum rem nec secundum rationem: sed tantummodo negationem 
      diui<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sionis. Unde secundum philosophum. x. Metaphisice Unum est ens 
      indi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>uisum: ita quod immediator est vnitas essentie quam esse. Unde 
      Boe<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tius: vni et vno dicit quod res vnitate dicuntur ad esse et vnitate 
      <lb ed="#V" n="81"/>in esse custodiuntur: vnitas tamen accidentalis aliquid ponit 
      <lb ed="#V" n="82"/>in substantia que est vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e400">
      ¶ Sed contra hanc opinionem 
      arguitu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sic essentia intellecta vt praedicabilis de pluribus intelligitur 
      <lb ed="#V" n="84"/>vt a diuisione abstracta ergo intelligitur vt non diuisa: et tamen 
      <lb ed="#V" n="85"/>vt sic intellecta non intelligitur vt numero vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e409">
      ¶ 
      Prete<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rea negatio sequitur rem ratione alicuius positionis: quia omnis 
      nega<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tio fundatur in re positiua: sed indiuisio quam dicunt esse de 
      <lb ed="#V" n="88"/>ratione vnitatis numeralis non consequitur ipsam essentiam secundum 
      <lb ed="#V" n="89"/>se et absolute intellectam: quia essentia potest a tali diuisione per 
      <lb ed="#V" n="90"/>intellectum abstrahi humanitas enim intellecta vt 
      humani<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tas tantum intelligitur vt quid determinabilem per vnitatatem vel 
      mul<lb ed="#V" n="92" break="no"/>titudinem. ergo oportet quod ipsa numeralis vnitas sit in ipsa 
      es<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sentia que est vna res vel ratio positiua: vel ipsam 
      consequtur<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ratione alicuius rei vel rationis positiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e431">
      ¶ Preterea 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uisio secundum rei veritatem est negatio vnum totum in partes 
      di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>uidere est negatio coniunctionis pertium: sed indiuisio est 
      ne<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gatio diuisionis: negatio autem negationis est affirmatio: ergo 
      <lb ed="#V" n="98"/>in diuisio que est de ratione vnitatis potesit in essentia que est 
      <lb ed="#V" n="99"/>vna rem vel rationem positiuam: ideo dicunt aliqui quod vnitas 
      <lb ed="#V" n="100"/>super rem vnam addit rationem positiuam scilicet identitatem rei ad 
      <lb ed="#V" n="101"/>seipsam et si dicatur contra eos quod vna res est magis vna quam 
      <lb ed="#V" n="102"/>alia: et tamen vna non est magis idem sibiipsi quam alia. 
      Sibiipsi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dicunt hoc esse falsum. Dicunt enim quod res que est magis 
      <lb ed="#V" n="104"/>est vna magis est eadem sibiipsi quae illa que minus est vna sit 
      <lb ed="#V" n="105"/>eadem sibupsi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e457">
      ¶ Sed contra hoc arguitur sic esse idem sibi 
      <lb ed="#V" n="106"/>ipsi non tantum conuenit rei que est numero vna: sed etiam conue 
      <lb ed="#V" n="107"/>nit essentie intellecte praeter vnitatem et multitudinem 
      nume<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ralem cui vt sic intellecta est: conuenit esse speciem vere enim 
      <lb ed="#V" n="109"/>deus de specie hominis quod est eadem sibiipsi et quod non est eadem 
      <lb ed="#V" n="110"/>cum specie asini essentia: ergo idem igitur ipsi non est illud 
      <lb ed="#V" n="111"/>precise quod dicit: vnitas numeralis cum essentie quae est 
      nue<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ro vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e476">
      ¶ Aliis videtur dicendum quod numeralis vnitas 
      <lb ed="#V" n="113"/>conuenit speciei et in diuiduo. Sicut enim dicitur quod Petrus est 
      <lb ed="#V" n="114"/>vnus numero: et Petrus et Ioannes sane duo ita vere dicitur 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod species hominis est vna species numero: et quod species hominis et 
      spe<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cies asini sunt due species numero. Omnis aut vnitas que cum 
      <lb ed="#V" n="117"/>aliqua vnitate numerum constituit: potest dici vnitas 
      numera<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lis. Dicunt ergo quod vnitas numeralis sed dicitur de specie 
      ni<lb ed="#V" n="119" break="no"/>hil addit super speciem nisi indiuisionem. Unitas enim 
      huma<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ne speciei est ipsa species humana sub ratione qua indiuisa in 
      <lb ed="#V" n="121"/>plures species: vnitas numeralis que conuenit Petro vel 
      <lb ed="#V" n="122"/>Ioanni que proprie dicitur vnitas in diuidualis ponit super essenti 
      <lb ed="#V" n="123"/>am rationem indiuiduationis sue que indiuiduatio super 
      essen<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tiam numero vnam ponit aliquid ab ea differnus secundum rem vel 
      ratio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nem: quia ponit actualem existentiam etc. Eo enim ipso quo res actu 
      <lb ed="#V" n="126"/>existit: vna numero est. Unde Auice. 3. Metaphisi. c. iii. dicit 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod esse est de essentia vnitatis. non subiectum. ei et quamuis 
      intel<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ligi possit essentia vnam numero. absque hoc quod intellectus 
      <lb ed="#V" n="129"/>affirmet illam actualiter existere tamen non potest 
      intelligi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>numero vna in vnitate indiuiduali nisi cointellecta 
      simpli<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ci apprehensione eius actuali existentia. vnde si actualis 
      existen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tia nihil addit reali absolutum super essentiam substantie create: vt 
      <lb ed="#V" n="133"/>multi dicunt: tunc illud positiuum quod addit praedicta 
      vni<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tas super essentiam substantiae create non dicitur ab ea secundum rem sed 
      <lb ed="#V" n="135"/>secundum rationem vel intentionem: quia tamen ens in actuali existentia 
      <lb ed="#V" n="136"/>dicit quod compositionem ex essentia et actuali existentia: ideo vnum 
      <!--00169.xml-->
      <pb ed="#V" n="78-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>super tale ens nihil addit positiuum sed tantummodo negationem 
      <lb ed="#V" n="2"/>diuisionis: quia sicut dicit Aui. 3. Metaphysice sue capi. 3. 
      <lb ed="#V" n="3"/>vnitas est esse quod non diuiditur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e544">
      ¶ Ex predictis patet quid 
      <lb ed="#V" n="4"/>dicendum ad propositum quia siue teneatur opinio prima. 
      si<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ue tertia que sunt tres opiniones prinarratas de additione 
      <lb ed="#V" n="6"/>vnitatis super ens creatum probabiliores sunt: vnitas in deo 
      po<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nit diuinam essentiam et nihil aliud positiuum dicit cum ea 
      <lb ed="#V" n="8"/>differens ab ea secundum rem: nec secundum rationem: si actualis existentia 
      <lb ed="#V" n="9"/>diuine essentie non differt secundum rationem ab ea: Secundum enim 
      <lb ed="#V" n="10"/>vtramque opinionem de ratione vnitatis essentialis est 
      essen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tia que illa vnitate est vna cum ergo in deo non sit 
      vni<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tas accidentalis sequitur quod essentia diuina est de ratione sue 
      <lb ed="#V" n="13"/>vnitatis et diuina persona de ratione sue vnitatis personalis: cum 
      <lb ed="#V" n="14"/>etiam secundum opinionem primam vnitas quae non est accidentalis 
      ni<lb ed="#V" n="15" break="no"/>hil addit positiuum super rem vnam differens ab ea secundum rem 
      <lb ed="#V" n="16"/>nec secundum rationem: vnitas essentialis in deo nihil ponit vltra 
      ip<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sam essentiam difierus ab ea secundum rem nec secundum rationem: sed tantum nominat ipsam. 
      <lb ed="#V" n="18"/>sub ratione qua indisa nec vnitas personalius super personam aliquid addit 
      <lb ed="#V" n="19"/>diciers ab ea secundum rem nec secundum rationem: sed est ipsa persona sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="20"/>in diuisa. Indiuisio autem negationum disionis importat quia secundum 
      <lb ed="#V" n="21"/>tertiam opinionem vnitas que non est accidentalis nihil addit 
      <lb ed="#V" n="22"/>positiuum super rem vnam: sed eius existentiam actualem: ideo 
      <lb ed="#V" n="23"/>si actualis existentia: diuine existentie ab ea non differt secundum 
      rem<lb ed="#V" n="24" break="no"/>vnitas eius que vere est singularis quamuis sibi non debeat 
      <lb ed="#V" n="25"/>indidualis seu particularis vltra ipsam nihil. dicit positiuum 
      <lb ed="#V" n="26"/>differens ab ea secundum rem nec secundum rationem sicut vnitatem esse 
      <lb ed="#V" n="27"/>vnam nihil positiuum dicit vltra ipsam: sed ponit se tantum: et 
      <lb ed="#V" n="28"/>quia multi probabiliter ponunt diuinam essentiam et eius existentiam 
      <lb ed="#V" n="29"/>actualem non differre secundum rationem inter se cum intellectus vere 
      <lb ed="#V" n="30"/>intelligens divinam essentiam non possit alium conceptum facere de 
      <lb ed="#V" n="31"/>ea a conceptu quem fecit de sua actuali existentia. Ideo concedunt 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod vnitas dei ab ipso non differt: nec re absoluta nec 
      rlati<lb ed="#V" n="33" break="no"/>na nec secundum rationem quia de ratione sue existentie est singularitas sua 
      <lb ed="#V" n="34"/>ita vt nullo modo per intellectum abstrahi possit a numerali vni 
      <lb ed="#V" n="35"/>tate: sicut nec a sua singularitate. Ad quod tamen sequitur ipsum esse 
      <lb ed="#V" n="36"/>summe in diuisum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e618">
      ¶ Si autem actualis existentia diuine essentie 
      <lb ed="#V" n="37"/>secundum rationem aliquo modo differt ab ea vt aliqui volunt: tunc vni 
      <lb ed="#V" n="38"/>tas dei aliquid vltra diuinam essentiam ponit in deo ab ea 
      dif<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ferens secundum rationem tantum: tamen vltra diuinum ens nihil addit nisi 
      <lb ed="#V" n="40"/>indiuiduatione eo quod de ratione diuini entis est dei 
      essen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tia: et actualis existentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e631">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Ad primum ad partem primam dicendum quod Aui. 
      intelle<lb ed="#V" n="43" break="no"/>xit deum non dici vnum nisi modo 
      <lb ed="#V" n="44"/>negatiuo quo ad nostrum modum in notescendi eo quod magis 
      <lb ed="#V" n="45"/>cognoscimus ipsum naturali cognitione per negationem quam per 
      po<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e644">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod vnitas opponitur multitudini 
      <lb ed="#V" n="47"/>sicut priuatio habitui etc. dico quod hoc intelligendum est quantum 
      <lb ed="#V" n="48"/>ad nostrum modum innotescendi et signndi: quia sicut dicit Aui. 
      <lb ed="#V" n="49"/>3 libro Metaphy. c. 3. videtur quod multitudo notior sit apud nostram 
      <lb ed="#V" n="50"/>imaginationem quam vnum: et ideo vnitatem sigamus et 
      discribe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mus per remotionem diuisionis: quia tamen vnitas notior est quo 
      <lb ed="#V" n="52"/>ad intellectum ideo postea dicit quod deinde facimus 
      cogno<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sci multitudinem per vnitatem cognitione intelligibili.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e662">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>3m cum dicitur quod vnitas dicta positione est principium numeri etc. 
      di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>co quod non est verum de qualibet vnitate positiue dicta: sed tantum 
      <lb ed="#V" n="56"/>de vnitate creata loquendo de numero simpliciter nec tamen 
      ve<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rum est de qualibet vnitate creata quod sit principium numeri quod 
      <lb ed="#V" n="58"/>est quantitas discreta: quia vnitas substantialis creata quamuis sit 
      prin<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cipium numeri non tamen est principium numeri qui est quantitas 
      <lb ed="#V" n="60"/>discreta vt inferius patebit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e681">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod 
      indi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uisio nihil ponit etc. dico quod falsum est quamuis rem positiuam 
      <lb ed="#V" n="62"/>significet modo negatiuo sicut in corporale modo negatiuo signat 
      <lb ed="#V" n="63"/>perpetuitatem et immutabilitatem stabilitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e690">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Ad primum ad partem suam cum dicitur quod priuatio non 
      <lb ed="#V" n="65"/>constituit habitum etc. dico quod verum est: sed 
      <lb ed="#V" n="66"/>vnitas non significat puram indiuisionem sed significat essentiam cum ipsa in 
      <lb ed="#V" n="67"/>diuisibilitate opposita diuisioni que fieri potest sine essentie quae 
      <lb ed="#V" n="68"/>diuiditur corruptione qualis est disio nature communis insupposita: praedicta 
      <!--00169.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>autem indiuisibilitate quodlibet indiuiduum est indisibile. Petrus 
      <lb ed="#V" n="70"/>enim diuidi non potest sine aliqua eius corruptione: nec 
      vni<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tas est constitutiua illius multitudis cuius est negatio quia non 
      <lb ed="#V" n="72"/>negat diuisionem nisi in re vna
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e716">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod vnitas 
      <lb ed="#V" n="73"/>nobilissime est in deo etc. dico quod verum est: et in deo dicit 
      no<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bilissimam potentiam scilicet diuinam essentiam. Si autem cum 
      diuina<lb ed="#V" n="75" break="no"/>essentia poneretur rem aliquam in ipsa non esset ita nobili modo 
      <lb ed="#V" n="76"/>in deo sicut est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e727">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod de non ente non potest 
      <lb ed="#V" n="77"/>dici quod sit vnum etc. dico quod hoc est: quia de signatione vnius est ens 
      <lb ed="#V" n="78"/>vnde vnitas non dicit puram negationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e734">
      ¶ Ad 4m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod si vnitas non diceret aliquam rem positiuam cum re quae dici 
      <lb ed="#V" n="80"/>tur vna: nugatio esset dicendo ens vnum etc. dico quod non est verum 
      <lb ed="#V" n="81"/>quia cum re que dicitur vna signsit indiuisionem: quam non signat ens. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a52510-Dd1e745">
               <head xml:id="kzz7yh-a52510-Hd1e747">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum in deo sit unitas personalis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e749">
                  <lb ed="#V" n="82"/>TErtio queritur vtrum in deo sit vnitas 
      persona<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lis vel tantum vnitas se habens modo absoluto 
      <lb ed="#V" n="84"/>et videtur quod non sit in deo vnitas personalis quia in deo 
      <lb ed="#V" n="85"/>non est bonitas personalis. Nec veritas: cum verum: vnum 
      <lb ed="#V" n="86"/>et bonum conuertantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e762">
      ¶ Item nihil personale commune est tribus 
      per<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sonis: sed vnitas communis est tribus personis: ergo nulla vnitas 
      <lb ed="#V" n="88"/>est personalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e769">
      ¶ Item eadem est signatio termini in masculino 
      <lb ed="#V" n="89"/>et in neutro ergo idem signat vnus et vnum: sed vnum in divinis 
      <lb ed="#V" n="90"/>non dicit nisi vnitatem essentialem: ergo neque vnus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e776">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="91"/>omnia praedicamenta dicta de deo transeunt in substantiam praeterquam 
      re<lb ed="#V" n="92" break="no"/>latio: vnde iustitia dicta de deo non materiet qualitas: sed rluatio in 
      <lb ed="#V" n="93"/>deo manet rlautio ergo cum vnitas reducatur ad praedicamentum 
      <lb ed="#V" n="94"/>quantitatis ipsa dicta de deo transit in substantiam: non est 
      <lb ed="#V" n="95"/>ergo in deo vnitas nisi essentialis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e790">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Contra duo et tres plurificant significatum vnius sed non plurificant 
      <lb ed="#V" n="97"/>substantiam cum dicantur de deo quia secundum beatum Io. in 
      prae<lb ed="#V" n="98" break="no"/>can. sua. c. 5 loquentem de patre et verbo et spiritusancto hi tres 
      <lb ed="#V" n="99"/>vnum sunt: ergo oportet in deo ponere aliquam vnitatem 
      perso<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e803">
      ¶ Item pater est vnus patr per ipsam paternitatem sed ipsa 
      patr<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nitas est proprietas personalis ergo pater est vnus pater per 
      vni<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tatem personalem. In deo ergo non tantummodo est vnitas 
      <lb ed="#V" n="103"/>absoluta modo dicta sed etiam personalis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e812">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Respondeo quod in deo non tantummodo est vnitas dicta modo 
      ab<lb ed="#V" n="105" break="no"/>soluto: sed etiam vnitas personalis que est per pro 
      prine<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tatem relatiuam: sicut enim divina essentia sub ratione qua in se indi 
      <lb ed="#V" n="107"/>sibilis aut non diuisa est ipsa vnitas essentialis qua 
      diuina<lb ed="#V" n="108" break="no"/>essentia dicitur vna: sic persona diuina sub ratione qua in se 
      indiui<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sibilis: aut indiuisa est ipsa vnitas qua ipsa persona dicitur vna 
      <lb ed="#V" n="110"/>et sicut persona non ponit in numerum cum essentia sic neque vni 
      <lb ed="#V" n="111"/>tas personalis cum essentiali: sicut enim essentia pater de persona sic 
      <lb ed="#V" n="112"/>vnitas essentialis pater de vnitate personali et sicut de ratione 
      perso<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ne est essentia: sic de ratione vnitatis personalis est vnitas essentialis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e836">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod in deo non est bonitas 
      per<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sonalis nec vnitas etc. dico quod non est simile de 
      boni<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tate et vnitate: quia bonum dicit rationem perfectionis: veritas autem 
      <lb ed="#V" n="117"/>essentie nominat essentiam inquantum est conformis vero 
      intelle<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctui. Unitas autem nominat rem sub ratione qua indiuisibilis: vel 
      <lb ed="#V" n="119"/>indiuisa in plures res tales. In deo autem non est nisi 
      perfectio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>essentialis nec est in deo aliqua essentia personalis et ideo non 
      <lb ed="#V" n="121"/>ponimus in deo bonitatem personalem nec veritatem. Sed quia in 
      <lb ed="#V" n="122"/>deo est et indiuisio essentie et indiuisio persone: ideo in deo 
      po<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nimus et vnitatem essentialem et personalem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e860">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>nihil personale commune est tribus personis etc. dico quod personale 
      po<lb ed="#V" n="125" break="no"/>test signatri determinate: sicut per nomen paternitatis et filiationis 
      <lb ed="#V" n="126"/>vel indeterminate sicut per nomen persone et vnitatis. Primo 
      <lb ed="#V" n="127"/>modo nihil personale commune est tribus personis nec secundum rem nec 
      <lb ed="#V" n="128"/>secundum rationem: sed personale signatum. Secundo modo quamuis non 
      di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cat aliquid commune tribus secundum rem tamen dicit aliquid commune tribus secundum illam 
      <lb ed="#V" n="130"/>similitudinem qua dicimus quod esse signare est commune Petro et 
      <lb ed="#V" n="131"/>Paulo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e880">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod idem signt vnus et vnum etc. 
      di<lb ed="#V" n="132" break="no"/>co quod propter modum signndi diuersum facta est appropriatio ita quod 
      <lb ed="#V" n="133"/>vnus secundum se dictu appropsiatur in diuinis ad signandum 
      vni<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tatem personalem et vnum ad signndum vnitatem essentialem propter 
      <lb ed="#V" n="135"/>hoc quod masculinum genus signat per modum distinctum: et quod neu 
      <lb ed="#V" n="136"/>trum genus signt indistincte. Sed tam vnus quam vnum cum 
      <!--00170.xml-->
      <pb ed="#V" n="78-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>adiunguntur alicui substantiuo dicunt vnitatem secundum exigentiam 
      <lb ed="#V" n="2"/>substantiui cui adiunguntur. Unde cum dicitur vnus deus le vnus 
      di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cit vnitatem essentialem cum dicitur vnus pater dicit vnitatem 
      per<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sonalem. Similiter hoc cum dicitur vnum verbum: le vnum dicit vnitatem 
      <lb ed="#V" n="5"/>personalem: et cum dicitur vnum summum bonum ly vnum dicit 
      vni<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tatem essentialem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a52510-d1e914">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod vnitas reducitur ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>praedicamentum quantitatis etc. dico quod non est verum de qualibet 
      <lb ed="#V" n="8"/>vnitate vnitas enim essentialis qua substantia dicitur vna ad 
      praedicamen<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tum quantitatis non reducitur: tu autem arguis ac si qualibet vni 
      <lb ed="#V" n="10"/>tas esse reducibilis ad predicamentum quantitatis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>