<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="79-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f57075"><!-- l2d19a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f57075-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e103">
               <lb ed="#V" n="120"/>COnsequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="122"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e112">
      ¶ Primo vtrum illa 
      immortali<lb ed="#V" n="123" break="no"/>talitas <!--Now what the heck is this word--> qua adam posset non mori inesset sibi per 
      <lb ed="#V" n="124"/>sua naturalia tantum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum immortalitas que erat in 
      sta<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tu innocentie esset eadem cum immortalitate glutie. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f57075-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f57075-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum posse non morierat ipsi adam per sua naturalia tantum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e128">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="126"/>PRimo ostendo quod posse non morierat
      <lb ed="#V" n="127"/>ipsi adam per sua naturalia tantum. <ref>Aug. 
      <lb ed="#V" n="128"/>6 super Gen.</ref> non multum ante finem: et recitat 
      ma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>gister in littera: creatus est primus homo immortalis quod ei 
      <lb ed="#V" n="130"/>prestabatur de ligno vite. Sed esus ligni vite erat naturalis: 
      <lb ed="#V" n="131"/>ergo posse non mori inerat ipsi adam per naturalia tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e144">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="132"/>naturalis rectitudo secum non compatitur necessitatem moriendi: quia 
      <lb ed="#V" n="133"/>in habente necessitatem moriendi vires regitiue ipsius 
      corpo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ris et ipsum corpus non sunt in potestate voluntatis quod est 
      <lb ed="#V" n="135"/>contra naturalem rectitudinem: ergo in ipso adam sola 
      recti<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tudo naturalis sufficiebat ad haec quod ipse posset non mori. 
      <!--00173.xml-->
      <pb ed="#V" n="80-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e164">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item sola rectitudo naturalis sufficit ad innocentiam: sed per 
      <lb ed="#V" n="2"/>innocentiam ipse adam poterat non mori: ergo sola 
      rectitu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>do naturalis sibi sufficiebat ad posse non mori. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e173">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra <ref>Aug. 6 super Gense</ref> non multum ante finem dicit 
      <lb ed="#V" n="5"/>de adam quod mortalis erat conditione corporis 
      <lb ed="#V" n="6"/>animalis. Immortalis aut beneficio conditoris. Et parum ante in 
      <lb ed="#V" n="7"/>eodem loco dicit quod erat immortalis non de constitutione nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Item opposita non insunt eidem per eandem causam: sed 
      homo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mortalis est per naturam: quia. mortale ponitur in diffinitione 
      ho<lb ed="#V" n="10" break="no"/>minis: ergo non erat adam immortalis per naturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Respondeo quod ad immortalitatem ipsius ade que 
      <lb ed="#V" n="12"/>poterat non mori tria concurrebant 
      <lb ed="#V" n="13"/>simul scilicet virtuositas sue nature tamquam dispositio remota efficacia 
      li<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gni vite tamquam dispotio magis propinqua et conditoris beneficium 
      <lb ed="#V" n="15"/>supernaturale quod fuit bipartitum vel tripartitum tamquam: complementum 
      <lb ed="#V" n="16"/>Cuius beneficii vna pars fuit originalis iustitia per cuius 
      <lb ed="#V" n="17"/>adiutorium virtus naturalis ipsius ade poterat de ligno vite 
      re<lb ed="#V" n="18" break="no"/>staurare illud quod in adam consumptum fuisset de radicali 
      humi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>do: et calorem naturalem in virtute sua conseruare vel debilitatum 
      <lb ed="#V" n="20"/>restaurare: et elementa in corpore continere: et sic poterat 
      cor<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pus ab omni naturali corruptione praeseruare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e220">
      ¶ Alia pars 
      be<lb ed="#V" n="22" break="no"/>neficii conditoris erat diuina prouidentia qua deus immediate 
      <lb ed="#V" n="23"/>per seipsum vel ministerium angelicum praeseruasset ipsum ab omni 
      re<lb ed="#V" n="24" break="no"/>violentante. Tertia pars secundum aliquos fuit aliqua supernaturalis virtus 
      <lb ed="#V" n="25"/>data ligno vite: quod videtur sentire Aug. 8. super Gen. sere eque 
      <lb ed="#V" n="26"/>distanter inter principium et medium dicens illam arborem talem 
      ci<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bum quamquam corporale prestitisse quo corpus hominis sanitate 
      sta<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bili firmaretur: non sicut ex alio cibo: sed nonnulla 
      inspiratio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ne salubritatis occulta. Et sic patet quod immortalitas qua adam 
      <lb ed="#V" n="30"/>poterat non mori non inerat sibi per naturalia tantum. Sed longe 
      <lb ed="#V" n="31"/>magis erat supernaturalis quam naturalis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e244">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod immortalitas 
      <lb ed="#V" n="33"/>prestabatur ade de ligno vite etc. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Dico quod verum est dispositiue: sed per adiutorium supernaturale 
      con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>pletiue: quod patet: quia postquam dixit Aug. quod immortalitas 
      praestaba<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur ade de ligno vite: immediate subiuxit: quod non prestabatur 
      <lb ed="#V" n="37"/>conditione nature
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e260">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod naturalis rectitudo dupliciter potest 
      <lb ed="#V" n="38"/>accipi. Uno modo pro illa que esset per sola naturalia: et talis 
      <lb ed="#V" n="39"/>rectitudo non esset rectitudo nisi in respectu maioris 
      obli<lb ed="#V" n="40" break="no"/>quitatis: quia talis aliquam haberet obliquitatem: vnde si deus 
      fa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ceret vnum hominem ex elaieientis: cum suis naturalibus relinquendo 
      in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ipso esset aliquando motus sensualitatis preter imperium 
      vo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>luntatis: quamuis non ita inordinate: sicut in descendentibus ab 
      <lb ed="#V" n="44"/>adam per viam naturalis propagationis: vnde talis rectitudo 
      natura<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lis compateretur secum necessitatem moriendi. Alio modo potest 
      di<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ci rectitudo naturalis que non esset ita recta: vt ratio et voluntas 
      <lb ed="#V" n="47"/>a mandatis dei in nullo declinarent: et vires inferiores essent 
      <lb ed="#V" n="48"/>in obedientia virium superiorum: ita vt contra earum imperium vel praeter earum 
      <lb ed="#V" n="49"/>temperium non mouerentur vel mouerent: et talis rectitudo naturalis non 
      <lb ed="#V" n="50"/>potest esse per solam virtutem nature nisi adsit supernaturale beneficium 
      condi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>toris: et talis rectitudo non compatitur secum necessitatem 
      morien<lb ed="#V" n="52" break="no"/>di.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e295">
      ¶ Ad 3m cum dicitur: quod per nocentiam ipse adam non poterat 
      mo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ri. etc. Dico quod verum est: per innocentiam positiue dictam: que 
      <lb ed="#V" n="54"/>erat per supernaturalem habitum originalis iustitie non per 
      inno<lb ed="#V" n="55" break="no"/>centiam negatiue dictam: que ex puris naturalibus in adam 
      potuis<lb ed="#V" n="56" break="no"/>set esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e307">
      ¶ Argumenta ad partem aliam gratia conclusionis possunt 
      <lb ed="#V" n="57"/>concedi. Secundum tamen argumentum deficit in processu: mortalitas 
      <lb ed="#V" n="58"/>enim non spectat ad essentiam hominis: nec est eius substantialis differentia. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Unde Anselis 2 libro cur deus homo. cap. xi non puto 
      mortalita<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tem ad puram: sed adcorruptam hominis naturam pertinere: et parum 
      <lb ed="#V" n="61"/>postea. Nam si pertineret ad veritatem humane nature 
      morta<lb ed="#V" n="62" break="no"/>litas: nequaque posset homo esse: qui esset immortalis: non ergo 
      <lb ed="#V" n="63"/>pertinet ad sinceritatem humane nature corruptibilitas siue 
      in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>corruptibilitas: quoniam neutra facit aut destruit hominem. Et 
      <lb ed="#V" n="65"/>huic concordat: quod dicit philosophus in Top. libro 4 dicens: quod si ex 
      <lb ed="#V" n="66"/>mortali fiat immortale: non dicimus eum nouam vitam sumere: sed 
      <lb ed="#V" n="67"/>nouum accidens vite: non ergo mortale est differentia hominis substantialis. 
      <lb ed="#V" n="68"/>Sed positum fuit in loco alicuius substantialis differentiae: ab illis qui esti¬ 
      <!--00173.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>mauerant esse quedam animalia rationabilia naturaliter immortalia: quae 
      <lb ed="#V" n="70"/>deos vocabant. Unde Porphy. Sumus rationales nos et dii. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Sed mortale additum separat nos ab illis: et tales tamquam 
      er<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rantes loquebantur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f57075-Dd1e351">
               <head xml:id="kzz7yh-f57075-Hd1e353">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum immortalitas que erat in statu innocentie esset ea dem cum immortalitate glorie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e355">
      Questio. II 
      <lb ed="#V" n="73"/>SEcundo queritur vtrum immortalitas que 
      <lb ed="#V" n="74"/>erat in statu innocentie esset
      ea<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dem cum immortalitate glorie: et videtur quod sic: quia sicut 
      di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cit <ref>Aug. de vera religione</ref> longe post principium: quod 
      per<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gloriam honc corpus restituetur praestine stabilitati: sed praestina 
      sta<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bilitas fuit stabilitas innocentie status: ergo stabilitas quae 
      <lb ed="#V" n="79"/>erat in statu innocentie erat realiter idem cum stabilitate glie: ergo 
      <lb ed="#V" n="80"/>a simili et immortalitas eadem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e375">
      ¶ Item sicut se habet mors ad peccatum 
      <lb ed="#V" n="81"/>ita poteo moriendi ad postium peccandi: sed in adam eadem erat per 
      essen<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tiam potentia qua poterat peccare: et non peccare cum illa qua 
      <lb ed="#V" n="83"/>translatus non posset peccare: ergo et eadem potmo qua poterat mori: et 
      <lb ed="#V" n="84"/>non mori cum illa qua translatus in gloriam non potuisset: mori. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e386">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Item eadem est mortalitas in statu innocetie et miserie: ergo 
      <lb ed="#V" n="86"/>a simili eadem immortalitas in statu innocentie et glorie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e393">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Contra secundum magistrum in littera. Alia est mortalitas 
      car<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nis: quam in adam accepimus: alia quam in 
      resurre<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctione speramus per christum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e403">
      ¶ Item immortalitas innocentie 
      fu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>it per originalem iustitiam immortalitas glarie per gloriam. Sed 
      <lb ed="#V" n="91"/>habitus originalis iustitiae: non erat idem cum habitu glorie: ergo 
      <lb ed="#V" n="92"/>nec immortalitas innocentie erat eadem cum immortalitate glulie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="93"/>¶ Item immortalitas innocentie non erat eadem cum immortalitate 
      <lb ed="#V" n="94"/>que promittitur in premium: quia adam non fuit constitutus in statu 
      <lb ed="#V" n="95"/>premii sed meriti. Sed est quedam immortalitas que promit. 
      <lb ed="#V" n="96"/>titur in premium: de qua dicitur Apoc. 21. quod mors vltra non 
      <lb ed="#V" n="97"/>erit: ergo immortalitas innocentie non erat eadem cum illa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Ad hanc quaestionem dicunt quidam quod immortalitas potest nominare 
      <lb ed="#V" n="99"/>potentiam non moriendi vel statum. Primo modo
      <lb ed="#V" n="100"/>immortalitas innocentie erat eadem cum immortalitate glorie per 
      <lb ed="#V" n="101"/>essentiam solo accidente differens: quia eadem est potentia anime: 
      <lb ed="#V" n="102"/>qua adam in statu innocentie poterat non mori: cum illa qua 
      <lb ed="#V" n="103"/>translatus non potuisset mori differens secundum aliam et aliam 
      dispositio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nem accidentalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e443">
      ¶ Secundo modo accipiendo immortalitatem 
      <lb ed="#V" n="105"/>alia erat immortalitas innocentie ab immortalitate glie: quia 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uersi status sunt posse mori: et posse non mori: et non posse mori. 
      <lb ed="#V" n="107"/>Unde boe. in libro de duabus naturis: et vna persona christi non multum 
      <lb ed="#V" n="108"/>ante finem. Tres potesit hominum status scilicet statum innocentie in quo 
      homo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>poterat mori: et poterat non mori: sicut poterat peccare et 
      <lb ed="#V" n="110"/>non peccare. Et statum glorie in quo homo non poterat peccare 
      <lb ed="#V" n="111"/>nec mori. Et statum miserie in quo mors hominem necessario 
      <lb ed="#V" n="112"/>subsecuta est et peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e463">
      ¶ Potest etiam aliter dici ad quaestionem scilicet quod 
      <lb ed="#V" n="113"/>immortalitas innocentie partim erat eadem cum immortalitate 
      glo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rie: et partim diuersa: quod sic patet: vt enim dictum est superius ad im 
      <lb ed="#V" n="115"/>mortalitem que erat in statu innocentie concurrebant tria simul scilicet 
      <lb ed="#V" n="116"/>virtus naturalis ipsius ade: et corporalis esus ligni vite: et 
      condito<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ris beneficium supernaturale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e476">
      ¶ Quantum ad principium erat eadem per 
      essen<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tiam immortalitas: que erat in statu innocentie cum immortalitate 
      <lb ed="#V" n="119"/>glorie: differens secundum dispositionem accidentalem: sicut eandem naturam per 
      essen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tiam adam habiturus erat in statu glorie: quam habebat in 
      sta<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tu innocentie quamuis cum alia accidentali dispositione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e488">
      ¶ Quantum 
      <lb ed="#V" n="122"/>autem ad alia duo immortalitas status innocentie erat differens ab 
      <lb ed="#V" n="123"/>immortalitate status glarie: quia loco corporalis esus ligni corporalis 
      <lb ed="#V" n="124"/>erit in gluria spiritualis esus: spiritualis ligni vite: de quo dicitur Apoc. 
      <lb ed="#V" n="125"/>2o. Uincenti dabo edere de ligno vite quod est in paradiso dei 
      <lb ed="#V" n="126"/>mei. Loco est originalis iustitie erit habitus glarie quai est 
      habi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tus differens ab habitu originalis iustitie per quem habitum 
      <lb ed="#V" n="128"/>redundabit in corpus immortalitas: que consistit non tantum in posse 
      <lb ed="#V" n="129"/>non mori: sed est in non posse mori. Unde Augu. in eplura ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>Dioscorum. q. circa mepitum tam potentem fecit deus animam: vt ex eius 
      <lb ed="#V" n="131"/>plenissima beatitudine quae in fine temporum sanctis promittitur 
      re<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dundet in inferiorem naturam: que est corpus: non beatitudo quae 
      fruen<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tis et intelligentis est propria: sed plenitudo sanitatis id est 
      incor<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ruptionis vigor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e519">
      ¶ Ex dictis patet pro magna parte responsio ad 
      <lb ed="#V" n="135"/>argumenta ad vtramque partem. tria enim primo procedunt de immortalitate secundum 
      <lb ed="#V" n="136"/>quod accipitur pro potentia non moriendi: vel pro virtute nature ipsius ade 
      <!--00174.xml-->
      <pb ed="#V" n="80-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>que erat vnum de concurrentibus ad immortalitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f57075-d1e535">
      ¶ Tria 
      <lb ed="#V" n="2"/>argumenta ad partem aliam procedunt de immortalitate secundum 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod nominat statum: vel de immortalitate quantum ad 
      comple<lb ed="#V" n="4" break="no"/>mentum quod in immortalitate innocentie erat habitus 
      origina<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lis iustitie cum corporali esu ligni vite: in immortalitate glorie 
      <lb ed="#V" n="6"/>erit habitus glorie cum spirituali esu ligni vite. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>