<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="38-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g26883"><!-- l3d13a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g26883-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e103">
      <!--00088.xml-->
               <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>Consequenter querendum est de 
      <lb ed="#V" n="70"/>secundo 
      principa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>li. Et circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e116">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="72"/>in christo sit gratia per quam sit caput ecclesie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e121">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cundo vtrum sit caput ecclesie cuiuscumque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e126">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="74"/>sit caput ratione diuine nature vel humane vel vtriusque. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g26883-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-g26883-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g26883-Hd1e138" type="question-title">Utrum in christo sit gratia per quam sit caput ecclesie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e136">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="76"/>PRimo ostendo quod in christo non est aliqua 
      <lb ed="#V" n="77"/>gratia per quam sit caput 
      eccle<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sie. Caput recipit influentiam ab aliis membris 
      <lb ed="#V" n="79"/>corporis: maxime a corde. Sed christus non recipit 
      <lb ed="#V" n="80"/>influentiam ab aliquo membro ecclesie: ergo christus non est ec 
      <lb ed="#V" n="81"/>clesie caput.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e154">
      ¶ Item secundum <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e161">Auicena 3 libro de animalibus. ca. 1.</ref> 
      <lb ed="#V" n="82"/>A corde procedunt omnes virtutes corporis: et est primum 
      mem<lb ed="#V" n="83" break="no"/>brum in vita. Cum ergo a christo procedant virtutes in 
      eccle<lb ed="#V" n="84" break="no"/>siam: et est primus in spirituali vita: non debet dici ecclesie 
      ca<lb ed="#V" n="85" break="no"/>put: sed cor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e165">
      ¶ Item caput est vnum de membris corporis 
      <lb ed="#V" n="86"/>sed christus non est vnum de membris ecclesie: quia cum totum sit 
      <lb ed="#V" n="87"/>nobilius parte sua concedendum esset ecclesiam esse 
      nobi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>liorem christo: quod tamen non conceditur: ergo christus 
      <lb ed="#V" n="89"/>non est caput ecclesie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Contra. ad <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e188">Eph. 1.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g26883-Qd1e190" source="http://scta.info/resource/eph1_22@8-13 http://scta.info/resource/eph1_23@1-4">Ipsum dedit caput super omnem 
      eccle<lb ed="#V" n="91" break="no"/>siam: que est corpus ipsius</quote>.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e184">
      ¶ Item ad <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e198">Eph. 5.</ref> 
      <lb ed="#V" n="92"/><quote xml:id="kzz7yh-g26883-Qd1e201" source="http://scta.info/resource/eph5_23@2-13">Uir caput est mulieris: sicut christus est caput ecclesie: ipse 
      <lb ed="#V" n="93"/>saluator corporis eius.</quote>
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e191">
      ¶ Item sponsus est caput sponse 
      <lb ed="#V" n="94"/>quia vt dicitur <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e211">I ad Cor. xi.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g26883-Qd1e213" source="http://scta.info/resource/Icor11_3@11-14">Caput mulieris vir:</quote> sed 
      ec<lb ed="#V" n="95" break="no"/>clesia est sponsa christi secundum <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e218">Aug. super Ioan. Homelis 13 </ref>
      su<lb ed="#V" n="96" break="no"/>per illud verbum <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e223">Ioannis. 3.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g26883-Qd1e225" source="http://scta.info/resource/io3_29@1-5">Qui habet sponsam sponsus 
      <lb ed="#V" n="97"/>est:</quote> ergo christus est caput ecclesie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo quod christus est caput ecclesie. Ad cuius 
      <lb ed="#V" n="99"/>intelligentiam: primo declarandum 
      <lb ed="#V" n="100"/>est quod ecclesia non dicitur corpus ad similitudinem corporis 
      <lb ed="#V" n="101"/>naturalis homogenei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e213">
      ¶ Secundo quod dicitur corpus ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>similitudinem corporis naturalis heterogenei maxime 
      hu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>mani.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e220">
      ¶ Tertio quomodo christus caput sit istius corporis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶ Quantum ad primum sciendum quod cum ecclesia sit 
      collectio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>fidelium: vt habetur de consecra. di. 1. Ecclesia non potest dici corpus 
      <lb ed="#V" n="106"/>ad similitudinem corporis hongenei: quia partis quantitatiue illius 
      <lb ed="#V" n="107"/>corporis vniformis sunt et recipiunt nomen totius. 
      Queli<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bet enim pars aque dicitur aqua: nec viuificatur corpus illud 
      ali<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quo spiritu. Membra autem corporis ecclesie siue partes 
      diffor<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mitatem habent. Fideles enim ecclesie diuersarum sunt conditionum 
      <lb ed="#V" n="111"/>et diuersi status in ecclesia sunt. Unus est fidelis per se non 
      <lb ed="#V" n="112"/>potest dici ecclesia secundum quod ecclesia accipitur pro corpore christi 
      my<lb ed="#V" n="113" break="no"/>stico. Omnia etiam membra ecclesia viuificante vno spiritu scilicet spiritu sacto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e247">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Quantum ad secundum articulum sciendum quod corpus humanum 
      <lb ed="#V" n="115"/>constitutum est ex pluribus membris diuersis conditiones habentibus: 
      <lb ed="#V" n="116"/>et sibiinuicem subministrantibus naturaliter iunctis: vt vnum 
      cor<lb ed="#V" n="117" break="no"/>pus harmonice constituentibus: et per vnum spiritum id est animam 
      viuen<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tibus: sic ecclesia ex pluribus fidelibus est constituta: tamquam 
      plu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ribus membris habentibus conditiones diuersas. Unde Apostolus I ad 
      <lb ed="#V" n="120"/>Cor. 12. Uos estis corpus christi et membra de membro: et quosdam 
      <lb ed="#V" n="121"/>quidem posuit deus in ecclesia. Primum prophetas. Secundo apitulos 
      <lb ed="#V" n="122"/>Tertio doctores etc. persone ecclesiastice sibi subministrent 
      <lb ed="#V" n="123"/>adinuicem. Unde apostolus de corpore mystico loquens ad 
      similitudi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nem corporis naturalis dicit primo ad Cori. 12. Non potest dicere 
      ocu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lus manui opera tua non indigeo: aut caput pedibus non estis 
      <lb ed="#V" n="126"/>mihi necessarii: et aliquibus interpositis subiungitur quod pro 
      inui<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cem sollicita sunt membra: sunt etiam membra ecclesie sibi 
      adin<lb ed="#V" n="128" break="no"/>uicem iuncta per fidem charitate formatam. Unde apostolus ad Ephsoph. 4. 
      <lb ed="#V" n="129"/>dicit quod totum corpus compactum: et connexum est: vbi Glo. Totum 
      <lb ed="#V" n="130"/>corpus id est ecclesia. Comparatum per fidem et connexum per vinculum 
      chari<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tatis. Ex praedictis est membris vna ecclesia tamquam vnum corpus 
      <lb ed="#V" n="132"/>christi mysticum harmonice constitutum est. Unde Aug. 17. de ci. 
      <lb ed="#V" n="133"/>dei. cap. 16 de ecclesia loquens sup nomine ciuitatis dei. dicit 
      <lb ed="#V" n="134"/>quod diuersorum sonorum rationalis moderatusque concentus 
      concor<lb ed="#V" n="135" break="no"/>di varietate compacta. Unde ordinate ciuitatis insinuat 
      vni<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tatem: omnia eti membra ecclesie vnico spiritu viuisicantur: et diuersis 
      <!--00089.xml-->
      <pb ed="#V" n="39-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>donis perficiuntur. Unde apostolous I ad Corinth. 12 loquens 
      <lb ed="#V" n="2"/>de donis dei que dantur membris ecclesie dicit: hoc omnia 
      <lb ed="#V" n="3"/>opera vnus atque idem spiritus diuidens singulis prout vult. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e312">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Quantum ad tertium articulum sciendum quod christus dicitur 
      <lb ed="#V" n="5"/>caput ecclesie que est corpus mysticum ad similitudinem 
      <lb ed="#V" n="6"/>capitis naturalis respectu sui corporis. Caput enim 
      pre<lb ed="#V" n="7" break="no"/>eminet corpori in situ. In capite etiam sunt nobiliores 
      vi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>res sensitiue scilicet imaginatio memoria etc. In capite etiam sunt 
      <lb ed="#V" n="9"/>omnes sensus: ab eo etiam deriuatur et sensus et motus in alia 
      <lb ed="#V" n="10"/>membra: et alia membra dirigit in actibus suis: et cum eis conforme 
      <lb ed="#V" n="11"/>est in natura: sibi est corpus coniunctum est: ita dico per quandam 
      <lb ed="#V" n="12"/>similitudinem quod christus preeminet corpori ecclesie in 
      altitu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dine dignitatis: in eo etiam sunt virtutes cognitiue 
      perfe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ctiores quam in aliis. Omnes etiam sensus id est omnes nobiles 
      mo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>di cognitionis in ipso sunt: ab eo etiam in membra 
      ecclesie<lb ed="#V" n="16" break="no"/>deriuatur sensus recte cognitionis per fidem et recte 
      affe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctionis per charitatem: per ipsum etiam membra ecclesie 
      in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>suis actibus diriguntur. Conformis est etiam in natura 
      men<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bris ecclesie inquantum homo. Membra etiam ecclesie sibi 
      <lb ed="#V" n="20"/>sunt per charitatem vnita. Unde super illud Glo 1. ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>Corith. 12. Membra corporis cum sint multa vnum corpus 
      <lb ed="#V" n="22"/>sunt: ita et christus dicit. Caput et corpus dicitur christus propter 
      <lb ed="#V" n="23"/>ineffabilem vnitatem corporis et membrorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum dicendum: quod quamuis caput recipiat 
      influen<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tiam ab aliis membris: non tamen ab 
      <lb ed="#V" n="26"/>eis recipit sensum et motum: quia quamuis prima origo spirituum 
      <lb ed="#V" n="27"/>sit a corde: tamen non fiunt sensitiui quousque 
      tramsmittun<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tur ad cerebrum: et tunc primo possunt fieri instrumentum 
      <lb ed="#V" n="29"/>virtutis motiue: per quam mouetur aliud de loco ad locum 
      <lb ed="#V" n="30"/>Christus autem caput est membrorum ecclesie: inquantum eis 
      <lb ed="#V" n="31"/>influit spiritualem sensum et motum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e378">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      quam<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uis cor sit principium virium vitalium totius corporis: et 
      <lb ed="#V" n="33"/>sit primum omnium membrorum: quantum ad esse nature vt 
      su<lb ed="#V" n="34" break="no"/>perius allegatum est: et vult etiam philosophus. 16 de animalibus: 
      <lb ed="#V" n="35"/>tamen caput principium est virium que pertinent ad 
      sen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sum et motum: et quia christo attribuimus rationem capitis secundum 
      <lb ed="#V" n="37"/>quod influit membris ecclesie spiritualem sensum et motum per 
      <lb ed="#V" n="38"/>fidem et charitatem: et ideo magis dicitur caput ecclesie quam 
      <lb ed="#V" n="39"/>cor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e398">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod caput est vnum de 
      mem<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bris corporis etc. Potest dici quod non opetet quod similitudo 
      in<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ter caput ecclesie et suum corpus: et inter caput naturale et 
      <lb ed="#V" n="42"/>suum corpus in omnibus reperiatur. Uel potest dici secundum alios 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod secundum quod christus est caput ecclesie secundum naturam diuinam 
      <lb ed="#V" n="44"/>ipse potest dici membrum ecclesie secundum humanam naturam: 
      <lb ed="#V" n="45"/>inquantum enim ipse est homo recipit a seipso: inquantum 
      <lb ed="#V" n="46"/>est deus spiritualem sensum cognitionis: et motum sancte 
      di<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lectionis. Unde quedam Glo. super illud 1 ad Corinth. 12 
      <lb ed="#V" n="48"/>Membra de membro dicit: membra predicta de membro: idest 
      <lb ed="#V" n="49"/>de christo capite: et cum membro nostro: nec videtur istis 
      incon<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ueniens dicere quod tota ecclesia sit nobilior christo: inquantum 
      <lb ed="#V" n="51"/>est homo: inquatum ipse in membris ecclesie comprehenditur. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Christus enim inquantum homo et omnia alia membra 
      ecclesie<lb ed="#V" n="53" break="no"/>simul aliquid nobilius sunt quam solus christus inquantum homo.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g26883-Dd1e432">
               <head xml:id="kzz7yh-g26883-Hd1e434">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g26883-Hd1e467" type="question-title">Utrum Christus sit caput cuius libet partis ecclesie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e436">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="54"/>SEcundo queritur vtrum christus sit caput 
      <lb ed="#V" n="55"/>cuiuslibet partis ecclesie. Et 
      <lb ed="#V" n="56"/>videtur quod non. quia caput non influit antequam sit: sed 
      <lb ed="#V" n="57"/>multi sancti patres fuerunt antequam filius dei de 
      virgi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ne nasceretur: ergo christus non influit in sanctos patres qui eius 
      <lb ed="#V" n="59"/>natiuitatem precesserut: ergo nec fuit caput ecclesie: 
      quan<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tum ad illam partem que natiuitatem eius precessit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e454">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="61"/>est quedam ecclesia malignantium: de qua dicit psal. 
      Odiui<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ecclesiam malignantium. Sed christus illius ecclesie non est 
      <lb ed="#V" n="63"/>caput. Secundum enim <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e496">Aug. 3. de doc. christia. vltima regula 
      ci<lb ed="#V" n="64" break="no"/>conii</ref>. <quote xml:id="kzz7yh-g26883-Qd1e501" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e634@17-41">Ipse diabolus caput est impiorum: qui sunt eius 
      quo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dammodo corpus: sicut christus caput est ecclesie: quod est corpus
      <lb ed="#V" n="66"/>eius</quote>: non est ergo christus cuiuslibet partis ecclesie caput. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e470">
                  <lb ed="#V" n="67"/>¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e513">Aug. eodem libro regula. 2.</ref> ciconii. <quote xml:id="kzz7yh-g26883-Qd1e515" source="http://scta.info/resource/addc-l3-d1e551@15-28">Non enim re
      <lb ed="#V" n="68"/>uera corpus domini est quod cum illo non erit in eternum</quote>: sed ali¬ 
      <!--00089.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>qui modo sunt iusti: qui cum christo non erunt in eternum: quia non 
      <lb ed="#V" n="70"/>perseuerabunt: ergo christus non est caput ecclesie omnium iustorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e486">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra. ad <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e535">Colu. 2</ref> de christo dicitur. <quote xml:id="kzz7yh-g26883-Qd1e537" source="http://scta.info/resource/col2_10@6-12">Quo est caput omnis 
      <lb ed="#V" n="72"/>principatus et potestatis:</quote> sed in qualibet 
      ec<lb ed="#V" n="73" break="no"/>clesia est principatus et potestas: ergo christus est caput omnis ecclesie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e496">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Respondeo quod cum ecclesia sit corpus christ: vt 
      ha<lb ed="#V" n="75" break="no"/>betur. <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e551">I. q. 1</ref>. In ecclesia et vnius 
      ca<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pitis non sint plura corpora: sicut nec vnius corporis 
      plura<lb ed="#V" n="77" break="no"/>capita. ex omnibus personis pertinentibus ad corpus christi 
      my<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sticum constituta est vna ecclesia: cuius tamen partes nomine 
      <lb ed="#V" n="79"/>ecclesie nominantur frequenter: vnde dicitur ccclesia 
      triumphan<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tium et ecclesia militantium: et in ecclesia militantium quandoque 
      <lb ed="#V" n="81"/>plures congregationes fidelium plures ecclesie dicuntur: vnde 
      <lb ed="#V" n="82"/><ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e567">Apostolus ad Ro. vltimo</ref>. <quote xml:id="kzz7yh-g26883-Qd1e570" source="http://scta.info/resource/rom16_16@6-10">Salutant vos omnes ecclesie christi.</quote> 
      <lb ed="#V" n="83"/>Sciendum tamen quod omnium partium ecclesie christus est caput: 
      <lb ed="#V" n="84"/>sed inquantum deus equaliter est caput angelorum et 
      homi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>num: non autem inquantum homo: quia inquantum huiusmodi conformis 
      <lb ed="#V" n="86"/>est hominibus in natura: non autem angelis: et quo ad istam 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ditionem magis proprie dicitur caput hominum quam angelorum: inter 
      <lb ed="#V" n="88"/>autem homines quidam sunt iusti: quidam peccatores fideles 
      <lb ed="#V" n="89"/>primi simpliciter pertinent ad corpus christi mysticum: quia 
      <lb ed="#V" n="90"/>inter eos est nature conformitas: et colligatio per fidei 
      iun<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cturas et sacramentorum et communicantia per charitatem: et omnes 
      <lb ed="#V" n="92"/>viuificantur vno spiritu scilicet spiritu sancto: et ideo istorum christus 
      <lb ed="#V" n="93"/>est caput simpliciter. Peccatores autem fideles non 
      perti<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nent ad corpus christi mysticum: nisi secundum quid: quia quamuis 
      ha<lb ed="#V" n="95" break="no"/>beant conformitatem in natura et aliquo modo sint 
      colliga<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ti per iuncturas fidei et sacramentorum: non tamen inter se habent 
      <lb ed="#V" n="97"/>communicantiam per charitatem neque viuificantur vita spirituati 
      <lb ed="#V" n="98"/>per spiritum sanctum: et ideo istorum christus non est caput nisi secundum 
      <lb ed="#V" n="99"/>quid: nihilominus autem caput est infidelium qui vltra 
      con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>formitatem in natura actu non habent aliquid quod pertinet 
      <lb ed="#V" n="101"/>ad corpus christi mysticum: et ideo non est caput eorum: nisi in 
      <lb ed="#V" n="102"/>potentia: et sic patet quomodo christus est caput cuiuslibet partis ecclsie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e561">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="104"/>christus non fuerit tempore 
      patru<lb ed="#V" n="105" break="no"/>um testamenti veteris incarnatus: tamen preuisus erat 
      in<lb ed="#V" n="106" break="no"/>carnari: et ab omnibus sanctis qui precesserunt christi 
      ad<lb ed="#V" n="107" break="no"/>uentum: ipsa incarnatio fuit credita per fidem implicitam 
      <lb ed="#V" n="108"/>vel explicitam: et ideo ad corpus christi pertinebant: quamuis 
      <lb ed="#V" n="109"/>in illo statu tantam efficacem influentiam sensus et mots 
      <lb ed="#V" n="110"/>non reciperent quantam sancti post christi aduentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e581">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dum patet solutio ex dictis in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e586">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cendum: quod illa <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e646">auctoritas Aug.</ref> sic intelligenda est quod illi 
      <lb ed="#V" n="113"/>non pertinent simpliciter ad corpus christi qui non habent: 
      <lb ed="#V" n="114"/>vnde cum christo possint in eternum manere: et habent hoc 
      <lb ed="#V" n="115"/>omnes iusti: non tantum illi qui saluabuntur: sed etiam illi qui 
      <lb ed="#V" n="116"/>damnabuntur. Unde vtrique pertinent ad corpus christi 
      my<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sticum: quamuis enim precidi manus possint a corpore: et sic 
      <lb ed="#V" n="118"/>potest fieri non membrum: tamen quamdiu est corpori 
      con<lb ed="#V" n="119" break="no"/>iuncta est corporis membrum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g26883-Dd1e607">
               <head xml:id="kzz7yh-g26883-Hd1e609">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g26883-Hd1e670" type="question-title">Utrum Christus sit caput ratione divine nature vel humane vel utriusque</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e611">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="120"/>TErtio queritur vtrum christus sit caput 
      ra<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tione diuine nature vel humane vel 
      <lb ed="#V" n="122"/>vtriusque. Et ostendo quod ratione diuine nature: 
      <lb ed="#V" n="123"/>quia caput influit in membris sensum et motum. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Sed christus inquantum homo non influit mempris 
      ec<lb ed="#V" n="125" break="no"/>clesie fidem et charitatem per quas fideles habent sensum 
      <lb ed="#V" n="126"/>recte cognitionis: et motum recte affectionis: quia ille 
      vir<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tutes sunt in membris ecclesie per creationem: ergo est 
      <lb ed="#V" n="128"/>caput ecclesie ratione diuine nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e633">
      ¶ Item ratione 
      eius<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dem nature non fuit christus mediator et caput. Caput 
      <lb ed="#V" n="130"/>enim non mediat inter se: et membra sua: sed membra 
      si<lb ed="#V" n="131" break="no"/>bi vniuntur aliquo alio mediante. <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e703" corresp="#kzz7yh-g26883-Qd1e708">Sed Augu. primo de 
      <lb ed="#V" n="132"/>trinita. cap. 7.</ref> Christus in forma serui: <quote xml:id="kzz7yh-g26883-Qd1e708" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e68@41-47">fuit mediator dei 
      <lb ed="#V" n="133"/>et hominum:</quote> ergo non est caput ecclesie ratione 
      humane<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nature: sed ratione diuine. Quod autem sit caput ratione 
      hu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>mane nature ostendo sic. <ref xml:id="kzz7yh-g26883-Rd1e718">Aug. I. de tri. ca. 17.</ref> de christo loquens 
      di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cit quod secundum formam serui ipse est caput corumis ecclesie. Quod etiam 
      <!--00090.xml-->
      <pb ed="#V" n="39-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sit caput ratione vtriusque nature simul probo sic: quia ratione 
      diui<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ne nature ipse influit membris ecclesie spiritualem sensum et 
      <lb ed="#V" n="3"/>motum ratione humane nature conformis est membris in 
      natu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ra. Sed hec duo simul requiruntur ad plenam capitis 
      ratio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nem: ergo ratione vtriusque nature simul caput corporis ecclesie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g26883-d1e670">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quod christus est caput ecclesie ratione 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>uine nature: quantum ad aliquid: 
      <lb ed="#V" n="8"/>et ratione humane nature quantum ad aliud. Sed plena ratio 
      <lb ed="#V" n="9"/>capitis sibi conuenit ratione vtriusque nature simul: ratione 
      <lb ed="#V" n="10"/>enim diuine nature influit effectiue: et principaliter 
      men<lb ed="#V" n="11" break="no"/>bris ecclesie sensum recte cognitionis et motu recte 
      affe<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctionis: ratione autem humane nature non influit ista nisi 
      <lb ed="#V" n="13"/>meritorie et dispositiue: et ideo magis est caput ecclesie 
      ra<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tione diune nature quam humane: sed quantum ad 
      conformita<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tem in natura non est caput ecclesie nisi ratione humane 
      na<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ture. Cum ergo ad plenam rationem capitis requiratur 
      influen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tia sensus et motus in ipsa membra et conformitas in natura: 
      <lb ed="#V" n="18"/>sequitur quod est maxime caput ecclesie ratione vtriusque 
      natu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>re simul: et per hoc patet solutio ad obiecta. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
