<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="66-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k47554"><!-- l4d15a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k47554-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e103">
          <lb ed="#V" n="54"/>Crca primum querunt 5
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e108">
          ¶ rimo vtrum 
          <lb ed="#V" n="55"/>satisfactio sit actus virtutis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e113">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="56"/>vtrum homo possit satisfacere deo pro culpa.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e118">
          ¶ 
          Ter<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tio vtrum satisfactio debeat fieri per opera pena 
          <lb ed="#V" n="58"/>lia.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e126">
          ¶ Quarto vtrum flagella que deus immittit vel venire 
          <lb ed="#V" n="59"/>permittit super penitentes sint pro eis satisfactoria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e131">
          ¶ Quinto 
          <lb ed="#V" n="60"/>vtrum possit fieri satisfactio per opera que siunt in morta 
          <lb ed="#V" n="61"/>li peccato.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e138">
          ¶ Sexto vtrum homo possit satisfacere de vno peccato 
          <lb ed="#V" n="62"/>mortali sine alio.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e143">
          ¶ Septimo vtrum deus possit remittere 
          <lb ed="#V" n="63"/>peccatum sime aliqua satisfactione
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e148">
          ¶ Octauo vtrum enume 
          <!--00164.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="64"/>rentur sufficienter partes satisfactionis scilicet oratio ieniunium: 
          <lb ed="#V" n="65"/>et elemosyna.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k47554-Dd1e159">
          <head xml:id="kzz7yh-k47554-Hd1e161">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e163">
            ¶ Questio 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e165">
            <lb ed="#V" n="66"/>PRimo ostendo quod satisfactio non sit actus 
            <lb ed="#V" n="67"/>virtutis. Actus virtutis est vti 
            <lb ed="#V" n="68"/>lis. Sed satisfactio cum sit debita est inutilis: diet 
            <lb ed="#V" n="69"/>enim Luce. 17. Dicite serui inutiles sumus: quod 
            <lb ed="#V" n="70"/>debuimus facere fecimus: ergo satisfactio non est actus 
            vir<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tutis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e181">
            ¶ Item phlosophi. 2. ethi. ca. 5. Uirtus est habitus electiuus. 
            <lb ed="#V" n="72"/>Sed satisfactio quandoque non est electiua: sicut cum aliquis 
            con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tra suam voluntatem satisfacere compellitur: ergo 
            satisfa<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctio non est actus virtutis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e190">
            <lb ed="#V" n="75"/>Contra Greg. in quaedam homelia super illud Math. 6. 
            <lb ed="#V" n="76"/>Si quis vult post me venire: dicit quod dominus 
            no<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ster contraria opposuit medicamenta peccatis: vt lubricis 
            conti<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nentiam: tenacibus largitatem etc. ergo destructio peccati est per 
            <lb ed="#V" n="79"/>virtutem vel per actum virtutis: per satisfactionem autem 
            destrui<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tur peccatum: ergo cum non sit virtus: est actus virtutis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e207">
            <lb ed="#V" n="81"/>Respondeo quod quamuis satis sit manifestum 
            satis<lb ed="#V" n="82" break="no"/>factionem esse actum virtutis: cum sit 
            <lb ed="#V" n="83"/>actus penitentie que virtus est: vt superius ostensum est: hoc 
            <lb ed="#V" n="84"/>tamen et aliter declaratur. Satisfactio enim est pro illata iniuria 
            vo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>luntaria recompensatio secundum iustitie equalitatem cum 
            proposi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>to non committendi nouam iniuriam: hoc est quod implicite dicitur 
            <lb ed="#V" n="87"/>de poenitentia di. 3. c. satisfactio et recitatur in littera huius di. c. 5 et 
            sum<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ptu est de ecclesiasticis dogmatibus propositione 23 
            Satisfa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctio poenitentie est peccatorum causas excidere: nec earum suggestionibus 
            <lb ed="#V" n="90"/>aditum indulgere: per recompensarionem enim praedictam causae 
            praedi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctorum exciduntur: et per propositum cauendi a futura iniuria 
            <lb ed="#V" n="92"/>peccatorum suggestionibus aditus non indulgetur. Sed facere 
            recon<lb ed="#V" n="93" break="no"/>pensatione secundum equalitatem iustitie actus est virtutis iustitie: 
            <lb ed="#V" n="94"/>vt videri potest ex dictis philosophi. 5. ethi. c. 7. et pluribus aliis 
            <lb ed="#V" n="95"/>locis: ergo satisfactio est actus virtutis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e242">
            <lb ed="#V" n="96"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod minor est 
            fal<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sa: debitum enim meritorium est 
            inquan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tum induit rationem voluntarii: sic enim homo facit de necessitate 
            <lb ed="#V" n="99"/>virtutem. Unde illa auctoritas intelligenda est de inutilitate 
            <lb ed="#V" n="100"/>opposita perfectioni: sicut patet ex glo. ibidem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e255">
            ¶ Ad secundum dicendum: 
            <lb ed="#V" n="101"/>quod cum aliquis contra voluntatem suam satisfacere compellitur 
            si<lb ed="#V" n="102" break="no"/>est compulsio sufficiens illa satisfactio non habet rationem virtutis 
            <lb ed="#V" n="103"/>nisi per comparationem ad iudicem qui ad satisfactionem compellit. 
            <lb ed="#V" n="104"/>Unde et sic compulsus non satisfacit deo. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k47554-Dd1e268">
          <head xml:id="kzz7yh-k47554-Hd1e270">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e272">
            Quaestio II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e274">
            <lb ed="#V" n="105"/>SEcundo queritur vtrum homo possit deo 
            <lb ed="#V" n="106"/>satisfacere pro culpa. Et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="107"/>non Ansel. i li. Cur deus homo. c. 13. Debet omnis qui 
            <lb ed="#V" n="108"/>peccat honorem deo: quem rapuit soluere: et hec est 
            <lb ed="#V" n="109"/>satisfactio. Sed homo non potest deo soluere debitum honorem: quia 
            <lb ed="#V" n="110"/>in infinitum est honorandus: ergo homo non potest deo satisfacere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e290">
            <lb ed="#V" n="111"/>¶ Item satisfactio fieri non potest de eo quod ex alia causa est 
            debi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tum: sed ratione beneficii a deo accepti non est aliqua creatura quae non 
            <lb ed="#V" n="113"/>debeat deo id quod est secundum Aug. liro 83. quaestionum. q. 68 in fine: et est 
            <lb ed="#V" n="114"/>secundum Ber. de diligendo deum. c. 16. ergo homo non habet de quo 
            pos<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sit deo satisfacere pro peccato commisso.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e303">
            ¶ Item grauius est peccatum 
            <lb ed="#V" n="116"/>mortale actuale quam originale peccatum. Sed nullus purus 
            homo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>satisfacere potuit pro peccato originali secundum Ansel. 2 lib. Cur 
            <lb ed="#V" n="118"/>deus homo: non multu longe post principium: ergo multo 
            mi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nus potest satisfacre pro actuali peccato mortali. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e315">
            <lb ed="#V" n="120"/>Contra de pe. di. i. c. porro §. hoc idem. 
            Sacrificium<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ex lege offert penites dum satisfactionem 
            eccle<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sie iudicio sibi impositam factis exequitur: sed talem satisfactio 
            <lb ed="#V" n="123"/>nem exequi potest homo: ergo potest deo facere satisfactionem quae 
            <lb ed="#V" n="124"/>est sacrificium secundum legem: talis autem est satisfactio debita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e328">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="125"/>quanto ille contra quem peccatur est misericordior tanto 
            faci<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lius satisferi sibi potest: sed deus est misericordissimus: ergo 
            <lb ed="#V" n="127"/>homo facillime potest satisfacere deo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e337">
            <lb ed="#V" n="128"/>Respondeo hominem posse satisfacere deo: 
            duplie<lb ed="#V" n="129" break="no"/>potest intelligi: autem cum alterius 
            adiu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>torio: aut fine
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e346">
            ¶ Primo modo dinco quod homo potest 
            satisface<lb ed="#V" n="131" break="no"/>re deo in virtute scilicet meriti christi: culus particeps est homo per 
            <!--00165.xml-->
            <pb ed="#V" n="67-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>veram fidem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e359">
            ¶ Secundo autem modo homo satisfacere non potest deo. 
            <lb ed="#V" n="2"/>Unde secundum Aug. in ench. versus finem. Nec antiquorum quicumque 
            <lb ed="#V" n="3"/>iustorum preter christi fidem salutem potuit inuenire. Homne enim 
            <lb ed="#V" n="4"/>per se deo non potest equale rependere: nec hoc ab eo 
            exi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gitur: sed si fecerit famulando illud quod potest plus ab 
            <lb ed="#V" n="6"/>eo non requiretur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e372">
            <lb ed="#V" n="7"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod et si homo per se non 
            <lb ed="#V" n="8"/>possit deo reddere debitum honorem 
            <lb ed="#V" n="9"/>secundum equalitatem iuflitie: tamen christi meritum et dispsitio penitentis 
            fa<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cientis quod in se est simul iuncta deo reddunt honorem debitum: et 
            <lb ed="#V" n="11"/>sunt debita satisfactio pro peccato secundum equalitatem iustitie non 
            com<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pensantis meritum penitentis: sed secundum quod iustitia est 
            condecen<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tia diuine bonitatis: satisfactio autem merito christi coniungitur non 
            <lb ed="#V" n="14"/>realiter: sed per veram fidem ipsius penitentis: per quam est particeps 
            <lb ed="#V" n="15"/>illius meriti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e395">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod deus ex liberalitate sua nostre 
            <lb ed="#V" n="16"/>infirmitati condescendens homini constituit mensuram eorum: ad quae de 
            <lb ed="#V" n="17"/>necessitate tenetur: quie est obseruantia praeceptorum: vt de reliquo id est 
            <lb ed="#V" n="18"/>de operibus supererogationis possint satisfacere pro commisso: 
            <lb ed="#V" n="19"/>que opera et si debeamus deo debito congruitatis: non vult tamen 
            <lb ed="#V" n="20"/>tanquam nobis percens vt sibi debeantur debito necessitatis: nisi 
            <lb ed="#V" n="21"/>ratione voti vel satisfactionis pro peccato.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e411">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod 
            quan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uis peccatum originale non sit ita graue persone sicut peccantum 
            actua<lb ed="#V" n="23" break="no"/>le mortale: tamen grauius est nae: quia inficit non tantum personam: sed 
            <lb ed="#V" n="24"/>naturam: ita quod personam mediante na: et ideo pro illo satisfacem non 
            <lb ed="#V" n="25"/>potuit nisi prponderans toti nature humane. Quapropter 
            conclu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dit Ansel 2 libro Cur deus homo. c. 7. quod illum qui satisfacturus erat 
            <lb ed="#V" n="27"/>pro primorum parentum peccato: oportuit esse perfectum deum et hominem: 
            <lb ed="#V" n="28"/>purus enim homo toti humane nature praeponderare non potuisset. 
            <lb ed="#V" n="29"/>Potest tamen aliter dici ad argumentum: quod pro peccato originali christus solus 
            <lb ed="#V" n="30"/>satisfecit. Unde a nobis nulla requiritur satisfactio pro 
            origina<lb ed="#V" n="31" break="no"/>li peccato: sed tantum baptismi susceptio per quam homo primo efficitur 
            <lb ed="#V" n="32"/>particeps meriti christi: pro actuali aut mortali cum satisfactione 
            <lb ed="#V" n="33"/>meriti christi requiritur de lege communi aliqua satisfactio penitentis: non 
            <lb ed="#V" n="34"/>propter imperfectionem meriti christi: sed quia deus vult et propter sui honorem 
            <lb ed="#V" n="35"/>et bonum nostrm: vt pro his quae volutate propria committimus vel 
            <lb ed="#V" n="36"/>omittimus voluntate propria satisfactionem aliquam faciamus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e446">
            <lb ed="#V" n="37"/>¶ Secundum argumentum ad partem secundam non procedit: quia maior non 
            <lb ed="#V" n="38"/>est vera nisi suppositis partibus offensis: offensa autem contra deum 
            <lb ed="#V" n="39"/>est grauissima: et ideo homo per se satisfacere non potest deo: sicut 
            <lb ed="#V" n="40"/>posset homini quamuis deus sit homine incomparabiliter 
            <lb ed="#V" n="41"/>misericordior 2 1 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k47554-Dd1e460">
          <head xml:id="kzz7yh-k47554-Hd1e462">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e464">
            Questio III 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e466">
            <lb ed="#V" n="42"/>Tertio queritur vtrum satisfactio debeat fieri 
            <lb ed="#V" n="43"/>per opera penalia. Et videtur quod non: quia 
            quam<lb ed="#V" n="44" break="no"/>to ouus sit cum maiori charitate: tanto est magis 
            <lb ed="#V" n="45"/>meritorium: et tamen minus penale: sed si satisfactio 
            debe<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ret fieri per opera penalia: illud quod diminueret penalitatem: 
            <lb ed="#V" n="47"/>diminueret satisfactionem: ergo non debet fieri per opera 
            pe<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nalia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e484">
            ¶ Item philosophum. 2. ethi. ca. 3. Medicine per contraria innate 
            <lb ed="#V" n="49"/>sunt fieri: sed quaedam sunt peccata penalia: sicut tristitia: ira 
            er<lb ed="#V" n="50" break="no"/>go satisfactio pro talibus peccatis: debet esse per opera desiderabilia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e491">
            <lb ed="#V" n="51"/>Contra de pe. di. 3.§. 1. Poenitentia est quedam doentis 
            vin<lb ed="#V" n="52" break="no"/>dicta puniens in se quod dolet commisisse: sed 
            do<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lor: vindicta: punitio res penales sunt: ergo penitens 
            satis<lb ed="#V" n="54" break="no"/>facere debet per opera penalia. t 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e503">
            <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod opus penale dupiter potest 
            intelli<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gi: aut ratione generis operis: aut 
            ratio<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ne operantis: loquendo de opere penali primo modo dicto: 
            <lb ed="#V" n="58"/>satisfaciendum est pro peccato per opera penalia: et propter 
            emen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dationem culpe praeterite: et praeseruationem v futura. culpe enim 
            <lb ed="#V" n="60"/>debetur pena: pene etiam secundum philosophum. 2. eihi. c. 3. medicine sunt scilicet 
            <lb ed="#V" n="61"/>non tantum curatiue: sed etiam praeseruatiue: loquendo de opere pena 
            <lb ed="#V" n="62"/>li: secundo modo non opetet: quia frequenter opera quantum est ex suo genere 
            <lb ed="#V" n="63"/>penalia ratione feruentis charitatis in operante sunt ei 
            dele<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctabilia: et sic procedebat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e527">
            ¶ Primum argumentum ad partem 
            pri<lb ed="#V" n="65" break="no"/>mam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e532">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis aliquibus peccatis sint 
            anne<lb ed="#V" n="66" break="no"/>xe pene sensibilis: tamen inquantum sunt actus voluntarii aliquam 
            dele<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ctationem habent: quia sicut dicitur prouer. 13. Desiderium si compleatur 
            <lb ed="#V" n="68"/>delectat animam 1oi 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k47554-Dd1e542">
          <head xml:id="kzz7yh-k47554-Hd1e544">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e546">
            Questio. 1I
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e548">
            <!--00165.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>QUarto queritur vtrum stagella que imitit 
            <lb ed="#V" n="70"/>deus vel venire permittit super 
            pe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nitentes: sint pro eis satisfactora. Et videtur quod non: 
            <lb ed="#V" n="72"/>illud quod est satisfactorium pro peccatis: non est de 
            <lb ed="#V" n="73"/>testandum nec respuendum: sed temporalia ffagella sunt detesti 
            <lb ed="#V" n="74"/>da et respu nda. Unde Aug. 10. li. confes. c. 16. Uhe a iuersita 
            <lb ed="#V" n="75"/>tibus seculi: ergo predicta flagella non sunt pro sustinem 
            <lb ed="#V" n="76"/>bus satisfactoria.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e572">
            ¶ Item satisfacere non conuenit nisi illi 
            <lb ed="#V" n="77"/>qui peccauerunt: sed temporalia flagella quandoque immittuntur homibus non 
            <lb ed="#V" n="78"/>propter peccata: sicut patuit in Iob: ergo non sunt satisfactori I. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e579">
            <lb ed="#V" n="79"/>Contra ea que castigant peccata sunt satisfactoria: sed 
            si<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cut dicit Aug. I de ci. dei. c. 30. Cum deus 
            mem<lb ed="#V" n="81" break="no"/>aduersis rebus exagitat: aut merita examinat: aut peccata 
            ca<lb ed="#V" n="82" break="no"/>stigat: ergo talia flagella sunt satisfactoria.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e591">
            ¶ Item illuid est 
            <lb ed="#V" n="83"/>satisfactorium quod ad patientiam erudit bonos: et facit eos deum 
            <lb ed="#V" n="84"/>frequentare interpellationibus crebris: sed sicut dicit Aug. I de 
            <lb ed="#V" n="85"/>ciui. c. 8. Flagellum dei ad patientiam erudit bonos. Et Ber 
            <lb ed="#V" n="86"/>de diligendo deo. c. 25. Ex occasione frequentium necessitatum 
            <lb ed="#V" n="87"/>crebris necesse est interpellationibus deum ab homine 
            fre<lb ed="#V" n="88" break="no"/>quentari: ergo temporalia flagella satisfactoria sunt 
            pro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sustinentibus ea. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e609">
            <lb ed="#V" n="90"/>Respondeo quod iustinens stageria sibi imissa per 
            ope<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rationem iustam: cuiusmodi sunt omnia 
            il<lb ed="#V" n="92" break="no"/>la que deus insligit: siue per actionem iniustam: cuiusmodi sunt 
            <lb ed="#V" n="93"/>aliqua que deus frequenter a peccatoribus inffigi iuste pertinet: non 
            <lb ed="#V" n="94"/>satisfacit ea sustinendo sub ratione qua patiens tantum: quia sicut 
            vo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>luntas sustinentis nullo modo comparatur ad ea vt a ctiuum principium: 
            <lb ed="#V" n="96"/>oportet autem quod meriti sit actiuum principium voluntas illius que meretur. 
            In<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quantum tamen voluntas sustinentis ea patienter sustinet 
            inten<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tione remissionis pene sibi debite pro suis peccatis: sunt 
            sussi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nenti satisfactionis materia: sed formaliter ipa satisfactio in actu 
            vo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>luntatis consistit: stagella tamen quae ipsemet deus immittit maiorem 
            <lb ed="#V" n="101"/>efficatiam habent inclinandi voluntatem ad bonum quam illa quae non 
            immit<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tit: sed immitti permittit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e640">
            <lb ed="#V" n="103"/>Ad primum dicendum: quod illud verbum Aug. 
            intel<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ligendum est per comparationem ad 
            <lb ed="#V" n="105"/>infirmos propter impatientie periculum: quia sicut dicit primo de 
            <lb ed="#V" n="106"/>ciui. ca. 60. In eadem afflictione mali detestantur et 
            blasphe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mant: bon autem praecantur et laudant.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e653">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod 
            si<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cut idem opus quod in innocentie non fuisset satisfactorium est in 
            <lb ed="#V" n="109"/>penitente satisfactorium: ita idem stagellum potest esse innocenti materia 
            <lb ed="#V" n="110"/>maioris meriti et in penitente materia remissionis pene peccati. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e662">
            <lb ed="#V" n="111"/>¶ Argumenta ad partem aliam procedunt per 
            compa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rationem ad illos qui slagella illa sustinent patienter. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k47554-Dd1e670">
          <head xml:id="kzz7yh-k47554-Hd1e672">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e674">
            <lb ed="#V" n="113"/>¶ Questio
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e679">
            <lb ed="#V" n="114"/>QUinto queritur vtrum possit fieri 
            satis<lb ed="#V" n="115" break="no"/>factio per illa que siunt in 
            mor<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tali peccato. Et videtur quod sic: quia aliqua sunt opera 
            <lb ed="#V" n="117"/>que non sunt satisfactoria nisi in virtute 
            me<lb ed="#V" n="118" break="no"/>riti christi: sed illa non sunt opera facta in charitate: quia si 
            <lb ed="#V" n="119"/>filius dei nunquam fuisset incarnatus nec incarnandus: tamen 
            ope<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ra facta in charitate essent satisfactoria pro peccato 
            perso<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ne: ergo opera facta extra charitatem sunt illa que sunt 
            fa<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tisfactoria non nisi in meriti christi virtute.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e701">
            ¶ Item totum 
            <lb ed="#V" n="123"/>vnum opus est meritorium in virtute bone intentionis 
            <lb ed="#V" n="124"/>per quam fuit inchoatum: ergo similiter si homo inchoet 
            <lb ed="#V" n="125"/>satisfactionem in charitate: et peccet mortaliter ante 
            comple<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mentum: in virtute principii totum residuum erit 
            satis<lb ed="#V" n="127" break="no"/>factorium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e714">
            ¶ Item deus pronior est ad miserandum 
            quam<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ad condennandum. Sed nullum malum deus relinquit 
            im<lb ed="#V" n="129" break="no"/>punitum: ergo nec aliquod bonum irremuneritum. Sed ope. 
            <lb ed="#V" n="130"/>ra facta in peccato: mortali non sunt meritoria vite eterne: 
            <lb ed="#V" n="131"/>ergo ne sint irremunerata oportet quod sint satisfactoria 
            pro<lb ed="#V" n="132" break="no"/>pena debita culpe. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e728">
            <lb ed="#V" n="133"/>Contra Apostolus: in cor. 13. Si distribuerio in cibos 
            pau<lb ed="#V" n="134" break="no"/>perum omnes facultates meas: et si tradidero 
            cor<lb ed="#V" n="135" break="no"/>pus meum ita vt ardeam: charitatem autem non habuero 
            nihi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>mihi prodest.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e739">
            ¶ Item virius satisactionis est operire peccatorum mul¬ 
            <!--00166.xml-->
            <pb ed="#V" n="67-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>titudinem. Sed hoc est proprium charitati. Unde 1 pe. quarto. 
            <lb ed="#V" n="2"/>Charitas operit multicudinem peccatorum: ergo nullum opum 
            <lb ed="#V" n="3"/>factum extra charitatem est satisfactorium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e755">
            <lb ed="#V" n="4"/>Respondeo quod non potest fieri satisfactio per operade 
            <lb ed="#V" n="5"/>fiunt immortali peccato: deus enim cum 
            bo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>norum nostrorum non egeat opera hominis non acceptat 
            <lb ed="#V" n="7"/>tanquam remunerationem digna nec tanquam 
            satissacto<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ria: nisi acceptet operantem. Unde Gen. 4. Prius dicitur. 
            Respexi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dominus ad Abel: et post subiungitur: et ad munera eius. Sed deus non 
            <lb ed="#V" n="10"/>acceptat hominem existentem in peccato mortali: quia in illo statum est 
            <lb ed="#V" n="11"/>inimicus dei: ergo opera existentis in mortali peccato non sunt deo 
            <lb ed="#V" n="12"/>accepta tanquam satisfactoria: sed sine illa acceptatione satis 
            <lb ed="#V" n="13"/>factoria esse non possunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e779">
            <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod opa factait 
            <lb ed="#V" n="15"/>charitate non sunt satisfactoria nisi 
            <lb ed="#V" n="16"/>in virtute meriti christi: inquantum ex eterna ordinatione dina 
            <lb ed="#V" n="17"/>habere non possumus charitatem per quam remittuntur peccata sine 
            vir<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tute meriti illius: et si filius dei nunquam incarnatus: nec 
            incarna<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dus fuisset: aliam viam ordinasset deus: per quam penitentes a deo 
            <lb ed="#V" n="20"/>reciperent charitatem: per quam remittuntur peccata: vt enim dicit 
            <lb ed="#V" n="21"/>Aug. 13. de trinitate ca. 10. Alio modo deus nos liberare potuisset 
            <lb ed="#V" n="22"/>quam per mortem christi si voluisset
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e801">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod opus 
            in<lb ed="#V" n="23" break="no"/>choatum ex bona intentione meritorium est in virtute illius nisi 
            <lb ed="#V" n="24"/>interrumpatur per actum contrarium: ita vt illud quod sequitur non continuetur cum 
            <lb ed="#V" n="25"/>intentione prima: nec secundum actum: nec secundum habitum: facta autem 
            tali<lb ed="#V" n="26" break="no"/>interruptione illud quod sequaretur actum contrarium non esset meritorium 
            <lb ed="#V" n="27"/>in virtute prime intentionis: satisfactio autem inchoata in 
            chari<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tate per peccatum mortale interrumpitur: ita quod illa opera quae 
            <lb ed="#V" n="29"/>sequuntur non continuantur cum prima radice secundum actu: neque secundum 
            <lb ed="#V" n="30"/>habitum: nec mediate: nec immediate
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e821">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod deus 
            <lb ed="#V" n="31"/>nullum hominem relinquit irremuneratum quin aliquo modo 
            remu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>neret. Unde quamuis opera facta in peccato mortali non 
            remunereni<lb ed="#V" n="33" break="no"/>quantum ad meritum vite eterne: nec quantum ad remissionem seu 
            di<lb ed="#V" n="34" break="no"/>minutionem pene debite peccato secundum iustitiam legis diuine: tamen 
            <lb ed="#V" n="35"/>remunerantur: vel quo ad temporalis bona: vel inquantum 
            dispo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nunt ad inclinandum aures diuine misericordie ad operantem: 
            <lb ed="#V" n="37"/>hec tamen remuneratio non est ex debito: sed ex liberalitate 
            di<lb ed="#V" n="38" break="no"/>uine misericordie. Quod autem aliqui dicunt quod propter illa operans 
            si<lb ed="#V" n="39" break="no"/>moriatur sine poenitentia minorem penam sustinebit in inferno: 
            <lb ed="#V" n="40"/>nec sic debet intelligi quod propter illa minuatur pena qui peccatis 
            priori<lb ed="#V" n="41" break="no"/>bus debebatur: sed quia interim quod faciunt. illa bona cauent sibi 
            <lb ed="#V" n="42"/>a malis: quae si facerent amplius punirentur. 1
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k47554-Dd1e851">
          <head xml:id="kzz7yh-k47554-Hd1e853">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e855">
            Quaestio VI
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e857">
            <lb ed="#V" n="43"/>Exto queritur vtrum homo possit satisfacere de 
            <lb ed="#V" n="44"/>vno peccato mortali sine alio. Et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="45"/>sic. o potest satisfacere de vno peccato veniali fine 
            <lb ed="#V" n="46"/>alio: ergo a simili de verno peccato mortali sine alio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e868">
            <lb ed="#V" n="47"/>¶ Item homo potest satisfacere de vna patie pene sine alia: quia 
            <lb ed="#V" n="48"/>non explet totam suam penam simul: ergo a simili potest 
            satisfa<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cere de pena debita vni peccato sine satisfactione de pena alii 
            <lb ed="#V" n="50"/>peccato debita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e879">
            ¶ Item homo debitoralii hor pluribus de causis: 
            <lb ed="#V" n="51"/>potest soluere debitum pro vna causa non soluedo debitum 
            pro<lb ed="#V" n="52" break="no"/>alia: ergo a simili homo debens pena pro pluribus culpis potest 
            sol<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uere penam pro vna culpa non soluendo penam pro alia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e889">
            <lb ed="#V" n="54"/>Contra. de pe. di. 3. c. inter omnia.§. His auctoritatibus 
            <lb ed="#V" n="55"/>illorum sententia destruitur qua eum qui pluribus 
            ir<lb ed="#V" n="56" break="no"/>retitus fuit asseritur vnius delicti poenitentia eiusdem veniam domino 
            <lb ed="#V" n="57"/>consequi sine alterius crimis poenitentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e900">
            ¶ Item de pe. di. 5. c. vlti. 
            <lb ed="#V" n="58"/>et recitat Magister in littera huius di. c. pe. Falsam poenitentiam esse constat 
            <lb ed="#V" n="59"/>cum spretis pluribus de vno solo poenitentia agitur: autem cum sic 
            <lb ed="#V" n="60"/>agitur de vno vt non discedatur ab alio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e909">
            <lb ed="#V" n="61"/>Respondeo quo peccatum est iniuriam contra deum 
            que<lb ed="#V" n="62" break="no"/>inquantum est contra equalitatem 
            amici<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tie inter hominem et deum: est del offensiua: et inquantum contra 
            equa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>litatem iustitie quae respicit debitu necessitatis est punitione 
            di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>gna: et loquor hic de equalitate: non que sit equalitas simpliciter: quia 
            <lb ed="#V" n="66"/>talis non potest esse inter hominem et deum: sed de equalitate per 
            <lb ed="#V" n="67"/>comparationem ad hominis facultatem: quia autem lex diuina praecipit 
            <lb ed="#V" n="68"/>amicitiam hominis ad deum: ideo non potest esse equalitas iusti¬ 
            <!--00166.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>tie homis ad deum sine equalitate amicitie: et quia equalitas 
            <lb ed="#V" n="70"/>amicitie hominis ad deum est per charitatem que sine aliqua 
            vir<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tute necessaria ad salutem esse non potest: ideo equalitas amicitie non 
            <lb ed="#V" n="72"/>potest esse sine equalitate iustitie. Non est ergo dicendum: vt dicunt 
            <lb ed="#V" n="73"/>quidam quod homo satisfacere possit pro culpa imquantum est contra ece 
            <lb ed="#V" n="74"/>litatem amicitie hominis ad deum: sine satisfactione pro ea 
            inquan<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tum est contra equalitatem iustitie hominis ad deum. Dico ergo 
            <lb ed="#V" n="76"/>quod satisfacere pro culpa inquantum est contra vtramque equalitatem 
            <lb ed="#V" n="77"/>dupliciter potest intelligi. aut scilicet de illa parte satisfactionis quae consistit 
            <lb ed="#V" n="78"/>in actu anime interiori: aut de illa que consistit in actu anime 
            exte<lb ed="#V" n="79" break="no"/>riori: primo modo non potest homo satisfacere de vna culpa mortali 
            <lb ed="#V" n="80"/>sine alia: quia quamuis culpe non sint conexe: tamen radix 
            satisfa<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctionis est vna scilicet charitas: que cum nullo peccato mortali stare 
            <lb ed="#V" n="82"/>potest: et quia obligatio ad penam eternam non compatitur se in 
            ho<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mine cum diuina amicitia: ideo per charitatem illa 
            obligatio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>commutatur in obligationem ad temporalem penam: per actum ergo 
            <lb ed="#V" n="85"/>penitendi interiorem per quem remittitur culpa et obligatio ad 
            <lb ed="#V" n="86"/>penam eternam dispositiue: et charitatem per quam remittuntur 
            for<lb ed="#V" n="87" break="no"/>maliter et completiue: non potest satisfieri de vno peccato mortali 
            <lb ed="#V" n="88"/>sine alio: nec quantum ad offensam: neque quantum ad 
            obligatio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nem ad penam eternam: et sic intelligi debent ea que magister ad 
            <lb ed="#V" n="90"/>hanc partem allegat in littera.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e981">
            ¶ Loquendo autem de alia parte 
            <lb ed="#V" n="91"/>satisfactionis que directe respicit solutionem temporalis pene: 
            in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>quantum per actu penitendi interiorem: et charitatem commutata 
            <lb ed="#V" n="93"/>est obligatio ad penam eternam: potest satisfieri de pena debita 
            <lb ed="#V" n="94"/>vni peccato sine alia: sicut satisfieri potest de vna parte pene 
            si<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ne alia: vt ostendebatur in arguendo: cuius ratio est: quia 
            obliga<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tio ad talem penam simul stat cum charitate: et ideo 
            rema<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nente debito pene pro vno peccato acceptari potest solutio 
            pe<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ne pro alio: si tamen assit propositum satisfaciendi postea de alio: 
            <lb ed="#V" n="99"/>quod propositum si mutetur ita vt pro alio non velit postea 
            satis<lb ed="#V" n="100" break="no"/>facere: remanet tamen precedens solutio acceptata. t 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1005">
            <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non est simile: 
            <lb ed="#V" n="102"/>quia nullum mortale peccatum potest 
            <lb ed="#V" n="103"/>se compati cum charitate: quia nullum peccatum remitti potest nisi per 
            <lb ed="#V" n="104"/>charitatem: et ideo si vnum posset remitti sine alio simul posset 
            homo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>esse dei amicnus et inimicus: veniale autem simul compatitur se cum 
            chari<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tate: et ideo potest acceptari poenitentia de vno sine poenitentia de alio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1021">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="107"/>2m solutum est in quaestione
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1027">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod iustitia hominis ad 
            <lb ed="#V" n="108"/>hominem attenditur circa exteriores operationes: sed iustitia hominis 
            <lb ed="#V" n="109"/>ad deum principalius attenditur circa actus interiores: et ideo potest 
            ser<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uare homo homin equalitatem secundum iustitiam legis humanem secundum vnam partem: 
            <lb ed="#V" n="111"/>quamuis non seruet secundum aliam: quia non est vna radix communis: ratione cuius 
            <lb ed="#V" n="112"/>solutiones omnium debitorum homini sint conexe: sicut est vna radix 
            <lb ed="#V" n="113"/>scilicet charitas in qua connectuntur satisfactiones omnium quae deo 
            de<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bentur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1045">
            ¶ Argumta ad partem aliam procedunt de satisfactione quantum 
            <lb ed="#V" n="115"/>ad remissionem culpe et pene eterne. et 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k47554-Dd1e1051">
          <head xml:id="kzz7yh-k47554-Hd1e1053">Quaestio 7</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1055">
            Quaestio VII.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1057">
            <lb ed="#V" n="116"/>SEptimo queritur vtrum dem possit remittere 
            <lb ed="#V" n="117"/>peccatum sine aliqua satisfactione. Et 
            <lb ed="#V" n="118"/>videtur quod non. Ansel. I. li. Cur deus homo. c. 12. Si peccatum 
            <lb ed="#V" n="119"/>non punitur inordinatum dimittitur: sed deus nihil 
            inor<lb ed="#V" n="120" break="no"/>dinatum potest dimittem: ergo deus non potest sine satisfactione peccatum 
            re<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mittem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1073">
            ¶ Item eo. li. c. 10. In deo quodlibet paruum inconueniens 
            se<lb ed="#V" n="122" break="no"/>quitur impossibilitas: sed postea. 12. c. dicit quod non decet deum peccantum 
            impu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nitum remittem: ergo deum hoc facem est impossibile.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1080">
            ¶ Item eo. lic. 12. 
            Li<lb ed="#V" n="124" break="no"/>berior est iniustitia si sola menia dimittitur quam iustitia: quod valde 
            <lb ed="#V" n="125"/>inconueniens videtur: sed si deus dimitteret peccantum sine omni satisfactione 
            di<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mitteret ipsum sola menia: ergo hoc facere inconueniens est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1090">
            <lb ed="#V" n="127"/>Contra. Apostolus ad T 3. Non ex opribus iustitie quae 
            seci<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mus nos: sed secundum suam mentiam saluos nos fecit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1097">
            <lb ed="#V" n="129"/>¶ Item Act. 9. habetur quod cum Paulus esset in actu persequendi 
            christia<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nos: deus ipsum iustisicauit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1104">
            ¶ Item maior est misricordia dei 
            <lb ed="#V" n="131"/>quam illa quam homini praecipit: sed deus precipit homin dimittere 
            of<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sensam sibi factam: etiam si iniurians non satisfaciat: ergo 
            vi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>quod hoc deus facere possit et debeat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1113">
            <lb ed="#V" n="134"/>Respondeo quod de remissione peccati contingit 
            lo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>qui dupliciter: aut de lege communi: autem ex 
            in<lb ed="#V" n="136" break="no"/>uilegio speciali.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1122">
            ¶ Primo modo secundum omnes nunquam dimittitur actua¬ 
            <!--00167.xml-->
            <pb ed="#V" n="68-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>ine peccatum mortale sine aliqua satisfactione: quia semper ad hoc res 
            <lb ed="#V" n="2"/>ritur actus penitendi in quo principalior pars satisfactionis 
            consi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>stit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1138">
            ¶ Secundo modo dicunt etiam multi: quod nullo modo actuale 
            <lb ed="#V" n="4"/>peccatum mortale potest a deo sine satisfactione remitti: quia deus 
            <lb ed="#V" n="5"/>peccatum tale dimittere non potest sine infusione gratie: et quia homo 
            mor<lb ed="#V" n="6" break="no"/>taliter peccando oculum anime clausit: ideo lumen gratiae ad animam 
            <lb ed="#V" n="7"/>intrare non potest nisi aperiatur per actum penitendi: sicut neque 
            <lb ed="#V" n="8"/>lumen solis potest intrare domu nisi aperiatur senestra: et pro hac 
            <lb ed="#V" n="9"/>opinione videtur esse sententia Aug. super Ioan. homel. 7e super illud 
            <lb ed="#V" n="10"/>Ioan. 14. Maiora horum faciet. Cum ex impio sit iustus: 
            salu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tem operatur christus in illo: sed non sine illo. 
            <lb ed="#V" n="12"/>Sed contra hoc aliqui arguunt sic. Omnem effectum quem 
            fa<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cere potest deus mediante causa efficiente secunda: facere potest 
            <lb ed="#V" n="14"/>sine operatione illius: sed praeparatio ad gratiam quam in se facit 
            <lb ed="#V" n="15"/>peccator penitendo est principaliter a deo mediante operatione 
            pe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nitentis que est causa secunda: quapropter dicit Aug. 13 de tri. ca. 10 
            <lb ed="#V" n="17"/>quod merita nostra dona dei sunt: ergo illam praeparationem potest 
            <lb ed="#V" n="18"/>deus facere in peccatore non mediante aliqua actione ipsius 
            pec<lb ed="#V" n="19" break="no"/>catoris. Unde fine praeiudicio mihi videtur quod quamuis homini 
            quam<lb ed="#V" n="20" break="no"/>diu est in actu peccati mortalis peccatum non possit remitti: tamen 
            <lb ed="#V" n="21"/>homin obdormienti in peccato mortali deus posset si vellet 
            habi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tum charitatis infundere: et sic peccatum dimittere: quicquid enim 
            <lb ed="#V" n="23"/>est in peccatore dormiente: bonum est: excepta deformitate 
            <lb ed="#V" n="24"/>peccati: que nihil aliud est quam carentia boni debiti in 
            volunta<lb ed="#V" n="25" break="no"/>te: vt in 2 libro ostensum est: nullum autem bonum prohibet animam 
            su<lb ed="#V" n="26" break="no"/>scipere charitatem: et quamuis malus voluntatis actus quo 
            pec<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cator priuat se bono debito prohibeat quamdiu durat animam 
            <lb ed="#V" n="28"/>suscipere habitum charitatis: tamen carentia boni debiti prohibe 
            <lb ed="#V" n="29"/>re non potest animam suscipere praesentiam boni debiti oppositi: si sit 
            <lb ed="#V" n="30"/>agens qui restituat: sicut neque carentia luminis in aere potest 
            <lb ed="#V" n="31"/>prohibere aerem a susceptione luminis cum sol irradiat: alius enim 
            <lb ed="#V" n="32"/>pueri non reciperent debitam iustitiam qua ante baptismum 
            <lb ed="#V" n="33"/>carent: et si sic deus dormienti peccata dimitteret: nullam 
            iniusti<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tiam faceret: vt in solutione argumentorum patebit: vtrum autem 
            <lb ed="#V" n="35"/>vnquam per talem motum deus alicui peccatum mortale actuale 
            dimi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>serit nobis incertum est: sed quaestio non est de hoc quod deus 
            <lb ed="#V" n="37"/>fecit: sed de hoc quod facere posset. 
            <lb ed="#V" n="38"/>Argumenta ad partem primam procedunt de remissio 
            <lb ed="#V" n="39"/>ne secundum legem communem: et supposito quod 
            <lb ed="#V" n="40"/>in peccatore nec in alio pro eo esset punitum peccatum: aliquid 
            <lb ed="#V" n="41"/>autem facere ex priuilegio speciali et raro iusto ordini non 
            dero<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gat quandoque: quod tamen communiter factum derogaret: vnde si quandoque rex vt 
            <lb ed="#V" n="43"/>ostendat suam plenitudinem potentie: et benignitatem mienie: vt 
            <lb ed="#V" n="44"/>magis timeatur et diligatur: percit aliquando homini scelerato non 
            dero<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gat iusto regimini regni sui: immo confert quandoque: quod tamen sepe 
            <lb ed="#V" n="46"/>interatum derogaret: quandoque etiam iuste et in casu potest parcere 
            <lb ed="#V" n="47"/>filio scelerato: cuius pater voluntarie mortem sustinuit pro 
            vtili<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tate regni: similiter dico quod si deus ad ostendendum omnipotentiam suam: et 
            <lb ed="#V" n="49"/>summam bonitatis sue misericordiam aliquando dimitteret 
            ali<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cui sine satisfactione peccatum: nullam iniustitiam facetet: quia 
            si<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cut dicit Ansel. prosolo 10. ca. loquens ad deum: cum punis 
            <lb ed="#V" n="52"/>malos iustum est: quia illorum meritis conuenit: cum vero percis malis 
            <lb ed="#V" n="53"/>iustum est: non quia illorum meritis: sed quia bonitati tue condecens 
            <lb ed="#V" n="54"/>est. Et in. Facis quod decet te summe bonum: sic itaque sine 
            repu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>gnantia iuste punis: et iuste percis: nec sic faciendo relinquaret 
            <lb ed="#V" n="56"/>peccatum totaliter impunitum: quia christus non tantum pro nostro peccato 
            origi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nali: sed etiam pro peccatis hominum actualibus et preteritis et 
            se<lb ed="#V" n="58" break="no"/>quentibus mortem iustinuit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1261">
            <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod procedit 
            <lb ed="#V" n="60"/>de causa salutis nostre que suit 
            incarna<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tio filii dei: et eius mors que sub merito nostro cadere non 
            pote<lb ed="#V" n="62" break="no"/>runt: et propter hoc ab Aug. 13. de tri. ca. 19. dicitur. Summa gratia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1272">
            <lb ed="#V" n="63"/>¶ Ad secundum dicendum: quod deus paulo immisit gratiam gratis 
            da<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tam: per quam a mala voluntate cessauit: et ita perfecte peni 
            <lb ed="#V" n="65"/>tuit: quod quasi statim est secuta remissio peccatorum. Uel potest dici 
            <lb ed="#V" n="66"/>quod illa remissio non fuit secundum legem communem: sed ex priuilegio 
            spe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ciali.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1285">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod sicut dicit Ansel. I li. Cur deus 
            <lb ed="#V" n="68"/>hommo. ca. 12. in hoc quod deus nobis praecipit peccantibus in 
            <!--00167.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>nos dimittere offensam etiam si nobis non satisfaciant: et tamen 
            <lb ed="#V" n="70"/>ipse peccatum sine aliqua satisfactione non dimittit de lege communi 
            nul<lb ed="#V" n="71" break="no"/>la est repugnantia: quia deus hoc nobis praecipit: vt non 
            praesuma<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mus quod solius dei est: ad nullum enim pertinet vindictam 
            fa<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cere nisi ad illum qui dominus est omnium: naturm cum terrene 
            po<lb ed="#V" n="74" break="no"/>testates hoc recte faciunt ipse facit: a quo ad hoc ipsum sunt 
            <lb ed="#V" n="75"/>ordinate.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k47554-Dd1e1311">
          <head xml:id="kzz7yh-k47554-Hd1e1313">Quaestio 8</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1315">
            ¶ Questio. VIII 
            <lb ed="#V" n="76"/>Octauo queritur vtrum sufficienter 
            enu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>merentur partes satisfactionis scilicet 
            ora<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tio: seiunium et elemosyna. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k47554-d1e1324">
            <lb ed="#V" n="79"/>¶ Respondeo quod sic: et hoc tam ex parte bonorum per 
            <lb ed="#V" n="80"/>que satisfaciendum est: et ex parte causarum peccati que per 
            satisfa<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctionem prout nunc est possibile sunt excidende: quam ex parte illorum: 
            <lb ed="#V" n="82"/>contra quos peccatum committitur: de bonis enim nostris debemus 
            satis<lb ed="#V" n="83" break="no"/>facere: et secundum philosophum. 1 ethi. ca. 10. Tria habemus bona scilicet 
            bo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>na fortune que vocat bona exterius: et bona corporis et 
            bo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>na anime: de bonis exterioribus satisfacimus per elemosynam: 
            <lb ed="#V" n="86"/>qua comprehenditur totum quod expenditur in proximorum 
            vtilita<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tem: de bonis corporis satisfacimus per ieiunium: sub quo 
            com<lb ed="#V" n="88" break="no"/>prehenditur quicquid pertinet ad corporis afflictionem: de bonis 
            <lb ed="#V" n="89"/>anime satisfacimus per orationem: sub qua comprehenditur 
            quic<lb ed="#V" n="90" break="no"/>quid deo exhibetur per latrie virtutem. Tres etiam secundum Ioan. 
            <lb ed="#V" n="91"/>in prima ca. sua. ca. 2. sunt peccatorum cause concupiscentia 
            car<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nis: que prout possibile est exciditur per seiunium: et concupiscentia 
            <lb ed="#V" n="93"/>oculorum: contra quam ordinatur elemosyna: et superbia vite: 
            con<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tra quam ordinatur oratio. Ut etiam habitum est libro 2. 
            contin<lb ed="#V" n="95" break="no"/>git hominem peccare contra seipsum: contra quod ordinatur ieiunium: 
            <lb ed="#V" n="96"/>et in proximum: contra quod ordinatur elemosyna: et in deum: 
            <lb ed="#V" n="97"/>contra quod ordinatur oratio que per appropriationem dicta 
            <lb ed="#V" n="98"/>sunt: he satisfactionis partes ponuntur de penitentia. di. 
            <lb ed="#V" n="99"/>6. §. 1.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>