<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 6</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 6</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="18-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f13125"><!-- l2d3a6 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f13125-Hd1e101">Articulus 6</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e103">
               <lb ed="#V" n="103"/>Consequenter queritur de sexto 
      prin<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="105"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e112">
      ¶ Primo vtrum angelus aliqua 
      co<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gnoscat naturaliter per species.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum omnia 
      <lb ed="#V" n="107"/>que cognoscit naturaliter per species: cognoscat 
      <lb ed="#V" n="108"/>per species concreatas.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f13125-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f13125-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f13125-Hd1e130" type="question-title">Utrum angelus nihil cognoscit per species</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e128">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="109"/>PRimo ostendo quod angelus nihil cognoscit 
      <lb ed="#V" n="110"/>per species 23. propositione de causis. 
      <lb ed="#V" n="111"/>dicitur quod omnis intelligentia scit res per hoc quod 
      intelli<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gentia est. Sed omnis intelligentia est intelligentia 
      <lb ed="#V" n="113"/>per suam essentiam. Ergo omnis intelligentia scit res 
      <lb ed="#V" n="114"/>per suam essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e144">
      ¶ Item secundum philosophum. 12. metha. Si deus 
      intelli<lb ed="#V" n="115" break="no"/>geret per aliud a se vilesceret eius intellectus: eo quod in 
      intel<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lectu suo esset aliquid inferius eo. ergo similiter si angelus intelligeret 
      <lb ed="#V" n="117"/>ista inferiora per aliud a se vilesceret eius intellectus. Ergo 
      <lb ed="#V" n="118"/>intelligit ea per essentiam suam. Ergo multo fortius alia 
      intel<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ligibilia que intelligit per suam essentiam intelligit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e157">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="120"/>secundum Auic. 6 naturalium libro 4. ca. 2. Omnia quae in mundo sunt 
      prae<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sentia praeterita et futura habent esse in sapientia creatoris et 
      an<lb ed="#V" n="122" break="no"/>gelorum intelligibilium secundum aliquid: ergo videtur quod sicut in deo sunt 
      <lb ed="#V" n="123"/>non per species alias a se: quod ita in angelis sint ea quae ibi sunt non 
      <lb ed="#V" n="124"/>per species alias a se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e170">
      ¶ Item cognitio est per assimilationem 
      intel<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lectus ad intelligibile. Sed substantia magis est subslantie 
      <lb ed="#V" n="126"/>similis quam accidens. Cum ergo species intelligibilis in intellectu sit 
      <lb ed="#V" n="127"/>accidens: magis potest angelus intelligere substantias alias a 
      <lb ed="#V" n="128"/>se per essentiam suam quam per speciem aliquam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra super decimam propotionem de causis forme quae 
      <lb ed="#V" n="130"/>sunt in intelligentiis secundis superioribus per 
      <lb ed="#V" n="131"/>modum particularem: sunt in itelligentiis primis per modum 
      <lb ed="#V" n="132"/>vniversalem. Et loquitur de formis per quas intelligunt naturali 
      co<lb ed="#V" n="133" break="no"/>gnitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e195">
      ¶ Item intelligens per essentiam suam quicquid intelligit: de 
      <lb ed="#V" n="134"/>nouo nihil addiscere potest. Sed Glo. super illud ad eph. 3. 
      <lb ed="#V" n="135"/>vt innotescat principibus etc. Dicit quod angeli per praedicationem 
      <lb ed="#V" n="136"/>apostolorum aliqua didicerunt de mysterio incarnationis. 
      <!--00051.xml-->
      <pb ed="#V" n="19-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ergo non intelligunt omnia per essentiam: sed aliqua per speciem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Respondeo quod angelus aliquem cognoscit per 
      <lb ed="#V" n="3"/>essentiam suam: scilicet se: quia 
      in<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tellectui quem corpus corruptibile non aggrauat: 
      simi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>litudo non est necessaria: ad cognoscendum aliquid 
      crea<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tum: nisi ad hoc quod intellectus similior fiat intelligibili et 
      <lb ed="#V" n="7"/>actualior respectu illius: et determinetur ad ipsum: et vt 
      <lb ed="#V" n="8"/>per ipsam intelligibile aliquo modo sit intelligente. 
      Ange<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lus autem per essentiam suam est similior sibi ipsi quam per. quancum 
      <lb ed="#V" n="10"/>quam speciem: et est actualior respectu sui ipsius: et sufficienter 
      de<lb ed="#V" n="11" break="no"/>terminatus respectu sui ipsius. et verius est in se ipso per 
      <lb ed="#V" n="12"/>essentiam suam quam intelligibile sit in intellectu per speciem. Et ideo 
      <lb ed="#V" n="13"/>per essentiam suam angelus intelligit semetipsum. Anima tamen 
      <lb ed="#V" n="14"/>dum est corporis corruptibilis forma in sui cognitionem 
      <lb ed="#V" n="15"/>nisi generalissimam naturaliter: et de lege communi venire non potest: 
      ni<lb ed="#V" n="16" break="no"/>si argumentando: veniendo a cognitione obiecti ad 
      cognitio<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nem sui actus: et ab illa ad cognitionem sue potentie: et 
      tan<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dem ad cognitionem sue substantie. Nec sic adhuc habet 
      cogni<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tionem de se ipsa nisi debilem: quia enim vt dicitur Sap. 9. corpus quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>corrumpitur aggrauat animam: ideo anima dum est corporis 
      cor<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ruptibilis forma: non potest se naturaliter et de lege communi plene et 
      <lb ed="#V" n="22"/>immediate inflectere super se ipsam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e261">
      ¶ Dico etiam quod 
      ange<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lus res alias a se: que tamen realiter sunt in intellectu suo: sicut 
      <lb ed="#V" n="24"/>est habitus: cognoscit per illam rem non per speciem aliam. Quia 
      <lb ed="#V" n="25"/>per illam intellectus angelicus sufficienter est informatus et 
      <lb ed="#V" n="26"/>determinatus ad rem ipsam. Sicut enim videmus quod species quae 
      <lb ed="#V" n="27"/>sunt in intellectu suo: non cognoscit per species alias: eo quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>per eas intellectus eius est informatus: et sufficienter 
      de<lb ed="#V" n="29" break="no"/>terminatus ad eas. Ita habitum realiter praesentem in suo 
      intel<lb ed="#V" n="30" break="no"/>lectu: cum per ipsam intellectus eius informetur et determinetur respectu illius 
      <lb ed="#V" n="31"/>eiusdem habitus: non cognoscit per speciem aliam: quamuis non sic 
      <lb ed="#V" n="32"/>possit dici de anima: dum est corporis corruptibilis forma: 
      <lb ed="#V" n="33"/>quia naturaliter et de lege communi venit in cogionem habituum: qui 
      <lb ed="#V" n="34"/>sunt in ea: incipiendo a cognitione obiecti: et inde veniendo 
      <lb ed="#V" n="35"/>ad cognitionem actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e292">
      ¶ Dico est quod angelus res alias a se 
      <lb ed="#V" n="36"/>que non sunt realiter in eo: cognoscit per speciem: quia eas non potest 
      <lb ed="#V" n="37"/>cognoscere per ipsas easdem res: cum realiter non sint in ipso 
      prae<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sentes nec per essentiam suam: quia cum angelus sit limitate 
      essen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tie: impossibile est quod sit sufficienter expressiua rerum differentium a 
      <lb ed="#V" n="40"/>se
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e305">
      ¶ Sic ergo concedendum est quod angelus naturali cognitione 
      <lb ed="#V" n="41"/>aliqua cognoscit per speciem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e311">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod 
      om<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nis intelligentia sit res per hoc 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod est intelligentia etc. Dico quod intelligendum est de 
      intelli<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gentia speciebus rerum informata. Uel vt dicit commentum: 
      sen<lb ed="#V" n="46" break="no"/>sus est: quia proprietas intelligentie est scientia: et non esset nisi 
      <lb ed="#V" n="47"/>esset eius complementum scilicet accidentale nisi esset sciens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e327">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>secundum dicendum quod quamuis vilesceret diuinus intellectus si 
      intel<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ligeret per aliud a se: eo quod hoc includeret eius intellectum 
      <lb ed="#V" n="50"/>esse possibilem. Non tamen villescit intellectus angeli 
      intel<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ligendo aliquid per aliud a se: quia cum intellectus eius 
      <lb ed="#V" n="52"/>non sit purus actus in aliquam actualitatem reducitur per 
      <lb ed="#V" n="53"/>ipsas species: maxime cum non imprimantur sibi a rebus: sed 
      <lb ed="#V" n="54"/>a deo quantum ad concreatas: vel virtute sui actiui quantum 
      <lb ed="#V" n="55"/>ad species a rebus acceptas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e347">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>quamuis Auicen. intellexit omnia esse in cognitione creato 
      <lb ed="#V" n="57"/>ris: non per species alias a se: non tamen intellexit omnia que 
      <lb ed="#V" n="58"/>sunt in cognitione angelica esse ibi non per plures species 
      <lb ed="#V" n="59"/>alias a se: nec intellexit tot esse in cognitione angelica: 
      <lb ed="#V" n="60"/>quot sunt in cognitione diuina.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e360">
      ¶ Ad quartum cum 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>citur quod substantia magis est similis substantie quam accidens etc. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Dico quod verum est de similitudine qua aliqua dicuntur 
      si<lb ed="#V" n="63" break="no"/>milia: quia vniuocanatur in aliquo: non tumen opetet quod sit verum de 
      si<lb ed="#V" n="64" break="no"/>militudine: qua vnum dicitur alterius similitudo: in imitando et 
      re<lb ed="#V" n="65" break="no"/>presentando: et sic similitudo in intellectu angelico similis est 
      re<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bus quie per similitudinem intelliguntur ab eo: et hec est 
      similitu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>do necessaria ad talium rerum cognitionem ab intellectu 
      <lb ed="#V" n="68"/>angelico.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f13125-Dd1e382">
               <head xml:id="kzz7yh-f13125-Hd1e384">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f13125-Hd1e392" type="question-title">Utrum omnia que angelus naturali cognitione cognoscit per species: cognoscat er species concreatas</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e386">
      ¶ Questio II. 
      <!--00051.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>SEcundo queritur vtrum omnia que 
      an<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gelus naturali cognitione 
      cogno<lb ed="#V" n="71" break="no"/>scit per species: cognoscat per species concreatas. Et 
      vi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>detur quod sic. Quia secundum philosophum id est metheororum. 
      Corpo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ra superiora no recipiunt impressiones peregrinas 
      acci<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dentes eis. Ergo nihil recipiunt ab istis inferioribus creatu 
      <lb ed="#V" n="75"/>ris: ergo omnia cognoscunt per species concreatas que a 
      supe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>riori accepte sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e410">
      ¶ Item per diuinas vdeas: omnes res 
      co<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gnoscibiles sufficienter representantur. Sed species angelis 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>create exemplate sunt a diuinis vdeis. Ergo per eas 
      suffi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cienter possunt habere cognitionem omnium que 
      natural<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cognitione cognoscere possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e421">
      ¶ Item recipere est 
      pati<lb ed="#V" n="81" break="no"/>Sed angelus non potest naturaliter pati ab istis inferioribus: et quia 
      <lb ed="#V" n="82"/>cum eis non communicat in materia. Ergo non habet naturalem 
      co<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gnitionem istorum nisi per species concreatas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e430">
      ¶ Item intellectus 
      <lb ed="#V" n="84"/>non potest abstrahere speciem intelligibilem nisi mediante 
      yma<lb ed="#V" n="85" break="no"/>prehensiua in me non recipit aliquid ab illa re: nec aliter 
      dispo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>natur: non mutatur cognitio quam ante habebam de illa. Ergo 
      si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>angelus nihil penitus reciperet ab istis rebus: non aliter 
      co<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gnoscere naturali cognitione eas dum sunt: quam cognoscebat 
      ante<lb ed="#V" n="89" break="no"/>quam essent. Et ita sequeretur quod multorum futurorum contingentium 
      <lb ed="#V" n="90"/>haberent naturalem cognitionem: quod falsum est. Dicit enim 
      <lb ed="#V" n="91"/>Dam. lib.o 2. c. 4 quod futura neque angeli neque demones 
      no<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uerunt scilicet naturali cognitione: et loquendo de futuris 
      con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tingentibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e455">
      ¶ Instantia autem quam quidam ponunt: contra 
      pre<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dictam rationem: dicentes: quod quia res existens aliam relationem habet 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad suam speciem in intellectu angelico: quam heberet antequam esset: 
      <lb ed="#V" n="96"/>ideo per illam eandem speciem cognosci potest ab intellectu 
      an<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gelico: aliter quam antequam esset. Parum valet: quia manente 
      equa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>li dispositione: intellectus angelici: res existens non habet 
      <lb ed="#V" n="99"/>aliam relationem: sub ratione qua representata est ad 
      intelle<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ctum angelicum: quam heberet antequam esset: et manente equa 
      <lb ed="#V" n="101"/>li dispositione intellectus: et equali relatione rei ad 
      intel<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lectum: sub ratione qua representata est: potest intellectus 
      <lb ed="#V" n="103"/>equaliter cognoscere illam rem naturali cognitione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e479">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod corpora superio 
      <lb ed="#V" n="105"/>ra non recipiunt ab istis inferioribus. 
      <lb ed="#V" n="106"/>etc. Dico intelligendum est de receptione ordinata ad 
      generatio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ginatione: quia prius ordine nature: oportet ipsam reduci ad esse ymagina 
      <lb ed="#V" n="108"/>bile quam intelligibile. Sed in angelo non est ymaginatio. ergonullam 
      <lb ed="#V" n="109"/>speciem intelligibilem potest abstrahere: omnia ergo que per species 
      <lb ed="#V" n="110"/>naturali cognitione cognoscit: per concreatas spes cognoscit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e497">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Contra intellectus humanus qui est naturaliter 
      infe<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rior quam intellectus angelicus: potest species 
      intel<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ligibiles a rebus abstrahere: ergo multo fortius intellectus 
      <lb ed="#V" n="114"/>angelicus: qui aliqua ergo cognoscunt per species a rebus 
      acce<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ptas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e510">
      ¶ Item Aug. 12. de trini. ca. 7. Deus non ad tempus 
      <lb ed="#V" n="116"/>videt: nec aliquid noui sit in eius visione: cum aliquid tram 
      <lb ed="#V" n="117"/>sitorie atque temporaliter geritur: sicut inde afficiuntur 
      sen<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sus: vel carnales animalium et hominum: vel etiam celestes angelorum: 
      <lb ed="#V" n="119"/>aliquid ergo de nouo recipiunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e521">
      ¶ Item species angelis 
      concrea<lb ed="#V" n="120" break="no"/>te sunt in aliquo numero finito determinato. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="121"/>angelus possit cognoscere vltra omnem determinatum 
      nume<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rum. Cum possit cognoscere quancumque speciem numeri: et vltra 
      <lb ed="#V" n="123"/>omnem numerum determinatum sit aliqua numeri species: si 
      ni<lb ed="#V" n="124" break="no"/>hil posset naturaliter cognoscere nisi per species concreatas: per 
      <lb ed="#V" n="125"/>vnam speciem posset naturaliter plura cognoscere: quod falsum 
      vi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>detur. Cum nulla res limitate essentie possit esse 
      sufficien<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ter plurium: inquantum plura sunt expressiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e541">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Respondeo quod non omnia que angelus natura 
      <lb ed="#V" n="129"/>i cognitione per species cognoscit 
      <lb ed="#V" n="130"/>per concreatas species cognoscit. Sed aliqua cognoscit per 
      <lb ed="#V" n="131"/>concreatas species: sicut vniversalia omnium rerum naturalium et 
      mul<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ta singularia incorruptibilia. Et propter hoc dicitur. x. 
      proposi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tione de causis quod omnis intelligentia plena est formalis. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Quedam cognoscit per species a rebus acceptas. Experimur 
      <lb ed="#V" n="135"/>enim in nobis quod si habemus speciem alicuius rei que modo non 
      <lb ed="#V" n="136"/>est in te extra: et postea fiat in re extra: si de nouo aliqua virtus ap¬ 
      <!--00052.xml-->
      <pb ed="#V" n="19-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tem et corruptionem: que receptio nominatur nomine 
      pe<lb ed="#V" n="2" break="no"/>regrine impressionis. In virtute tamen sua recipiunt 
      si<lb ed="#V" n="3" break="no"/>militudinem a corporibus elementaribus non tam per 
      acti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>uam virtutem corporum elementarium principaliter. Similiter 
      <lb ed="#V" n="5"/>dico quod angeli ab istis inferioribus similitudinem recipiunt 
      <lb ed="#V" n="6"/>intelligibilem: non per virtutem istorum inferiorum nisi instraliter. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Quia angelus per suum actiuum principaliter: et per similitudine: 
      <lb ed="#V" n="8"/>istorum inferiorum instraliter educit de posmso sui possibis: speciem 
      intel<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ligibilem: per quam de nouo habet de reinferiori aliquam 
      cogni<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tionem: et illa est operatio naturalis: ad similitudinem qua in nobis est 
      <lb ed="#V" n="11"/>naturalis operatio intellectus agentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e594">
      ¶ Ad secundum dicendum quod dicitur 
      <lb ed="#V" n="12"/>deficit: quia in deo sunt infinite vdee: et quilet creatura propriam 
      <lb ed="#V" n="13"/>ydeam cognoscitur: vt in primo libero ostensum est. Species aut 
      con<lb ed="#V" n="14" break="no"/>create ipsis angelis sunt in numero finito et determinato. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e603">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Preterea non est verum quod tanta virtus sit in 
      representan<lb ed="#V" n="16" break="no"/>do in speciem exemplata ab vdea: sicut est in ipsa. Idea enim 
      di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uina est ipse deus: species autem exemplata ab illa est creatura 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e612">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Ad tertium dicendum quod quamuis angelus non communicet cum istis 
      <lb ed="#V" n="19"/>inferioribus in materia: tamen potest recipere speciem ab istis inferioribus 
      <lb ed="#V" n="20"/>per suum actiuum principaliter: et per sensibiles similitudines 
      isto<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rum inferiorum instraliter: sicut expositum est. in solutione 
      argumen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ti primi. communicatio autem in materia inter aliqua non est necessaria nisi 
      <lb ed="#V" n="23"/>propter mutuam actionem et passionem: ordinatam ad mutuam 
      ge<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nerationem et corruptione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13125-d1e630">
      ¶ Ad quartum cum dicitur. quod 
      intelle<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ctus non potest abstrahere speciem nisi mediante 
      ymaginatio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ne etc. Dico quod verum est de intellectu humano dum est actu 
      <lb ed="#V" n="27"/>corporis corruptibilis forma. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>