<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="51-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f36405"><!-- l2d13a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f36405-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e103">
      ¶ Circa principium quaeruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e105">
      ¶ Primo qualiter 
      <lb ed="#V" n="33"/>illa lux faciebat diem et nocte.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e110">
      ¶ 2o vtrum forma substantialis 
      corpo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ris lucidi vel cuiuscumque alterius corporis sit aliquo sensu 
      perce<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ptibilis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e117">
      ¶ 3o vtrum lux sit forma substantialis vel accidentalis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e120">
      ¶ uod 
      <lb ed="#V" n="36"/>vtrum qualibet lux cum alia luce sit eiusdem speciei. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f36405-Dd1e125">
               <head xml:id="kzz7yh-f36405-Hd1e127">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">qualiter illa lux faciebat diem et noctem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e129">
      Quaesdo I. 
      <lb ed="#V" n="37"/>PRimo ostendo quod illa lux quae primo die diter 
      <lb ed="#V" n="38"/>creata: non causabat diem et noctem per 
      lo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>calem circuitum: quia illa lux fuit substantia angelica ad 
      crea<lb ed="#V" n="40" break="no"/>torem conuersa secundum Aug. xi. de ciui. ca. x. Sed talis 
      lux<lb ed="#V" n="41" break="no"/>non facit diem et noctem per localem circuitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e142">
      ¶ Item Dam. 
      <lb ed="#V" n="42"/>lib. 2. c. 6 in tribus quidem diebus refuso et contracto lumine divino 
      praece<lb ed="#V" n="43" break="no"/>pto et dies et nox fiebat. ergo faciebat diem et noctem per radiorum 
      <lb ed="#V" n="44"/>emissionem et contractionem: non per circularem motionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e151">
      ¶ Item si 
      fa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ciebat per circularem motionem: autem incepit moueri ab oriente 
      <lb ed="#V" n="46"/>aut ab alio loco. Non ab oriente quia tunc primus dies habuisset 
      <lb ed="#V" n="47"/>materie: quod falsum videtur cum materie sit tempus inter notcem praecedentem et 
      cla<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ram diem sequentem: nulla autem nox precesserat primam die. 
      Si<lb ed="#V" n="49" break="no"/>autem incepisset moueri ab alio loco: tunc prima dies non 
      <lb ed="#V" n="50"/>fuisset equalis sequenti diei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Contra Magister in praesenti di. facta ergo lux illa locum et 
      lu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cem solis tenebat: que motu suo circum 
      agita<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ta noctem diemque discernebat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e177">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Respondeo quod illa lux que primus die dicitur creata per 
      <lb ed="#V" n="55"/>localem circuitu: dien noctemque 
      discer<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nebat et per eius existentiam in vno hemisperio dies in illo erat: 
      <lb ed="#V" n="57"/>et nox in hemisperio opposito: propter vmbram partis materie 
      gros<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sioris create: vbi modo est terra: de quae parte materie: terra postmo 
      <lb ed="#V" n="59"/>dum facta est. Et ista opinio est probabilior: et apud latinos communior. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum in opositum dicendum: quod illa lux qua primo die dicitr 
      <lb ed="#V" n="61"/>creata lux fuit corporalis: vnde magister in 
      <lb ed="#V" n="62"/>praesenti di. dicit quod probabile est: quod suit corpus lucidum velut 
      nu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>bes lucidi. Aug. tamen sensisse videtur quod fuerit lux spiritualis scilicet 
      illu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>stratio substantae angelice per sui conuersionem ad creatorem: quam substantiam 
      an<lb ed="#V" n="65" break="no"/>gelicam dicit intellectam nomine celi. Cum dicitur Gen id est In princtia 
      crea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>uit deus caelum et terram. Quia videbatur sibi inconueniens quod in 
      crea<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tione rerum: non fieret mentio de creatione substantae angelice: cum sit no¬ 
      <!--00115.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>bilior: quam eorporalis creatura: et nisi nomine celi intelligeretur: et 
      <lb ed="#V" n="69"/>sua formatio nomine lucis: nec de substantia angelica: nec de 
      forma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tione sua facta: esset mentio in operibus sex dierum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e224">
      ¶ Potest tamen dici 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod illa expomo Aug. est allegorica: quamuis enim ad litteram nomine 
      celi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ibi intelligatur celum empyreum: et nomine lucis corporalis lux: tamen secundum 
      <lb ed="#V" n="73"/>alium sensum nomine celi signata est substantia angelica: et nomine lucis eius 
      <lb ed="#V" n="74"/>illustratio per sui conuersionem ad creatorem. Nec fuit conueniens 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod tunc temporis Moyses illi poplulo rudi et ad idolatriam prono 
      <lb ed="#V" n="76"/>ad litteram materiseste ista exprimeret: ne inde occasionem errandi 
      ac<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ciperent volendo forte colere plures angelos tamquam plurles deos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e242">
                  <lb ed="#V" n="78"/>¶ Ad 2m dicendum: quod illa opinio quam tangit Dam. fuit opinio 
      gre<lb ed="#V" n="79" break="no"/>corum: sed opinio latinorum est probabilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e249">
      ¶ Ad 3. dicendum: quod illa 
      lux<lb ed="#V" n="80" break="no"/>incepit moueri a puncto orientem: vel ab illa parte versus orientem ad 
      <lb ed="#V" n="81"/>quam iam deuenisset per motum: si ab instanti creationis materie 
      crea<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ta fuisset: et moueri incepisset: ita quod comprehendendo illud tempus quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>fluxit ab instanti creationis materie: vsque ad creationem lucis sub 
      <lb ed="#V" n="84"/>prima die. Prima dies equalis fuit sequenti: et tamen materie non 
      <lb ed="#V" n="85"/>habuit: quia nulla nox precesserat: vnde argumentum 
      impli<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cat sui ipsius solutionem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f36405-Dd1e268">
               <head xml:id="kzz7yh-f36405-Hd1e270">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum forma substantialis corporis lucidi vel cuiuscumque alterius corporis sit aliquo sensu proceptibilis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e272">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="87"/>SEcundo queritur vtrum forma subalis 
      cor<lb ed="#V" n="88" break="no"/>poris lucidi vel cuiuscunque 
      <lb ed="#V" n="89"/>alterius corporis sit aliquo sensu perceptibilis. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod sic. Aug. xi. de ci. c. 26. dicit de substantiis 
      cor<lb ed="#V" n="91" break="no"/>poralibus: quod formas suas quibus mundi huius visibilis structura 
      <lb ed="#V" n="92"/>formosa est sentiendas sensibus praebent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e288">
      ¶ Item substantiam habentem 
      for<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mam intelligibilem non consequuntur sensibilia accidentia: vt patet 
      <lb ed="#V" n="94"/>in substantiis spiritualibus. Cum ergo substantias corporales 
      con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sequantur sensibilia accidentia: videtur quod eorum forme 
      sub<lb ed="#V" n="96" break="no"/>stantiales sint sensibiles.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e299">
      ¶ Item nihil est in nostro 
      intelle<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctu naturaliter nisi prius fuerit in nostro sensu. Unde secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="98"/>primo poster. Deficiente vno sensu: necesse est scientiam per 
      <lb ed="#V" n="99"/>illum sensum deficere. Sed forme substantiales substantiarum 
      <lb ed="#V" n="100"/>corporalium a nobis naturaliter intelliguntur: ergo et a nobis est sentiuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e310">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Contra in libro de ortu scientiarum: expresse dicitur quod forma 
      <lb ed="#V" n="102"/>substantialis a solo intellectu apprehenditur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e318">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Item philosophus secundo de anima. secundum accidens dicitur sensibile: vt si 
      <lb ed="#V" n="104"/>album sit diarci filius: et ibi expresse vult quod visus non patitur 
      <lb ed="#V" n="105"/>a substantia illius: sed ab accidente eius quod est albedo. Si 
      igi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>visus cum sit spiritualior inter alios sensus: non potest formam 
      <lb ed="#V" n="107"/>substantialem cognoscere multo minus quicumque alii sensus. 
      <lb ed="#V" n="108"/> <!--TODO: line error-->
                  <lb ed="#V" n="109"/>quo sensu nostro apprehendi: nisi 
      <lb ed="#V" n="110"/>per accidens: inquantum sensus nostri apprehendunt aliqua 
      <lb ed="#V" n="111"/>rum substantiarum accidentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e340">
      ¶ Et hoc primo declaro per vnum 
      <lb ed="#V" n="112"/>principiorum fidei: quod est quod in sacramento altaris non 
      rema<lb ed="#V" n="113" break="no"/>net substantia ipsius panis: sed transubstantiatur in corpus 
      <lb ed="#V" n="114"/>christi: et tame ibi remanet quicquid sensu per se erat 
      ap<lb ed="#V" n="115" break="no"/>prehensibile: ex quo sequitur quod forma substantialis panis 
      <lb ed="#V" n="116"/>per se non apprehenditur ab aliquo sensu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e353">
      ¶ Ad hoc sunt estia 
      <lb ed="#V" n="117"/>experientie: videmus enim quandoque aliquam substantiam 
      ha<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bere virtutem: que sibi non conuenit per aliqua que possint 
      <lb ed="#V" n="119"/>ab aliquo sensu nostro apprehendi in ipsa: sicut patet in 
      sub<lb ed="#V" n="120" break="no"/>stantiis que dicuntur operari a tota specie. Uidemus etiam 
      <lb ed="#V" n="121"/>quandoque aliquam substatiam actu recedere a sensibili: que 
      ma<lb ed="#V" n="122" break="no"/>gis est sibi consona: et tamen substantiam remanere quamuis forte 
      <lb ed="#V" n="123"/>minus completam. Ut patet in calefactione aque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e371">
      ¶ 
      Pro<lb ed="#V" n="124" break="no"/>hoc etiam facit etymologia huius verbi intelligere: quod idem 
      <lb ed="#V" n="125"/>est quod intus legere. Si enim forma substantialis: sicut et 
      for<lb ed="#V" n="126" break="no"/>me accidentales exterius pateret sensibus corporis: 
      cogno<lb ed="#V" n="127" break="no"/>scere substantiam numquam posset dici intus legere: sicut modo 
      <lb ed="#V" n="128"/>potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e384">
      ¶ Hoc idem ad hoc declaro per rationem. Si forma subalis 
      <lb ed="#V" n="129"/>posset apprehendi paer aliquem sensum: ita faciliter possemus venire per 
      <lb ed="#V" n="130"/>se in cognem ipsius: sicut in cognitionem accidentium: nec indigeremus 
      <lb ed="#V" n="131"/>cognitione accidentium ad eius cognitionem. hoc autem falsum 
      <lb ed="#V" n="132"/>est: quia secundum quod dicit philosophus id est de anima. accidentia maximam partem 
      <lb ed="#V" n="133"/>conferunt ad cognoscendum quod quid est: per quod quid est: 
      in<lb ed="#V" n="134" break="no"/>telligens quiditatem essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e400">
      ¶ Preterea intellectu 
      con<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cludimus omnes formas sensibiles per se non posst dare ma¬ 
      <!--00116.xml-->
      <pb ed="#V" n="51-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>terie primam actualitatem determinati esse: hoc autem forme 
      <lb ed="#V" n="2"/>substantiali conuenit: ergo intellectu concludimus 
      nul<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lam formam substantialem posse sentiri per se. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e419">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      auctori<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tas Aug. intelligitur de formis 
      ac<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cidentalibus: vel quod nomen sensus extendit ad intellectum quem 
      <lb ed="#V" n="7"/>vocat interiore sensum: quod patet per litteram: qui cito post sequitur 
      <lb ed="#V" n="8"/>vbi dicitur nos ea sensu corporis ita capimus: vt de his non 
      sensu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>corporis iudicemus. habemus enim alium interioris hominis sensum: 
      <lb ed="#V" n="10"/>isto praestantiorem quo iusta et iniusta sentimus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e437">
      ¶ Ad 2m cum dicitur: 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod substeatiam habentem formam intelligibilem non consequuntur sensibilia 
      <lb ed="#V" n="12"/>essentia etc. Dico quod hoc intelligendum est quando illa substantia caret 
      to<lb ed="#V" n="13" break="no"/>taliter materia. Uel illa materia qui est in pomo ad sensibilia accidentia: 
      <lb ed="#V" n="14"/>quia talis substantia est intelligibilis ex se. Forma autem substantialis 
      corpo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>rum est in materia existente in posmo ad sensibilia accidentia. Unde non sic 
      <lb ed="#V" n="16"/>est intelligibilis ex se: quantum est ex parte sua: sicut forme 
      substantia<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rum spiritualium. Sed est a nobis intelligibilis per abstractionem vel 
      <lb ed="#V" n="18"/>reflexionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e457">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod quamuis forus substantialis non 
      apprehen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>datur a sensu: tamen sensus apprehendit aliqua substantie corporalis accidentia: 
      <lb ed="#V" n="20"/>per quorum cognitionem intellectus noster argumentando deuenire potest 
      <lb ed="#V" n="21"/>in aliquam forme substantialis cognitionem: et ita quamuis forus substantialis 
      <lb ed="#V" n="22"/>per se non cadat sub sensu: tamen sub sensu cadit aliquid ducens 
      <lb ed="#V" n="23"/>intellectum in aliquam eius cognitionem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f36405-Dd1e471">
               <head xml:id="kzz7yh-f36405-Hd1e473">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum lux sit forma accidentalis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e475">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="24"/>TErtio queritur vtrum lux sit forma accidentalis. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Et videtur quod non. Dam. li. 2. c. 6 non 
      ali<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quid est ignis nisi lumen. Sed ignis non est forma 
      ac<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cidentalis: sed substantia quaedam. ergo lume non est forum accidentalis: 
      <lb ed="#V" n="28"/>sed substantia: et accipit ibi lumen pro luce.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e488">
      ¶ Item philosophus. 5. Top. dicit 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod carbo flamma et lux vnumquodque eorum est ignis. Sed ignis non 
      <lb ed="#V" n="30"/>est forum accidentalis sed est substantia: ergo lux non est forma accidentalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e495">
                  <lb ed="#V" n="31"/>¶ Item inter foras naturales nobilior est substantial quam accidentalis. Sed 
      inter<lb ed="#V" n="32" break="no"/>formas corporales lux est nobilior: vnde Aug. 2. libro de libero arbitrio longe 
      <lb ed="#V" n="33"/>vlrra medium dicit: quod lux longe nobilior est auro. Et 3 libro 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ter principium et medium dicit: quod in corporibus lux tenet principium locum ergo 
      <lb ed="#V" n="35"/>lux non est forus accidentalis sed substantialis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e508">
      ¶ Item nullum accidens est causa 
      <lb ed="#V" n="36"/>substantae: quia secundum Aui. 6 meta. c. 3. causa dignior est causato. Sed corpora 
      ce<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lestia per suos radios luminosos causant animam vegetabilem: vt patet 
      <lb ed="#V" n="38"/>in generone plantarum: et animam sensibilem: vt patet in generatione brutorum 
      <lb ed="#V" n="39"/>per viam putrefactionis: ergo lux non est forus accidentalis sed substantialis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e520">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Contra nulla forma subsantialis est de compotione alicius accientis. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Sed secundum Aui. 6. naturalium libro 3. c. 3. lux est pars compotionis 
      <lb ed="#V" n="42"/>huius visibilis quod vocamus colorem. ergo lux non est forma substantialis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e529">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Item Isa. 30. erit lux lune sicut lux solis: et lux solis erit 
      <lb ed="#V" n="44"/>septempliciter. Sed forma substantialis solis non augebitur: quia habet eam 
      <lb ed="#V" n="45"/>in complemento. ergo lux non est forma substantialis corporis solis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e538">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod lux est forma accidentalis: quod probari
      <lb ed="#V" n="47"/>potest ex quaestione praecedenti: vbi probatum est 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod nulla forus substantialis cadit per se sub sensu: lux autem per se visibitur 
      <lb ed="#V" n="49"/>est. ergo non est forma substantialis. Et pari ratione probari potest: quod non est substantia 
      <lb ed="#V" n="50"/>quia nulla substantia per se apprehenditur sensu. Sed si non est substantia nec forma 
      <lb ed="#V" n="51"/>substantialis: cum non sit ma sequitur quod sit forma accidentalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e554">
      ¶ 
      Prete<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rea aliqui sic arguunt secundum philosophum id est phy. forma substantialis alicuius substantiae 
      <lb ed="#V" n="53"/>nulli alii potest ese accidens. Sed certum est quod lux: qua luna irradiat: 
      <lb ed="#V" n="54"/>est eius accns: quia saluata substantiae lune priuatur ea: cum patitur 
      eclyp<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sim. ergo sequitur quod lux corporalis nulli substantiae est substantialis forma
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e565">
      ¶ 
      Si<lb ed="#V" n="56" break="no"/>autem dicas quod lux in luna non est eiusdem speciei cum luce solis: hoc 
      <lb ed="#V" n="57"/>stare non potest: quia est effectus ipsius per se vniuoce causatus: luna enim 
      reci<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pit ipsam a sole: effectus autem per se et vniuoce causatus ad eandem speciem 
      <lb ed="#V" n="59"/>reducitur cum sua causa
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e576">
      ¶ Sed huic rationi respondent quidam faciliter: 
      di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cendo quod lux solis: et lumen quod luna recipit a sole: non sunt 
      quali<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tates eiusdem speciei: cum primo sit naturaliter incorruptibilis et 2o 
      corru<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ptibilis. Et hi dicerent generationi luis a luce: non esse vniuocam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e586">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Alii dicunt quod non transit in aliam speciem: vnde non est in speci nisi per 
      <lb ed="#V" n="64"/>reductionem secundum quod isti dicunt: et reducitur ad illam eandem speciem in qua est 
      <lb ed="#V" n="65"/>lux in suo fonte: quamuis plene ad illam speciem non attingat. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e595">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Ad primum in opositum cum dicitur: quod non aliud est ignis 
      <lb ed="#V" n="67"/>nisi lumen etc. Dico quod hoc dic dam. <!-- Abbreviation-->
      <lb ed="#V" n="68"/>secundum opionem quorundam: vnde postquam dixit illud verbum immediate 
      <!--00116.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>subiunxit: sicut quidam aiunt. Quidam enim estimauerunt lucem esse 
      <lb ed="#V" n="70"/>ignem purum: et ita estimauerunt ipsam esse substantiam corpoream. Alii estima 
      <lb ed="#V" n="71"/>uerunt lucem esse substantiam mediam inter corporales substantias et spirituales. 
      Di<lb ed="#V" n="72" break="no"/>centes quod lux non extensibilis per se: sic substantia corporalis: est tamen 
      extem<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sibilis per accidens: quod non conuenit substantie spirituali: quia nec per se nec 
      per<lb ed="#V" n="74" break="no"/>accidens extenditur. Sed ille due opiniones in hoc improbate sunt: quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>improbatum est lucem esse substantiam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e624">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod philosophus ibi accepit 
      <lb ed="#V" n="76"/>lucem pro igne in sua sphera: vnde ibi non accepit proprie nomen. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e629">
                  <lb ed="#V" n="77"/>¶ Ad. 3. cum dicitur: quod inter formas corporales: lux est nobilior etc. 
      <lb ed="#V" n="78"/>Dico quod verum est inter foras corporales accidentales: vnde cum Aug. 
      <lb ed="#V" n="79"/>2. libro de libero arbitrio dicit quod lux est nobilior auro: hoc intellindum est natura in 
      <lb ed="#V" n="80"/>sui natura: sed per comparationem ad hominum vsum: secundum quem modum 
      dicere<lb ed="#V" n="81" break="no"/>mus: quod nobilius est aurum quam musca. Cum dicit eti 3 libro quod in 
      cor<lb ed="#V" n="82" break="no"/>poribus lux tenet principium locum: lucem accepit pro igne in sua sphera. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e645">
                  <lb ed="#V" n="83"/>¶ Ad. 4. dicendum: quod corpora celestia non causarent per suos radios 
      lu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>minosos in istis inferioribus vitam nisi adeent virtus sue forme substantia 
      <lb ed="#V" n="85"/>lis: et est intelligentie mouentis: virtus autem subatialis corporis 
      luminosi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tramsmittitur ad inferiora cum suis radiis luminosis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f36405-Dd1e657">
               <head xml:id="kzz7yh-f36405-Hd1e659">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum qualem lux cum alia luce sit eiusdem speciei</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e661">
      Quaesio IIII. 
      <lb ed="#V" n="87"/>QUarto queritur vtrum quaelem lux cum alia luce sit 
      <lb ed="#V" n="88"/>eiusdem speciei. Et videtur quod sic philosophus. 2. de 
      <lb ed="#V" n="89"/>anima. dicit quod aqua non secundum quod aqua: neque aer secundum quod aer 
      luci<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dum est: sed quoniam est natura eadem in vtrisque et in perpetuo 
      su<lb ed="#V" n="91" break="no"/>perius corpore. Sed sic dicit philosophus ibidem: lumen est actus lucidi: secundum quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>lucidum. ergo omne lumen cum omni luine est eiusdem nature: quod verum non esset 
      <lb ed="#V" n="93"/>nisi qualet lux esset eiusdem speciei cum alia luce: lume enim est quaedam 
      simili<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tudo et influentia lucis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e681">
      ¶ Item passiones quae insunt pluribus per vnam 
      <lb ed="#V" n="95"/>materiam communem: sunt eiusdem speciei. Sed sicut dicit Commen. super 2 de 
      <lb ed="#V" n="96"/>anima. diaphonitas est in celo et aqua secundum naturam communem existentem in omnibus: 
      <lb ed="#V" n="97"/>licet non hebeat nomen. Cum sicut dicit philosophus secundum aliam translationem: 
      <lb ed="#V" n="98"/>lux sit actus diaphani: secundum quod est diaphanum: omnis lux cum 
      <lb ed="#V" n="99"/>omni luce eiusdem speciei est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e694">
      ¶ Item ille qualitates eiusdem 
      <lb ed="#V" n="100"/>sunt speciei quarum actus naturales qui eis debentur per se et primo sunt eiusdem speciei 
      <lb ed="#V" n="101"/>Sed naturalis actus quie per se et primo debetur luci: est mouere visum. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="102"/>videre non diuersificetur secundum speciem propter diuersitatem lucis 
      mouen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tis: qualet lux cum alia luce est eiusdem speciei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e705">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra magis vder<!--abbreviation--> conuenire ignis in carbone et in 
      flam<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ma et in sphera propostia: quam lux eltaris<!--abbreviation--> et celestis 
      <lb ed="#V" n="106"/>cum vna sit in corpore corruptibili alia in incorruptibili. Sed 
      <lb ed="#V" n="107"/>sicut dicit philosophus. 5. Top. diuersum est carbo flamma et lux in 
      specie<lb ed="#V" n="108" break="no"/>vnumquodque enim horum est ignis: per lucem intelligens ignem in materia propria 
      <lb ed="#V" n="109"/>ergo lux eltaris et celestis: non sunt eiusdem speciei: sunt tamen sub eodem 
      <lb ed="#V" n="110"/>genere scilicet sub genere lucis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e724">
      ¶ Item diuersi sunt naturales effectus lucis 
      <lb ed="#V" n="111"/>lune et solis. Cum fol per suos radios naturaliter calefaciat: et 
      luna<lb ed="#V" n="112" break="no"/>infrigidet et humectet: ergo lux lume non est eiusdem speciei cum luce sol¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e731">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Respondeo quod non omnis lux cum alia luce est eiusdem 
      <lb ed="#V" n="114"/>specei: lux enim elntaris<!--abbreviation--> et celestis 
      specie<lb ed="#V" n="115" break="no"/>differunt: naturales enim qualitates corporum non conuenientium vniuoce 
      <lb ed="#V" n="116"/>in principiis intrinsecis substantiae quae sunt materia et forum eiusdem speciei non sunt 
      <lb ed="#V" n="117"/>Ut autem superius ostensum est corporum naturaliter incorruptibilium et 
      corru<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ptibilium non est vnigenea materia: nec est forus: vt ostensum esta: lux est 
      <lb ed="#V" n="119"/>naturalis qualitas corporis lucidi. Quia tamen princtia intrinseca substantiae non sunt 
      <lb ed="#V" n="120"/>in corporibus corruptibilibus et incorruptibilibus modo pure equo 
      <lb ed="#V" n="121"/>co: sed secundum quandam analogiam. Substeantialitas enim corporum 
      corrupti<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bilium imitatur substantialitate incorruptibilium: quamuis ab ea multum 
      <lb ed="#V" n="123"/>deficiat. Idon dici non debet quod lux dicatur de luce cclesti et eltari 
      <lb ed="#V" n="124"/>equoce: sed analogice: lux enim eliintaris est quasi quaedam 
      participatio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lucis celestis seu imitatio eius: vnde et effectus lucis qui sunt 
      lucen<lb ed="#V" n="126" break="no"/>et illuminare reducem colores in actum mouendi visum 
      defectiue<lb ed="#V" n="127" break="no"/>conueniunt luci elatari respectu lucis celestis: vnde sunt quaedam 
      participa<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tiones seu imitationes illorum actuum: secundum quod sunt a luce celesti.
      <!--TODO Paragraph Break needed--> 
      <lb ed="#V" n="129"/>Ad duo prisimum in opositum dicendum: quod philosophus et coniem<!--abbreviation--> ibi loquuntur 
      <lb ed="#V" n="130"/>de communitate analogie: quie quasi meus est inter 
      communita<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tem equocam et vniuocausa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e775">
      ¶ Ad 3. dicendum quod in luine non est actus natural 
      <lb ed="#V" n="132"/>lucis: per se et primo conueniens ei: sed est actus visiue positione. Unde eiusdem 
      <lb ed="#V" n="133"/>speciei est siue sit in luine casadele: siue in luine solus. Sed lucem illumina 
      <lb ed="#V" n="134"/>re reducem colores in actum: vt possint mouem visum: sunt actus 
      narn<lb ed="#V" n="135" break="no"/>les lucis sibi per ordinem conuenientes: et quomodo se hebeant imquantum sunt a 
      <lb ed="#V" n="136"/>luce celesti et a luce corporis corruptibitlu dem etin corpore quodin.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e788">
      <!--00117.xml-->
                  <pb ed="#V" n="52-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum ad partem secundam dicendum quod 
      be<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ne concludit quod non omnis lux cum 
      <lb ed="#V" n="3"/>alia luce sit eiusdem speciei. Sed non propter hoc sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>lux sit genus proprie loquendo ad lucem celestem et 
      elemen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tarem: quia genus proprie loquendo vniuoce conuenit 
      spe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ciebus. Ignis autem non dicitur pure vniuoce de igne in 
      <lb ed="#V" n="7"/>sphera sua: et de igne qui est in carbone. Ignis enim qui 
      <lb ed="#V" n="8"/>est in carbone et ignis flamma: sunt quedam participationes 
      <lb ed="#V" n="9"/>ignis qui est in sphera sua cui primo principaliter et 
      plene<lb ed="#V" n="10" break="no"/>conuenit ratio ignis. Secundario autem et non pure conuenit 
      <lb ed="#V" n="11"/>flamme. Sed tertio et diminute conuenit igni qui est in 
      car<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bone. Nec est intelligendum quod ignis in carbone sit corpus 
      <lb ed="#V" n="13"/>aliud a corpore terrestri in quo est: quia duo corpora non 
      <lb ed="#V" n="14"/>possunt naturaliter simtil esse. Nec quod sit aliqua forma 
      substan<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tialis completa: quia due forme substantiales complete: non 
      <lb ed="#V" n="16"/>possunt simul esse in eadem parte materie. Sed sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="17"/>Dam. lib. 3. ca. 15. in gladio ignito seruantur nature ignis 
      <lb ed="#V" n="18"/>et ferri: et actiones et effectus. Et ideo oportet ponere quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>illa igneitas que est in carbone: aut est quedam forma 
      sub<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stantialis ignis incompleta: ita quod nec forma ligni seu 
      serri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>est ibi completa. Due enim forme substantiales incomplete simul 
      <lb ed="#V" n="22"/>possunt esse in eadem parte materie: vt multi dicunt. Et 
      <lb ed="#V" n="23"/>secundum istos igneitas que est in carbone non differret a forma 
      <lb ed="#V" n="24"/>ignis in sphera sua nisi sicut forma incompleta a forma 
      con<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pleta in eadem specie: et pro tanto potest dici igneitatem non 
      con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uenire equaliter vtrique. Et hi dicunt qui pro tanto dicit 
      <lb ed="#V" n="27"/>philosophus eas esse diuersas species. Aut oportet dicere quod illa ignei 
      <lb ed="#V" n="28"/>tas que est in carbone non est aliqua substantialis forma: sed 
      <lb ed="#V" n="29"/>accidentalis participans aliquam virtutem forme ignis 
      mul<lb ed="#V" n="30" break="no"/>to magis quam caliditas in aqua bulliente: vnde et magis 
      dif<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ponit materiam ad formam ignis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f36405-d1e864">
      ¶ Ad secundum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod in luna et in qualibet alia stella a sole: duplex est lux. vna 
      <lb ed="#V" n="33"/>sibi naturalis que debilis est et tenuis: alia non sibi 
      natu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ralis quam a sole recipit. Prima non est eiusdem speciei cum 
      lu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ce solis. Secunda tamen ad eandem speciem reducitur cum 
      lu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ce solis. Est enim quedam influentia eius non equiuoce ab 
      <lb ed="#V" n="37"/>ea causata: nec tamen plene vniuoce. Unde luna per illam 
      <lb ed="#V" n="38"/>lucem per se non infrigidat et humectat: sed per virtutem 
      <lb ed="#V" n="39"/>sue forme substantialis: et sue naturalis qualitatis: que virtus 
      <lb ed="#V" n="40"/>ab ea immittitur cum radiis luminosis: luci enim per se non conuenit 
      <lb ed="#V" n="41"/>nisi lucem: et reducem colores in actum vt possint visum mouem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>