<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="149-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f106172"><!-- l2d37a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f106172-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e103">
      ¶ 
      Cir<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ca primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e108">
      ¶ Primo vtrum actio: mala 
      <lb ed="#V" n="36"/>que peccatum est sit natura aliqua.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum 
      principa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lius dicatur malum de culpa quam de pena. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f106172-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-f106172-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e122">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="38"/>PRimo ostendo quod actio 
      mala<lb ed="#V" n="39" break="no"/>que peccatum 
      <lb ed="#V" n="40"/>est non est natura aliqua. Boe. de consolus lib. 4. 
      <lb ed="#V" n="41"/>non multum post principium dicit quod esse est quod 
      or<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dinem retinet seruatque naturam: sed mala actio non retinet 
      <lb ed="#V" n="43"/>ordinem: nec seruat naturam: ergo non est aliquod ens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e138">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="44"/>Augu. hyponosticon responsione quarta. Omne malum 
      <lb ed="#V" n="45"/>natura non est: sed actus accidens ex defectu boni. Actus ergo 
      <lb ed="#V" n="46"/>malus natura non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e147">
      ¶ Item nulla natura corrumpit naturam a qua 
      prin<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cipiatur: sed mala actio corrumpit naturam male agentis 
      dimi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nuendo naturalem eius aptitudinem ad virtutem: ergo non 
      <lb ed="#V" n="49"/>est aliqua natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e156">
      ¶ Item Aug. 5 libro de trinitate. cap. 4. di. 
      <lb ed="#V" n="50"/>cit quod anima minus viuit: cum desipit. Sed secundum philosophum. 2. 
      <lb ed="#V" n="51"/>de anima. viuere viuentibus est esse: ergo anima minus 
      <lb ed="#V" n="52"/>est cum desipit. Sed per rem que est natura subiectum eius 
      <lb ed="#V" n="53"/>non minus est: ergo desipere et alie actiones male natura non sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e168">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra actio mala est in vno decem 
      predicamento<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rum scilicet in predicamento actionis. Sed illa 
      <lb ed="#V" n="56"/>decem predicamenta sunt decem post rerum genera: ergo 
      <lb ed="#V" n="57"/>actio mala res est aliqua et natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e179">
      ¶ Item illud quod non est 
      <lb ed="#V" n="58"/>aliqua natura nullum effectum naturale producit: sed actio 
      ma<lb ed="#V" n="59" break="no"/>la vtpote fornicaria effectum naturalem producit scilicet prolem: 
      er<lb ed="#V" n="60" break="no"/>go talis actio est aliqua natura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Respondeo quod de actione mala possumus lou 
      <lb ed="#V" n="62"/>dupliciter. Aut sub ratione qua mala: aut 
      <lb ed="#V" n="63"/>sub ratione qua actio. Primo modo non est. natura aliqua 
      <lb ed="#V" n="64"/>sed carentia boni debiti in actione. Superius enim 
      osten<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sum est: quod malum sub rationem qua malum non est natura aliqua. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Secundo modo extendendo nomen nature ad omnem essentiam 
      <lb ed="#V" n="67"/>sic dico quod est natura aliqua: dicit enim tem positiuam. 
      <!--00312.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e210">
                  <lb ed="#V" n="68"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ibi Doe. lo 
      <lb ed="#V" n="69"/>quitur de bene esse: et bene verum 
      <lb ed="#V" n="70"/>est: quod tale ens non est actio mala.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e219">
      ¶ Uel potest dici quod 
      ac<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tio mala: et si inquantum mala non remaneat ordinem: nec 
      <lb ed="#V" n="72"/>seruet naturam: tamen inquantum est actio sibi conuenit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e226">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="73"/>secundum dicendum quod in illo verbo accipitur natura non pro quacumque 
      <lb ed="#V" n="74"/>essentia: sed pro essentia que est substantia cui principalius 
      con<lb ed="#V" n="75" break="no"/>uenit nomen nature quam accidentibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e236">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>mala actio non corrumpit naturam a qua principiatur: non enum 
      <lb ed="#V" n="77"/>principiatur a naturali aptitudine ad virtutem quam 
      dimi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nuit: sed a potentia voluntatis quam nec corrumpit nec 
      dimi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nuit. Et preterea corrumpere bonum sibi conuenit sub ratione 
      <lb ed="#V" n="80"/>qua mala non sub ratione qua actio tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e249">
      ¶ Ad quartum cum 
      <lb ed="#V" n="81"/>dicitur quod anima minus viuit cum desipit etc. Dico quod hoc 
      <lb ed="#V" n="82"/>non intelligitur quantum ad primum actum vite: sed quantum 
      <lb ed="#V" n="83"/>ad secundos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e258">
      ¶ Uel potest dici quod ibi loquitur de viuere in 
      <lb ed="#V" n="84"/>genere moris: quod est bene viuere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e263">
      ¶ Argumenta ad 
      par<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tem aliam procedunt de actione mala sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="86"/>actio est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f106172-Dd1e272">
               <head xml:id="kzz7yh-f106172-Hd1e274">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e276">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="87"/>SEcundo queritur vtrum principalius 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicatur malum de culpa quam der 
      <lb ed="#V" n="89"/>pena. Et videtur quod non. Sicut se habet meritum 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad premium: sic culpa ad penam: et sicut duo prima 
      <lb ed="#V" n="91"/>se habent ad bonum: sic duo secunda ad malum: sed bonum 
      prin<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cipalius dicitur de premio quam de merito: ergo et malum 
      principa<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lius dicitur de pena quam de culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e294">
      ¶ Item malum principalius dicitur 
      <lb ed="#V" n="94"/>de corruptione substantie: quam accidentis: quia bonu 
      principa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lius dicitur de substantia quam de accidente: sed per culpam 
      inquan<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tum culpa est: non fit corruptio in homine nisi quantum ad 
      <lb ed="#V" n="97"/>secundum esse: quod est accidens: per multas autem penas sit 
      corru<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ptio in homine quantum ad primum esse substantie: ergo multis 
      <lb ed="#V" n="99"/>penis principalius conuenit ratio mali quam ipsi culpe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e310">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="100"/>secundum philosophum id est poster. propter quod vnumquodque tale et illud magis 
      <lb ed="#V" n="101"/>sed culpa fugienda est propter eternam penam: ergo pena 
      eter<lb ed="#V" n="102" break="no"/>na magis est fugienda: sed ei quod est magis fugiendum 
      princi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>palius conuenit ratio mali: ergo principalius conuenit 
      pe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ne eterne quam culpe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e323">
      ¶ Item damnari peius est quam non esse 
      <lb ed="#V" n="105"/>vnde de iuda qui erat damnandus. Dicitur Matth. 26. 
      me<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lius erar illi si natus non fuisset homo ille: sed non esse peius 
      <lb ed="#V" n="107"/>est quam peccare: quia nihil relinquit de naturali aptitudine 
      <lb ed="#V" n="108"/>ad virtutem: peccatum autem aliquid relinquit de illa vt 
      su<lb ed="#V" n="109" break="no"/>perius ostensum est: ergo a primo pena eterna peior est quam 
      <lb ed="#V" n="110"/>peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e340">
      ¶ Item peccatu non est malum nisi quia nocet: nec 
      <lb ed="#V" n="111"/>nocet: nisi quia corrupit bonum: vnde Aug. in Ench. 5. cap. 
      <lb ed="#V" n="112"/>dicit si nullo bono priuat non nocet: nocet autem adimendo 
      <lb ed="#V" n="113"/>bonum: sed corruptio boni per peccatum facta: pena est: 
      er<lb ed="#V" n="114" break="no"/>go a primo peccatum: non est malum: nisi quia est causa alicuius 
      pe<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ne: et si sic alicui pene principalius conuenit ratio mali quam peccato. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e353">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra Diony. de diui. nomi. cap. 4 puntri non est 
      <lb ed="#V" n="117"/>malum: sed fieri pena dignum: ergo 
      principa<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lius dicitur malum de culpa: per quam homo efficitur 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>gnus pena quam de pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e364">
      ¶ Item Aug. 4. libro de ciui. cap. 
      <lb ed="#V" n="120"/>2. dicit quod mala morum vel sola mala vel maxima 
      deputan<lb ed="#V" n="121" break="no"/>da sunt: sed mala morum sunt peccata: ergo peccata maxima 
      <lb ed="#V" n="122"/>mala sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e373">
      ¶ Item in eodem cap. dicit quod stulti sola mala 
      <lb ed="#V" n="123"/>corporis externarumque rerum perpeti exhorrent que plerum 
      <lb ed="#V" n="124"/>qua patiuntur et boni: illa vero mala: non dico patientur: sed 
      <lb ed="#V" n="125"/>libenter habent: quibus ipsi sunt mali: per illa mala 
      no<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tans mala culpe. Cum ergo propter malum pene: non sit 
      homo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>malus: sed propter malum culpe: vt predictus textus insinuat 
      <lb ed="#V" n="128"/>maius malum est culpa quam pena. 
      <lb ed="#V" n="129"/>deto 
      i<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lo culpe quam de malo pene. 
      Opti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mum enim hominis bonum: maxime consistit in perfecto 
      <lb ed="#V" n="132"/>actu intellectus et voluntatis: quia in hoc consistit hominis 
      <lb ed="#V" n="133"/>beatitudo: ergo maximum hominis malum: consistit in 
      de<lb ed="#V" n="134" break="no"/>fectiuo actu intellectus et voluntatis. Sed defectiuus actus 
      <lb ed="#V" n="135"/>voluntatis peccatum est: ergo maximum hominis malum 
      <!--00313.xml-->
      <pb ed="#V" n="150-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>peccatum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e412">
      ¶ Preterea pena sub ratione qua pena est 
      <lb ed="#V" n="2"/>a deo: culpa sub ratione qua culpa non est a deo: sed in 
      effe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctu est aliqua similitudo sue cause: quia sicut dicit Diony. 
      <lb ed="#V" n="4"/>2. cap. de diui. no. causatiua habent causalium receptas 
      ima<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gines: ergo in pena sub ratione qua pena est aliqua 
      parti<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cipatio bonitatis: in culpa autem sub ratione qua culpa 
      <lb ed="#V" n="7"/>nulla est. Unde Aug. id est tractatum super Ioan. Exponens 
      il<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lud verbum Ioan id est Sine ipso factum est nihil: vult quod per 
      ni<lb ed="#V" n="9" break="no"/>hil intelligatur peccatum: ergo principalius conuenit ratio 
      <lb ed="#V" n="10"/>mali culpe quampene.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e434">
      ¶ Preterea malum pene directe 
      op<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ponitur bono creature inquantum per ipsam priuatur 
      ali<lb ed="#V" n="12" break="no"/>quo bono temporali: sicut per destructionem oculorum 
      priua<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tur visu: vel inquantum est in creatura carentia quedam 
      bo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ni perpetui: vt est carentia visionis dei. Malum vero 
      cul<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pe directe contrariatur diuino honori auo deus est hono 
      <lb ed="#V" n="16"/>randus secundum se: et diuino amori: quo amandus est secundum se: sed 
      <lb ed="#V" n="17"/>peius est esse contra deum secundum se: quam contra aliquam 
      partici<lb ed="#V" n="18" break="no"/>pationem eius in creatura: ergo longe maius malum est 
      cul<lb ed="#V" n="19" break="no"/>pa quam pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e457">
      ¶ Preterea bonum creature consistit maxime 
      <lb ed="#V" n="20"/>in debito eius ordine ad vltimum finem. Malum ergo quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>magis contrariatur huic ordini maius est. Sed culpa 
      ma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>gis contrariatur huic ordini quam pena: quia culpa 
      formali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ter est deordinatio ab vltimo sine: per penam autem magis 
      <lb ed="#V" n="24"/>ordinatur creatura ad vltimum finem: quam deordinetur. Unde 
      <lb ed="#V" n="25"/>deordinatus per culpam ordinatur per penam: ergo cul 
      <lb ed="#V" n="26"/>pa longe maius malum est quam pena. Unde tanta est 
      gra<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uitas mali culpe: quod dicit Ansels id est libo cur deus homo cap. 
      <lb ed="#V" n="28"/>2I quod pro conseruanda tota creatura: nihil deberem facere 
      <lb ed="#V" n="29"/>contra voluntatem dei: etiam si plures essent mundi 
      pleni<lb ed="#V" n="30" break="no"/>creaturis: sicut iste est: et si in infinito numero multiplica 
      <lb ed="#V" n="31"/>rentur: et similiter mihi ostenderentur: id ipsum 
      respon<lb ed="#V" n="32" break="no"/>derem et hanc responsionem factam in forma discipuli: 
      <lb ed="#V" n="33"/>Ansel. in forma Magistri approbat statiem dicens 
      discipu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lo nihil rectius potes. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e492">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum in oppositum dicendum quod meritum et 
      pre<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mium aliter se habent ad bonum quam 
      <lb ed="#V" n="37"/>pena et culpa ad malum: premium enim importat 
      perfectio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rem coniunctionem cum deo quam meritum. Unde addit aliquam 
      <lb ed="#V" n="39"/>rationem boni super meritum. Culpa vero importat 
      maio<lb ed="#V" n="40" break="no"/>rem deordinationem: et elongationem a sine quam pena: et ideo 
      <lb ed="#V" n="41"/>plus importat de ratione mali quam pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e510">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="42"/>bona spiritualia moralia et bona disponentia ad ea quorum 
      cor<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ruptio est per culpam maiora bona sunt quam substantia 
      corpo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ris et aliqua solatia anime que corrumpuntur per penam. 
      <lb ed="#V" n="45"/>substantia enim anime per aliquam penam non corrumpitur. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Non est autem inconueniens dicere aliqua accidentia esse 
      no<lb ed="#V" n="47" break="no"/>biliora quam aliquas substantias: maxime quantum ad rationem 
      <lb ed="#V" n="48"/>faciendi pertingere ad vltimum finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e528">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod culpa non est principaliter fugienda: propter penam: sed 
      <lb ed="#V" n="50"/>consequenter: fugienda est enim principaliter propter diuinum 
      <lb ed="#V" n="51"/>bonorem et amorem. illud autem verbum philosophi: propter quod 
      vnun<lb ed="#V" n="52" break="no"/>quodque tale: et illud magis: intelligendum est de eo: propter 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod illud est principaliter tale non ex consequenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e541">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>quartum dicendum quod non intendebat saluator dicere quod melius 
      <lb ed="#V" n="55"/>fuisset iude non esse: quam damnari habendo aspectum ad penam 
      <lb ed="#V" n="56"/>tantum. Sed habendo aspectum ad culpam eius que delenda 
      <lb ed="#V" n="57"/>non erat: sed permansura in pena eterna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e552">
      ¶ Preterea cum 
      <lb ed="#V" n="58"/>dicitur quod non esse peius est quam peccare. Dico quod falsum est 
      <lb ed="#V" n="59"/>quia in non esse non est malum: neque bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f106172-d1e560">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#V" n="60"/>dicendum quod si per actum peccati nulla corruptio 
      remane<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ret in anima post eius actum nec aliqua obligatio ad 
      pe<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nam. Adhuc peccatum quamdiu duraret in anima esset 
      quod<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dam anime nocumentum inquantum est quedam 
      deordina<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tio anime ab vltimo fine. Unde peccatum sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="65"/>peccatum: nocumentum est et causa nocumenti quod est pena. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Unde sicut maior est calor in igne: quam calor causatus in 
      ae<lb ed="#V" n="67" break="no"/>re per ipsum: ita maius est nocumentum quod est peccatum 
      <lb ed="#V" n="68"/>quam nocumentum pene: cuius peccatum est causa. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>