<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="119-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f85103"><!-- l2d29a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f85103-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e103">
               <lb ed="#V" n="26"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="27" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="28"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e112">
      ¶ Primo vtrum in 
      <lb ed="#V" n="29"/>stati innocentie abundantius fuisset data 
      gra<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tia hominibus quam in statu miserie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="31"/>opera procedentia ex libero arbitrio per gratiam essent 
      <lb ed="#V" n="32"/>eque meritoria sicut modo 1ua: 1t 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f85103-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-f85103-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in statu innocentie abundantius fuisset data gratia hominibus quam in statu miserie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e130">
      Quaestio. I. 
      <lb ed="#V" n="33"/>PRimo ostendo quod in statu 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nocentie 
      abun<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dantius fuisset data gratia hominibus quam in statu 
      <lb ed="#V" n="36"/>miserie: secundum Aug. 8. super Gen. parum vltra 
      me<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dium: gratia se habet ad animam: sicut lumen ad aerem: 
      <lb ed="#V" n="38"/>Sed quanto aer est purior tanto recipit lumen abundam 
      <lb ed="#V" n="39"/>tius: ergo similiter quanto anima est purior tanto recipit 
      <lb ed="#V" n="40"/>lumen abundantius. Sed certum est quod in statu 
      innocen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tie erat natura humana purior quam in statu miserie: non enim 
      <lb ed="#V" n="42"/>tunc fuissent immunde passiones: sicut modo: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod in statu innocentie data fuisset gratia abundantius quam 
      <lb ed="#V" n="44"/>modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e159">
      ¶ Item Damas. lib. 2. capi. xi. dicit quod deus fecit 
      <lb ed="#V" n="45"/>hominem innocentem et rectum virtuosum omni virtute decoratum 
      <lb ed="#V" n="46"/>omnibus bonis ornatum: ergo videtur similiter quod tales 
      fuis<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sent posteri sui si in mnocentia permansisset. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="48"/>in statu miserie pauci inueniantur decorati omni 
      virtu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>te: videtur quod gratia et virtutes magis abundassent in 
      sta<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tu innocentie quam in statu miserie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Contra fortitudo consistit in bene se habendo 
      cir<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ca terribilia. Cum ergo terribilia in statu 
      <lb ed="#V" n="53"/>innocentie non fuissent videtur quod ibi virtus fortitudinis 
      <lb ed="#V" n="54"/>defuisset. Sed in hoc statu nulla virtus deest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e186">
      ¶ Item gratia 
      <lb ed="#V" n="55"/>datur in adiutorium nature: sed natura indiget maiori 
      ad<lb ed="#V" n="56" break="no"/>iutorio in statu miserie quam in statu innocentie: ergo videtur quod modo 
      <lb ed="#V" n="57"/>sibi datur abundantius gratia quam data fuisset in statu alio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e196">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Respondeo quod aliquibus personis in statu 
      in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nocentie fuisset data gratia 
      abun<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dantius quam aliquibus existentibus in statu miserie: et 
      ali<lb ed="#V" n="61" break="no"/>quibus existentibus in statu miserie data est abundantius 
      <lb ed="#V" n="62"/>quam data fuisset aliquibus in statu innocentie et forte in 
      sta<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tu innocentie data fuisset aliquibus gratia equalis gratie 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliquorum in statu miserie. Sed quantum est de communi 
      sta<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tu simpliciter magis abundasset gratia extensiue in statu 
      <lb ed="#V" n="66"/>innocentie secundum proportionem numeri hominum qui fuissent 
      <lb ed="#V" n="67"/>in statu illo ad numerum hominum pro statu miserie: quia 
      <lb ed="#V" n="68"/>tunc omnes in statum illo gratiam habuissent: abundasset etiam 
      <!--00252.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>magis intensiue: vt aliquibus videtur. Cuius ratio est: 
      <lb ed="#V" n="70"/>quia communiter et vt in pluribus homines se disposuissent 
      perfe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ctius ad recipiendum gratiam quam modo propter multa in 
      <lb ed="#V" n="72"/>statu isto impedientia predictam dispositionem que in statu 
      <lb ed="#V" n="73"/>innocentie non fuissent: et dispositis perfectius dat deus de 
      <lb ed="#V" n="74"/>lege communi suam gratiam abundantius. Et ex hoc patet quare 
      <lb ed="#V" n="75"/>in statu isto quedam determinate persone gratiam abundan 
      <lb ed="#V" n="76"/>tius habuerut quam habuissent alique persone 
      determina<lb ed="#V" n="77" break="no"/>te in statu illo et econuerso: vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e246">
      ¶ Aliis videtur 
      <lb ed="#V" n="78"/>quod loquendo de communi statu: deus dat gratiam abundantius 
      <lb ed="#V" n="79"/>hominibus in statu miserie in noua lege: quam dedisset in 
      sta<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tu innocentie: Tum quia homo maiori indiget adiutorio 
      <lb ed="#V" n="81"/>gratie: Tum quia decet deum de malo maius bonum 
      elice<lb ed="#V" n="82" break="no"/>re: Et ratione meriti passionis christi: iam explere: Et 
      ra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tione sacramentorum noue legis in quibus confertur abundantia gratie. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="84"/>Qui vult secundam opinionem sustinere potest 
      di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cere ad primum in oppositum quamuis 
      na<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tura humana non sit ita pura propter immundas 
      pas<lb ed="#V" n="87" break="no"/>siones: sicut erat in statu innocentie: tamen bene 
      certan<lb ed="#V" n="88" break="no"/>do contra passiones fit in anima intellectiua dispositio 
      <lb ed="#V" n="89"/>efficacior quam si passiones non insurrexissent: ita vt 
      pugna<lb ed="#V" n="90" break="no"/>re non oporteret: dum tamen ex voluntatis malitia non 
      <lb ed="#V" n="91"/>insurgant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e279">
      ¶ Uel potest dici quod non est simile omnino de 
      <lb ed="#V" n="92"/>aere respectu luminis et mente respectu gratie: quia 
      sol<lb ed="#V" n="93" break="no"/>est naturaliter lumen infundens et aer natura recipiens 
      <lb ed="#V" n="94"/>Sed deus est voluntarie gratiam infundens: et anima in 
      <lb ed="#V" n="95"/>habentibus vsum liberi arbitrii recipiens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e290">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="96"/>potest dici quod quicumque habet gratiam gratum facientem 
      ha<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bet omnes virtutes: quia omnes in gratia connectuntur 
      <lb ed="#V" n="98"/>vt in lib. 3. ostendetur: et ideo dicendo quod in statu 
      innocem<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tie homines fuissent omni virtute decorati: non 
      preferun<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tur illis qui habent gratiam in statu miseris quantum ad 
      <lb ed="#V" n="101"/>abundantiam gratie gratum facientis. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="102"/>Qui vult opinionem primam tenere: potest 
      dice<lb ed="#V" n="103" break="no"/>re ad primum in oppositum quod quamuis in 
      <lb ed="#V" n="104"/>statu innocentie non fuissent terribilia: tamen ibi fuisset 
      vir<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tus fortitudinis: quamuis non habuisset actum habentem im 
      <lb ed="#V" n="106"/>perfectionem annexam. Unde actus fortitudinis non fuisset 
      <lb ed="#V" n="107"/>moderare passionem timoris: sed tam firmiter animam 
      te<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nere: vt timorem posset non pati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e321">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="109"/>tantum pensatur indigentia nature ad hoec vt abundantia 
      <lb ed="#V" n="110"/>gratie conferatur quam suscipientis dispositio que maior 
      fuis<lb ed="#V" n="111" break="no"/>set in statu innocentie 13 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f85103-Dd1e332">
               <head xml:id="kzz7yh-f85103-Hd1e334">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum opera procedentia ex libero arbitrio per gratiam essent equa meritoria</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e336">
      Questio. II.
      <lb ed="#V" n="112"/>SEcundo queritur vtrum 
      ope<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ra 
      proce<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dentia ex libero arbitrio per gratiam: essent equa
      <lb ed="#V" n="115"/>meritoria: sicut modo supposita equali gratia. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Et videtur quod sic: quia quanto voluntas promptius 
      ope<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ratur tanto ceteris paribus magis meritorius est actus: sed 
      <lb ed="#V" n="118"/>si homines remansissent in statu innocentie voluntas 
      prom<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ptius moueretur ad bonum quam modo: ergo actus eius 
      ma<lb ed="#V" n="120" break="no"/>gis fuisset meritorius quam modo supposita equalitate gratie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Item quanto bonus actus est purior tanto magis est 
      <lb ed="#V" n="122"/>meritorius: sed tunc bonus actus voluntatis fuisset 
      pu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rior quam modo: ergo magis meritorius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e367">
      ¶ Item facilitas 
      <lb ed="#V" n="124"/>que est in actu ex parte operantis ceteris paribus reddit 
      <lb ed="#V" n="125"/>actum magis meritorium: quod patet: quia quanto quis 
      ma<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gis est habilitatus. ad bene agendum tanto facilius agit 
      <lb ed="#V" n="127"/>et perfectius. Sed in statu innocentie fuisset in bono actu 
      <lb ed="#V" n="128"/>maior facilitas ex parte operantis quam modo: ergo fuisset 
      <lb ed="#V" n="129"/>magis meritorius. a 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e383">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Contra virtus est circa bonum et difficile: sed 
      mo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>do est maior difficultas in bene operando 
      <lb ed="#V" n="132"/>quam fuisset in statu innocentie: ergo bonus actus modo est
      <lb ed="#V" n="133"/>virtuosior: et ex consequenti magis meritorius quam fuisset in 
      <lb ed="#V" n="134"/>statu innocentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e397">
      ¶ Item contrarium fortificatur ad 
      praesen<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tiam sui contrarii. Unde secundum philosophum. 2. metheororum aqua 
      ca<lb ed="#V" n="136" break="no"/>lida exposita locis frigidis velocior est ad suam frigidationem: 
      <!--00253.xml-->
      <pb ed="#V" n="120-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ergo a simili videtur quod bonus motus voluntatis fortior 
      <lb ed="#V" n="2"/>efficitur ad presentiam contrarie inclmationis: sed modo 
      <lb ed="#V" n="3"/>est inclinatio ad malum: que non erat in statu innocentie: 
      <lb ed="#V" n="4"/>ergo modo bonus voluntatis motus est fortior: et ex 
      con<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sequenti magis meritorius quam fuisset in statu innocentie. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="6"/>Ad hanc questionem dicunt quidam quod actus
      <lb ed="#V" n="7"/>procedens ex libero 
      <lb ed="#V" n="8"/>arbitrio per gratiam fuisset magis meritorius in statu 
      in<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nocentie quam modo supposita equalitate gratie 
      comparan<lb ed="#V" n="10" break="no"/>do statum ad statum. Cuius rattio est: quia in illo statu 
      bo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nus actus fuisset intensior quam modo: eo quod tunc voluntas 
      <lb ed="#V" n="12"/>nullum inclinans ad contrarium habuisset: sicut modo: et si 
      <lb ed="#V" n="13"/>proponantur duo actus in omnibus pares excepta 
      inten<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sione et remissione: ille est melior qui est ntensior: et 
      ma<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gis meritorius: loquendo de intensione que est ex 
      conatu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>deliberatiue voluntatis non de illa que est ex adiutorio 
      pas<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e447">
      ¶ Aliis videtur contrarium: quia quanto 
      volun<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tas magis conatur in bene agendo tanto ceteris paribus 
      <lb ed="#V" n="19"/>actus est magis meritorius: sed modo voluntas magis 
      co<lb ed="#V" n="20" break="no"/>natur: quia quanto est maior pronitas ad malum tanto requi 
      <lb ed="#V" n="21"/>ritur conatus fortior ad bene agendum. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="22"/>Qui vult tenere hanc opinionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>primum in oppositum quod quamuis voluntas 
      <lb ed="#V" n="24"/>in statu innocentie promptius moueretur ad bonum quam 
      mo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>do: non tamen sequitur ex hoc quod actus eius omnibus 
      pen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>satis melior esset: quia cetera non sunt paria propter 
      diffi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cultatem que est in bene agendo modo que tunc non 
      <lb ed="#V" n="28"/>erat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e473">
      ¶ Ex hoc patet quomodo solui debeat secundum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e475">
                  <lb ed="#V" n="29"/>¶ Ad tertium cum dicitur. quod facilitas que est in actu ex 
      <lb ed="#V" n="30"/>parte operantis ceteris paribus reddit actum magis 
      merito<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rium etc. Dico quod verum est de facilitate acta ab ipso operante 
      <lb ed="#V" n="32"/>per exercitium boni operis: non est autem verum de 
      faci<lb ed="#V" n="33" break="no"/>litate que est ratione nature: facilius enim continet 
      melan<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cholicus quam sanguineus: nec tamen propter hoc sua 
      continen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tia est magis meritoria: eo quod illa facilitas ex parte 
      com<lb ed="#V" n="36" break="no"/>plexionis prouenit. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="37"/>Qui vult tenere prima opinionem potest dicere 
      <lb ed="#V" n="38"/>ad primum in oppositum quod duplex est 
      <lb ed="#V" n="39"/>difficultas in bene operando: Quedam ex parte operis et 
      <lb ed="#V" n="40"/>hoc sperauget meritum: Quedam ex parte operantis: et haec duplex 
      <lb ed="#V" n="41"/>Quedam contracta et hoc auget meritum: Quedam acta et hoc 
      du<lb ed="#V" n="42" break="no"/>plex: vna acta sine culpa operantis: et hoc etiam auget meritum 
      <lb ed="#V" n="43"/>Alia acta per culpam operantis et hoc diminuit meritum. Unde 
      <lb ed="#V" n="44"/>si aliquis resistit temptationi de fornicatione cum difficul 
      <lb ed="#V" n="45"/>tate causata in ipso per hoc quod multotiens fornicatus est non 
      <lb ed="#V" n="46"/>propter hoc sua resistentia magis est meritoria quam resistentia 
      tem<lb ed="#V" n="47" break="no"/>perati: qui tamen faciliter resistit. Potest ergo dici quod 
      dif<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ficultas que est in bene agendo in nobis per peccatum 
      <lb ed="#V" n="49"/>primorum parentum contracta: et si ceteris paribus augeat 
      me<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ritum in bene operando: tamen non tantum auget quantum 
      <lb ed="#V" n="51"/>ex alia parte minuit actus remissio: nec quantum 
      augmen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tasset maior actus intensio que in statu innocentie fuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f85103-d1e530">
                  <lb ed="#V" n="53"/>¶ Ad secundum cum dicitur quod contrarium fortificatur ad 
      presen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tiam sui contrarii etc. Dico quod hoc est intelligendum in 
      natu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>raliter agentibus non autem opertet hoc esse verum in agentibus 
      <lb ed="#V" n="56"/>voluntarie: immo vt frequentius bonus motus voluntatis 
      <lb ed="#V" n="57"/>debilitatur per presentiam incliationis contrarie. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>