<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="89-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f63981"><!-- l2d22a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f63981-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e103">
          <lb ed="#V" n="82"/>COnsequenter queritur de 
          secun<lb ed="#V" n="83" break="no"/>do principali. Et 
          cir<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e112">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="85"/>peccatum primorum parentum processerit 
          ex<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ingnorantia.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e119">
          ¶ Secundo vtrum peccatum sit ignorantia. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e121">
          <lb ed="#V" n="87"/>¶ Tertio vtrum excuset peccatum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e127">
          ¶ Quarto vtrum 
          <lb ed="#V" n="88"/>magis excuset peccatum quam infirmitas. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f63981-Dd1e132">
          <head xml:id="kzz7yh-f63981-Hd1e134">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f63981-Hd1e139" type="question-title">Utrum peccatum primorum parentum processerit ex ignorantia</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e136">
            <lb ed="#V" n="89"/>¶ Questio I. 
            <lb ed="#V" n="90"/>PRimo ostendo quod peccatum 
            pri<lb ed="#V" n="91" break="no"/>morum 
            paren<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tum processit ex ignorantia: <ref xml:id="kzz7yh-f63981-Rd1e152">Isidorus secundo 
              <lb ed="#V" n="93"/>libro de summo bono. 17. capitulo.</ref> peccatur 
            <lb ed="#V" n="94"/>aut ex ignorantia aut ex infirmitate aut ex industria. Sed 
            <lb ed="#V" n="95"/>peccatum primorum parentum non fuit ex infirmitate: 
            <lb ed="#V" n="96"/>quia in eis peccatum infirmitas nulla precesserat: nec 
            ex<lb ed="#V" n="97" break="no"/>industria: quia peccatum hoc est peccatum ex certa malitia: 
            <lb ed="#V" n="98"/>quod est peccatum in spiritum sanctum: ergo videtur quod 
            <lb ed="#V" n="99"/>peccauit ex ignorantia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e162">
            ¶ Item Augu. 14. de ciuitate 
            ca<lb ed="#V" n="100" break="no"/>pitulo. libro dicit de adam quod inexpertus diuine seueritatis 
            <lb ed="#V" n="101"/>in eo falli potuit vt veniale crederet esse commissum: 
            er<lb ed="#V" n="102" break="no"/>go adam peccasse videtur ex ignorantia: et multo fortius 
            <lb ed="#V" n="103"/>mulier que tantam claritatem intelligentie non habebat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e173">
            <lb ed="#V" n="104"/>¶ Item philosophus tertio Ethicorum capitulo tertio. 
            <lb ed="#V" n="105"/>Ignorat omnis malus: que oportet operari et a quibus 
            <lb ed="#V" n="106"/>fugiendum: ergo cum omne peccatum mortale faciat 
            ho<lb ed="#V" n="107" break="no"/>minem malum videtur quod omne peccatum mortale 
            pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cedat ex ignorantia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e186">
            ¶ Item Augu. 14. de ciuitate 
            capi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tulo. 17. videtur velle: quod in peccato primorum parentum 
            <lb ed="#V" n="110"/>fuerit infidelitas et inobedientia. Sed infidelitas est 
            igno<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rantia: ergo primi parentes: vt videtur: ex ignorantia 
            pec<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cauerunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e198">
            <lb ed="#V" n="113"/>Contra. Augu 3 de libero arbitrio longe potest 
            me<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dium. Approbare falsa pro veris non est 
            na<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tura instituti hominis: sed pena damnati: ante ergo 
            pec<lb ed="#V" n="116" break="no"/>catum in primis parentibus nulla fuit ignorantia: et sic 
            <lb ed="#V" n="117"/>peccatum eorum ex ignorantia non processit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e211">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="118"/>omnis ignorantia pena est: sed secundum Augusti. in libo 
            retra<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctationum capitulo 8. omnis pena si iusta est peccati 
            pe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>na est: ergo videtur quod ante peccatum in primis 
            parenti<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bus nulla fuit ignorantia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e222">
            <lb ed="#V" n="122"/>Respondeo quod ignorantia exteso nomine 
            quam<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tum sufficit ad propositum 
            du<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pliciter potest accipi. Uno modo pro simplici nescientia 
            <lb ed="#V" n="125"/>que est respectu illorum que non tenetur homo scire: et 
            ta<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lis ignorantia pena non est. Sed naturalis defectus 
            con<lb ed="#V" n="127" break="no"/>sequens creaturam: et hoc fuit in primis parentibus ante 
            <lb ed="#V" n="128"/>omne peccatum: et ignorantia sic accepta forte cooperata 
            <lb ed="#V" n="129"/>est ad primum peccatum eorum: quia non est probabile quod 
            <lb ed="#V" n="130"/>si tantas penas: et tot alia mala ex peccato suo 
            consequi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sciuissent quod peccato consensissent quamuis si hoc 
            sci<lb ed="#V" n="132" break="no"/>uissent: tame per libertatem arbitriii consentire potuissent. 
            <!--00193.xml-->
            <pb ed="#V" n="90-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e255">
            <lb ed="#V" n="1"/>¶ Secundo modo potest accipi ignorantia magis 
            pro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>prie. Secundum pro carentia cognitionis eorum que quis tenetur 
            <lb ed="#V" n="3"/>scire pro illo tempore quo debet scire illa: et hec 
            ignoran<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tia nullo modo fuit in primis parentibus ante primum 
            <lb ed="#V" n="5"/>eorum peccatum. Sed ex primo peccato quod fuit in nimis 
            <lb ed="#V" n="6"/>diligendo excellentiam: iam habitam in materia: vt eam 
            <lb ed="#V" n="7"/>plus diligerent quam diuinam. In hanc ignorantiam lapsi 
            <lb ed="#V" n="8"/>sunt: et hoc antecessit comestionis actum: et post 
            comestio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nem fuit in eis augmentata. Et hec ignorantia est pena 
            <lb ed="#V" n="10"/>ex peccato inflicta. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e279">
            <lb ed="#V" n="11"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
            Isido<lb ed="#V" n="12" break="no"/>rus in illa auctoritate aut 
            loqui<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tur pro statu miserie tantum: aut sub ignorantia 
            nescien<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tiam comprehendit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e290">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod illa 
            <lb ed="#V" n="15"/>falsa opinio non precessit in adam primum peccatum: sed 
            co<lb ed="#V" n="16" break="no"/>mestionis actum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e298">
            ¶ Ad tertium cum dicitur: quod ignorat 
            <lb ed="#V" n="17"/>omnis malus etc. Dico quod verum est autem de ignorantia ex 
            <lb ed="#V" n="18"/>qua procedit peccatum: aut de ignorantia quam incurrit 
            ho<lb ed="#V" n="19" break="no"/>mo ex peccato.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e307">
            ¶ Ad quartum dicendum quod infidelitas 
            <lb ed="#V" n="20"/>non accipitur ibi pro peccato opposito virtuti sidei. Sed 
            <lb ed="#V" n="21"/>prout opponitur fidelitati que est in volendo implere 
            pre<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ceptum domini sui. Unde infidelitas isti fidelitati 
            opposi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ta: est inordinato in affectu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e318">
            ¶ Argumenta ad partem aliam bene 
            <lb ed="#V" n="24"/>probant quod falsa opinio et ignorantia proprie dicta non praecesserut in 
            <lb ed="#V" n="25"/>primis parentibus: principium eorum peccatum: ex hoc tamen non sequitur quod non 
            praecesse<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rint inobedientie crimen in comedendo lignum vetitum: vnde ex 
            <lb ed="#V" n="27"/>presse dicitur de muliere primo ad Thi. 2. quod fuit seducta in 
            priuari<lb ed="#V" n="28" break="no"/>catione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e331">
            ¶ Et quod ibi dicitur adam non fuisse seductus: verum est sic 
            <lb ed="#V" n="29"/>mulier in credendo verum esse quod diabolus persuaserat: fuit tamen 
            <lb ed="#V" n="30"/>seductus in estimando peccatum leue quod erat valde goue. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f63981-Dd1e339">
          <head xml:id="kzz7yh-f63981-Hd1e341">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f63981-Hd1e353" type="question-title">Utrum ignorantia aliqua sit peccatum</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e343">
            Quaesio II. 
            <lb ed="#V" n="31"/>SEcundo quaeritur vtrum ignorantia aliqua sit 
            <lb ed="#V" n="32"/>peccatum. Et videtur quod non. Omne 
            pec<lb ed="#V" n="33" break="no"/>catum deletur per poenitentiam. Sed ignoratia non deletur per 
            <lb ed="#V" n="34"/>poenitentiam: ergo nulla ignorantia est peccatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e354">
            ¶ Item Anselmus 
            <lb ed="#V" n="35"/>in libro de conceptu virginali. c. 4 dicit quod non punitur nisi voluntas 
            <lb ed="#V" n="36"/>ergo videtur quod non fit peccatum nisi in voluntate. Sed omnis ignorantia 
            <lb ed="#V" n="37"/>est in intellectu: ergo nulla ignorantia est peccatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e363">
            ¶ Item philosophus. 2. 
            <lb ed="#V" n="38"/>eth. ca. 4. dicit quod ad virtutes scire parum aut nihil potest. Scientia 
            <lb ed="#V" n="39"/>ergo nec est virtus nec magna dispotmo ad virtutem: ergo per contrarium 
            <lb ed="#V" n="40"/>ignorantia nec est peccatum nec magna dispotmo ad peccatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e372">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="41"/>si ignorantia esset peccatum quamdiu homo in illa ignorantia esset 
            <lb ed="#V" n="42"/>continue peccaret quod videtur absurdum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e380">
            <lb ed="#V" n="43"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f63981-Rd1e397">philosophus. 3 ethi. ca. 5.</ref> vult quod homines 
            vituperan<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tur propter ignorantiam: que est in electione. Sed homo
            <lb ed="#V" n="45"/>non debet vituperari nisi pro peccato: ergo aliqui ignorantia est peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e389">
            <lb ed="#V" n="46"/>¶ Item id est ad cor. 14. Si qus ignorat ignorabitur. Sed nullus 
            <lb ed="#V" n="47"/>ignoratur a deo nisi propter peccatum: ergo aliqua ignorantia est peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e396">
            <lb ed="#V" n="48"/>¶ Item Isa. 5. perporea captiuus ductus est pplulus meus: quia non 
            ha<lb ed="#V" n="49" break="no"/>buit scientiam. Sed non captiuatur spirituali captiuatione popostolus 
            ni<lb ed="#V" n="50" break="no"/>si per peccatum: ergo cum ignorantia sit caretia scientie ignorantia 
            <lb ed="#V" n="51"/>est peccatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e407">
            ¶ Item velle actum qui non est malus vel carentia: 
            <lb ed="#V" n="52"/>que non est mala non est peccatum: sed velle ignorare 
            necessa<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ria ad salutem peccatum est: ergo est talia ignorare est peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e414">
            <lb ed="#V" n="54"/>Respondeo quod in aliquo potest esse duplex 
            igno<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rantia: vna respectu eorum que scire non 
            <lb ed="#V" n="56"/>tenetur: et hoc illi culpa non est: siue sit voluntaria siue 
            inuolunta<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ria. Quedam respectu eorum que tenetur scire pro illo tempore quo 
            te<lb ed="#V" n="58" break="no"/>netur ea scire. Et hoc ignorantia est in homine: aut per voluntatis 
            <lb ed="#V" n="59"/>commissionem aut per omissionem. Nullus enim habens ignorantiam 
            <lb ed="#V" n="60"/>inuincibilem de aliquo tenetur illud scire pro illo tempore: quo 
            il<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lam habet ignorantiam. Si est per voluntatis commissionem dicitur 
            igno<lb ed="#V" n="62" break="no"/>rantia affectata: quandoscilicet homo vult ignorare ea quae scire tenetur a 
            <lb ed="#V" n="63"/>tempore quo scire tenetur. Si autem sit per voluntatis omissionem 
            tuc<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dicitur ignorantia crassa: quia scilicet ex quadam negligentia omittit 
            vo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>luntas procurare notitiam eorum: que scire tenetur homo. Dico ergo 
            <lb ed="#V" n="66"/>quod nec ignorantia affectata culpa est formaliter: nisi ratione 
            con<lb ed="#V" n="67" break="no"/>missionis voluntatis: nec etiam ignorantia crassa nisi ratione 
            <lb ed="#V" n="68"/>negligentie vel omissionis ipsius voluntatis. Concedendum 
            <!--00193.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>est tamen quod homo pro qualet illarum ignorantiarum culpabilis est: et quod qualet 
            <lb ed="#V" n="70"/>illarum quantum ad illud quod de ea est in intellectu est vitium 
            for<lb ed="#V" n="71" break="no"/>maliter inquantum non conuenit institutioni nature: et peccatum 
            <lb ed="#V" n="72"/>inquantum non concordat regule recte: est est materialiter culpa. Sed 
            <lb ed="#V" n="73"/>quantum ad illud quod de ea est in voluntate est culpa 
            forma<lb ed="#V" n="74" break="no"/>liter: que autem sit differentia inter vitium peccatum et culpam 
            <lb ed="#V" n="75"/>superius dist. 221. dictum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e469">
            <lb ed="#V" n="76"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod ignorantia non 
            <lb ed="#V" n="77"/>deletur per penitentiam etc. Dico quod 
            immo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quantum ad illud ratione cuius culpa est: hoc est quantum ad illud 
            <lb ed="#V" n="79"/>quod de ea est in voluntate: non tamen semper quantum ad illud quod 
            <lb ed="#V" n="80"/>de ea est in intellectu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e483">
            ¶ Ad 2m cum dicitur: quod non punitur nisi 
            <lb ed="#V" n="81"/>voluntas: dico quod verum est: et huius ratio est: quia ratio culpabilitate 
            <lb ed="#V" n="82"/>ignorantie et alterius actus. culpabilis cuiuscumque vel 
            omissio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nis actus penes voluntatem consistit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e492">
            ¶ Ad 3m dicendum quod illud 
            <lb ed="#V" n="84"/>argumentu non plus concludit nisi quod ignorantia ratione eius quod 
            <lb ed="#V" n="85"/>est de ea in intellectu non est culpa formaliter: et hoc est verum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e499">
            <lb ed="#V" n="86"/>¶ Ad 4m dicendum quod ignorare non est culpa: nisi pro tempore quo 
            <lb ed="#V" n="87"/>tenetur homo scire ea que ignorat: et ideo non opetet quod existens in 
            igno<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rantia continue peccet.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e508">
            ¶ Tria prima argumenta ad partem 
            <lb ed="#V" n="89"/>aliam ostendunt ignorantiam esse peccatum formaliter: 
            ra<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tione commissionis vel negligentie voluntatis. et hoc verum 
            <lb ed="#V" n="91"/>est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e517">
            ¶ Ad quartum dicendum quod non tantummodo velle actum quod 
            <lb ed="#V" n="92"/>est peccatum: vel carentiam actus: que est peccatum: culpa est: 
            <lb ed="#V" n="93"/>sed etiam velle actum vel carentiam actus ordinantes ad 
            cul<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pam. Ignorantia autem necessariorum ad salutem ita ordinat 
            <lb ed="#V" n="95"/>ad culpam quod cum tali ignorantia in eligendo recte 
            dirigi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>non potest homo. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f63981-Dd1e531">
          <head xml:id="kzz7yh-f63981-Hd1e533">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f63981-Hd1e551" type="question-title">Utrum ignorantia excuset peccatum</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e535">
            Quaestio III
            <lb ed="#V" n="97"/>TErtio queritur vtrum ignorantia 
            <lb ed="#V" n="98"/>excuset 
            pecca<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tum. Et videtur quod non. Glo. super illud ad <ref xml:id="kzz7yh-f63981-Rd1e562">Ro. 2.</ref> 
            <lb ed="#V" n="100"/>Ignorans quoniam benignitas dei etc. 
            grauissi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>me peccas: quia ignoras te contemnere: ergo ignorantia 
            pecca<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tum non excusat: sed aggrauat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e551">
            ¶ Item philosophus. 3 ethi. cap. 8. 
            <lb ed="#V" n="103"/>Ebrius meretur duplices increpationes: ergo ignorantia 
            <lb ed="#V" n="104"/>in ipso non excusat peccatum sed aggrauat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e558">
            ¶ Item sicut 
            <lb ed="#V" n="105"/>se habet ignorantia ad intellectum: ita defectibilitas ad 
            vo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>luntatem. Sed peccatum non excusatur ex defectibilitate 
            vo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>luntatis: quia cum omne peccatum procedat ex tali 
            defecti<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bilitate: esse peccatum haberet excusationem: ergo nec 
            excu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>satur peccatum propter ignorantiam intellectus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e571">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="110"/>malum additum malo non minuit: sed auget malitiam: ergo 
            <lb ed="#V" n="111"/>cum ignorantia sit malum non minuit peccati malitiam vt videtur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e579">
            <lb ed="#V" n="112"/>Contra scientia auget peccatum: vnde <ref xml:id="kzz7yh-f63981-Rd1e604">Algazel li. 5 
              <lb ed="#V" n="113"/>physi. cap. 4.</ref> dicit quod qui crescit in scientia 
            <lb ed="#V" n="114"/>et non crescit in bona vita elongabitur a domino: ergo per 
            <lb ed="#V" n="115"/>contrarium videtur quod ignorantia peccatum alleuiat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e590">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="116"/>Aug. 14. de trinita. cap. i15. qui non videt quemadmodum sit 
            <lb ed="#V" n="117"/>viuendum excusabilius peccat quam qui videt quod non est 
            trans<lb ed="#V" n="118" break="no"/>gressor legis incognite: ergo ignorantia peccatum alleuiat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e599">
            <lb ed="#V" n="119"/>¶ Item Augu. 21. libro contra Faustum. longe ante medium 
            <lb ed="#V" n="120"/>loquens de loth: qui ebrius concubuit cum filiabus suis: 
            <lb ed="#V" n="121"/>dicit quod culpandus est: non tamen quantum ille incestus: sed 
            <lb ed="#V" n="122"/>quantum illa meretur ebrietas: ergo videtur quod ignorantia 
            <lb ed="#V" n="123"/>que in ipso fuit per ebrietatem excusauit incestum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e612">
            <lb ed="#V" n="124"/>Respondeo quod tribus modis ad presens 
            pos<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sumus loqui de ignorantia. Est 
            <lb ed="#V" n="126"/>enim quedam ignorantia inuincibilis simpliciter: et hoc 
            to<lb ed="#V" n="127" break="no"/>taliter excusat a peccato siue sit ignorantia iuris siue 
            fa<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cti. Quia sicut dicit Aug. primo libero retracta. cap. 12. 
            pec<lb ed="#V" n="129" break="no"/>catum vsque adeo voluntarium malum est: vt nullo modo 
            <lb ed="#V" n="130"/>sit peccatum: si non sit voluntarium. Sed talis ignorantia 
            <lb ed="#V" n="131"/>tollit rationem voluntarii: vt accipi potest ex verbis 
            philosophi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>3. ethi. cap. 3. Est alia ignorantia que dicitur affectata: vt 
            <lb ed="#V" n="133"/>cum aliquis sua sponte vult aliquid ignorare: vt liberi 
            <lb ed="#V" n="134"/>peccet: et cum minori remorsu conscientie. Et hec 
            igno<lb ed="#V" n="135" break="no"/>rantia peccatum non tollit: nec excusat in aliquo 
            omni<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bus pensatis. Quia si excuset inquantum est ignorantia: 
            <!--00194.xml-->
            <pb ed="#V" n="90-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>tamen aggrauat: inquantum est voluntaria. Ex magna enim 
            <lb ed="#V" n="2"/>intensione voluntatis ad peccandum prouenit quod homo 
            ve<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lit ignorare vt liberius peccet cum omnes homines 
            natu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>raliter scire desiderant: vt habetur principio metaph. quod 
            <lb ed="#V" n="5"/>verbum intelligendum est per se: quia per accidens ignorantia pt 
            <lb ed="#V" n="6"/>appeti: vt iam dictum est. Est alia ignorantia partim voluntaria 
            <lb ed="#V" n="7"/>partim inuoluntaria: que dicitur ignorantia crassa vt cum 
            <lb ed="#V" n="8"/>aliquis per negligentiam non vult laborare: ad hoc vt sciat: quod 
            <lb ed="#V" n="9"/>scire tenetur: quamuis vellet scire sine labore: vel cum aliquis vult 
            <lb ed="#V" n="10"/>aliquid facere ad quod ignorantia consequitur: et talis ignorantia 
            dimi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nuit de ratione volutarii: et in hoc peccatum alleuiat. Sed non totaliter 
            <lb ed="#V" n="12"/>tollit: vnde est peccantes ex tali ignorantia facilius misericordiam 
            <lb ed="#V" n="13"/>consequuntur: vnde apostolus id est ad Thimo. 2. Misricordordiam dei 
            con<lb ed="#V" n="14" break="no"/>secutus sum: quia ignorans feci in incredibilitate. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e680">
            <lb ed="#V" n="15"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod grauissime 
            pec<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cas qui ignoras etc. Dico quod aut est 
            <lb ed="#V" n="17"/>intelligendum de ignorantia affectata: aut de ignorantia crassa 
            <lb ed="#V" n="18"/>si de ignorantia crassa intelligitur illud peccatum diitur esse grauius: non 
            <lb ed="#V" n="19"/>quia sit maius: sed propter periculum: quia qui factum suum ignorat esse 
            <lb ed="#V" n="20"/>peccatum: minus quaerit remedium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e696">
            ¶ Ad 2m cum dicitur quod ebrius 
            me<lb ed="#V" n="21" break="no"/>retur duplices increapationes etc. Potest dici secundum aliquos quod 
            <lb ed="#V" n="22"/>hoc est: propter duo peccata: que committit scilicet ebrietatem et peccatum conseqens ex 
            <lb ed="#V" n="23"/>ea: peccatum tamen ex ebrietate sequens diminuitur per ebrietatem: ratione 
            <lb ed="#V" n="24"/>ignorantie adiuncte ebrietati. Ita quod quandoque minus est homo culpa 
            <lb ed="#V" n="25"/>bilis propter ebrietatem et factum sequens ex ebrietate simul: quam propter 
            fa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ctum sine ebrietate: sicut patuit in loth.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e713">
            ¶ Uel potest dici quod 
            <lb ed="#V" n="27"/>illud verbum dictum est secundum ordinationem cuiusdam legislatoris: quod 
            <lb ed="#V" n="28"/>statuit ebrios amplius puniendos: si percusserint: non quia ebrii 
            <lb ed="#V" n="29"/>peccent grauius: sed quia iniuriantur frequentius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e722">
            ¶ Ad 3m dicendum 
            <lb ed="#V" n="30"/>quod non est simile de ignorantia in intellectu et defectibilitate in 
            <lb ed="#V" n="31"/>voluntate: quia ignorantia crassa ex qua procedit peccatum 
            dimi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nuit de ratione voluntarii: non autem defectibilitas in voluntate 
            <lb ed="#V" n="33"/>respectu actus mali: immo magis causat: quia sine illa non posset 
            volun<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tas velle malum actum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e735">
            ¶ Ad 4m cum dicitur: quod malum additum 
            ma<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lo non minuit: sed auget malitiam etc. Dico quod non opetet esse 
            ve<lb ed="#V" n="36" break="no"/>rum: cum additur malum pene malo culpe: ignorantia autem 
            <lb ed="#V" n="37"/>sub ratione qua ignorantia tantum pena est non culpa.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e744">
            ¶ Uel potest 
            <lb ed="#V" n="38"/>dici quod illa propositio intelligi debet extensiue non semper intensiue: 
            vide<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mus enim quod aqua parum calida addita aque multum calide non 
            <lb ed="#V" n="40"/>facit totu intensius calidum: sed remissius: ita potest contingere quod 
            <lb ed="#V" n="41"/>duo peccata simul minus habent intensam malitiam quam alterum per se: cum 
            mi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nus diminuit de malitia maioris: vt patet in illo: qui occidit 
            <lb ed="#V" n="43"/>hominem ex ebrietate: minus enim intense culpabilis est quam si 
            occide<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ret non ebrius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e762">
            ¶ Duo primo argumenta ad parte aliam procedunt de 
            igno<lb ed="#V" n="45" break="no"/>rantia crassa quae partim est voluntaria partim inuolutaria.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e767">
            ¶ Ad 3m 
            <lb ed="#V" n="46"/>dicunt quidam quod ebrietas loth: non tantum excusauit illum incestum a 
            tan<lb ed="#V" n="47" break="no"/>to: sed a toto eo quod totaliter abstulit sibi ad tempus vsum liberi ar. 
            <lb ed="#V" n="48"/>quia aliter dicunt ipsi homo qui per culpam suam caderet in insaniam per totam 
            <lb ed="#V" n="49"/>vitam in omnibus actibus quos faceret qui habenti vsum libero arbitrii essent 
            <lb ed="#V" n="50"/>peccata: noua peccata committeret: quamuis minora: quod falsum videtur. 
            <lb ed="#V" n="51"/>Dicente Ber. libro de liberi arbi non multum post principium: quod in sanis 
            <lb ed="#V" n="52"/>nihil quod faciunt bonum vel malum imputatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e786">
            ¶ Aliis videtur quod illa 
            <lb ed="#V" n="53"/>ebrietas excusauit illum incestum non a toto: sed a tanto: quia 
            quam<lb ed="#V" n="54" break="no"/>uis committendo incestum vsum libero arii non haberet: fuit tamen incestus 
            <lb ed="#V" n="55"/>aliquo modo voluntarius in virtute illius voluntatis ex qua 
            <lb ed="#V" n="56"/>processit ebrietas. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f63981-Dd1e798">
          <head xml:id="kzz7yh-f63981-Hd1e800">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f63981-Hd1e827" type="question-title">Utrum infirmitas alleviet peccatum</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e802">
            Quaestio IIII. 
            <lb ed="#V" n="57"/>QUarto queritur vtrum infirmitas alleuiet 
            <lb ed="#V" n="58"/>peccatum. Et videtur quod non. quia ea quae
            ope<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rantur in nobis ad fructificandum morti: non
            alle<lb ed="#V" n="60"/>uiant peccatum. Sed secundum apostolum <ref xml:id="kzz7yh-f63981-Rd1e840">Rom. 7.</ref> Cum essemus 
            <lb ed="#V" n="61"/>in carne passiones peccatorum quae per legem erant operabantur in 
            men<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bris nostris: vt fructificarent morti. ergo passiones non alleuiant 
            <lb ed="#V" n="63"/>peccatum. Sed passiones animi sunt infirmitates secundum Tullium. 8. 
            <lb ed="#V" n="64"/>libro de tusculanis quaestionibus: ergo infirmitas non alleuiat peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e822">
            <lb ed="#V" n="65"/>¶ Item causa non diminuit effectum: sed secundum Isido. 2 libro de summo 
            <lb ed="#V" n="66"/>bono. ca. 17. Infirmitas est vna causa peccati: ergo non diminuit 
            pec<lb ed="#V" n="67" break="no"/>catum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e831">
            ¶ Item per concupiscentiam inclinatur voluntas ad intensius 
            vo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lendum: ergo non minuit voluntarium: et ex conseqenti: neque peccatum. Sed 
            <!--00194.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>concupiscentia est infirmitas: ergo infirmitas non minuit peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e842">
            <lb ed="#V" n="70"/>¶ Item bona passio auget meritum: tanto enim homo magis 
            me<lb ed="#V" n="71" break="no"/>retur quanto maiori misenicordia pauperi ab eo subuenitur: ergo a 
            <lb ed="#V" n="72"/>simili passio inclinans ad malum auget demeritum: cum ergo peccare 
            <lb ed="#V" n="73"/>ex infirmitate sit ex passione peccare infirmitas non minuit 
            <lb ed="#V" n="74"/>sed auget peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e856">
            <lb ed="#V" n="75"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f63981-Rd1e890">Gal. 5</ref> caro concupiscit aduersus spiritum. spiritus 
            <lb ed="#V" n="76"/>autem aduersus carnem. hoc enim sibi inuicem 
            aduer<lb ed="#V" n="77" break="no"/>santur: vt non quaecumque vultis illa faciatis: ergo infirmitas 
            car<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nis diminuit de ratione voluntarii: ergo alleuiat peccatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e867">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="79"/>Isind 2 libro de summo bono. c. 17. grauius est peccare industria quam 
            <lb ed="#V" n="80"/>infirmitate. hoc autem non esset verum nisi infirmitas alleuiaret peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e874">
            <lb ed="#V" n="81"/>Respondeo quod infirmitas alleuiat peccatum cum se 
            <lb ed="#V" n="82"/>habet ad ipsum ansteter: quia passio in 
            appe<lb ed="#V" n="83" break="no"/>titu sensitiuo existens inquantum per ipsam impeditur anima in actu rationis 
            <lb ed="#V" n="84"/>quaedam infirmitas anime est et econcluso. Sicut membrum dicitur esse corporaliter 
            in<lb ed="#V" n="85" break="no"/>firmum cum non faciliter vel modo debito possit in suam opeoritionem 
            <lb ed="#V" n="86"/>exire. Sicut dicimus oculum infirmum qui non potest clare videre: 
            <lb ed="#V" n="87"/>passio autem astenter se habens ad peccatum ipsum alleuiat: quia tanto 
            ac<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tus minus culpabilis quanto minus est ibi de motu proprio 
            vo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>luntatis: quia tanto minus est existens in potestate nostra. Sed quanto 
            <lb ed="#V" n="90"/>voluntas magis inclinatur a passione tanto in illo actu minus 
            <lb ed="#V" n="91"/>est de motu proprio voluntatis: quia tanto minus mouet 
            volun<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tas sub ratione: qua libera: ergo infirmitas se habens anstenter ad 
            pec<lb ed="#V" n="93" break="no"/>catum ipsum alleuiat: non sic autem infirmitas consequeter se habens ad peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e905">
            <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod ea quae et operantur in 
            <lb ed="#V" n="95"/>nobis ad fructificandum morti non 
            <lb ed="#V" n="96"/>alleuiant peccatum etc. Dico quod falsum est quando propter eorum impulsum 
            <lb ed="#V" n="97"/>minus est in actu de motu proprio voluntatis sub ratione que 
            mo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>uet libere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e918">
            ¶ Ad 2m cum dicitur quod causa non diminuit effectum etc. 
            <lb ed="#V" n="99"/>Dico quod verum est de effectu per se: sed in peccato est conuersio et 
            <lb ed="#V" n="100"/>auersio: grauitas autem peccati maxime attendetur ex parte auersionis 
            <lb ed="#V" n="101"/>que se habet ad conuersionem praeter intentionem peccantis. 
            Infirmi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tas autem per se causa est peccati ex parte conuersionis. per accidens autem ex 
            <lb ed="#V" n="103"/>parte auersionis: et ideo quamuis non minuat conuersionem: minuit 
            <lb ed="#V" n="104"/>tamen auersionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e934">
            ¶ Ad 3m dicendum quod quamuis per infirmitatem 
            volun<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tas intensius inclinetur ad volendu: non tamen ille motus ita est 
            volun<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tati proprius: sicut quando mouet non inclinata per passionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f63981-d1e942">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="107"/>quartum cum dicitur quod bouna passio auget meritum etc. Dico quod non 
            <lb ed="#V" n="108"/>est verum de passione astente voluntatis motum: passio autem sequans 
            <lb ed="#V" n="109"/>voluntatis motum: auget meritum vel potius signum est perfectionis 
            <lb ed="#V" n="110"/>motts voluntatis: et ex conseqenti signum est magnitudinis 
            meri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ti. Simili modo dicendum est de passione inclinante ad malum 
            <lb ed="#V" n="112"/>per comparationem ad determinatum. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>