<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="74-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k52683"><!-- l4d15a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k52683-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e103">
      Dist.
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e105">
               <lb ed="#V" n="94"/>COnsequenter queritur de 
      quin<lb ed="#V" n="95" break="no"/>to principali. Et 
      <lb ed="#V" n="96"/>circa hoc queruntur octo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e114">
      ¶ Primo vtrum 
      re<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dintno de deto intiocido
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e119">
      ¶ Secnunedo 
      dtri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>damnificans alium in bonis anime vel in bonis corporis 
      <lb ed="#V" n="99"/>teneatur ad restitutionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e127">
      ¶ Tertio vtrum damnificans 
      <lb ed="#V" n="100"/>alium iniuste in fama.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e132">
      ¶ Quarto vtrum damnificans alium 
      <lb ed="#V" n="101"/>iniuste in aliis possessionibus exterioribus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e137">
      ¶ Quinto vtrum 
      <lb ed="#V" n="102"/>quilibet in aliquo contractu: accipiens aliquid vltra sortem 
      <lb ed="#V" n="103"/>teneatur ad restitutionem illius.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e144">
      ¶ Sexto vtrum homo 
      te<lb ed="#V" n="104" break="no"/>reatur ad restituendum ea que legitima mercatione 
      lucra<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tus est de bonis que ipse vel eius pater acquisierat per vsu 
      <lb ed="#V" n="106"/>ram.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e153">
      ¶ Septimo vtrum homo teneatur restituere ea que 
      inue<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nit a fortuna.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e158">
      ¶ Octauo vtrum homo teneatur restituere ea quae 
      <lb ed="#V" n="108"/>lucratus est per ludos prohibitos. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k52683-Dd1e164">
               <head xml:id="kzz7yh-k52683-Hd1e166">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e168">
      Quaestio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="109"/>PRimo ostendo quod restitutio sit pars 
      satisfa<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctionis: quia omnis actus virtutis potest 
      <lb ed="#V" n="111"/>esse pars satisfactionis: sed restitutio est actus 
      vir<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tutis iustitie: quia restituendo reddit homo debitum 
      <lb ed="#V" n="113"/>proximo: ergo restitutio est pars satisfactionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e183">
      ¶ Item 
      sa<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tisfactio sit per actum contrarium peccato: pro quo 
      satisfacien<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dum est: sed restituere: est actus contrarius peccato: quo res 
      <lb ed="#V" n="116"/>aliena accipitur vel detinetur iniuste: ergo restitutio est 
      satis<lb ed="#V" n="117" break="no"/>factio pro lllo peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e194">
      ¶ Item restitutio est quedam 
      recompensa<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tio pro iniuria vel damno illato: sed nihil aliud requiritur ad 
      <lb ed="#V" n="119"/>satisfactionem: ergo restitutio est aliqua satisfactio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e202">
      ¶ Item pro 
      <lb ed="#V" n="120"/>impossilblitate faciendi illud quod si fuisset factum nulla fuisset 
      sa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tisfactio iniungenda non est alicui poenitentia maior: sed illius 
      ra<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ptoris qui potuit restituere in vita et noluit: si postea in 
      ar<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ticulo mortis vult et non potest: non debent clerici interesse 
      se<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pulture: quamuis eis viaticum non negetur. extra de rapto. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Super eo. ergo restitutio aliqua satisfactio est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e218">
      ¶ Item non 
      obstan<lb ed="#V" n="126" break="no"/>te quod contritio necessaria sit ad salutem illi qui peccatum mortale 
      commi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>sit: tamen est aliqua satisfactionis pars: ergo similiter non obstante quod restitu 
      <lb ed="#V" n="128"/>tio sit necessaria ad salutem est aliqua satisfactionis pars. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra satisfactio fit ad arbitrium sacerdotis: non 
      <lb ed="#V" n="130"/>autem restitutio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e234">
      ¶ Item non tenetur 
      sa<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tisfacere nisi ille qui peccauit: sed ad restitionem tenetur 
      <lb ed="#V" n="132"/>quandoque ille qui non peccauit. Ut enim dicitur. extra de 
      <lb ed="#V" n="133"/>vsura. Tua nos. Filii ad restituendas vsuras ea sunt 
      distri<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ctione cogendiqua parentes si vfuerent cogerentur. Id 
      <lb ed="#V" n="135"/>ipsum contra heredes extraneos credamus esse exercendum: 
      <lb ed="#V" n="136"/>et tamen multi sunt heredes vsurariorum qui non fuerunt participes 
      <!--00178.xml-->
      <pb ed="#V" n="74-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>peccati eorum ergo restitutio non est pars satisfactionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e258">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Respondeo illud opus penale est pars 
      satisfa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctionis per quod secundum diuinam iustitiam 
      <lb ed="#V" n="4"/>soluitur vel remittitur pars pene debite pro peccato: secundum 
      <lb ed="#V" n="5"/>autem Ansel. prosoluis i10. c. Iustitia in deo sub duplici ratione 
      com<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sideratur. Uno modo dicitur iniustitia dei condecentia 
      bonita<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tis eius. Alio modo rectitudo voluntatis in volendo 
      vni<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cuique retribuere secundum merita. Dico ergo quod restitutio est 
      ali<lb ed="#V" n="9" break="no"/>qua pars satisfactionis per comparationem ad iustitiam primo 
      <lb ed="#V" n="10"/>modo dictam. Condecet enim diuinam bomonitatem vt homini 
      faciem<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ti actum quem deus precipit: non tantum sibi imputet actum illum 
      <lb ed="#V" n="12"/>ad meritum gratie: sed etiam pro illo remittat sibi aliquam 
      <lb ed="#V" n="13"/>partem pene pro peccato debite. Sicut videmus quod rex 
      libe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ralis militi suo sibi reconciliato: obligato tamen ad aliquam 
      <lb ed="#V" n="15"/>emendam propter aliquod forte factum quod fecit aliquando 
      re<lb ed="#V" n="16" break="no"/>mittit partem emende: propter hoc quod fideliter exhibet 
      regi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>obsequium quod alus impendere tenebatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e295">
      ¶ Per 
      comparatio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nem autem ad iustitiam secundo modo dictam restitutio non est pers 
      <lb ed="#V" n="19"/>satisfactionis. Non enim secundum rigorem iustitie potest satisfacere 
      ho<lb ed="#V" n="20" break="no"/>mo per illud opus ad quod satisfaciendum erat obligatus: etiam 
      <lb ed="#V" n="21"/>si non peccasset vel si totam penam pro peccatis debitam 
      exoli<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uisset. Unde Anselis primo lib. Cur deus homo. ca. 2. Cum 
      <lb ed="#V" n="23"/>reddis aliquid domino etiam si non peccasti non debes hoc 
      compu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tare pro debito quod debes pro peccato: ad plus enim tenetur 
      <lb ed="#V" n="25"/>ille qui penam peccato debitam non exoluit quam ille qui eam 
      <lb ed="#V" n="26"/>exoluit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e318">
      ¶ Dicendum ergo quod si pro restitutione deus 
      re<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mittat restituenti aliquam partem pene peccatis suis debite: 
      <lb ed="#V" n="28"/>iuste facit: quia suam condecet bonitatem: si autem pro restitutione 
      <lb ed="#V" n="29"/>non remittat aliquam partem pene alius debite iuste facit 
      iusti<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tia compensante valorem meritorum. Et ab hac positione 
      pa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rum aut nihil discordare videtur illa opinio que ponit quod 
      re<lb ed="#V" n="32" break="no"/>stitutio pars est satisfactionis magis ex misericordia quam 
      ex<lb ed="#V" n="33" break="no"/>iustitia: quomodo se habeat misericordia ad iustitiam quolibet 
      pre<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dictorum modorum dictam declarabitur inferius: quamuis autem 
      <lb ed="#V" n="35"/>restitutio per comparationem ad iustitiam: secundo modo dictam 
      <lb ed="#V" n="36"/>non sit pars satisfactionis: est tamen quoddam preambulum ad 
      sa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tisfactionem: non enim sufficienter potest homo satisfacere pro 
      pec<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cato quamdiu non vult rem alienam restituere: vnde est qui non 
      <lb ed="#V" n="39"/>habet vnde restituat: tenetur tamen habere voluntatem restituendi si posset 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e349">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis actus 
      <lb ed="#V" n="41"/>virtutis ratione alicutus perfectionis: 
      <lb ed="#V" n="42"/>que non est necessaria ad virtutem possit esse satisfactorius: 
      <lb ed="#V" n="43"/>tamen ratione huius quod simpliciter necessarium est ad salutem non est 
      sa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tisfactorius quamuis sit meritorius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e362">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      ma<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ior non est vera nisi de actu habente aliquam perfectionem 
      su<lb ed="#V" n="46" break="no"/>pererogationis: quam non habet restitutio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e369">
      ¶ Ad 3m dicendum: 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod non quecumque recompensatio est satisfactio: sed solum illa ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>quam non teneretur bomo si non peccasset: sed si ad 
      innocenten<lb ed="#V" n="49" break="no"/>deuoluta esset res a patre suo acquisita per vsuram teneretur 
      <lb ed="#V" n="50"/>de necessitate ad illius rei restitutionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e380">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>illud sit ad terrorem aliorum: vt alii timore huius pene 
      satisfa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ciant cum possunt: sicut dicit Glo. ibidem: hoc tamen 
      intelli<lb ed="#V" n="53" break="no"/>gi debet de raptore publico: et qui efficaciter monitus se 
      <lb ed="#V" n="54"/>corrigere noluit: non autem de occulto nec de illo qui 
      admo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nitus non fuit: infra eodem ca. In litteris: et extra de 
      sepul<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tura parochia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e396">
      ¶ Ad quintum dicendum: quod loquendo de 
      iusti<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tia dei secundo modo dicta: non est iustum esse contritionem partem 
      <lb ed="#V" n="58"/>satisfactionis: accipiendo contritionem quantum ad illum 
      gra<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dum precise qui necessarius est ad remissionem peccati: et 
      <lb ed="#V" n="60"/>accipiendo satisfactionem respectu pene terminande que 
      <lb ed="#V" n="61"/>adhuc debetur pro peccato remisso: si tamen habeatur 
      con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tritio ad supererogationem: iustum est etiam secundum iustitiam 
      <lb ed="#V" n="63"/>secundo modo dictam eam ratione illius 
      supererogatio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nis esse satisfactionis partem. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Argumenta ad partem secundam non plus videntur 
      <lb ed="#V" n="66"/>concludere nisi quod non est iustum restitu 
      <lb ed="#V" n="67"/>tionem esse partem satisfactionis loquendo de iustitia: secum 
      <lb ed="#V" n="68"/>do modo dicta: ex hoc tamen non sequitur quin possit esse 
      <!--00178.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>iustum per comparationem ad iustitiam: secundum quod accipitur 
      pro<lb ed="#V" n="70" break="no"/>condecentia bonitatis diuine. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k52683-Dd1e434">
               <head xml:id="kzz7yh-k52683-Hd1e436">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e438">
      Questio. lI.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e440">
                  <lb ed="#V" n="71"/>SEcundo queritur vtrum damnificans 
      <lb ed="#V" n="72"/>alium in bonis anime vel 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>bonis corporis teneatur ad restitutionem. Et 
      <lb ed="#V" n="74"/>videtur quod non. ff. de reg. iur. Consilii non fraudo 
      <lb ed="#V" n="75"/>lenti nulla obligatio est: ergo qui malum consilium dando 
      <lb ed="#V" n="76"/>alium damnificat in bonis anime vel corporis: non 
      obli<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gatur ad aliquam restitutionem: si bonum consilium dare 
      cre<lb ed="#V" n="78" break="no"/>debat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e460">
      ¶ Item nullus obligatur ad impossibile: sed 
      resti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tuere bona anime vel bona corporis vt vitam vel membrum: 
      <lb ed="#V" n="80"/>non est in nostra potestate: ergo damnificans alium in 
      bo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nis anime vel corporis non renetur ad restitutionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e469">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="82"/>extra de iniuriis et damno dato. cap. primo. Si quis proximum 
      <lb ed="#V" n="83"/>suum percusserit lapide vel pugno: et ille mortuus non 
      fue<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rit: sed iacuerit in lecto: qui percussit operas eius et impen 
      <lb ed="#V" n="85"/>sas in medicos restituat: hoc nulla sit metio de restitutione 
      <lb ed="#V" n="86"/>boni corporis: sed tantummodo possessionis: ergo damnificans alium 
      <lb ed="#V" n="87"/>in bonis corporis non tenetur ad restitutionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e486">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Contra qui seducit virginem et dormit cum ea 
      damnifi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cat eam in bonis anime et corporis. Sed de 
      <lb ed="#V" n="90"/>sic seducente eam dicitur Exo. 22 quod dotabit eam et habebit 
      <lb ed="#V" n="91"/>eam vxorem: aut reddet pecuniam iuxta modum dotis 
      quam<lb ed="#V" n="92" break="no"/>virgines accipere consueuerunt: ergo pro damnificatione 
      al<lb ed="#V" n="93" break="no"/>terius in bonis corporis et anime tenetur homo ad aliquam 
      <lb ed="#V" n="94"/>restitutionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e504">
      ¶ Item 6 qui primo. Ex merito: deteriores qui 
      <lb ed="#V" n="95"/>vitam moresque bonorum corrupunt: quam hi qui substantias alio 
      <lb ed="#V" n="96"/>rum prediaque diripiunt: sed isti tenentur ad restitutionem: 
      <lb ed="#V" n="97"/>ergo multo fortius illi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e513">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo quod nullus homo potest alium 
      dam<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nificare in bonis anime nisi 
      disposi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tiue scilicet inclinando ipsum verbo vel exemplo ad aliquod 
      ma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lum culpe: et talis pro restitutione tenetur prout potest illum 
      <lb ed="#V" n="102"/>disponere ad hoc vt restituatur sibi bonum anime equa 
      <lb ed="#V" n="103"/>le scilicet bono verbo et bono exemplo ipsum ad bonum inclinando 
      <lb ed="#V" n="104"/>et pro ipso orando vel orationes procurando. Damnificare autem 
      <lb ed="#V" n="105"/>alium in bonis corporis potest homo simpliciter: vt 
      oc<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cidendo vel mutilando: vel alio modo corpus 
      debilitan<lb ed="#V" n="107" break="no"/>do: et quamuis non possit restituere vitam membrorum: 
      obliga<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tur tamen ad restituendum alia bona pro illo damno: 
      compen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sata qualitate lesi: et quantitate damni et possibilitate damni 
      <lb ed="#V" n="110"/>ficantis. Et hanc restitutionem debet facere ad arbitrium 
      <lb ed="#V" n="111"/>bonorum virorum. Et quod talis teneatur ad restitutionem 
      pa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tet: quia quanto homo alium plus damnificat: tanto 
      ma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gis ad restitutionem tenetur: bona autem corporis 
      exce<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dunt bona exteriora: et bona anime vtraque: vt dicitur 6 
      <lb ed="#V" n="115"/>q. prima. Sunt plurimi. Multum damna morum a 
      dam<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nis rerum temporalium distant. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e557">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sub 
      con<lb ed="#V" n="118" break="no"/>silio fraudulento comprehenditur 
      <lb ed="#V" n="119"/>consilium: malum etiam datum ex ignorantia si homo 
      de<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bitam diligentiam non adhibuit ad sciendum: quia 
      negligen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tia crassa proprie dolus est. Argumentum ad hoc decre. di. 
      <lb ed="#V" n="122"/>prinmom. Sepe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e573">
      ¶ Ad secundum patet solutio ex dictis in 
      que<lb ed="#V" n="123" break="no"/>stione: quamuis enim illa bona restituere non possit: potest 
      ta<lb ed="#V" n="124" break="no"/>men aliquid restituere loco eorum: quamuis non equsualeat 
      <lb ed="#V" n="125"/>illis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e582">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod hoc quod dicit operas 
      re<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ferri potest ad illud quod dandum est pro corporis 
      lesio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ne: et hoc quod dicit impensas: referendum est ad illud quod 
      <lb ed="#V" n="128"/>est restituendum pro damno rerum exteriorum: quod 
      in<lb ed="#V" n="129" break="no"/>currit ex corporis lesione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e594">
      ¶ Uel aliter potest dici et 
      me<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lius: quod illa auctoritas loquitur de lesione corporis que 
      re<lb ed="#V" n="131" break="no"/>stituitur per medicum: vnde ille qui damnum intulit 
      sol<lb ed="#V" n="132" break="no"/>uendo expensas in medicos restituit damnum. 
      <lb ed="#V" n="133"/>Argumenta ad partem aliam gratia 
      conclu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sionis concedi possunt: secunda 
      <lb ed="#V" n="135"/>tamen auctoritas intelligenda est secundum aliquos de illis qui 
      <lb ed="#V" n="136"/>alios damnificant in bono fame. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k52683-Dd1e613">
               <head xml:id="kzz7yh-k52683-Hd1e615">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e617">
      Questio. III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e619">
      <!--00179.xml-->
                  <pb ed="#V" n="74-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Tertio queritur vtrum 
      damnifi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cans alium 
      iniu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ste in fama teneatur ad restitutionem. Et 
      vide<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tur quod non. quia damnificans alium in fama verum 
      <lb ed="#V" n="5"/>crimen imponendo non seruato ordine quem christus tradidit 
      <lb ed="#V" n="6"/>in euangelio de fraterna correctione: iniuste damnificat: 
      <lb ed="#V" n="7"/>et tamen talis damnificatio famam restituere non tenetur: quia 
      <lb ed="#V" n="8"/>hoc sine mendacio facere non posset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e645">
      ¶ Item plus tenetur 
      <lb ed="#V" n="9"/>homo diligere famam suam quam alienam: sed posset contingere 
      <lb ed="#V" n="10"/>casus quod non posset restituere illi famam cui falsum crimen 
      <lb ed="#V" n="11"/>imposuit: nisi infamando seipsum: ergo in illo casu famam 
      <lb ed="#V" n="12"/>restituere non tenetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e656">
      ¶ Item qui negat verum crimen 
      si<lb ed="#V" n="13" break="no"/>bi impositum: iniuste infamat accusantem vel denunciantem: 
      <lb ed="#V" n="14"/>quia accusator vel denunciator falsi criminis est infamis: 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod probari potest per ea que dicuntur. extra de calumniatoribus. 
      <lb ed="#V" n="16"/>cap. primo et 2o et tamen non videtur quod talis teneatur restituere 
      <lb ed="#V" n="17"/>famam accusatori vel denunciatori: immo accusator vel denum 
      <lb ed="#V" n="18"/>ciator tenetur ei restituere: vt videtur ex quo probare non possunt 
      <lb ed="#V" n="19"/>ergo non omnis infamans alium iniuste tenetur ad restitutionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e675">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Contra. 14. q. 6. ca. i. et sumptum est ab Augu. 2 
      epoistola<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ad Macedonium quasi eque distanter inter 
      <lb ed="#V" n="22"/>medium et finem. Non remittitur peccatum nisi restitua 
      <lb ed="#V" n="23"/>tur ablatum: si restitui potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e686">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Respondeo quod restitutio actus est iustitie 
      com<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mutatiue: ad obseruandum autem 
      iu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>stitiam omnes tenentur: quilibet ergo tenetur ad restitutionem 
      <lb ed="#V" n="27"/>rei oblate iuste: si restitui potest: et si non potest restitui: de 
      <lb ed="#V" n="28"/>bet fieri restitutio in equiualenti si possibile est. extra de 
      li<lb ed="#V" n="29" break="no"/>te pendente aliquid innouetur. Ecclesia sancte Marie. 
      <lb ed="#V" n="30"/>2ouso: si autem non potest reddi equiualens: tenetur ille qui 
      dam<lb ed="#V" n="31" break="no"/>num intulit: restituere quod potest ad arbitrium bonorum 
      vi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rorum: et quanto fama est res nobilior quam possessiones 
      tan<lb ed="#V" n="33" break="no"/>to magis tenetur ad restitutionem ille qui damnificat alium 
      <lb ed="#V" n="34"/>iniuste in fama quam ille qui damnificauit alium in bonis 
      exte<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rioribus ceteris paribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e715">
      ¶ Damnificat autem aliquis alium 
      <lb ed="#V" n="36"/>in sua fama tripliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e720">
      ¶ Uno modo verum crimen 
      im<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ponendo non seruatis ordine et modo debitis: et talis non 
      <lb ed="#V" n="38"/>tenetur infamato restituere famam: dicendo se falsum 
      di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>xisse: tenetur tamen alleuiare infamiam: dicendo se non bono 
      <lb ed="#V" n="40"/>modo processisse: quia hoc est verum: et tenetur ei ad aliquam 
      <lb ed="#V" n="41"/>recompensationem ad arbitrium bonorum virorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e733">
      ¶ Alio 
      mo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>do damnificat aliquis alium in fama iniuste falsum crimen 
      <lb ed="#V" n="43"/>imponendo: et talis tenetur fideliter facere posse suum de 
      <lb ed="#V" n="44"/>restituendo famam leso: et tenetur dicere se falsum dixisse: 
      <lb ed="#V" n="45"/>etiam si ex hoc reddatur infamis: quia quamuis magis teneatur 
      <lb ed="#V" n="46"/>quis seruare famam suam quam alienam ceteris paribus: tamen 
      ma<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gis tenetur restintuere alteri famam iuste: quam seruare famam 
      <lb ed="#V" n="48"/>propriam iniuste: quia tenetur bonum anime sue proponere 
      <lb ed="#V" n="49"/>bono sue fame.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e753">
      ¶ Tertio modo damnificat quis alium 
      in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>iuste in fama indirecte: falsum crimen sibi imponendo: cum 
      <lb ed="#V" n="51"/>secue negat verum crimen sibi impositum ab alio: et talis 
      quam<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uis peccet: quia mentitur: tamen postea non tenetur tentione 
      <lb ed="#V" n="53"/>necessaria ad salutem alii restituere famam recognoscendo 
      <lb ed="#V" n="54"/>crimen sibi impositum verum esse: vt dicunt quidam: et 
      proba<lb ed="#V" n="55" break="no"/>biliter: quia cum alius non seruauerit iustitiam in accusando 
      <lb ed="#V" n="56"/>vel denuciando: et proposuit coram iudice: quod proponendum 
      <lb ed="#V" n="57"/>non erat: et quod probare non poterat: videtur esse de 
      prima<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ria causa et principalis infamationis sue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e776">
      ¶ Alii dicunt quod 
      <lb ed="#V" n="59"/>tenetur: quod satis durum videtur: quia quandocumque 
      crimen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sibi impositum est tale quod suspenderetur: et filii sui exhere 
      <lb ed="#V" n="61"/>darentur: si illud recognosceretur publice: certum est tamen 
      <lb ed="#V" n="62"/>quod tenetur penitere de peccato quod incurrit mentiendo. Et sic
      <!-- missing lb -->patent solutiones ad argumenta.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k52683-Dd1e790">
               <head xml:id="kzz7yh-k52683-Hd1e792">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e794">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="64"/>
                  <!-- possible line coord error -->
                  <lb ed="#V" n="65"/>QUarto queritur vtrum damnificans alium 
      <lb ed="#V" n="66"/>iniuste in possessionibus 
      exterio<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ribus teneatur ad restitutionem. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="68"/>non. quia homo non tenetur restituere plusquam illud 
      <lb ed="#V" n="69"/>in quo alium damnificauit: sed quandoque damnificatus tantum 
      <!--00179.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>distat quod illud quod sibi debetur non posset sibi mitti sine 
      ma<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ioribus expensis quam sit debitum: ergo in isto casu ille qui 
      dam<lb ed="#V" n="72" break="no"/>num intulit restituere non tenetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e825">
      ¶ Item homo restitue 
      <lb ed="#V" n="73"/>re non tenetur nisi sciat quibus restituere debeat: sed hoc 
      fre<lb ed="#V" n="74" break="no"/>quenter contingit: ergo non in omni casu restituere tenetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e832">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Item homo non tenetur aliquam restitutionem facere in 
      <lb ed="#V" n="76"/>preiudicium boni communis: quia secundum philosophum primo ethi. cap. primo. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Bonum commune preponendum est bono singularis persone: 
      er<lb ed="#V" n="78" break="no"/>go in casu in quo damnificatus impugnaret bonum commune non 
      <lb ed="#V" n="79"/>esset ei damnum restituendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e845">
      ¶ Item in guerris 
      frequen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ter inferuntur damna innocentibus: et tamen consuetum est quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>eis non restituuntur. Cum ergo consuetudo sit optima legum 
      <lb ed="#V" n="82"/>interpres. extra de consuetudine. Cum dilectus: videtur quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>in isto casu damnificans restituere non tenetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e857">
      ¶ Item 
      ho<lb ed="#V" n="84" break="no"/>mo plus tenetur sibi quam aliis: sed quandoque ille qui 
      dam<lb ed="#V" n="85" break="no"/>num intulit: est ita pauper quod non habet nisi necessaria ad 
      vi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tam: ergo talis restituere non tenetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e866">
      ¶ Item non solum 
      <lb ed="#V" n="87"/>ille qui aufert alienum: sed etiam quocumque modo adiuuans 
      <lb ed="#V" n="88"/>damnificat. extra de iniuriis et damno dato. Si culpa. §. 
      Sa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ne. Ibi enim dicitur quod qui occasionem damni dat damnum 
      <lb ed="#V" n="90"/>dedisse videtur: tamen non omnes coadiuuantes tenentur 
      restitue<lb ed="#V" n="91" break="no"/>re: quia tunc restitutio excederet damnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e879">
      ¶ Item impediens 
      <lb ed="#V" n="92"/>alium a consecutione beneficii ecclesiastici: quo dignus erat: 
      <lb ed="#V" n="93"/>procurando illud pro seipso: qui non est ita dignus: 
      damnifi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cat illum iniuste: quia reputatur haberi quod est prope habitum 
      <lb ed="#V" n="95"/>esse: vnde secundum philosophum. 2. physi. Ille qui est prope magnum 
      bo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>num: et non obtinet infortunatus dicitur: et tamen sic 
      damni<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ficans: non tenetur ad restituendum beneficium illius quem 
      <lb ed="#V" n="98"/>sic damnificauit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e897">
      ¶ Item qui retrahit personam vtilem 
      re<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ligioni ab ingressu eiusdem religionem damnificat iniuste: nec 
      <lb ed="#V" n="100"/>tamen consuetum est quod tales ad restitutionem compellantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e904">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Item mulier de adulterio suscipiens filium: exheredat 
      <lb ed="#V" n="102"/>iniuste verum heredem: et tamen secundum multos restituere non tenetur: 
      <lb ed="#V" n="103"/>si hoc non fecit animo exheredandi: sed luxuriandi tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e913">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra Aug. in 2 epostula ad Macedonium: quasi eque 
      <lb ed="#V" n="105"/>distanter inter medium et finem: et est. 14. q. 6. ca. 
      <lb ed="#V" n="106"/>primo. Si res aliena propter quam peccatum est cum reddi possit 
      <lb ed="#V" n="107"/>non redditur: poenitentia non agitur: sed simulatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e925">
      ¶ Item Exo. 22. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Si non habuerit fur quod pro furto reddat ipse venundabitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e930">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod non tantum ille qua executor est 
      damnnifi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cationis iniuste: sed est omnis qui 
      perti<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ceps est in illo crimine ad restitutionem tenetur: participare 
      <lb ed="#V" n="112"/>aut illo crimine contingit. 9. modis qui his versibus continentur. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Iussio. consilium. consensus. palpo. recursus. Participans. 
      <lb ed="#V" n="114"/>mutus non obstans. non manifestans. Ille enim qui iubet fieri: 
      princi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>palior causa videtur quam exequens: est enim causa prima: et sic dicitur prima propositione 
      <lb ed="#V" n="116"/>de causis. Causa prima plus influit in causatum quam 2o. Consulens etiam 
      <lb ed="#V" n="117"/>particeps criminis est: si damnificans non fuisset aliter hoc 
      fa<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cturus. Argumentum a simili. extra de sententia excommuni. Nuper in 
      <lb ed="#V" n="119"/>Glo. Consentiens est expresso consensu sine quo damnificatio non 
      <lb ed="#V" n="120"/>fuisset secuta. 2. q. 1. Notum sit. ibi enim dicitur quod facientem et 
      consen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tientem par pena constringit. Palpo id est adulator quando intum 
      lau<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dat et strenuum reputat rapientem: vel alius iniuste 
      damnifican<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tem et sibi familiarem se exhibet: quod multum probabiliter 
      praesu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mitur quod ex hoc motus fuit damnificans ad danificandum: quia 
      <lb ed="#V" n="125"/>talis adulatio est quidam consensus. dist. 93. Si inimicus est ipse 
      <lb ed="#V" n="126"/>Ille est ad quem est damnificantium recursus: sicut ad 
      patroci<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nium praestantem. xi. q. 3. Qui consentit. Ille est qui inferendo damnum 
      <lb ed="#V" n="128"/>assistit coadiuuans damnificantem: et participat in praeda: quia 
      ta<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lis maximum praestat fauorem. 23 q. vlti. Sed quatuor et extra de 
      <lb ed="#V" n="130"/>homicidio: sicut dignum. §. Illi autem. Ille est qui videns alium 
      <lb ed="#V" n="131"/>damnificari iniuste: et scit quod verbo suo sine periculo suo facere 
      <lb ed="#V" n="132"/>potest vt subueniatur iniuriam patienti: et tacet: vnde Prouer. 
      <lb ed="#V" n="133"/>24. Crue eos qui ducuntur ad mortem: et qui trahuntur ad interitum 
      <lb ed="#V" n="134"/>liberare ne cesses. Illle etiam qui non obstat damnificantibus 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>iuste cum possit: et sibi ex officio incumbat et manifesta 
      si<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bi sit iniuria. dist. 86. Culpam. ibi enim dicitur quod negligere cum 
      <lb ed="#V" n="137"/>possit perturbare peruersos: nihil aliud est quam fauere: nec 
      <!--00180.xml-->
      <pb ed="#V" n="75-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>caret scrupulo consensionis occulte qui manifesto facinori 
      <lb ed="#V" n="2"/>desinit obuiare. Idem extra de homicidio. Sicut dignum 
      <lb ed="#V" n="3"/>§. Illi est. Ille autem qui interogatus a iudice vnivesal ab alio ad quem 
      perti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>net si scit illum qui res iniuste acceptas detinet: et celat scienter 
      <lb ed="#V" n="5"/>cum tamen sciat se posse sine vllo suo periculo respondere 
      veri<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tatem extra de furtis. Qui cum fure. et ii. q. 3. Quisquis. et 
      pre<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dictorum quilibet tenetur insolidum: vno tamen totum restituente: alii 
      <lb ed="#V" n="8"/>damnificato restituere non tenentur: sed si partem aliquam 
      habue<lb ed="#V" n="9" break="no"/>runt reddere tenentur illi qui totum restituit. Et sciendum quod ille 
      <lb ed="#V" n="10"/>qui restituere tenetur obligatur ad restituendum quam citius potest 
      <lb ed="#V" n="11"/>bono modo: nisi differat de voluntate illius expressa vel 
      proba<lb ed="#V" n="12" break="no"/>biliter praesumpta: cui restitutio facienda est quod probatur 
      au<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctoritate: dicitur. n. ff. de reg. iur. In omnibus obligationibus in 
      <lb ed="#V" n="14"/>quibus dies non ponitur praesenti die debetur. hoc idem probatur ratione: 
      <lb ed="#V" n="15"/>quia sicut contra iustitiam est rem alienam inuito domino accipe 
      <lb ed="#V" n="16"/>re: ita et retinere: ergo sicut pro semper tenetur non accipe 
      <lb ed="#V" n="17"/>re: ita pro semper tenetur non retinere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1039">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in illo casu 
      il<lb ed="#V" n="19" break="no"/>iud quod restitui debet: erogandum est 
      <lb ed="#V" n="20"/>pauperibus: nisi ille cui restituendum est: vel heres eius sit ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>locum venturus: vel aliquis ex parte illius pecuniam 
      rece<lb ed="#V" n="22" break="no"/>pturus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1052">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod in illo casu illud quod 
      restituen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dum est: erogari debet pauperibus auctoritate ordinarii: quod 
      <lb ed="#V" n="24"/>est pauperum patr. vbi consuetum est per ordinarium talia fieri: 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod ideo dico: quia per ius scriptum non interdicitur illi qui 
      resti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tuere tenetur in praedicto casu erogare pauperibus per seipsum 
      si<lb ed="#V" n="27" break="no"/>hoc faciat fideliter et de consilio bonorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1065">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>in illo casu non debet damnificato restitui: sed diligens debet esse 
      <lb ed="#V" n="29"/>ille qui damnum intulit: vt apud se vel alium seruetur 
      fideli<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ter et secure quod restituendum est: vt damnificato vel 
      heredi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bus suis restituatur quando hoc fieri poterit sine preiudicio 
      bo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ni communis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1078">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod illi qui in guerris scienter 
      in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nocentibus inferunt damnum: tenentur illis ad restitutionem: non 
      <lb ed="#V" n="34"/>obstante consuetudine contraria: quia vt dicitur decre. dis. 8. Mala 
      <lb ed="#V" n="35"/>consuetudo. Mala consuetudo non minus quam pernitiosa 
      cor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ruptela est abiicienda. Illi autem in guerris innocentes non 
      <lb ed="#V" n="37"/>sunt qui habenti bellum iniustum fauent directe vel indirecte 
      <lb ed="#V" n="38"/>in personis vel rebus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1095">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod ille qui damnum 
      <lb ed="#V" n="39"/>intulit: si habet aliquid vltra necessitatem sustentationis nature: 
      <lb ed="#V" n="40"/>quamuis sit ibi necessarium ad victum secundum decentiam sue pecrsone 
      <lb ed="#V" n="41"/>restituere tenetur. Non enim est licitum de alieno viuere cum 
      secu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lari honore. Si autem non habet nisi necessaria ad sustentationem 
      <lb ed="#V" n="43"/>nature: tunc distinguendum est: quia aut ille qui damnum passus est: 
      <lb ed="#V" n="44"/>non indiget ad sustentationem nature: eo quod ab eo sibi ablatum 
      <lb ed="#V" n="45"/>est: et tunc ille qui abstulit restituere non tenetur: quia ex iure 
      <lb ed="#V" n="46"/>nature licitus est vnicuique vsus possessionis necessarie ad 
      sub<lb ed="#V" n="47" break="no"/>uentionem nature: extrema enim necessitas omnia facit communia. ff. de. l. 
      <lb ed="#V" n="48"/>rhodi. l. 2. §. Cum eadem. in tex. et in Glo. Aut indiget ad 
      susten<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tationem nature: eo quod ab eo ablatum est: et tunc subdistinguo: 
      <lb ed="#V" n="50"/>quia aut prius indiget illa re ad sustentationem nature sue: quam fuit 
      <lb ed="#V" n="51"/>necessaria ad sustentationem nature illius qui abstulit: aut eo 
      <lb ed="#V" n="52"/>dem tempore vterque factus est indigens illa re ad sustentationem 
      <lb ed="#V" n="53"/>sue nature: aut ille qui abstulit prius factus est indigens ad 
      sustentatio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nem sue nature quam ille a quo ablata est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1132">
      ¶ Primo modo et secundo 
      <lb ed="#V" n="55"/>posset dici sine preiudicio quod ille qui abstulit rem illam tenetur 
      <lb ed="#V" n="56"/>restituere illi a quo abstulit: quia numquam facta fuit res illius qui 
      <lb ed="#V" n="57"/>eam abstulit: sed semper remansit istius de iure: postquam enim sum 
      <lb ed="#V" n="58"/>in statu in quo res mea est mihi necessaria ad 
      sustentatio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nem nature: non potest fieri alterius me contradicente. Si tertio modo 
      <lb ed="#V" n="60"/>tunc ille qui abstulit restituere non tenetur: quia ab illo tempore quo 
      <lb ed="#V" n="61"/>facta est sibi necessaria ad sustentationem nature: cum tunc illa a 
      <lb ed="#V" n="62"/>quo ablata est non esset necessaria: acquisitum fuit ius in illa 
      <lb ed="#V" n="63"/>re illi qui abstulit: et ideo quamuis damnum passus veniat: 
      po<lb ed="#V" n="64" break="no"/>stea ad statum in quo res sibi fuit ablata esset sibi necessaria 
      <lb ed="#V" n="65"/>ad sustentationem nature: non propter hoc habet maius ius in illa 
      <lb ed="#V" n="66"/>re quam ille qui eam abstulit: nisi ille qui eam abstulit deuenisset 
      <lb ed="#V" n="67"/>ad statum in quo amplius res illa non esset sibi necessaria ad 
      <lb ed="#V" n="68"/>sustentationem nature
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1165">
      ¶ Ad 6m patet quid dicendum: ex dictis in 
      <!--00180.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quaestione
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1174">
      ¶ Ad 7m dicendum: quod in illo casu distinguendum est: quia 
      <lb ed="#V" n="70"/>aut hoc fecit intentione damnificandi alium: aut consulendi vti 
      <lb ed="#V" n="71"/>litati proprie. Primo modo quamuis non teneatur ad restituendum 
      <lb ed="#V" n="72"/>valorem bene ficii: eo quod non est equalis valoris habere bonum in 
      <lb ed="#V" n="73"/>actu: et esse prope habere: maxime quando potest impediri: tamen tenetur 
      <lb ed="#V" n="74"/>damnificato ad interesse ad arbitrium bonorum. Secundo autem modo 
      <lb ed="#V" n="75"/>non tenetur ad aliquam restitutionem: si illud beneficium 
      procura<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uit sibi per viam licitam et honestam. exam si precido venas in 
      <lb ed="#V" n="77"/>fundo meo: per quas deriuabatur aqua ad puteum alterius 
      <lb ed="#V" n="78"/>intentione nocendi: teneor sibi ad restitutionem damni. 
      Si<lb ed="#V" n="79" break="no"/>autem hoc facio sine fraude intendens consulere vtilitati mee: 
      <lb ed="#V" n="80"/>vtpote quia mihi est multum vtile facere murum: et non potest 
      communi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ter fieri fundamentum sine praedictarum venarum precisione: non 
      te<lb ed="#V" n="82" break="no"/>neor ad aliquam restitutionem: quia tunc non damnifico alium 
      iniu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ste: quia ius habeo faciendi vtilitatem meam in fundo meo. ff. de 
      <lb ed="#V" n="84"/>no. ope. num let 2o: et sicut dicitur. ff. de regu. iur. Nemo damnum 
      <lb ed="#V" n="85"/>facit nisi qui facit illud quod facere ius non habet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1211">
      ¶ Ad octauum 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicendum: quod retrahens vtilem personam religioni ab ingressu 
      eius<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dem intentione damnificandi religionem tenetur illi religioni 
      <lb ed="#V" n="88"/>ad interesse ad arbitrium bonorum: si autem faciat non propter hoc: 
      <lb ed="#V" n="89"/>sed vt consulat vtilitati sue siue temporali siue spirituali non 
      <lb ed="#V" n="90"/>suggerens aliquid falsum nec in fraudem: non tenetur 
      reli<lb ed="#V" n="91" break="no"/>gioni ad aliquam restitutionem: sed persone cuius profectum 
      <lb ed="#V" n="92"/>spiritualem impediuit tenetur in spiritualibus restitutionem 
      fa<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cere quam potest: et ad. hunc casum potest adduci illa. l. que 
      <lb ed="#V" n="94"/>ad confirmationem solutionis immediate precedentis 
      addu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cta est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1235">
      ¶ Ad nonum dicendum: quod illa mulier non excusatur quin 
      <lb ed="#V" n="96"/>teneatur ad restitutionem post mortem viri: nisi filius persua 
      <lb ed="#V" n="97"/>sus a matre voluerit hereditatem reddere: non tamen 
      tene<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur credere matri nisi possit sibi facere certam fidem quod non 
      <lb ed="#V" n="99"/>suscepit eum de suo marito: quod tamen nimis difficile esset fieri: 
      <lb ed="#V" n="100"/>nisi certa fides fieri posset ante genituram illius maritum 
      <lb ed="#V" n="101"/>caruisse genitalibus membris. Non tenebitur tamen ad 
      re<lb ed="#V" n="102" break="no"/>stituendum totum valorem hereditatis: quia quando 
      su<lb ed="#V" n="103" break="no"/>scepit filium de adulterio multa poterant impedire ne 
      he<lb ed="#V" n="104" break="no"/>reditas deuolueretur ad alium quem mulier 
      damnisica<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uit: sed tenebitur ad interesse ad arbitrium bonorum: nec 
      <lb ed="#V" n="106"/>potest excusari per illam legem supra allegatam in 
      solutio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ne ar. 7. quia precidens venas cursus aque non fecit nisi 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod sibi facere licuit: hec autem adultera factum illicitum 
      fa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cit: et sicut dicitur. ff. de reg. iur. Nemo ex suo delicto 
      com<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ditionem potest facere meliorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1271">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad secundum argumentum ad partem aliam 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cendum quod damnficans alium 
      iniu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ste in sua libertatem scilicet iniuste procurando ipsum redigi in ser 
      <lb ed="#V" n="114"/>uitutem: tenetur se facere seruum pro eo: si non potest aliter 
      <lb ed="#V" n="115"/>eum restituere libertati: nisi forte talis esset conditio 
      perso<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ne que damnum intulit quod hoc notabiliter redundaret in 
      <lb ed="#V" n="117"/>preiudicium boni communis: in quo casu non tenetur facere se 
      ser<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uum: sed tenetur ad omne aliud interesse ad arbitrium 
      <lb ed="#V" n="119"/>bonorum: quantuncumque autem damnificaret eum in possessioni 
      <lb ed="#V" n="120"/>bus aliis nunquam pro restitutione tenetur se vendere in ser 
      <lb ed="#V" n="121"/>uum: quia vt dicitur. ff. de reg. iur. Libertas 
      inestimabi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lis res est. et infra. Infinita est estimatio libertatis. 
      Dicen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dum ergo quod illa lex Exo. quamuis obligaret iudeos pro 
      tem<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pore illo: quia propter conditiones illius populi data fuit 
      <lb ed="#V" n="125"/>eis lex illa tamquam vtilis: tamen nos non obligat: quia 
      prece<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ptum morale non fuit: similiter posset dici de illis legibus in quibus 
      <lb ed="#V" n="127"/>praecipiebatur restitutio excedere damnum. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k52683-Dd1e1311">
               <head xml:id="kzz7yh-k52683-Hd1e1313">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1315">
      Quaestio 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1317">
                  <lb ed="#V" n="128"/>QUinto quia vt habitum est superius 
      ho<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mo tenetur restituere 
      acquisi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tum per vsuram: queritur vtrum quilibet in 
      <lb ed="#V" n="131"/>aliquo contractu accipiens aliquid vltra 
      for<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tem teneatur ad restitutionem illius. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="133"/>14. q. 3. Usura est: vbi amplius requiritur quam quod datur. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Et infra. §. Ecce. Quicquid vltra sortem exigitur vsura 
      <lb ed="#V" n="135"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1337">
      ¶ Ite eadem causa. q. 3. Plerique.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1339">
      ¶ Item extra de vsu 
      <lb ed="#V" n="136"/>ris. ca. primo. et sequenti. et. c. Consuluit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1345">
      <!--00181.xml-->
                  <pb ed="#V" n="75-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra non omnis acceptio vltra fortem est 
      dam<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nificatio illius a quo accipitur: quia 
      qua<lb ed="#V" n="3" break="no"/>doque accipiens lucratur ad vsuram: ergo talis 
      acceptio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>non obligat ad restitutionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1363">
      ¶ Item in nullo casu licetur 
      <lb ed="#V" n="5"/>alii participare in peccato. Sed accipiens ad vsuram in 
      casu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>necessitatis non peccat. Ad hoc argumentum 23 q. prima. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Quicquid culpatur: non peccat est ille qui vsurarium rogat vt 
      <lb ed="#V" n="8"/>mutuet pauperi: si hoc facit bona intentione ad instantiam 
      <lb ed="#V" n="9"/>illius pauperis. Cum ergo isti sint participes illius vsure: quia 
      <lb ed="#V" n="10"/>cooperantur ad hoc quod siat: videtur quod in illo casu dare 
      ali<lb ed="#V" n="11" break="no"/>quid ad vsuram non sit peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1381">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Respondeo quod in contractum accipe aliquid vltra 
      <lb ed="#V" n="13"/>sortem quantum ad praesens sufficit: 
      quadru<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pliciter potest intelligi scilicet autm de contractu mutui: aut 
      locatio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nis: aut venditionis: aut emptionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1392">
      ¶ Primo modo 
      contin<lb ed="#V" n="16" break="no"/>git aliquid accipere vltra sortem aut ratione pene conuentionalis 
      <lb ed="#V" n="17"/>permisse a iure: aut liberalis donationis: aut ratione intereem: 
      <lb ed="#V" n="18"/>aut tamquam aliquid exactum pro mutuo directe vel indirecte: 
      ex<lb ed="#V" n="19" break="no"/>plicite vel implicite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1403">
      ¶ Primo modo accipiens aliquid vltra 
      <lb ed="#V" n="20"/>sortem non tenetur ad restitutionem si pena non fuit apposita in 
      <lb ed="#V" n="21"/>fraudem vsurarum: sed intentione artandi accipientem ad 
      obser<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uationem fidelitatis promisse: quia vt dicitur. ff. de reg. iur. quod a 
      <lb ed="#V" n="23"/>quodam nomine pene exactum est illud eidem restituere nemo 
      <lb ed="#V" n="24"/>cogitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1416">
      ¶ Secundo modo est accipiens vltra illud quod 
      mu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tuauit: restituere non tenetur: si enim mutuo aliquid alteri non in 
      <lb ed="#V" n="26"/>fraudem alicuius vsure: et ille tamquam gratus dat mihi plus ex 
      <lb ed="#V" n="27"/>sua liberalitate: non teneor restituere: quia illud meum est iure 
      <lb ed="#V" n="28"/>liberalis donationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1428">
      ¶ Tertio modo ratione intere sse: licitum 
      <lb ed="#V" n="29"/>est aliquid accipere vltra sortem pluribus modis: vno modo 
      <lb ed="#V" n="30"/>cum fideiussor pro defectu debitoris compusus est creditori 
      <lb ed="#V" n="31"/>soluere capitale et vsuram: tunc enim fideiussor debet accipers a 
      <lb ed="#V" n="32"/>debitore vtrumque: quia seruari debet indemnis. extra de fideiussoribus. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Constitutus. Alio modo quando mutuans incurrit damnum: ex hoc 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod ille qui accepit mutuum non reddit in termino 
      assignato<lb ed="#V" n="35" break="no"/>extra de fideiufsoribus. Peruenit. Alio modo cum aliquid 
      impigno<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ratur pro dote marito: tunc maritus vltra capitale potest 
      reti<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nere fructus perceptos ad onus matrimonii supportandum. 
      <lb ed="#V" n="38"/>extra de vsuris. Salubriter. Alio modo cum vasallus ecclesie 
      im<lb ed="#V" n="39" break="no"/>pignorat sibi seudum quod tenet ab ea: nec interim reddit 
      ec<lb ed="#V" n="40" break="no"/>clesie seruitium quo sibi tenetur pro feudo: tunc enim ecclesia potest 
      <lb ed="#V" n="41"/>retinere capitale cum fructibus perceptis: et ita posset dominus 
      tem<lb ed="#V" n="42" break="no"/>poralis: quia cum vsura sit praeter ius nature secundum philosophum. It Politic. 
      <lb ed="#V" n="43"/>inter medium et finem: et contra ius diuinum. Unde Luc. 6. 
      Mu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tuum date nihil inde sperantes: et extra de vsuris. Consuluit. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Si esset illud vsura non liceret: nec ecclesie: nec clericis: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quod autem in praedicto casu liceat cum receptione capitalis 
      rerine<lb ed="#V" n="47" break="no"/>re fructus perceptos habetur extra de vsuris. Conquestus. Alio 
      <lb ed="#V" n="48"/>modo cum aliquis mutuat illi qui violenter vel fraudolenter 
      <lb ed="#V" n="49"/>rem suam detinet: tunc enim mutuans restituere non tenetur illud 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod accepit vltra mutuum: quia sic non accipit alienum: sed ad 
      <lb ed="#V" n="51"/>se retrahit quod suum est: extra de vsuris. c. primo. in textu et in 
      <lb ed="#V" n="52"/>Glo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1483">
      ¶ Quarto modo aliquid accipere vltra sortem potest fieri 
      <lb ed="#V" n="53"/>aut sine pacto et insinuatione intentionis plus habendi: aut 
      <lb ed="#V" n="54"/>cum pacto. Primo modo non tenetur restituere accipiens aliquid 
      <lb ed="#V" n="55"/>vltra sortem: quamuis peccet si corruptam habuit intentionem 
      <lb ed="#V" n="56"/>plus habendi: corrupta autem fuit intentio si mutuauit 
      princi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>paliter in spe lucri: non autem si secundario. extra de vsuris. 
      Consu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>luit. in Glo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1499">
      ¶ Secundo modo non licet: quia tunc est quasi 
      quod<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dam pactum interpretatiue: quia ex hoc praesumit mutuum 
      acci<lb ed="#V" n="60" break="no"/>piens quod mutuans mutuat intentione plus habendi: et quod 
      si<lb ed="#V" n="61" break="no"/>non daret aliquid vltra fortem ille alias non mutuaret sibi: vnde 
      <lb ed="#V" n="62"/>si aliquid dat mutuanti liberalis donatio non est: sed 
      quasi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sub conditione coacta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1512">
      ¶ Tertio modo contingit aliquid accipe 
      <lb ed="#V" n="64"/>re vltra sortem quadrupliciter. Uno modo quando capitale et 
      <lb ed="#V" n="65"/>lucrum ponitur sub certitudine. Alio modo quando capitale 
      <lb ed="#V" n="66"/>ponitur sub certitudine et lucrum in fortuna: vt cum aliquis 
      <lb ed="#V" n="67"/>mutuat alicui centum sub tali pacto quod habebit aliquam 
      por<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tionem lucri si fuerit lucrum capitali suo semper sibi saluo quic 
      <!--00181.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quid accidat. Tertio modo quando lucrum ponitur sub 
      cer<lb ed="#V" n="70" break="no"/>titudine et capitale in fortuna: vt cum aliquis eunti ad 
      nun<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dinas: vel in angliam mutuat centum pro certa summa 
      pe<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cunie: recipiens in se periculum capitalis: nisi pereat per cul 
      <lb ed="#V" n="73"/>pam vel negligentiam mutuum accipientis. Quarto modo quando 
      <lb ed="#V" n="74"/>vtrumque potesitur sub dubio: ita quod non videtur notabiliter 
      ma<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gis in fauorem dantis quam accipientis. Primis tribus modis 
      <lb ed="#V" n="76"/>aliquis accipiens vltra sortem tenetur ad restitutionem: quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>contractus sunt vsurarii siue fiant directe vel indirecte: 
      ex<lb ed="#V" n="78" break="no"/>plicite vel implicite: et quia de tertio modo non est ita clarum: 
      <lb ed="#V" n="79"/>sicut de primo et secundo: ideo probo quod dictum est per 
      auctorita<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tem: dicitur enim extra de vsur. Nauiganti. Nauiganti vel 
      eunti<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ad numdinas certam mutuans pecunie quantitatem pro eo quod 
      su<lb ed="#V" n="82" break="no"/>scipit in se periculum: recepturus aliquid vltra fortem vsura 
      <lb ed="#V" n="83"/>rius est censendus: hec ibi: quia nisi fuerit culpa vel 
      negligen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia illius qui accipit raro accidit quod pecunia quam mutuo 
      ac<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cepit pereat: vnde ille qui in casu isto dat mutuo pecuniam 
      <lb ed="#V" n="86"/>habet in fauorem suum illud quod accidit raro: nec obstat illud 
      <lb ed="#V" n="87"/>quod dicitur cap. de nautico fenorem scilicet primo scilicet talem contractum ad 
      <lb ed="#V" n="88"/>obseruationem communium vsurarum liberum esse: quia et si non sit communis 
      <lb ed="#V" n="89"/>vsura: tamen vsura est: vnde Glo. super illud communium vsurarum 
      <lb ed="#V" n="90"/>dicit: sed non centesimarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1577">
      ¶ Quarto accipiens aliquid 
      vl<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tra sortem restituere non tenetur: quia ratione verisimilis dubii 
      con<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tractus huiusmodi excusatur extra de vsuris. 
      Nauigan<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ti. §. Ille quoque. ratione dubii: huiusmodi etiam excusatur quid 
      <lb ed="#V" n="94"/>merces suas vendit: vt in certo termino amplius recipiat 
      <lb ed="#V" n="95"/>pro eisdem quam valeant tempore contractus: si tamen eas tempore 
      com<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tractus non fuerat venditurus: eodem. c. §. vlti. Si autem 
      ali<lb ed="#V" n="97" break="no"/>as rem illam tempore contractus fuerat venditurus pro 
      mino<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ri: et ex certa scientia plus recipiat alio termino: vsurarius 
      <lb ed="#V" n="99"/>est censendus: et sic potest intelligi illud quod dicitur supra. eo. ca. 
      <lb ed="#V" n="100"/>In ciuitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1601">
      ¶ In contractu autem locationis licitum est 
      vel<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tra rem locatam aliquid accipere et retinere pro vsu rei 
      lo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cate: etiam cum locatur res que non peioratur: vt pecunia. vel 
      <lb ed="#V" n="103"/>scyphi argentei ad honorandum illum qui accepit: sic enim 
      da<lb ed="#V" n="104" break="no"/>re pecuniam non est eam mutuare: sed locare. ff. commo .l. 
      <lb ed="#V" n="105"/>circa. §. 1. Non potest. Ibi enim dicitur quod non potest commoda 
      <lb ed="#V" n="106"/>ri: illud quod vsu consumitur. nisi sorte quis ad pompam vel 
      <lb ed="#V" n="107"/>ostentationem accipiat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1620">
      ¶ In contractu etiam venditionis 
      <lb ed="#V" n="108"/>licitum est aliquid accipere vltra sortem: non tamen vltra illud 
      <lb ed="#V" n="109"/>quod res valet quando venditur: eandem enim rem vno tempo: et 
      <lb ed="#V" n="110"/>et in vna terra euenit vnus pro centum: que alio tempore et 
      <lb ed="#V" n="111"/>in alia terra valet 12o. Ratione etiam emptionis heredita 
      <lb ed="#V" n="112"/>rii redditus vel ad vitam: licitum est recipere prouentus: 
      quam<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nis excedant sorttem si in emptione seruatur equalitas iuris 
      <lb ed="#V" n="114"/>naturalis sine qua nulla emptio licita potest esse. 16. q. 3. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Si sacerdotes. declarare autem per quem modum in 
      predi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ctis contractibus seruetur equalitas: et possit emens 
      luera<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ri: propter prolixitatem omitto: et quia esset digressio a 
      principal<lb ed="#V" n="118" break="no"/>proposito. Ratio autem quare pro re mutuata nihil potest 
      exi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>gi vltra sortem: et potest pro re locata: est quiam mutuum est 
      <lb ed="#V" n="120"/>de illis rebus: quarum principalis vsus non potest concedi 
      si<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ne re ipsa: eo quod ille vsus est earum consumptio: sicut patet in 
      <lb ed="#V" n="122"/>esibilibus et potabilibus: vel distractio: vt patet in pecunia: 
      quae<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ad hoc principaliter inuenta est: vt expendatur in 
      emptio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ne aliarum rerum: et propter hoc cum tales res aliis 
      concedun<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tur: transfertur in illos earum dominium: vnde mutuare est 
      <lb ed="#V" n="126"/>de meo tuum facere: cum ergo concedere principalem vsum 
      ta<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lium rerum sit concedere res ipsas: ille qui vltra 
      recompensa<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tionem rei exigit recompensationem pro vsu: exigit pro 
      ea<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dem recompensationem bis: aut recompensationem pro eo quod non 
      <lb ed="#V" n="130"/>est: quod est contra equalitatem iuris naturalis. Locatio autem 
      <lb ed="#V" n="131"/>est de rebus quarum vsus concedi potest sine re: quia earum 
      <lb ed="#V" n="132"/>vsus non est earum consumptio: vnde potest dominium 
      do<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mus vendi retento vsu: et concedi vsus retento dominio: 
      <lb ed="#V" n="134"/>et ideo ille cui restituitur domus locata si vltra hoc 
      exi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>git precium pro vsu non exigit pro eadem re 
      recompen<lb ed="#V" n="136" break="no"/>sationem bis: nec recompensationem pro eo quod non est. 
      <!--00182.xml-->
      <pb ed="#V" n="76-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1692">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Iura allegata ad partem primam intelligenda sunt de 
      <lb ed="#V" n="2"/>receptione vltra sortem pro mutuo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1699">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod quamuis 
      ac<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cipiens ad vsuram quandoque lucre 
      <lb ed="#V" n="5"/>tur ex hoc per industriam suam et laborem vel fortunam: tamen 
      <lb ed="#V" n="6"/>accipere ab eo vltra sortem: est ipsum damnificare per se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1710">
                  <lb ed="#V" n="7"/>¶ Ad secundum dicendum quod accipiens ad vsuram in casu necessita 
      <lb ed="#V" n="8"/>tis non est particeps illius peccati: sicut nec recipiens in 
      ca<lb ed="#V" n="9" break="no"/>su necessitatis iuramentum ab idolatria: vt fuit declaratum 
      <lb ed="#V" n="10"/>et probatum in lib. 3. di. 39. vnde non opetet quod semper recipiens 
      <lb ed="#V" n="11"/>peccet: quando dans peccat: nec obediens: quando superior 
      <lb ed="#V" n="12"/>nequiter imperat: quando probabile dubium est vtrum licitum 
      <lb ed="#V" n="13"/>vel illicitum sit quod imperatur 23 q. primo. Quid culpatur vbi dicitur 
      <lb ed="#V" n="14"/>quandoque fortasse reum facit regem iniquitas imperandi. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Innocentem autem militem ostendit ordo seruiendi. Simili 
      mo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>do dico quod ille non peccat qui bona intentione ad instantiam 
      <lb ed="#V" n="17"/>pauperis rogat vsurarium mutuum dare pauperi: quia quamuis 
      <lb ed="#V" n="18"/>sciat quod vsurarius reciperet vsuram: hoc tamen non intendit iste: 
      <lb ed="#V" n="19"/>potius vellet quod mutaret sine vsura: et quamuis hoc vellent 
      <lb ed="#V" n="20"/>omnes communiter ad vsuram accipientes: non tamen licitum est extra casum 
      <lb ed="#V" n="21"/>necessitatis accipere ad vsuram: quia hoc prohibetur propter 
      dam<lb ed="#V" n="22" break="no"/>num rei pu. et ad restrictionem malorum: nec intelligo bic per 
      <lb ed="#V" n="23"/>necessitatem illam que extrema est: sed quando homo nota 
      <lb ed="#V" n="24"/>biliter damnificaretur vel notabilem penuriam pateretur 
      si<lb ed="#V" n="25" break="no"/>VI 
      <lb ed="#V" n="26"/>non acciperet ad vsuram. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k52683-Dd1e1757">
               <head xml:id="kzz7yh-k52683-Hd1e1759">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1761">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1763">
                  <lb ed="#V" n="27"/>SExto queritur vtrum homo teneatur 
      <lb ed="#V" n="28"/>ad restituendum 
      <lb ed="#V" n="29"/>ea que legitima mercatione lucratus est de 
      bo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nis que ipse vel eius pater acquisierat per vsuram. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Et videtur quod sic. Matth. 7. Mala arbor malos fructus 
      fa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cit: ergo similiter de malo lucro non potest prouenire bonum lucrum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1779">
                  <lb ed="#V" n="33"/>¶ Item. ff. de regulis in. Iure naturali. Equum est neminem cum 
      <lb ed="#V" n="34"/>alterius detrimento vel iniuria fieri locupletiorem: sed 
      re<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tinens illud quod restituere tenetur: illi cui tenetur facit de 
      <lb ed="#V" n="36"/>trimentum vel iniuriam: ergo contra ius nature est quod de 
      il<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lo fiat locupletior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1792">
      ¶ Item tenens rem aliquam 
      impigno<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ratam: tenetur eam restituere cum fructibus perceptis: si sibi 
      sol<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uitur capitale: pro quo res fuit impignorata: si autem de 
      fru<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ctibus fortem receperit tenetur pignus restituere sine alia 
      <lb ed="#V" n="41"/>solutione: excepto hoc quod sibi debetur pro laboribus et expensis 
      <lb ed="#V" n="42"/>extra de vsuris. cap. 1. et sequenti: ergo a simili si de eo quod 
      <lb ed="#V" n="43"/>mihi restituere debuisti lucratus es deductis expensis tuis: 
      <lb ed="#V" n="44"/>et retento quod tibi pro labore debetur: residuum lucri cum hoc 
      <lb ed="#V" n="45"/>quod ante debebas restituere teneris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1813">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Contra po re sterili nullus debet exigere fructum: 
      <lb ed="#V" n="47"/>sed pecunia de se est res sterilis: nullum enim 
      <lb ed="#V" n="48"/>potest parere fructu nisi per laborem et sollicitudinem vtentis 
      <lb ed="#V" n="49"/>ergo lucrum de pecunia tua exigere non debes si illo lucro 
      <lb ed="#V" n="50"/>non laborasti nec sollicitus fuisti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1826">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Ad istam quonem dicunt aliqui quod talis non 
      <lb ed="#V" n="52"/>tenetur restituere lucrum 
      <lb ed="#V" n="53"/>predictum: lucrum tamen de re furtua vel rapta restituere 
      te<lb ed="#V" n="54" break="no"/>netur: quia vsurarius dominus rei est quam lucratus est per vsu 
      <lb ed="#V" n="55"/>ram: fur autem non est dominus rei furate: nec raptor rapine
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1839">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="56"/>contra. quicumque est dominus alicuius rei: est dominus eius aliquo iure: 
      <lb ed="#V" n="57"/>non iniuria: sed rei acquisite per vsuram vsurarius non est dominus 
      <lb ed="#V" n="58"/>aliquo iure: quia nec iure emptionis: nec iure liberalis 
      do<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nationis: nec iure locationis. Certum est enim quod in loca 
      <lb ed="#V" n="60"/>tione non transfertur dominium rei locate: nec iure 
      permuta<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tionis: et sic de aliis: nec iure mutui: quia accipere plus 
      pro<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mutuo non est ius: sed iniuria. vsurarius ergo non est iure 
      <lb ed="#V" n="63"/>diuino nec iure canonico dominus rei quam acquisiuit per vsuram. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1859">
                  <lb ed="#V" n="64"/>¶ Ideo dicunt alii quod vsurarius non solum tenetur ad 
      resti<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tuendum vsuram: sed etiam quicquid lucratus est iusta 
      merca<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tione de re acquisita per vsuram: prius tamen deductis laboribus et 
      <lb ed="#V" n="67"/>expensis. Fur autem vel raptor de lucro iusta mercatione 
      ac<lb ed="#V" n="68" break="no"/>quisita non debet inde deducere nec labores nec expensas: 
      <lb ed="#V" n="69"/>quia mitius est agendum cum vsurario quam cum fure vel latraione. 
      <!--00182.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1879">
                  <lb ed="#V" n="70"/>¶ Sed contra hoc est ratio facta ad partem secundam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1884">
                  <lb ed="#V" n="71"/>¶ Uidetur ergo mihi dicendum: ad questionem quod rerum 
      <lb ed="#V" n="72"/>quedam sunt que habent vsumfructum: cuiusmodi sunt res 
      <lb ed="#V" n="73"/>quarum vsus non est earum consumptio seu distractio: et si quis 
      <lb ed="#V" n="74"/>talem rem extorserit per vsuram: non solum tenetur ad 
      resti<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tuendum ipsam rem: sed etiam fructus perceptos deductis 
      <lb ed="#V" n="76"/>prius suis laboribus et expensis: quia tales fructus sunt 
      fru<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctus rerum quarum alius dominus est. Quedam autem sunt res 
      <lb ed="#V" n="78"/>que non habent vsumfructum principaliter: culusmodi est 
      <lb ed="#V" n="79"/>pecunia. lucrum enim de pecunia proueniens non est fructus 
      <lb ed="#V" n="80"/>eius: sed humane industrie et laboris: et quia homo 
      domi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nus est sui laboris et industrie: lucrum quod iusta mercatione 
      <lb ed="#V" n="82"/>acquisiuit de pecunia extorta per vsuram non tenetur 
      resti<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tuere: quia tamen pecuniam alterius preter eius absolutam 
      <lb ed="#V" n="84"/>voluntatem detinuit: si ille cui facienda erat restitutio ex 
      <lb ed="#V" n="85"/>hoc aliquod damnum incurrit: alius sibi tenetur cum 
      resti<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tutione vsure ad restitutionem damni. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1922">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum patet solutio ex iam 
      <lb ed="#V" n="88"/>dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1929">
      ¶ Ad secundum dicendum quod iste de 
      <lb ed="#V" n="89"/>fructu rei alterius non est factus locupletior: sed de fructu 
      <lb ed="#V" n="90"/>sue industrie et laboris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1936">
      ¶ Ad tertium patet solutio ex dictis 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>corpore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k52683-Dd1e1943">
               <head xml:id="kzz7yh-k52683-Hd1e1945">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1947">
      Questio. VII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1949">
                  <lb ed="#V" n="92"/>SEptimo queritur vtrum homo teneitur ad 
      resti<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tuendum ea que inuenit a 
      for<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tuna Et videtur quod non. Insti. de diuisione 
      re<lb ed="#V" n="95" break="no"/>rum. § fere bestie igri. Quod nullius est. naturali ratione 
      <lb ed="#V" n="96"/>occupantis esse conceditur: sed que sic inueniuntur nullius 
      <lb ed="#V" n="97"/>sunt: ergo sunt illius qui inuenit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1965">
      ¶ Item. 14. q. 5. Non sane 
      <lb ed="#V" n="98"/>dicitur quod si a domino qui non vult operario reddere mercedem suam 
      <lb ed="#V" n="99"/>accipiat operarius quod sibi debetur debitore inuito vel 
      igno<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rante: non accipit quod erat illius: sed ille qui inuenit rem a 
      <lb ed="#V" n="101"/>fortuna non accepit rem alicuius: ergo illam iniuriose non 
      ac<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cepit: et ex consequenti: nec eam restituere tenetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1978">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Contra ffu de incendio. ruina nausragio. l. Si qus ex 
      <lb ed="#V" n="104"/>naufragio. et l. Ne quis ex naufragiis. dicitur quod quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>inuenit res perditas per naufragiu restituere tenetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e1988">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Respondeo quod quantum ad praesens sufficit. 
      Re<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rum quedam sunt commnes omnium iure 
      <lb ed="#V" n="108"/>naturali: vt volucres non domestice: et pisces maris: et 
      fi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>milia. Insti. de diuisione rerum § Et quidam. et §. Fere bestie 
      <lb ed="#V" n="110"/>igitur. Quedam sunt vniuersitatis: vt illud quod est ciuitatis 
      <lb ed="#V" n="111"/>in communi vt theatra. stadia. et similia. Insti. de diuisione rerum §u: 
      <lb ed="#V" n="112"/>vniuersitatis. Et quedam sunt proprie singulorum. Si quis 
      <lb ed="#V" n="113"/>inueniat aliquam de rebus primo modo dictis: 
      restitue<lb ed="#V" n="114" break="no"/>re non tenetur: et de tali re loquitur prima auctoritas ad 
      <lb ed="#V" n="115"/>primam partem. Si quis autem res que sunt 
      communita<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tis aliquo casu inuenerit restituere communitati tenetur. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Similiter rem que est alicuius singularis persone: et sic 
      <lb ed="#V" n="118"/>intelligitur quod dicitur. 14. q. 5. Si quid inuenisti. Ubi 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>citur quod si quid inuenisti et non reddidisti rapuisti et eadem 
      <lb ed="#V" n="120"/>q. cap. multi. dicitur. Discant hoc peccatum simile esse 
      ran<lb ed="#V" n="121" break="no"/>pine. si quis inuenta non reddat si sciat cuius sunt. Et si 
      <lb ed="#V" n="122"/>cuius sunt ignoret: tamen retinere non potest: sed debet 
      <lb ed="#V" n="123"/>facere quod in se est: vt sciat cuius est: quia vt dicitur. ff. de 
      <lb ed="#V" n="124"/>furtis l. Falsus. §. Qui alienum qui alienum quid inacens 
      <lb ed="#V" n="125"/>in terra lucri faciendi causa sustulit furti obstringitur 
      si<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ue sciuerit cuius sit. siue ignorauerit: et hoc rationabile est: quia ex 
      <lb ed="#V" n="127"/>quo rem scit suam non esse: supponere debet eam de iure 
      <lb ed="#V" n="128"/>ad alium pertinere. Si autem non potest inuenire cuius sit: 
      <lb ed="#V" n="129"/>illi cui incumbit cura de re pu. restituat. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2043">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Ad primum in oppositum solutum est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2048">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="131"/>secundum dicendum: quod opera 
      <lb ed="#V" n="132"/>rius debitum accipiens clam vel contra domini 
      volunta<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tem: et si restituere non teneatur: tamen peccat propter 
      in<lb ed="#V" n="134" break="no"/>debitum accipiendi modum. Unde Glo. super illud 
      ver<lb ed="#V" n="135" break="no"/>bum allegati decre. Non iniuriose aufertur. dicit. per 
      iu<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dicem. Illle autem qui rem inuentam ad retinendum pro se accipit 
      <lb ed="#V" n="137"/>non tantum peccat: sed est restituere tenetur: quia quod sibi non debetur 
      <!--00183.xml-->
      <pb ed="#V" n="76-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ad opus suum accepit: nisi fuerit de numero rerum que omnibus 
      <lb ed="#V" n="2"/>sunt commnes quantum ad vsum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k52683-Dd1e2078">
               <head xml:id="kzz7yh-k52683-Hd1e2080">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2082">
      Quaestio VIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2084">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Octauo quaeritur vtrum homo teneatur restitue. 
      <lb ed="#V" n="4"/>re ea quae lucratus est per ludos 
      prohibi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tos. Et videtur quod non. magis est prohibitum meretricium 
      <lb ed="#V" n="6"/>quam quicumque ludi. sed mulier non tenetur restituere quae 
      <lb ed="#V" n="7"/>lucratur de meretricio: vt superius habitum est: ergo nec 
      homo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quod lucratur per ludos prohibitos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2100">
      ¶ Item torneamentum 
      lu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dus est prohibitus: et pena grauis apposita: ita quod quamuis 
      tor<lb ed="#V" n="10" break="no"/>neanti si fuerit in periculo mortis: poenitentia non negetur si petat 
      <lb ed="#V" n="11"/>carere tamen de ecclesiastica sepultura si moriatur ibidem. extra de 
      <lb ed="#V" n="12"/>torneamentis. c. I. Et illi qui lucrantur in torneamento secundum 
      le<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ges torneamenti restituere non tenentur: ergo a simili neque illi 
      <lb ed="#V" n="14"/>qui lucrantur per alios prohibitos ludos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2116">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Contra non potest ab alio repeti secndum ius quod ille dare vel 
      <lb ed="#V" n="16"/>restituere non tenetur: sed secundum constitutionem 
      gre<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cam potest repeti vsque ad. 5o. annos illud quod amittitur in ludo 
      <lb ed="#V" n="18"/>alearum: ergo ille qui per talem ludum lucratur restituere tenetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2128">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="19"/>secundum philosophum. 4. ethi. ca. 4. Aleator illiberalis est: sed illiberalis 
      <lb ed="#V" n="20"/>est. qui retinet danda: ergo illud quod homo lucratur. per ludum 
      <lb ed="#V" n="21"/>alearum non est retinendum: sed dandum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2137">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Ad istam questionem dicendum: quod quaedua iudi: ita 
      <lb ed="#V" n="23"/>sunt prohibiti quod non 
      prae<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cipitur restitui quod homo lucratur secundum legem illius iudi: sicut sunt 
      tor<lb ed="#V" n="25" break="no"/>neamenta: vnde illi qui lucrantur tali ludo quamuis peccent: quia 
      fa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ciunt contra prohibitionem ecclesie: tamen restituere non tenentur. Sunt 
      <lb ed="#V" n="27"/>alii ludi prohibiti: ita quod est praecipitur restitui illud quod ludens 
      <lb ed="#V" n="28"/>tali ludo lucratur: cuiusmodi est ludus alearum et taxillorum. Et 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod tales ludi sint prohibiti habetur decre. di. 35 episcois. et. ff. de alea 
      <lb ed="#V" n="30"/>tori. per totum: et in autem. de scientius. Epristus. §. Interdicimus: et extra de 
      <lb ed="#V" n="31"/>vi. et ho. cle. Cerici officia. et in tex. et in glo. non tamen est 
      prohibi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tum ludere: non ex cupiditate: et pro communi conuiuio faciendo: quia 
      <lb ed="#V" n="33"/>vt dicitur. ff. de aleatoribus l est vltimo quod in conuiuio vescendi causa 
      poni<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tur in eam rem familia ludere permittatur. Quod autem ludens 
      resti<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tuere teneatur quod lucratur in ludo alearum vel taxillorum secundum quod 
      pro<lb ed="#V" n="36" break="no"/>hibitus est habetur decre. di. 35 Epristus in Gloslmus et. ff. de aleatoribus 
      <lb ed="#V" n="37"/>l.o vltm. et extra de vierli et ho. cleri. Clerici officia in Glo. quod aliquo 
      <lb ed="#V" n="38"/>sic credunt esse intelligendum scilicet quod per iudicem ad restituendum potest 
      <lb ed="#V" n="39"/>de iure compelli: si tamen per sententiam iudicis non compellitur: restituere 
      <lb ed="#V" n="40"/>non tenetur: quia talis restitutio praecipitur in penam lucrantium 
      tali<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ludo: nec iura ad hoc allegata dicunt quod teneatur restituere 
      <lb ed="#V" n="42"/>ipso iure: sed quod ab eo potest de iure repeti. Aliquis enim quandoque 
      ali<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quid licite retinet antequam per sententiam dimittere compellatur: quod tamen 
      <lb ed="#V" n="44"/>dimittere per sententiam iuste compellitur. Electio enim excommunicati 
      mi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nori excommunicatione non est irrita ipso iure: et tamen est irritanda. 
      <lb ed="#V" n="46"/>extra de clerico excommunicato ministrante ca. Si celebret. 
      In<lb ed="#V" n="47" break="no"/>terficiens enim hominem inniuste potest per sententiam inuste priuari 
      he<lb ed="#V" n="48" break="no"/>reditate: sed tamen ante sententiam non tenetur illam dimittere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2198">
      ¶ Communis 
      <lb ed="#V" n="49"/>tamen opinio que est securior: tenet quod eo modo quo ludus 
      taxil<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lorum est prohibitus homo: tenetur ipso iure ad restituendum illud quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>lucratus est per talem ludum: quia non tantum prohibetur ille ludus: sed 
      <lb ed="#V" n="52"/>etiam acquisitio lucri per talem ludum: quia tamen vt aliquibus 
      probabi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>liter videtur talis restitutio non est praecepta per ius ciuile: non 
      <lb ed="#V" n="54"/>videtur quod ad hanc restitutionem sint obligati de necessitate 
      <lb ed="#V" n="55"/>nisi illi qui de iure legibus subsunt imperialibus: nisi alibi sit 
      ta<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lis restitutio per consuetudinem approbata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2218">
      ¶ Uidetur autem 
      <lb ed="#V" n="57"/>aliis et probabiliter quod talis restitutio precipitur implicite in iure 
      <lb ed="#V" n="58"/>cane. quia leges imperiales non contrarias iuri diuino: nec 
      abroga<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tas per ius canonicum: nec per aliquam contrariam consuetudinem 
      ra<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tionalem iura canonica obserunada decernut. decre. di. 10. 
      <lb ed="#V" n="61"/>De capitulis et cap. Quis autem et duobus. c. immediate 
      sequan<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tibus. Ratio autem quire leges magis prohibent ludum alearum quam 
      <lb ed="#V" n="63"/>torneamenti est: quia in ludo torneamenti sunt labores qui 
      car<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nem macerant et retrahunt a turpitudine carnalis 
      luxu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rie: et in illo ludo torneantes adiscunt artem militie in 
      luctam<lb ed="#V" n="66" break="no"/>do: et dirigunt se humano ingenis quod exercitatur ibidem: et 
      <lb ed="#V" n="67"/>etiam iuuant se corporis fortitudine: nec lucrum suum 
      to<lb ed="#V" n="68" break="no"/>taliter fortune committunt: vnde si illum ludum exercent 
      <!--00183.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>temperate et bona intentione: nec esset prohibitus per 
      ec<lb ed="#V" n="70" break="no"/>clesiam: non esset peccatum torneare: eo quod ludus esset 
      vti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lis pro defensione rei pub. vnde iure ciuili prohibitus non 
      <lb ed="#V" n="72"/>est: quod patet: quia ff. de aleatoribus .il.t Solent. conceduntur 
      iudi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>in quibus exercetur corporalis virtus: sicut certare hasta: vel 
      <lb ed="#V" n="74"/>currere: vel saltare: et sic de aliis: sed iura canonica illum 
      lu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dum prohibent propter abusum ludentium: obligat tamen 
      prohibi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tio omnes quacumque intentione torneent: quia statutum est gnaturale. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Assuefactio autem ludi taxillorum nutrit ocium: quod est 
      fomen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tum carnalis lasciuie: neque ibi adiscitur aliquid quod sit 
      vti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>le rei pu. neque ibi exercetur humanum ingenium: sed totum 
      <lb ed="#V" n="80"/>committitur fortune: et ideo tam iure canonico quam ciuili ludus 
      <lb ed="#V" n="81"/>ille habitus est: sed lucrantes per talem ludum non obligantur 
      <lb ed="#V" n="82"/>de necessitate ad restituendum nisi per ius ciuile. ludus autem 
      <lb ed="#V" n="83"/>scacorum sine taxillis prohibitus esse non videtur: eo quod ibi 
      exer<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cetur humanum ingenium nisi sorte in casu: cum homines agunt poenitentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2286">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Ad argumenta ad partem primam dicendum: quod quam 
      <lb ed="#V" n="86"/>uis meretricia et torneamenta 
      <lb ed="#V" n="87"/>sint prohibita: tamen nullo iure canonico praeceptum est debere 
      re<lb ed="#V" n="88" break="no"/>stitui ea quae lucrantur per illa: sed iure ciuili praeceptum est restitui 
      il<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lud quod lucratur homo per ludum alearum et taxillorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2299">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod procedit 
      <lb ed="#V" n="91"/>de illis qui subsunt legibus 
      impe<lb ed="#V" n="92" break="no"/>rialibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2309">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod philosophus ibi non loqutur de illibera 
      <lb ed="#V" n="93"/>li illiberalitate que corrupit virtutem liberalitatis: sed de 
      <lb ed="#V" n="94"/>illa que derogat perfectioni eiusdem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k52683-d1e2316">
      ¶ Uel dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="95"/>omnis illiberalis retinet ea que de necessitate sunt dada: quia 
      <lb ed="#V" n="96"/>illiberalis est: etiam ille qui superabundat in accipiendo: vel 
      <lb ed="#V" n="97"/>qui turpiter accipit secundum philosophum. e. c. non omnis autem qui turpiter 
      <lb ed="#V" n="98"/>lucratur: tenetur restituere: quod sic lucratur.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>