<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="126-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k91425"><!-- l4d24a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k91425-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e103">
    Distin. V. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e105">
               <lb ed="#V" n="4"/>Consequenter queritur de quinto 
      prin<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="6"/>queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e114">
      ¶ Primo vtrum super sacerdotalem 
      <lb ed="#V" n="7"/>ordinem sit aliqua potestas in ecclesia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="8"/>episatus sit ordo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e125">
      ¶ Tertio vtrum omnium episcoporum sit 
      <lb ed="#V" n="9"/>aliquis superior in ecclesia. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k91425-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-k91425-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e134">
    Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e136">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Rimo ostendo quod supra sacerdotalem 
      or<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dinem non sit aliqua potestas in ecclesia: 
      <lb ed="#V" n="12"/>quia in cena omnes discipuli immediate a christo 
      accepe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>runt sacerdotalem potestatem quantum ad eius 
      principa<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lem actum: et post resurrectionem quantum ad secundarium: ergo 
      sa<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cerdotalis potestas quantum ad vtrumque actum suum: nullam potestatem 
      <lb ed="#V" n="16"/>habet supra se nisi diuinam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e154">
      ¶ Item sacerdos gerit personam 
      <lb ed="#V" n="17"/>christi: qui se pro nobis patri hostiam obtulit: sed uullus 
      <lb ed="#V" n="18"/>est maior in ecclesia illo qui caput ecclesie representat: ergo 
      <lb ed="#V" n="19"/>in ecclesia nullus est maior sacerdote. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Contra magister huius di. c. 8. dicit de ordine praesbytera 
      <lb ed="#V" n="21"/>tus quod a filiis Aaron sumpsit exordium: sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>filii Aaron fuerunt minores sacerdotes. Aarto summus pon 
      <lb ed="#V" n="23"/>tifex: ergo supra potestatem presbyteri est potestas 
      pontisi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e177">
      ¶ Item secundum magistrum eo. c. Uices apostolorum in 
      eccle<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sia gerunt pontifices. 7. autem discipulorum vices gerunt 
      pre<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sbyteri: sed apostoli maiores fuerunt quam alii discipuli: 
      er<lb ed="#V" n="27" break="no"/>go maioris potestatis sunt episcoi quam presbyteri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Respondeo quod potestate sacerdotalis ordinis 
      <lb ed="#V" n="29"/>respectu sui actum principalis: qui est 
      <lb ed="#V" n="30"/>transubstantiare panem in corpus christi verum: et vinum in eius 
      san<lb ed="#V" n="31" break="no"/>guinem: non est aliqua potestas superior nisi diuina: sed respectu act 
      <lb ed="#V" n="32"/>sui secundarii: qui est ligando et soluendo disponere sideles ad 
      <lb ed="#V" n="33"/>dignam corporis christi susceptionem: est potestas episcoi superior: indirecte 
      <lb ed="#V" n="34"/>tamen: quia secundum dispositionem vicarii christi mediante quo a christo deriuatur 
      <lb ed="#V" n="35"/>in alios iurisdictionis potestas sic ordinatum est vt pauciores et 
      <lb ed="#V" n="36"/>in paucioribus casibus sint sub iurisdictione sacerdotum: tam 
      <lb ed="#V" n="37"/>in foro exteriori: quam in foro poenitentie quam sub iurisdictione episcorum 
      <lb ed="#V" n="38"/>Unde sunt multi sacerdotes nullam penitus super aliquem iurisdi 
      <lb ed="#V" n="39"/>ctionem habentes excepto casu necessitatis: et ideo quia actus potesta 
      <lb ed="#V" n="40"/>tis requirit debitam materiam in quam transeat: et debita materia 
      respe<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ctu actus ligandi et soluendi non sit nisi homines super quo aliquam 
      <lb ed="#V" n="42"/>iurisdictionem habet saltem in foro poenitentie habens ligandi 
      <lb ed="#V" n="43"/>et soluendi potestatem: ideo nec tot: uec in tot casibus 
      pos<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sunt ligare et soluere presbyteri sicut episcopi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e225">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum in oppositum dicendum quo pertantem 
      ligan<lb ed="#V" n="46" break="no"/>di et soluendi in foro poenitentie acceperunt 
      <lb ed="#V" n="47"/>tam apostoli quam alii discipulisa christo immediate. Unde potestatem 
      absol<lb ed="#V" n="48" break="no"/>uendi in foro poenitentie quantum est ex parte habentis eam non potest epsatus 
      <lb ed="#V" n="49"/>minuere: quia sic equalis est in omni sacerdote: vt concludebat 
      ar<lb ed="#V" n="50" break="no"/>gumentum: ex parte tamen materie super quam maiorem habet potestatem 
      <lb ed="#V" n="51"/>episaotmum quam simplex sacerdos: potuit rationabiliter actus illius 
      potesta<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tis quantum ad simplices sacerdotes restringi: et quantum ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>episcos ampliari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e247">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quilibet minister 
      eccle<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sie quantum ad aliquid gerit figuram christi: quia vt superius habitum 
      <lb ed="#V" n="55"/>est christus ordinum omnium officia in semetipso exhibuit: sicut 
      <lb ed="#V" n="56"/>magister exemplifcat in littera: tamen ille est superior qui secundum maiorem 
      <lb ed="#V" n="57"/>perfectionem repraesentat christum: sacerdos autem christum repraesentat in hoc 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod per seipsum aliquod ministerium impleuerit: episcomum autem etiam 
      in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>hoc quod alios ministros instituit et ecclesiam fundauit. Unde 
      <lb ed="#V" n="60"/>ad epm pertinet alios ordinare ad diuinum cultum. Quapert 
      <lb ed="#V" n="61"/>sponsus ecclesie dicitur ad similitudinem christi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k91425-Dd1e268">
               <head xml:id="kzz7yh-k91425-Hd1e270">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e272">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e274">
                  <lb ed="#V" n="62"/>SEcundo queritur vtrum episctatus sit ordo. Et 
      <lb ed="#V" n="63"/>videtur quod sic. ab Isido. li. 7. Ety. 
      <lb ed="#V" n="64"/>mologiarum. c. 12 et magistro huius di. c. vlti. Epistatus 
      <lb ed="#V" n="65"/>dicitur ordo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e285">
      ¶ Item Dio. c. 5 eccliastice hierarchie 
      <lb ed="#V" n="66"/>assignat tres ordines scilicet episcoatum: sacerdotium: et diaconatum: 
      <lb ed="#V" n="67"/>diaconum vocans ministrum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e292">
      ¶ Item omnis spiritualis potestas est potestas 
      <lb ed="#V" n="68"/>ordis vel iurisdictionis: sed epistoalis potestas non est potestas iurisdi¬ 
      <!--00284.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e302">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quod omnium episctorum est aliquis in ecclia 
      su<lb ed="#V" n="70" break="no"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e309">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra extra de maiorita. et obe. Solite. comparatur 
      ma<lb ed="#V" n="72" break="no"/>
                  <lb ed="#V" n="73"/>Et sic patet responsio ad duo prima ar.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e318">
      ¶ Ad tertium 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e320">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Respondeo quod ordo dupliter potest accipi. Uno modo 
      <lb ed="#V" n="75"/>ctionis: quia non potest committi non sacerdoti: ergo est potestas ordinis. 
      <lb ed="#V" n="76"/>esset verum si episctus esset ordo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e329">
      ¶ Item sacri 
      ordi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nes non conferuntur nisi diebus sabbatorum: sed vt habetur di. 75 quod 
      <lb ed="#V" n="78"/>die ordinationes episcorum celebrantur die dominico: per sacerdo. 
      <lb ed="#V" n="79"/>tes enim ibi intelliguntur episcoi secundum glo. ergo epistoatus non est 
      <lb ed="#V" n="80"/>sacer ordo: et constat quod non est ordo non sacer. ergo non est ordo. 
      <lb ed="#V" n="81"/>pro gradu potestatis ordinate 
      media<lb ed="#V" n="82" break="no"/>te vel immediate ad consecrationem corporis vel sanguinis christi. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Alio modo pro quolibet gradu potestatis respectu quarumlibet 
      <lb ed="#V" n="84"/>actionum sacrarum. Primo modo ordo est sacramentum: et sic episcoatus non 
      <lb ed="#V" n="85"/>est ordo. Unde nec characterem imprimit proprie loquendo de 
      <lb ed="#V" n="86"/>charactere: vt quidam dicunt. Et praeterea vnus ordo non 
      depen<lb ed="#V" n="87" break="no"/>det a praecedenti quantum ad necessitatem sacramenti quamuis sequens 
      <lb ed="#V" n="88"/>de iure recipi non debeat priori praetermisso: sed si non praesbyter 
      <lb ed="#V" n="89"/>ordinaretur in episcopum nihil esset factum. Secundo modo 
      <lb ed="#V" n="90"/>episcopatus est ordo non sacramentum: sed sacramentale: et hoc 
      <lb ed="#V" n="91"/>modo episcoatus ab Isi. et Dion. et a magistro dicitur ordo. 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicendum: quod potestas episctalis ton tantum 
      <lb ed="#V" n="93"/>est potestas iurisdictionis: sed potestas ordinis: qui tamen non est sacramentum. 
      <lb ed="#V" n="94"/>dine primo modo dicto. Uidetur tamen 
      ali<lb ed="#V" n="95" break="no"/>quibus quod episctatus magis sit ordo quam aliquis ordo praeter 
      praesby<lb ed="#V" n="96" break="no"/>teratum: quia potest quod nullus alius potest nec de facto nec 
      de<lb ed="#V" n="97" break="no"/>iure: et hi etiam dicunt quod characterem imprimit. vnde 
      consecra<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tio episcopalis iterari non potest. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k91425-Dd1e380">
               <head xml:id="kzz7yh-k91425-Hd1e382">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e384">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e386">
                  <lb ed="#V" n="99"/>TErtio queritur vtrum omnium episctorum sit aliquis in 
      <lb ed="#V" n="100"/>ecclesia superior. Et videtur quod non. quia 
      <lb ed="#V" n="101"/>si aliquis esset: ille esset papa: sed papa non est omnium 
      <lb ed="#V" n="102"/>superior: quia vt dicitur ad Hebre. 7. Absque nulla 
      con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tradictione minor a maiore bedicitur: sed dominus papa consecratur 
      <lb ed="#V" n="104"/>ab hostiensi episco: ergo hostiensis est eo maior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e402">
      ¶ Item 
      impera<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tor habet ius et potestatem eligendi pontificem et ordinandi apstolicam 
      <lb ed="#V" n="106"/>sedem: vt habetur decre. 63 Adrianus papa Ro. ergo papa non est 
      impe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ratore superior: ergo nec aliis episois: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e411">
      ¶ Item vt habetur eadem 
      <lb ed="#V" n="108"/>di. I. synodo. Papa Leo Ottoni primo regi Teutonicorum 
      <lb ed="#V" n="109"/>eiusque successoribus concessit facultatem eligendi successorem: et se 
      <lb ed="#V" n="110"/>dis apostolice ordinandi pontificem: ergo idem quod prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e421">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="111"/>episcoi sunt successores apitulorum: sed inter apitulos nullus fuit sui 
      <lb ed="#V" n="112"/>alios: quia omnes suam ptatem immediate a christo acceperunt: ero 
      <lb ed="#V" n="113"/>nullus episcotmusm omnibus aliis superior est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e430">
      ¶ Item Moyses qui 
      <lb ed="#V" n="114"/>fuit princeps superior fuit quam Aaron qui erat summus pontifer 
      <lb ed="#V" n="115"/>iudeorum: ergo dignior est principatus quam epistoatus: sed nullus 
      prin<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ceps est omnibus episcois superior: ergo multo fortius nullus eps. 
      <lb ed="#V" n="117"/>ius luminare potestati spirituali: et maxime potestati 
      <lb ed="#V" n="118"/>pape: et minus luminare potestati temporali: ergo sicut maius 
      lumina<lb ed="#V" n="119" break="no"/>re: quod est sol est omnibus aliis stellis potentior: ita potestas papalis 
      <lb ed="#V" n="120"/>est omnibus aliis potestatibus in ecclesia superior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e448">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="121"/>9. q. 3. Conquestus. §. Sola. Sola romana ecclstia sua auctoritate 
      <lb ed="#V" n="122"/>valet iudicare de omnibus. De ea nulli iudicare permittitur. 
      <lb ed="#V" n="123"/>perior qui sub christo totius ecclesie 
      ca<lb ed="#V" n="124" break="no"/>put est. Cuius ratio est. In omni re vna ex diuersis rebus 
      integra<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ta oportet esse aliquid praeminens quo diuerse partes teneantur in 
      <lb ed="#V" n="126"/>vnum: sicut est anima in humano corpore: et corpus super contrarie 
      <lb ed="#V" n="127"/>tatem eleuatum: quod est caelum in machina mundi: per virtutem enim 
      <lb ed="#V" n="128"/>celestem conciliantur elaeienta que contraria sunt: vnde cum ecclesia sit vnum 
      <lb ed="#V" n="129"/>corpus christi mysticum ex diuersis statibus et membris constitutum 
      <lb ed="#V" n="130"/>ad obseruationem huius vnitatis opetet esse vnum caput omnium 
      <lb ed="#V" n="131"/>statuum ecclsie et membrorum vniversali regimine regitiuum: sub quo 
      <lb ed="#V" n="132"/>diuersi status ecclesie et membra diuersa conueniant secundum 
      debitan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>proportionem in vnum: vt sic conformetur ecclesia militans 
      suo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>exemplari in celo. Unde Ber 3 libro de consi. c. 13. Sicut seraphin 
      <lb ed="#V" n="135"/>et cherubin ac ceteri ordinantur sub vno capite deo: ita hic 
      <lb ed="#V" n="136"/>sub vno summo potestifice primates vel patriarche: archiepesi: 
      <!--00285.xml-->
      <pb ed="#V" n="127-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>episctoi: praesbyteri: vel abbates: et reliqui in hunc modum. Ille autem 
      <lb ed="#V" n="2"/>episatmus quie praeest toti ecclesie est episctus Romanus. Unde 9. q. 3. 
      Cun<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cta primo. Cuncta per mundum nouit ecclesia quod sacrosancta 
      <lb ed="#V" n="4"/>romana ecclesia sas de omnibus habet iudicandi: neque cuique de eius 
      <lb ed="#V" n="5"/>licet iudicare iudicio. Et sicut dicitur decre. di. 21. quamuis 
      nul<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lis synodicis constitutis supple tantum ceteris ecclesiis prelata 
      <lb ed="#V" n="7"/>est: sed euangelica voce domini et saluatoris nostri 
      Iesu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>christi prima tum obtinuit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e509">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum in oppositum dicendum quod sicutvidem 
      <lb ed="#V" n="10"/>in naturalibus vnum ese virtuosis alio 
      <lb ed="#V" n="11"/>simpliciter: et tamen secundum quid: est econtrario: ignis enim simpliciter est 
      vir<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tuosior terra: et tamen inquantum est in potentia ratione sue materie est 
      <lb ed="#V" n="13"/>inferior terra inquantum est actu per suam formam: alias enim 
      <lb ed="#V" n="14"/>agens in terram non pateretur ab ea. Asimili dico quod quamuis papa 
      <lb ed="#V" n="15"/>sit simpliciter superior omnibus aliis episcois: tamen inquantum est in potentia ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>recipiendum consecrationem antequam eam hebeat: est inferior episco 
      <lb ed="#V" n="17"/>hostiensi: qui iam actu consecratus est: non sic autem posset dici de 
      sa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cerdote respectum episcoi: quia potestas sacerdotis exceditur a potestate episcopo 
      <lb ed="#V" n="19"/>quasi a potestate alterius generis: sed potestas episcoi a potestate pape 
      quisi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>a potestate eiusdem generis: quia omnem actum hierarchicum: 
      quem<lb ed="#V" n="21" break="no"/>potest facere papa in ministratione sacramentorum potest facere eps: 
      <lb ed="#V" n="22"/>quia quantum ad ea quae sunt epristalis ordis omnes sunt equales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e542">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>secundum dicendum quod potestati date imperatori in ordinando apostolicam 
      <lb ed="#V" n="24"/>sedem resignauit Lodouicus imperator: vt habetur. 63. di. Ego 
      <lb ed="#V" n="25"/>Lodouicus. Otto etiam resignauit illi potestati sibi confirma 
      <lb ed="#V" n="26"/>te per Leonem papam. eadem di. Tibi. et de vtriusque 
      resigna<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tione simul habetur. c. sequenti. §. Ex his. vbi sic dicitur. Ex his 
      con<lb ed="#V" n="28" break="no"/>stitutionibus et pacto Lodouici imperatoris deprehenduntur 
      <lb ed="#V" n="29"/>imperatores illis renunciasse praieuilegiis quae de electione summi 
      <lb ed="#V" n="30"/>pontificis Adrianus papa Carolo imperatori: et ad 
      imi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tationem eius Leo papa Ottoni primo regi Teutonicorum 
      fe<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cerat. Et merito resignare debuerunt: tum quia talis potestas 
      <lb ed="#V" n="33"/>eis non conueniebat: sicut nec decet corpus habere potestatem in 
      <lb ed="#V" n="34"/>ordinatione anime: sed econuerso: tum quia ecclesia necessitate 
      <lb ed="#V" n="35"/>compulsa: et a persecutoribus oppressa talem potestatem eis 
      conces<lb ed="#V" n="36" break="no"/>serat: vt ecclesie subuenirent: quod alias facere tenebantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e575">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Et sic patet solutio ad tertium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e581">
      ¶ Ad 4m dicendum quod 
      minor<lb ed="#V" n="38" break="no"/>est falsa. Petrus enim summus fuit inter alios apitulos: quia 
      <lb ed="#V" n="39"/>quamuis potestatem clauium omnes immediate receperint a christo: 
      <lb ed="#V" n="40"/>tamen potestatem iurisdictionis acceperunt mediante Petro: vt patet 
      <lb ed="#V" n="41"/>ex superioribus dictis: et quia iurisdictio ministrat materiam que 
      <lb ed="#V" n="42"/>est subditus habentis iurisdictionem: que requiritur ad hoc quod 
      po<lb ed="#V" n="43" break="no"/>testas clauium exeat in actum. Ideo vsus illius potestatis: 
      quem<lb ed="#V" n="44" break="no"/>omnes immediate acceperunt a christo: indirecte dependebat a 
      <lb ed="#V" n="45"/>Petro: sic dico de potestate episcorum per comparationem ad 
      pa<lb ed="#V" n="46" break="no"/>pam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k91425-d1e603">
      ¶ Ad quantum dicendum quod Moyses non tantum fuit 
      prin<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ceps: sed sacerdos iuxta illud palsmus 98 Moyses et Aaron in 
      <lb ed="#V" n="48"/>sacerdotibus eius: et decre. di. 22. Sacro sancta in glo. Unde 
      <lb ed="#V" n="49"/>Moyses expressius quam Aaro figurauit christum qui suit 
      sum<lb ed="#V" n="50" break="no"/>mus rex: et summus pontifex: et ex consequenti vicarium 
      <lb ed="#V" n="51"/>eius in terris in quo simul sub christo est vtraque potestas. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>