<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="181-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k131531"><!-- l4d41a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k131531-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e103">
     Di. II. 
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e105">
               <lb ed="#V" n="130"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="131"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="132"/>circa hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="133"/>affinitas impediat matrimonium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e123">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="134" break="no"/>do vtrum possit prescribi contra prohibitionem de 
      con<lb ed="#V" n="135" break="no"/>trahendo cum affine.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e130">
      ¶ Tertio vtrum nati de tali 
      ma<lb ed="#V" n="136" break="no"/>trimonio sint illegitimi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e135">
      ¶ Quarto vtrum ad accusan¬ 
      <!--00394.xml-->
      <pb ed="#V" n="181-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>dum impedimentum consanguineitatis vel affinitatis 
      <lb ed="#V" n="2"/>sint admittendi tam extranei quam consanguinei. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k131531-Dd1e148">
               <head xml:id="kzz7yh-k131531-Hd1e150">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e152">
      Quaestio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e154">
                  <lb ed="#V" n="3"/>PRimo ostendo quod assinitas non 
      impe<lb ed="#V" n="4" break="no"/>diat matrimonium: quia effectus 
      <lb ed="#V" n="5"/>non impedit causam: sed affinitas causatur ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>matrimonio. ergo non impedit matrimonium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="7"/>¶ Item vir qui carnaliter cognoscit mulierem magis 
      vi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>detur attinere illi quam consanguineus suus: quia ille qui 
      co<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gnouit eam attinet sibi immediate: consanguineus suus eo 
      <lb ed="#V" n="10"/>mediante: sed vir potest contrahere cum muliere quam 
      <lb ed="#V" n="11"/>carnaliter cognouit. ergo multo fortius consanguineus suus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra. 35 q. 3. de propinquis. Equaliter vir 
      con<lb ed="#V" n="13" break="no"/>iungatur in matrimonio eis qui sibi 
      consan<lb ed="#V" n="14" break="no"/>guinei sunt et vxoris sue consanguineis post mortem sue 
      <lb ed="#V" n="15"/>vxoris. ergo affinitas ita videtur matrimonium 
      impe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dire sicut consanguinitas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod affinitas impedit matrimonium 
      <lb ed="#V" n="18"/>in aliquo gradu de iure diuino. ius 
      <lb ed="#V" n="19"/>enim diuinum prohibet: vt habetur. Leui. 18 filium non 
      <lb ed="#V" n="20"/>contrahere cum vxore patris: nepotem cum vxore 
      pa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>trui: patrem cum vxore filii in aliquo gradu de iure post 
      <lb ed="#V" n="22"/>tiuo: vnde de iure positiuo non licet contrahere cum 
      affi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ne infra quartum gradum. extra de consan. et affini. Non 
      <lb ed="#V" n="24"/>debet. Ubi dicitur prohibitio copule coniugalis quartum 
      <lb ed="#V" n="25"/>consanguinitatis et affinitatis gradum de cetero non 
      ex<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cedat: quoniam in vlterioribus gradibus iam non potest 
      <lb ed="#V" n="27"/>absque graui dispendio huiusmodi prohibitio 
      generali<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ter obseruari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      asfini<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tas non impedit matrimonium 
      <lb ed="#V" n="31"/>ex quo causatur: sed aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e230">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod cum nullus sit sibi consanguineus et affinitas 
      contra<lb ed="#V" n="33" break="no"/>hatur mediante consanguinitate per carnalem copulam 
      <lb ed="#V" n="34"/>seu matrimonium: mulier non efficitur affinis viro qui 
      <lb ed="#V" n="35"/>cognoscit eam: sed eius consanguineis. Et si dicas saltem 
      <lb ed="#V" n="36"/>magis videtur attinere sibi altero genere attinentie: et 
      ex<lb ed="#V" n="37" break="no"/>consequenti minus videtur posse matrimonialiter 
      copu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lari viro quam consanguineo eius: et dico quod non valet: quia 
      <lb ed="#V" n="39"/>cum matrimonium ad procreationem prolis ordinetur: 
      <lb ed="#V" n="40"/>et prolis procreatio non possit esse sine carnali copula 
      ip<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sa matrimonio non repugnat. vnde ipsum impedire non 
      <lb ed="#V" n="42"/>debet 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k131531-Dd1e257">
               <head xml:id="kzz7yh-k131531-Hd1e259">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e261">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e263">
                  <lb ed="#V" n="43"/>SEcundo quaeritur vtrum possit 
      praescri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bi contra prohibitionem 
      de<lb ed="#V" n="45" break="no"/>contrahendo cum affine. Et videtur quod sic: quia 
      <lb ed="#V" n="46"/>contra ius pure positiuum potest currere 
      pre<lb ed="#V" n="47" break="no"/>scriptio: sed prescriptio de contrahendo cum affine est de 
      <lb ed="#V" n="48"/>iure pure positiuo. ergo contra ipsam potest valere 
      pre<lb ed="#V" n="49" break="no"/>scriptio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e281">
      ¶ Item perceptio decimarum et oblationum est 
      <lb ed="#V" n="50"/>aliquid spirituali annexum. vsus mulieris videtur esse 
      <lb ed="#V" n="51"/>quid carnale tantum et sed contra ius percipiendi decimas 
      <lb ed="#V" n="52"/>et oblationes valet praescriptio quadragenaria: extra de 
      pre<lb ed="#V" n="53" break="no"/>scriptionibus. de quarta. ergo multo fortius potest 
      prescri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>bi contra illud ius quod prohibet contrahere cum affine. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e294">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Contra eodem titulo vigilanti dicit dominus 
      papa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>de prescriptione quod nobis tam in rebus 
      co<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gnitis quam in latentibus placult non habere vigorem. 
      er<lb ed="#V" n="58" break="no"/>go videtur quod per prescriptionem nullus possit iuste 
      ali<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quid obtinere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e308">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Respondeo quod quauis couri ius nature vei 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uinum nulla possit valere 
      prescri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ptio: quandoque tamen valet contra ius pure positiuum 
      <lb ed="#V" n="63"/>nisi sit tale de quo cauetur in iure: vt contra ipsum 
      prescri<lb ed="#V" n="64" break="no"/>bi non possit. Ad hoc tamen vt prescriptio sit valida 
      ne<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cessaria sunt tria. Unum est quod possessor iusto titulo 
      inci<lb ed="#V" n="66" break="no"/>piat possidere. 16. q. 3. Dilectio. §. Potest. Ubi dicitur quod 
      <!--00394.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>qui nullo titulo possidere incipit prescribere non potest. 
      <lb ed="#V" n="68"/>Aliud est quod sit bone fidei possessor: hoc est quod credat se 
      in<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ste possidere: quia sicut dicitur: extra de prescriptionibus 
      <lb ed="#V" n="70"/>Uigilanti. Nulla antiqua dierum possessio iuuat aliquem 
      <lb ed="#V" n="71"/>male fidei possessorem nisi respuerit postquam nouerit se alie 
      <lb ed="#V" n="72"/>ua possidere. tertium est quod possideat per totum tempus 
      <lb ed="#V" n="73"/>determinatum a iure absque interruptione. illud tamen 
      tem<lb ed="#V" n="74" break="no"/>pus determinatur breuius vel longius secundum conditiones 
      <lb ed="#V" n="75"/>rerum que possidentur: et illorum contra quos 
      prescribi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tur. Si autem prescribens ius acquirit in re que primo 
      <lb ed="#V" n="77"/>de iure sua non erat. locum tamen in proposito non 
      ha<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bet: quia prohibitio de non contrahendo cum affine 
      quan<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tum ad aliquos gradus est de iure diuimo vt patet ex 
      pre<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cedenti questione. Illud etiam ius positiuum quod in aliis 
      <lb ed="#V" n="81"/>gradibus contrahere prohibet: tale est quod de ipso cauetur 
      <lb ed="#V" n="82"/>in iure vt contra ipsum prescriptio valere non possit. ex 
      <lb ed="#V" n="83"/>tra de consanguinitate et affinitate. Non debet in fine. 
      <lb ed="#V" n="84"/>Causa etiam quare iura voluerunt prescriptionem 
      habe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>re vigorem in proposito esse non potest: quia vt dicitur 
      <lb ed="#V" n="86"/>extra de prescriptionibus. Uigilanti. Ephesinus 
      legisla<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tor solum propter vitandum miserorum segnitiem et lon 
      <lb ed="#V" n="88"/>gi temporis errorem et confusionem prius tricenali vel 
      <lb ed="#V" n="89"/>quadrigenali prescriptionem vigore legis imposuit. 
      vn<lb ed="#V" n="90" break="no"/>de consuetudo quantumlibet longa non potest personas 
      il<lb ed="#V" n="91" break="no"/>legitimas ad contrahendum facere legitimas: extra de 
      <lb ed="#V" n="92"/>consanguinitate et affinitate quod super: in textu: et in glo. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Preterea cum matrimonium non tantum sit de iure 
      po<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sitiuo: sed etiam de iure nature et diuino: vt superius 
      osten<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sum est per nullam prescriptionem fieri potest vt 
      matri<lb ed="#V" n="96" break="no"/>monium sit verum quod a principio nullum fuit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e395">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Ad primum in oppositum pater solutio ex im 
      <lb ed="#V" n="98"/>dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e402">
      ¶ Secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod carnalis vsus mulieris extra matrimonium est 
      contra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rius nature. et ideo locum non habet ibi prescriptio. ip 
      <lb ed="#V" n="101"/>sum etiam matrimonium est de iure nature et diuino: et 
      <lb ed="#V" n="102"/>ideo nec prescriptio facere potest vt valeat matrimonium 
      <lb ed="#V" n="103"/>quod a principio nullum fuit: vel efficaciter nullum: quod 
      <lb ed="#V" n="104"/>a principio fuit verum: extra de consanguinitate et 
      affini<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tate. Non debet partim in textu: et partim in glo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e420">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="106"/>intellectum autem decreta. allegate in arguendo sciendum 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod decre. non dicit quod valeat prescriptio contra ius 
      soluen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>di decimas: quia contra hoc ius nulla prescriptio valere 
      <lb ed="#V" n="109"/>potest: vt dicit concilium byturicense quod tenuit 
      domi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nus Simon cardinalis: tunc legatus in regno francie: 
      <lb ed="#V" n="111"/>et hoc est rationale: quia debitum soluendi decimas non 
      <lb ed="#V" n="112"/>est tantum de iure positiuo: sed etiam de iure diuino: 
      con<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tra quod prescribi non potest: sed predicta decreta. bene 
      <lb ed="#V" n="114"/>dixit quod clericus potest prescribere contra episcopum suum 
      <lb ed="#V" n="115"/>ius percipiendi quartam decime et oblationes defuncto 
      <lb ed="#V" n="116"/>rum. Aliqui autem dicunt quod quamuis non valeat 
      prescri<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ptio contra ius soluendi decimas secundum quod 
      decima<lb ed="#V" n="118" break="no"/>accipitur pro alia portione necessaria ad sustentationem 
      <lb ed="#V" n="119"/>ministrorum ecclesie: quia sic est de iure nature et 
      diuino<lb ed="#V" n="120" break="no"/>quo ad omnes: tamen secundum quod decima accipitur 
      pro<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tali parte decimata potest prescribi contra ius soluendi 
      <lb ed="#V" n="122"/>decimas: quia sic soluere decimam non est de iure nature 
      <lb ed="#V" n="123"/>nec de iure diuino nisi quo ad filios israel: et est 
      argumen<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tum pro ista opinione: quia in maiori parte italie non sol 
      <lb ed="#V" n="125"/>uuntur decime: nec tamen ecclesia procedit contra eos 
      <lb ed="#V" n="126"/>compellendo eos ad solutionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e468">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#V" n="127"/>ad partem aliam dicendum: quod illud verbum secundum 
      <lb ed="#V" n="128"/>glo. ibidem intelligitur in male fidei possessore qui 
      pre<lb ed="#V" n="129" break="no"/>scribere non potest: siue verus dominus sciat rem illam 
      <lb ed="#V" n="130"/>ad se pertinere siue ignoret: nec dicitur male fidei 
      possessor<lb ed="#V" n="131" break="no"/>qui post completam praescriptionem primo recognoscit quod res 
      <lb ed="#V" n="132"/>quando eam inceperit possidere sua non erat de iure: quia secundum glo. 
      <!--00395.xml-->
      <pb ed="#V" n="182-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>super decretalem predictam completa prescriptione iam 
      <lb ed="#V" n="2"/>possessor tutus est. secndum vtrumque ius: quod patet est per illud quod 
      hbe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>in. c. immediate sequenti. vnde illud verbum illius decre. 
      vi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gilanti. nulla antiqua dierum possessio iuuat aliquem male 
      si<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dei possessorem nisi respuerit postquam se nouerit aliena 
      possi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dere: intelligendum est si ante completam praescriptionem habuerit 
      <lb ed="#V" n="7"/>malam fidem: vt dicit glo. ibidem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k131531-Dd1e506">
               <head xml:id="kzz7yh-k131531-Hd1e508">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e510">
      Quaestio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e512">
                  <lb ed="#V" n="8"/>TErtio queritur vtrum nati de matrimo. 
      <lb ed="#V" n="9"/>nio contracto inter affines vel 
      con<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sanguineos sint illegitimi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e521">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Respondeo quod sicut dicitur extra qui si. sint legi. 
      Tan<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ta. in glo. quidam sunt filii 
      legitimi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>et naturales: quidam legitimi et non naturales: quidam naturales et non 
      le<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gitimi: quidam nec naturales nec legitimi. Legitimi et naturales sunt 
      <lb ed="#V" n="15"/>qui nascuntur ex legitimo matrimonio seu in eo concipiuntur si 
      <lb ed="#V" n="16"/>ue ante baptismum siue post. 28. q. 1. Numquid: et hoc siue matri 
      <lb ed="#V" n="17"/>monium sit legitimum secundum rem et veritatem: vel secundum ecclesie 
      ap<lb ed="#V" n="18" break="no"/>probationem siue ab initio: siue ex post facto et contrahentium 
      re<lb ed="#V" n="19" break="no"/>putationem vel vtrumque vel alterius: extra qui si. sint legi. 
      Tan<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ta. in glo. Si vero aliquis clandestina matrimonia vel 
      inter<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dicta inire praesumpserit in gradu prohibito est ignoranter: 
      <lb ed="#V" n="22"/>soboles de tali coniunctione suscepta prorsus illegitima 
      cen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>seatur de parentum ignorantia nullum habitura subsidium: cum 
      <lb ed="#V" n="24"/>illi taliter contrahendo non expertes scientie vel saltem affectatores 
      igno<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rantie videantur: extra de clandestina despon. Cum inhibitio. 
      <lb ed="#V" n="26"/>§. si quis. Pari modo est proles illegitima censeatur. si 
      ambo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>parentes impedimentum scientes legitimum preter omne inter 
      <lb ed="#V" n="28"/>dictum etiam in conspectu ecclesie contrahere praesumpserunt. eo. c. vbi 
      <lb ed="#V" n="29"/>prius. § pari modo. Legitimi et non naturales sunt adoptius 
      <lb ed="#V" n="30"/>siue abrogati: de quibus habetur extra de cogna. legi. c. vnico. Na. 
      <lb ed="#V" n="31"/>turales et non legitimi sunt nati ex concubinis in domo. Non 
      <lb ed="#V" n="32"/>legitimi nec naturales sunt nati ex adulterio: extra qui si. sint 
      le<lb ed="#V" n="33" break="no"/>giti. Tanta. Similiter dico de illis qui nascuntur ex incestu. Ille 
      <lb ed="#V" n="34"/>gitimi enim qui nascuntur ex copula non legitima dicuntur esta non 
      <lb ed="#V" n="35"/>naturales: non a natura generis: sed a natua speciei. pro tanto quia naturale iudicium 
      <lb ed="#V" n="36"/>rationis manifeste tali copule conrium est: nec propter istam rationem 
      <lb ed="#V" n="37"/>natus de concubina in domo indubitato affectu retenta id est 
      <lb ed="#V" n="38"/>ex concubina que in domo tenetur quasi loco vxoris dicitur 
      <lb ed="#V" n="39"/>non naturalis: quia quamuis talis copula sit contra naturale rationis iudicium: 
      <lb ed="#V" n="40"/>non tamen ita manifeste sicut alia: et propter hoc quamuis ab eis 
      exclu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>datur ratio legitimitatis: non tamen ab eis excluditur vocabulum 
      <lb ed="#V" n="42"/>naturalitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e593">
      ¶ Ex dictis patet quod ex copulatis in facie ecclesie 
      <lb ed="#V" n="43"/>et sine contradictione in gradu consanguinitatis vel affinitatis 
      <lb ed="#V" n="44"/>prohibito vtroque eorum vel altero impedimentum 
      igno<lb ed="#V" n="45" break="no"/>rante conceptus diffinitiuam sententiam diuortii quamuis post eam 
      <lb ed="#V" n="46"/>ex vtero natus legitimus est et succedere debet in patrna here 
      <lb ed="#V" n="47"/>reditate. extra qui si. sint legiti. cum inter. in textu. et in glo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e607">
                  <lb ed="#V" n="48"/>¶ Similiter si aliquis habens vxorem legitimam et illa viuente 
      <lb ed="#V" n="49"/>aliam ducit in faciem ecclesie. et sine contradictione illius 
      im<lb ed="#V" n="50" break="no"/>pedimenti ignaram filius ex tali copula natus siue 
      con<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ceptus legitimus est: quamuis post eius exceptionem 
      paren<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tes sui per diffinitiuam ecclesie sententiam separentur. extra eo. 
      <lb ed="#V" n="53"/>ti. ex tenore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e623">
      ¶ Legitimatur autem illegitimi duobus modis 
      <lb ed="#V" n="54"/>secundum iura canonica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e628">
      ¶ Primus est per sequens 
      matrimo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nium: quando scilicet solutus generans filium de soluta postmodum 
      <lb ed="#V" n="56"/>in facie ecclesie cum ea contraxit: extra eo. ti. c. 1. Hic autem legitimam 
      <lb ed="#V" n="57"/>di modus non se extendit ad natos ex adulterio: exr eo. ti. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Tanta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e639">
      ¶ Secundus modus est per dispensationem domini papee: 
      <lb ed="#V" n="59"/>et hic modus legitimandi potest se extendere ad quoscumque 
      <lb ed="#V" n="60"/>illegitimos et ad omnes illegitimos actus in tota ecclesia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e646">
                  <lb ed="#V" n="61"/>¶ Secundum autem iura ciuilia legitimantur 6 modis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e651">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mus est quando pater filium naturalem ex concubina susceptum non 
      <lb ed="#V" n="63"/>spurium tradidit curie ciuitatis sue vel metropolitane: et 
      <lb ed="#V" n="64"/>sit officialis in illa curia: quod contingit propter curie honorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e661">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Secundus quando pater filiam naturalem iungit officiali curie 
      ci<lb ed="#V" n="66" break="no"/>uitatis sue vel metropolis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e668">
      ¶ Tertius quando ipsemet naturalis 
      <lb ed="#V" n="67"/>filius offert se curie deficiente prole legitima. naturam alias non 
      <lb ed="#V" n="68"/>liceret sibi se offerre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e675">
      ¶ Quartus quando deficiente prole le¬ 
      <!--00395.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>gitima ipsa concubinam offert pro filio suo inegitimando 
      pre<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ces imperatori: et imperator eas suscipit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e686">
      ¶ Quintus quando 
      <lb ed="#V" n="71"/>pater in testamento solenniter perfecto vocat eum 
      legiti<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mum filium suum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e693">
      ¶ Sextus quando in testamento 
      publica<lb ed="#V" n="73" break="no"/>manu confecto vel manum propria habente susceptionem trium 
      <lb ed="#V" n="74"/>testium fide dignorum vocat eum legitimum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k131531-Dd1e702">
               <head xml:id="kzz7yh-k131531-Hd1e704">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e706">
      Quaestio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e708">
                  <lb ed="#V" n="75"/>QUarto queritur vtrum ad accusandum 
      <lb ed="#V" n="76"/>impedimentum 
      consanguinita<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tis vel affinitatis sint admittendi tam 
      extra<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nei quam consanguinei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k131531-d1e719">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod parentes eorum de quorim 
      ma<lb ed="#V" n="80" break="no"/>trimonio agitur siue sratres et 
      con<lb ed="#V" n="81" break="no"/>gnati vtriusque sexus sunt superstites aut non. si non: tunc 
      <lb ed="#V" n="82"/>antiquiores extranei et veraciores quibus notum sit vtrum 
      <lb ed="#V" n="83"/>sit ibi impedimentum consanguinitatis vel affinitatis possunt 
      <lb ed="#V" n="84"/>impedimentum accusare. 3 §5 q. 6. Consanguineos et recitat 
      <lb ed="#V" n="85"/>magister huius distin. c. vlti. Si autem sint 
      consanguinei<lb ed="#V" n="86" break="no"/>superstites et tacent. tunc extranei repelluntur ab accusa 
      <lb ed="#V" n="87"/>tione tamquam suspecti quod ex malitia accusent nisi per 
      consan<lb ed="#V" n="88" break="no"/>guineos probare voluerint quod accusant. quod probatur per 
      <lb ed="#V" n="89"/>illud quod habetur. c. supradicto. Rationabile enim est 
      vt<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ad accusandum impedimenta predicta magis 
      recipian<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tur consanguinei quam extranei: quoniam vnusquisque suam 
      <lb ed="#V" n="92"/>genealogiam tum testibus et chartis. tum etiam ex 
      recita<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tione maiorum scire laborant: et melius recipi debent ad 
      <lb ed="#V" n="94"/>accusandum qui melius impedimentum nouerint. extra. 
      <lb ed="#V" n="95"/>Qui matrimonium accusare possunt. Uidetur: tamen si 
      <lb ed="#V" n="96"/>quis est ad quem peruenerit noticia denunciationis: 
      quam<lb ed="#V" n="97" break="no"/>do banni secundum consuetudinem in ecclesia fiunt et tacuit: 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod postea contra matrimonium accusare non potest: sed 
      <lb ed="#V" n="99"/>tanquam suspectus repellendus est: nisi proprio firmauerit 
      <lb ed="#V" n="100"/>iuramento quod postea didicerit que obiecit: et quod ad hoc 
      ex<lb ed="#V" n="101" break="no"/>malitia non procedit. eo. ti. cum in tua: quia tunc etiam 
      <lb ed="#V" n="102"/>si didicisset ab illis qui denunciationis tempore filuerunt 
      <lb ed="#V" n="103"/>claudi non debent eidem aditus accusandi: quoniam et 
      <lb ed="#V" n="104"/>si ab huiusmodi impetitione culpa de silentio tali 
      contra<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cta illos excluderet: ille tamen amoueri nequiret cum 
      cul<lb ed="#V" n="106" break="no"/>pabilis non existat eodem. c. vbi prius: nec oportet 
      accu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>satorem se ad talionem obligare. talis enim obligatio 
      lo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cum habet quando accusatur persona de crimine vt 
      pu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>niatur. hic autem non accusatur persona: sed factum illegitimum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>