<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="117-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a80049"><!-- l1d37a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a80049-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e103">
      <!--00247.xml-->
               <pb ed="#V" n="117-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Consequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="3"/>queruntur 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e119">
      ¶ Primo vtrum angelus possit se 
      mo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>iteat laetine einlonneo cnte
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e124">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cundo vtrum mouendo se de loco ad locum oporteat 
      <lb ed="#V" n="6"/>ipsum pertransire medium inter duo loca.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e131">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="7"/>possit pertransire in instanti medium inter duo loca.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e137">
      ¶ 4o 
      <lb ed="#V" n="8"/>vtrum in suo motu sit aliqua mutatio prima. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a80049-Dd1e142">
               <head xml:id="kzz7yh-a80049-Hd1e144">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a80049-Hd1e148" type="question-title">Utrum angelus non possit se mouere de loco ad locum sine assumpto corpore</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e146">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="10"/>PRimo ostendo quod angelus non 
      pos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sit se mouere de 
      lo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>co ad locum sine assumpto corpore: quia secundum <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e161">philosophum. 6 
      phy<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sico.</ref> Esse quod mouetur partim est in termino a quo 
      <lb ed="#V" n="14"/>et partim est in termino ad quem: sed hoc non potest conuenire 
      an<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gelo cum sit impertibilis: ergo non potest se mouere de loco ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>locum sine assumpto corpore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e166">
      ¶ Item philosophus 8. physi. Omne 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod mouet se resolubile est in talia duo: quorum vnum est per 
      se<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mouens: et aliud per se motum. Sed angelus non est 
      resolubi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lis in talia duo: quia et si in angelo sit natura actualis: et 
      po<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tentialis: tamen natura eius potentialis non habet rationem per se 
      mobi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lis: ergo angtuolus non potest se mouere de loco ad locum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e179">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod mouet se localiter prius pertransit spatium minus vel 
      equale<lb ed="#V" n="23" break="no"/>sibi quam spatium maius secundum philosophum 6 phy. Sed angtolus non potest 
      <lb ed="#V" n="24"/>pertransire spatium minus se: quia nihil est minus indisibile: neque 
      <lb ed="#V" n="25"/>equale sibi: quia tunc primo pertransiret vnum indisibile: et pari 
      <lb ed="#V" n="26"/>ratione secundo aliud indisibile: et sic deinceps: et ita sequaretur 
      conti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nuum esse compositum ex indiuisibilibus: quod improbatum est. <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e202">6. 
      <lb ed="#V" n="28"/>physi.</ref> ergo angelus non potest se de loco ad locum mouere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="29"/>¶ Item accidens diuisibile non potest esse in subiecto indiuisibili: sed 
      mo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tus est accidens disibile: ergo angtuolus non potest moueri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e205">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="31"/>philosophus. 3. physi. Imperfectum est cuius motus est actus. Sed 
      ange<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lus est creatura perfecta: ergo in ipso non potest esse motus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e212">
                  <lb ed="#V" n="33"/>¶ Item Aug. 8. super Gensem longe ante finem: et recitat 
      ma<lb ed="#V" n="34" break="no"/>gister in littera. Deus mouet per creaturam spiritualem: mouet etiam 
      <lb ed="#V" n="35"/>per tempus et locum creaturam corporalem. Cum ergo Augu. illum 
      <lb ed="#V" n="36"/>duplicem motum attribuat creature corporali: et alterum tantum scilicet 
      <lb ed="#V" n="37"/>per tempus attribuat creature spirituali: videtur sentire quod non 
      <lb ed="#V" n="38"/>moueatur secundum locum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e228">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e243">Damas lib in c. 1</ref> dicit quod angelus 
      velocita<lb ed="#V" n="40" break="no"/>te nature: et quia parate id est cito pertransit operatur in 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>uersis locis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e237">
      ¶ Item philosophus. 3. phy. Motus est actus entis in 
      <lb ed="#V" n="42"/>potentia secundum quod hius: sed vt inferius ostensum est. Angelus est 
      <lb ed="#V" n="43"/>in vno loco determinato et est in potentia: ad aliu locum: 
      <lb ed="#V" n="44"/>ergo potest moueri de loco ad locum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e246">
      ¶ Item cum homo 
      mori<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tur: anima eius sine assumpto corpore pertransit autem ad infernum 
      <lb ed="#V" n="46"/>aut ad purgatorium: aut ad caelum empyreum: ergo simliter 
      an<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gelus sine assumpto corpore potest transire de loco ad locum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e255">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Respondeo quod angelus potest se mouem de loco ad 
      <lb ed="#V" n="49"/>locum extendendo nomen motus ad 
      <lb ed="#V" n="50"/>mutationem de loco ad locum siue sit successiua siue non. 
      In<lb ed="#V" n="51" break="no"/>fra autem ostendetur quod illa mutatio successiue est. Quod autem 
      pos<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sit mutari de loco ad locum declaro sic: quia angelus est in 
      ali<lb ed="#V" n="53" break="no"/>quo loco determinato diffinitiue: quia probatum est quod in 
      loco<lb ed="#V" n="54" break="no"/>est: et non est vbique quia sicut dicit <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e286">Dama. libro 2. c. 3.</ref> cum sunt 
      <lb ed="#V" n="55"/>in celo non sunt in terra: et constat quod non habet necessariam 
      col<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lectionem ex natura sua ad aliquem locum: quia conseruatio sue 
      na<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ture a loco non dependet: ergo sicut est in vno loco: ita 
      po<lb ed="#V" n="58" break="no"/>test esse in alio: quamuis vnus sit magis sibi congruus quam alius: 
      <lb ed="#V" n="59"/>ergo mutabilis est de loco ad locum. eo modo quo sibi 
      conue<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nit esse in loco. Quod autem ipsemet se possit mutare patet sic: quia 
      <lb ed="#V" n="61"/>vt inferius ostendetur scilicet lib. 2. angitilus compositus est ex natura 
      actu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ali et potentiali: ergo qua ratione ipse angelilus potest mutari 
      in<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quantum est aliquid possibile: videtur quod etiam possit se 
      muta<lb ed="#V" n="64" break="no"/>re ratione sui actualis: quod est proportionatum suo possibili: vel 
      <lb ed="#V" n="65"/>prepotens ei: ita vt totius sit mutabilis de loco ad locum 
      <lb ed="#V" n="66"/>ratione sui possibilis: et totus mutans ratione sui actualis: 
      <lb ed="#V" n="67"/>quia sicut mobile inquantum mobile est in potentia: ita 
      mo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>uens inquantum mouens est in actu: vnde <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e318">philosophus in 3 
      phy<lb ed="#V" n="69" break="no"/>sico.</ref> Species existimatur semper aliqua mouens: ibi accipiens 
      <lb ed="#V" n="70"/>speciem pro forma. 
      <!--00247.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e313">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quo omne 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod mouetur partim est in termino a quo 
      <lb ed="#V" n="73"/>et pertim in terio ad quem etc. dico quod sic debet exponi idest 
      <lb ed="#V" n="74"/>partem habet de termino a quo et partem habet de terio ad quem 
      <lb ed="#V" n="75"/>Unde non oportet quod ista partibilitas ponatur in mobili 
      ab<lb ed="#V" n="76" break="no"/>solute secundum sui vltima: sed sufficit quod sit ibi per comparationem 
      <lb ed="#V" n="77"/>ad termnium a quo et ad terminum ad quem: hoc est secundum 
      <lb ed="#V" n="78"/>habere partem vnius: et partem alterius et sic vult 
      Auemn<lb ed="#V" n="79" break="no"/>peche illam partibilitatem intelligi secundum quod refert 
      Com<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mentator super locum predictum: cuius opinionis 
      di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cit se aliquando fuisse quamuis postea dimisit eam. Angelus autem 
      <lb ed="#V" n="82"/>quamuis sit simplex: tamen bene est in loco peartibili: et ideo bene 
      <lb ed="#V" n="83"/>potest habere partem de terio a quo et partem de terio ad quem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e344">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Ad 2m cum dicitur quod omne quod monet se resolubile est in 
      <lb ed="#V" n="85"/>talia duo: quorum vnum est per se mouens et alium per se motum etc. 
      <lb ed="#V" n="86"/>dico quod hoc intelligendum est de rebus corporalibus: que se ad 
      <lb ed="#V" n="87"/>motum determinant. Unde non est intelligenda auctoritas 
      <lb ed="#V" n="88"/>de spiritibus: nec de grauibus et leuibus que ad motum que 
      exe<lb ed="#V" n="89" break="no"/>quutur cum adiutorio influentie loci: non se determinant 
      <lb ed="#V" n="90"/>sed ad illum motum determinata sunt a creante: vel a 
      ge<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nerante: a quo acceperunt naturam sic determinatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e364">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="92"/>3m cum dicitur quod illud quod se mouet localiter prius transit spacium 
      <lb ed="#V" n="93"/>minus se: vel equale sibi: dico quod hoc semper non est 
      ve<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rum: sed referatur ad quantitatem mobilis absolute: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="95"/>debet intelligi referendo ad quantitatem loci quem sibi 
      dif<lb ed="#V" n="96" break="no"/>finit mobile. Unde mobile quod mouetur de loco ad locum 
      pri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>us acquirit spatium minus illo spatio: quod potest diffinire sibi: 
      quam<lb ed="#V" n="98" break="no"/>spacium equale: vel malus: et ita facit angelus dum de 
      lo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>co ad locum mouetur
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e384">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod accidens disibile non 
      <lb ed="#V" n="100"/>potest esse in subiecto indiuisibili. dico quod non est verum de illo accidente. 
      <lb ed="#V" n="101"/>cuius plures partes non manent simul: et tale accidens est 
      mo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tus. Unde potest esse in subo indiuisibili per comperationem 
      <lb ed="#V" n="103"/>ad aliquid disibile: sicut est spatium
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e395">
      ¶ Ad 5m dicitur 
      <lb ed="#V" n="104"/>quod imperfectum est cuius motus est actus etc. dico quod ibi 
      ac<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cipit imperfectum pro ente in potentia ad aliquid quia in 
      poten<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tia esse ad aliquid in sune perfecto esse non potest. 
      An<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gelus autem in vno loco existens est in potentia ad alium 
      lo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e408">
      ¶ Ad 6m dicendum quod angelus non intendebat 
      remo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uere a creatura spirituali motum localem viverlaiter. sed motum 
      lo<lb ed="#V" n="110" break="no"/>calem ad motum corporum quae commensurantur spatio. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a80049-Dd1e416">
               <head xml:id="kzz7yh-a80049-Hd1e418">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a80049-Hd1e440" type="question-title">Utrumangelum mouentem se de loco ad locum oporteat pertransire medium</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e420">
                  <lb ed="#V" n="111"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="112"/>SEcundo queritur vtrum 
      ange<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lum 
      mouen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tem se de loco ad locum oporteat pertransire 
      me<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dium. et videtur quod non. <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e456">Damas. li. i. c. 13.</ref> vult quod angelus 
      <lb ed="#V" n="116"/>intelligibiliter adsit vbi operatur: sed potest non operari in 
      <lb ed="#V" n="117"/>medio inter duo loca. ergo potest se mouere de loco ad 
      lo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cum non pertranseundo medium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e440">
      ¶ Item inter duo loc 
      <lb ed="#V" n="119"/>sunt infinite partes medii: quia omne continuum est diuisibile 
      <lb ed="#V" n="120"/>in infinitum. ergo si oporteret angelum pertransire medium 
      <lb ed="#V" n="121"/>inter duo loca: non posset pertransire de loco ad locum: 
      <lb ed="#V" n="122"/>nisi pertranseundo in infinita. quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e451">
      ¶ Item animna 
      <lb ed="#V" n="123"/>nostra sua cogitatione potest transire de vno termino ad 
      ter<lb ed="#V" n="124" break="no"/>minum alium non per medium. possum enim cogitare de 
      Pa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>risius et postea de ambianis non cogitando de locis mediis. 
      <lb ed="#V" n="126"/>ergo multo fortius angelus cum sit simplicior anima nostra 
      <lb ed="#V" n="127"/>potest transire de loco ad locum non pertranseundo medium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e464">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e494">Philosophus v. physi.</ref> Medium est in quod aptum 
      <lb ed="#V" n="129"/>vnatum est primum dimittere mutans quam in quod 
      <lb ed="#V" n="130"/>vltimum mutat. ergo angelus cum mutatur de loco ad 
      <lb ed="#V" n="131"/>locum prius attingit medium quam locum ad quem 
      muta<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e478">
      ¶ Item secundum philosophum 6o physi. Omne motum esse 
      prece<lb ed="#V" n="133" break="no"/>dit moueri: sed motum esse est in termino ad quem. ergo 
      mo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ueri est ante terminum ad quem. sed non in termino a quo 
      <lb ed="#V" n="135"/>ergo in medio. nihil ergo mouetur de loco ad locum quan 
      <lb ed="#V" n="136"/>perttanseat medium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e489">
                  <lb ed="#V" n="137"/>Ad hanc questionem dixerunt aliqui quod angelus potest 
      <lb ed="#V" n="138"/>se mouere de loco ad locum pertranseundo medium si vult: 
      <!--00248.xml-->
      <pb ed="#V" n="117-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vel non pertranseundo: quia dicunt angelum non esse in loco 
      <lb ed="#V" n="2"/>nisi per operationem et in voluntate angeli est operari in 
      medio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>inter duo loca vel non operari. Sed fundamentum huins 
      <lb ed="#V" n="4"/>opinionis superius improbatum est quia ostensum est quod praecisa 
      ra<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tio existente angeli in loco non est eius operatio circa locum. 
      <!--TODO: Insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="6"/>Alii dicunt quod quia praecisa ratio existentie angeli in 
      <lb ed="#V" n="7"/>loco est sua simultas cum loco: vel 
      <lb ed="#V" n="8"/>cum re existente in loco: et vt dicunt ipsi in voluntate 
      an<lb ed="#V" n="9" break="no"/>geli est se applicare ad locum: vel non applicare: et ideo 
      di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cunt quod transire de loco ad locum pertranseundo medium 
      <lb ed="#V" n="11"/>vel non pertranseundo si placet ei. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="12"/>Sed contra hanc opionem est communor doctorum 
      opi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e531">
      ¶ Dico ergo quod dum mouetur 
      <lb ed="#V" n="14"/>angelus de loco ad locum opetet ipsum transire per medium: 
      <lb ed="#V" n="15"/>non tamen eo modo quo res corporales: quia non commensuratur 
      <lb ed="#V" n="16"/>medio neque actu: neque potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e540">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non fuit 
      in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tentio <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e578">Dama. dicere angelum 
      <lb ed="#V" n="19"/>non esse in loco nisi per operationem:</ref> sed quia facit se praesentem loco 
      <lb ed="#V" n="20" break="no"/> ibi aliquid operetur: et quod ibi non posset operari nisi etiam 
      <lb ed="#V" n="21"/>presens esset loquendo de operatione qua operatur circa 
      ali<lb ed="#V" n="22" break="no"/>quem locum immediate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e556">
      ¶ Ad 2m dicendum quod mobile in 
      to<lb ed="#V" n="23" break="no"/>to motu est in aliquo spatio sibi equali in actu vsque ad finem 
      <lb ed="#V" n="24"/>motus: sed tantum in potentia. Unde angelus dum 
      moue<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tur non diffinit aliquod spatium in actu: sed in potentia: 
      quam<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uis autem sit impossibile pertransire infinita in actu: non est 
      ta<lb ed="#V" n="27" break="no"/>men possibile pertransire infintia in potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e569">
      ¶ Ad 3m 
      dicen<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dum quod parum valet: quia in anima inter species locorum distantium 
      <lb ed="#V" n="29"/>nulla est distantia: sed inter ipsa loca distantia est: vnde cum 
      <lb ed="#V" n="30"/>anima cogitat de vno loco: et postea immediate de alio: quamuis 
      <lb ed="#V" n="31"/>cogitet de rebus distantibus: non tamen cogitat de illis 
      per<lb ed="#V" n="32" break="no"/>species distantes. I1¶
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a80049-Dd1e583">
               <head xml:id="kzz7yh-a80049-Hd1e585">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a80049-Hd1e624" type="question-title">Utrum angelus possit pertransire in instanti medium inter duo loca</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e587">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Tertio queritur vtrum angels possit 
      <lb ed="#V" n="34"/>pertransire in instanti 
      <lb ed="#V" n="35"/>medium inter duo loca: et videtur quod sic: quia in 
      propor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tionabilium motorum improportionabiles sunt 
      mutatio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nes: sed corpus et angelus sunt improportionabiles 
      moto<lb ed="#V" n="38" break="no"/>res. ergo motus ipsorum sunt improportonabiles: sed omne tempus 
      <lb ed="#V" n="39"/>omni tempori est proportionabile: ergo cum corpus moueat in 
      <lb ed="#V" n="40"/>tempore: angelus mouebit se in non tempore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e607">
      ¶ Item secundum <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e649">philosophum 
      <lb ed="#V" n="41"/>4. physicorum. c. de vacuo.</ref> Si esset vacuum non esset 
      loca<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lis mutatio successiua. Sed angelo non plus resistit 
      plan<lb ed="#V" n="43" break="no"/>num quam vacuum: ergo non mouet se angitilus per medium 
      succes<lb ed="#V" n="44" break="no"/>siue: sed in instanti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e618">
      ¶ Item alique mutationes que suntus 
      <lb ed="#V" n="45"/>a virtute corporali sunt per medium in instanti vt 
      illumina<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tio medii secundum philosophum de sensu et sensato: et 2 de anima: ergo 
      <lb ed="#V" n="47"/>multo fortius mutatio angeli de loco ad locum: cum sit a 
      vir<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tute spirituali potest esse in instanti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e629">
      ¶ Item dicit commentator 
      <lb ed="#V" n="49"/>super octauo physi. se inuenisse in quodam veteri solio ab 
      <lb ed="#V" n="50"/>Aristo quod successio est in locali mutatione: vel propter 
      resi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>stentiam medii ad mobile vel mobilis ad motorem: sed 
      <lb ed="#V" n="52"/>medium non resistit angelo: quia corporale spirituali non resistit 
      <lb ed="#V" n="53"/>nec ipse resistit sibiipsi: ergo in eius mutatione nulla est 
      suc<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cessio: ergo in instanti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e646">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e691">Auice. lib. 2. physi. ca. 8.</ref> 
      <lb ed="#V" n="55"/>Impossibile est vt tempus motus vbi non est refrenatio 
      ha<lb ed="#V" n="56" break="no"/>beat comperationem ad tempus motus vbi est refrenatio: 
      er<lb ed="#V" n="57" break="no"/>go oportet vt talis motus sit in non tempore: sed in mutatione 
      an<lb ed="#V" n="58" break="no"/>geli per medium nulla est refrenatio: ergo ipsa est in non 
      <lb ed="#V" n="59"/>tempore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e659">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e707">Damas. libro 2. c. 3.</ref> Angeli confestim 
      inueniun<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tur vbicunque dinus iusserit nutus velocitate nature sed 
      <lb ed="#V" n="61"/>confestim et in instanti idem esse videntur: ergo videtur quod 
      ange<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lus transeat medium inter duo loca in instanti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e668">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Contra si angelus moueret se per medium in 
      instan<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ti cum instans sit minima mensura tunc 
      di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>uina virtus non posset mouere angelum per idem medium 
      <lb ed="#V" n="66"/>in minori mensura: quod falsum videtur: quia quanto 
      <lb ed="#V" n="67"/>virtus est fortior tanto mouet idem mobile per idem spatium in 
      <lb ed="#V" n="68"/>minori mensura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e684">
      ¶ Item philosophus 6 physico. a pertibilitate ma¬ 
      <!--00248.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>gnitudinis est pertibilitas in motu: ergo cum medium inter 
      <lb ed="#V" n="70"/>ter duo loca sit partibile mutatio per illud medium a 
      vir<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tute causata est pertibilis: sed secundum philosophum. 9. physicorum. Ne 
      <lb ed="#V" n="72"/>cesse est esse easdem disiones temporis que et motus: ergo 
      mu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tatio qua angelus mutat se per medium inter duo loca est 
      <lb ed="#V" n="74"/>in tempore non in instanti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e704">
      ¶ Item Commentator super 6 phy. 
      <lb ed="#V" n="75"/>sicorum: dicit quod mutatio indiuisibilis non est: nisi illa que est 
      <lb ed="#V" n="76"/>finis motus. Unde mutatio quae est de quiete in quietem 
      pertranseun<lb ed="#V" n="77" break="no"/>do medium spatium: non potest esse in instanti: quod 
      intelligen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dum est si illud quod mutatur: mutetur a virtute finita: ergo 
      <lb ed="#V" n="79"/>cum angelus habeat virtutem finitam: non potest mutare 
      <lb ed="#V" n="80"/>se ad spatium medium inter duo loca in instanti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e720">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Ad istam quaestionem voluerunt aliqui dicere quod angustolus 
      <lb ed="#V" n="82"/>potest pertransire medium inter duo loca in 
      in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>stanti: quia quanuis virtus angeli non sit infinita secundum se: tamen 
      <lb ed="#V" n="84"/>in infinitum excedit quodcumque spatium finitum inquantum spatium 
      <lb ed="#V" n="85"/>nullo modo sibi resistit: sicut videmus quod linea finita secundum se 
      <lb ed="#V" n="86"/>est in infinitum tamen excedit punctum inquantum pum ctus 
      <lb ed="#V" n="87"/>quotienscunque replicatus non equatur ei. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="88"/>Sed hec ratio non est sufficiens quia quamuis spatium 
      <lb ed="#V" n="89"/>non resistat ratione spissitudinis angelo 
      <lb ed="#V" n="90"/>mutanti se: tamen diuisibilitas spatii sub ratione qua 
      diuisibi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>litas contradicit ne a virtute limitata instanti valeat 
      ali<lb ed="#V" n="92" break="no"/>quid mobile per causam transferri: siue illud mutabile sit 
      cor<lb ed="#V" n="93" break="no"/>porale siue spirituale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e752">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Uidetur ergo modo dicendum quod angelus non 
      <lb ed="#V" n="95"/>potest se mutare in instanti per 
      me<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dium inter duo loca: et propter rationem immediate dictam. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Et quia si angelus transferat se de loco ad locum per 
      <lb ed="#V" n="98"/>medium non est dare locum signatum in medio in quo non 
      <lb ed="#V" n="99"/>possit esse in actu: quia vt probatum est supra potest esse in loco 
      <lb ed="#V" n="100"/>diffinitiue: sed in omnibus locis: quibus potest esse in actu est in 
      <lb ed="#V" n="101"/>potentia permixta actui: sed cum aliquid tranfertur de loco ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>locum exstendo in omnibus locis intermedii in potentia: et non 
      <lb ed="#V" n="103"/>in actu puro transfertur de loco ad locum successiue et talis 
      <lb ed="#V" n="104"/>translatio non est in instanti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e778">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod angelus 
      <lb ed="#V" n="106"/>et corpus sunt improportionabiles 
      <lb ed="#V" n="107"/>motores etc. dico quod et si essentie eorum sint improportionabiles 
      <lb ed="#V" n="108"/>eo quod vna est indiuisibilis: et alia recipit disionem: tamen 
      virtu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tes eorum proportionabiles sunt per comparationem ad motum: quia et 
      cor<lb ed="#V" n="110" break="no"/>pus et angelus mouent virtute finita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e794">
      ¶ Ad 2m cum 
      dici<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tur quod si esset vacuum non esset per illud vacuum mutatio de 
      lo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>co ad locum successiua etc. dico quod verum est loquendo de 
      va<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cuo: vbi nec essent dimensiones in substantia corporea: nec 
      dimen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>siones etiam separate: quia tunc inter duo loca: nullum 
      pe<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nitus esset medium in actu: et ideo sic loquendo de vacuo 
      <lb ed="#V" n="116"/>auctoritas nihitur facit ad propositum: et quod auctoritas 
      philosophi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>de tali vacuo ita sic intelligenda: videtur ex hoc quod in eo 
      <lb ed="#V" n="118"/>dem. c. vult quod in vacuo vbi essent dimensiones separate: nullum 
      <lb ed="#V" n="119"/>corpus posset poni. Ex quo sequitur quod per tale vacuum nullum 
      <lb ed="#V" n="120"/>corpus naturaliter posset moueri nec mutari
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e818">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="121"/>dicitur quod illuminatio medii est in instanti dicunt quidam 
      <lb ed="#V" n="122"/>quod falsum est: quia vt dicunt ipsi illuminatio est in tempore 
      impercepti<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bili: et dicunt philosophum nunquam sensisse contrarium. vtrum autem dicant 
      <lb ed="#V" n="124"/>verum: vel salsum de hoc inqueretur in secundo: tamen quantum 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad solutionem argumenti spectat: dico quod si concedatur quod 
      il<lb ed="#V" n="126" break="no"/>luminatio medii est in instanti adhuc non valet 
      argumen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tum: quia illuminatione medii non est aliquid vnum et idem 
      <lb ed="#V" n="128"/>quod transeat medium. Sed lumnare illuminat vnam partem 
      <lb ed="#V" n="129"/>et illa aliam: et sic vsque ad terram: et ideo non requirit ibi 
      tem<lb ed="#V" n="130" break="no"/>pus propter spatium: sicut in motu angeli: et sic diceretur quod 
      il<lb ed="#V" n="131" break="no"/>luminatio medii est simplicior quam mutatio angeli per 
      me<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dium ratione mensure: tamen ratione eius quod mutatur est ecclusl.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e847">
      ¶ Ac 
      <lb ed="#V" n="133"/>4m dicitur quod successio in mutatione locali est vel propter 
      resi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>stentiam medii ad mobile vel mobilis ad motorem etc. 
      di<lb ed="#V" n="135" break="no"/>co quod hoc intelligendum est quod causetur successio vel per 
      pre<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dicta vel per aliquid quod vicem illorum suppleat quantum ad can¬ 
      <!--00249.xml-->
      <pb ed="#V" n="118-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sationem successionis. Hoc enimm est in proposito finitas 
      <lb ed="#V" n="2"/>virtutis angelice cum diuisibilitate spatii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e869">
      ¶ Ad 
      quin<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tum cum dicitur quod impossibile est quod tempus motus vbi non est 
      <lb ed="#V" n="4"/>refrenatio hebeat comperationem ad tempus motus vbi est 
      refre<lb ed="#V" n="5" break="no"/>natio etc. Dico quod hoc intelligendum est de tempore quod 
      expendit<lb ed="#V" n="6" break="no"/>motu ratione resistentie tantum: et non de tempore quod expenderetur in 
      mo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tu ratione dimensionis si circunscriberetur resistentia medii: 
      <lb ed="#V" n="8"/>et sic etiam potest exponi verbum philosophi dicentis. 4. physico. quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>secundum proportionem resistentie que est in vnomedio ad 
      resiste<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tiam que est in alio medio est proportio temporis mensurantis 
      <lb ed="#V" n="11"/>motum per vnum medium ad tempus mensurans motum 
      per<lb ed="#V" n="12" break="no"/>alium medium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e894">
      ¶ Ad 6m dicendum quod confestim et instans non 
      <lb ed="#V" n="13"/>idem significant. Confestim enim nota est temporis breuis: sicut 
      <lb ed="#V" n="14"/>et statim. Instans autem nullam partem temporis dicit secundum philosophum. 4. 
      <lb ed="#V" n="15"/>physico. et etiam 6 Argumenta ad partem aliam gratia 
      con<lb ed="#V" n="16" break="no"/>clusionis ad praesenus possunt concedi.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a80049-Dd1e906">
               <head xml:id="kzz7yh-a80049-Hd1e908">Quaestio 4</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a80049-Hd1e961" type="question-title">Utrum in motu angeli sit aliqua mutatio prima</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e910">
      ¶ Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="17"/>QUarto queritur vtrum in motu angeli sit 
      ali<lb ed="#V" n="18" break="no"/>qua mutatio prima et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="19"/>secundum <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e972">philosophum 6 physi.</ref> a parte principii motus non est 
      <lb ed="#V" n="20"/>dare in quo primo mutatum: mutatum est. Sed si in 
      <lb ed="#V" n="21"/>motu angeli esset aliqua mutatio prima: esset dare in 
      princi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>pio sui motus aliquid in quo primo mutatum est: ergo in suo 
      <lb ed="#V" n="23"/>motu mutatum est: ergo in suo motu non est mutatio prima 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e928">
                  <lb ed="#V" n="24"/>¶ Item Commentator super locum praedictum dicit: 
      mani<lb ed="#V" n="25" break="no"/>festum est quod transmutatio non habet principium: nisi 
      tramsmu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tatio esset composita ex indiuisibilibus et tempus simliter: sed temp. 
      <lb ed="#V" n="27"/>non est compositum ex indiuisibilibus: vt probat philosophus 6 physi 
      <lb ed="#V" n="28"/>ergo transmutatio non habet principium quod non esset verum: si in ¬ 
      <lb ed="#V" n="29"/>motu angeli esset aliqua mutatio prima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e944">
      ¶ Item philosophus 
      pro<lb ed="#V" n="30" break="no"/>bat 6 physi quod ante mutari est mutatum esse: et ante 
      muta<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tum esse mutari: ergo in nullo motu est mutatio prima. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e951">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra. Sicut se habet tempus ad instans et linea ad 
      <lb ed="#V" n="33"/>punctum: sic motus. ad mutationem: sed linea 
      <lb ed="#V" n="34"/>incipit a puncto: tempus ab instanti: ergo et motus angeli 
      <lb ed="#V" n="35"/>a mutatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e963">
      ¶ Item omne quod habet esse post non esse 
      inci<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pit esse: sed inceptio motus non potest esse a motu: quia mot 
      <lb ed="#V" n="37"/>est diuisibilis sine fine: ergo inceptio motus est a mutatione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a80049-d1e970">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Respondeo cum secundum <ref xml:id="kzz7yh-a80049-Rd1e1030">Grego. 5. li moralium quasi 
      <lb ed="#V" n="39"/>medio loco inter medium et finem:</ref> 
      <lb ed="#V" n="40"/>mutari sit ex alio ad aliud ire: possumus considerare 
      muta<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tionem angeli secundum locum cum sub ratione qua est ab aliquo: et sub 
      <lb ed="#V" n="42"/>rationem qua est ad aliquid. Primomon est prima mutatio in 
      mo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tu angeli secundum locum: quia est aliquid indisibile a quo primo 
      re<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cedit. Secundo modo non est dare primum mutatum esse in motu 
      <lb ed="#V" n="45"/>angeli a parte principii motus: quia non est dare aliquid: quod 
      pri<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mo acquirat nec diuisibile: quia pars diuisibilis prius acquiritur quam 
      <lb ed="#V" n="47"/>totum nec indiuisibile: quia in continuo indisibile 
      indiuisibi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>li non continuatur: nec contiguatur: ex parte autem finis motus est 
      <lb ed="#V" n="49"/>dare aliquid indisibile ad quod primomodo determinatur: sed non 
      <lb ed="#V" n="50"/>est dare instantia a quo mutatum est: neque indisibile: quia 
      po<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sterius est mutatum esse a parte secunda quam a prima: nec 
      indiuisibi<lb ed="#V" n="52"/>le: quia in continuo indisibile indiuisibili non continuatur: nec 
      <lb ed="#V" n="53"/>contiguatur. Si autem angelus sit in toto vno continuo: et 
      transfe<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rat se ad aliud spatium illi non continuum: sed contiguum: adhuc 
      <lb ed="#V" n="55"/>non poterit dici quod primo acquirat aliquid indiuisibile spatii 
      <lb ed="#V" n="56"/>contigui in actu: quia impossibile est mobile aliquid acquirere in 
      <lb ed="#V" n="57"/>actu siue disibile siue indisibile quir quiescat alias adeent et ab 
      <lb ed="#V" n="58"/>esset in actu eidem signo in eodem instanti. Unde 
      Com<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mentator super 6 physi. dicit quod intentio phlosophi. est declarare 
      <lb ed="#V" n="60"/>quod initium transmutationis non est in actu sed in potentia 
      <lb ed="#V" n="61"/>sed finis transmutationis est in actu: et hoc intelligi debet 
      <lb ed="#V" n="62"/>de initio transmutationis inquantum est in aliquid: et sic 
      in<lb ed="#V" n="63" break="no"/>telliguntur rationes philosophi per quas probat 6 physi quod non est 
      prin<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cipium in quo mutatum est a patte principii motus. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="65"/>Argumenta ad partem aliam procaedunt de 
      muta<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tione inquantum est ab aliquo: 
      quam<lb ed="#V" n="67" break="no"/>uis non sit simile de puncto respectu linee: et mutatione 
      <lb ed="#V" n="68"/>respectu motus: quia non est contra naturam linee quod punctus 
      <!--00249.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>intrans sit in actu: sed contra naturam motus est quod habeat in 
      <lb ed="#V" n="70"/>actu iniciantem mutationem in aliquid: quamuis initietur a 
      muta<lb ed="#V" n="71" break="no"/>to esse ab aliquo indiuisibili. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>