<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="29-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f21074"><!-- l2d7a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f21074-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur duo
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e105">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="68" break="no"/>mo vtrum boni angeli possint peccare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="69"/>liberum arbitrium in ipsis sit ita liberum post 
      confirma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tionem: sicut ante.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f21074-Dd1e117">
               <head xml:id="kzz7yh-f21074-Hd1e119">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f21074-Hd1e124" type="question-title">Utrum boni angeli possint peccare</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e121">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="71"/>PRimo ostendo quod boni angeli 
      pos<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sunt peccare. Quia 
      <lb ed="#V" n="73"/>per confirmationem ab ipsis non est subtractum illud quod 
      <!-- Something happened with these next two lines, I think they got switched in order. -->
      lau<lb ed="#V" n="74" break="no"/> Unum posecundum philosophum. 2. perhiarmensm secundum rationem potestatis ipse eedem 
      <lb ed="#V" n="75"/>dabile est: sed posse transgredi est laudabile. Unde potesitu 
      <lb ed="#V" n="76"/>sunt contrariorum. Sed voluntas angelorum est 
      pote<lb ed="#V" n="77" break="no"/>in laude viri iusti. Eccls. 31. Ergo possunt peccare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e139">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="78"/>stas rationalis. Ergo sicut potest in bonum: ita potest in 
      <lb ed="#V" n="79"/>Aug. 12. de ciui. ca id est Dicit quod bona que dominus fecit 
      mu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>malum sibi contrarium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e148">
      ¶ Item voluntas veritibilis ad 
      bo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tabilia sunt: eo quod de nihilo facta sunt. Sed gloria non 
      amo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>num et ad malum ante suam electionem: vertibilis est etiam ad 
      <lb ed="#V" n="83"/>uit ab angelorum voluntate esse de nihilo. Ergo ita est 
      vo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>bonum et ad malum post suam electionem. Hoc homo in seipso 
      ex<lb ed="#V" n="85" break="no"/>luntas bonorum angelorum vertibilis sicut ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e161">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="86"/>peritur. Sed voluntas bonorum angelorum ante suam 
      ele<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctionem erat veritibilis ad bonum et ad malum. ergo et modo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e169">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Contra Aug. 12 de ciuita. cap. 9. Loquens de bonis 
      <lb ed="#V" n="89"/>angelis dicit: quod ad eam beatitudinis 
      pleni<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tudinem: vnde se numquam casuros certissime scirent peruene 
      <lb ed="#V" n="91"/>runt. Sed si peccare possent non scirent certissime se nun 
      <lb ed="#V" n="92"/>quam casuros: ergo peccare nequeunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e182">
      ¶ Item Anselus i . libo cur 
      <lb ed="#V" n="93"/>deus homo. cap. 17. Nequaquam putandum est bonos 
      ange<lb ed="#V" n="94" break="no"/>los esse confirmatos casu malorum: sed suo merito. Si ergo 
      <lb ed="#V" n="95"/>boni angeli confirmati sunt: vt dicit Ansel. sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>peccare nequeunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Respondeo quod boni angeli non possunt 
      pecca<lb ed="#V" n="98" break="no"/>re. Cuius ratio est secundum quosdam: 
      <lb ed="#V" n="99"/>quia sicut liberum arbitrium diuinum immutabile est post 
      <lb ed="#V" n="100"/>electionem et ante. Liberum vero arbitrium in via: ante 
      ele<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ctionem: et post est mutabile: ita libe. arbitrium angelorum 
      <lb ed="#V" n="102"/>ante electionem est mutabile: et post electionem est 
      immuta<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bile: ab eo ad quod se per electionem conuertit. Quia enim 
      nul<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lum retardatiuum habet in sua conuersione: ideo ex tanto 
      cona<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tu: et ita intense se conuertit: quod ab illo se reuocare non potest 
      <lb ed="#V" n="106"/>Et ideo in sua conuersione ad deum: ita fortiter adheserunt 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod ab ipso reuocari non possunt: et ideo peccare nequeunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e219">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Sed iste modus dicendi aliquibus non placet. Quia secundum 
      <lb ed="#V" n="109"/>hoc si per naturalia sua elegissent aliquod bonum: infra 
      fa<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cultatem nature: in illo bono per sua naturalia confirmati 
      <lb ed="#V" n="111"/>fuissent. Quod multis non videtur: quia videtur sentire 
      Isi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dorus. i. libro de summo bono. cap. x. Quod sunt mutabiles natura. 
      <lb ed="#V" n="113"/>non ibi distinguendo de post electionem vel ante
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e235">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#V" n="114"/>ergo mihi dicendum quod principalis ratio: quare angeli 
      bo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ni peccare nequeunt est hoc. Sicut voluntas nihil potest 
      eli<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gere nisi sub ratione boni. Secundum beatum Dyo. 4. capi. de 
      <lb ed="#V" n="117"/>diui. no. Non multum ante finem. Ita nihil potest respuere 
      <lb ed="#V" n="118"/>nisi sub ratione mali seu carentie alicuius boni. Et quia 
      bo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ni angeli deum videntes: in ipso nihil possunt 
      apprehende<lb ed="#V" n="120" break="no"/>re sub ratione mali: et quicquid in creatura posset 
      desidera<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ri: in eo excellentius et perfectius conspiciunt: quamuis non secundum 
      <lb ed="#V" n="122"/>eandem rationem vniuocama: ideo nihil possunt diligere nisi 
      <lb ed="#V" n="123"/>ipsum vel propter ipsum. Et hanc rationem tangit Anselmus de 
      <lb ed="#V" n="124"/>casu dyaboli: inter principium et medium. Dicens quod boni 
      an<lb ed="#V" n="125" break="no"/>geli adeo prouecti sunt: vt sicut adepti quicquid velle 
      po<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tuerunt: nec iam videant quid plus velle possint. Et propter 
      <lb ed="#V" n="127"/>hoc peccare nequeunt. Et Isido id est libo de summo bono. c. x. 
      <lb ed="#V" n="128"/>Dicens quod quamuis sint mutabiles natura: non tamen sinit 
      <lb ed="#V" n="129"/>eos contemplatio mutari diuina. 
      <lb ed="#V" n="130"/>cqui boni 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e274">
      <!--00073.xml-->
                  <pb ed="#V" n="30-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositum cum dicitur. quod posse 
      <lb ed="#V" n="2"/>transgredi laudabile est etc. 
      Di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>co quod verum est per accidens: scilicet inquantum hoc non potest 
      <lb ed="#V" n="4"/>esse nisi in creatura habente liberum arbitrium: quod tamen 
      no<lb ed="#V" n="5" break="no"/>bilius est in bono per gratiam confirmatum: quam non confirmatum. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Sed non transgredi hoc per se ponitur in laude viri iusti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e297">
                  <lb ed="#V" n="7"/>¶ Ad secundum cum dicitur. quod voluntas mutabilis est in 
      <lb ed="#V" n="8"/>quantum facta est de nihilo etc. Dico quod mutabilis est et ad 
      <lb ed="#V" n="9"/>bonum et ad malum sue nature relicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e306">
      ¶ Et sic intelligendum 
      <lb ed="#V" n="10"/>est verbum Augustini. Non nego tamen quin voluntas bonorum 
      <lb ed="#V" n="11"/>angelorum possit velle modo vnum bonum modo aliud: in 
      re<lb ed="#V" n="12" break="no"/>latione tamen ad summum bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e315">
      ¶ Ad tertium cum dicitur. quod 
      po<lb ed="#V" n="13" break="no"/>testas rationalis est ad contraria etc. Dico quod si hoc 
      exteda<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tur ad opposita que sunt bonum et malum moris. 
      Intelligen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dum est de potestate rationali creata: non confirmata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e324">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>quartum cum dicitur: quod voluntas est veritibilis ad bonum 
      <lb ed="#V" n="17"/>et ad malum ante suam electionem: est etiam veritibilis ad 
      bo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>num et ad malum post electionem etc. Dico quod hoc non habet 
      ve<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ritatem de libero arbitrio confirmato: in bono: vel obstina 
      <lb ed="#V" n="20"/>to in malo. Primum enim non potest in malum. Et secundum 
      <lb ed="#V" n="21"/>non potest in bonum moris.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f21074-Dd1e342">
               <head xml:id="kzz7yh-f21074-Hd1e344">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f21074-Hd1e355" type="question-title">Utrum liberum arbitrium in bonis angelis sit ita liberum post confirmationem: sicut ante</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e346">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="22"/>SEcundo quaeritur vtrum liberum arbitrium 
      <lb ed="#V" n="23"/>in bonis angelis sit ita liberum 
      <lb ed="#V" n="24"/>post confirmationem: sicut ante. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="25"/>quia potestates malorum bone sunt: et eadem 
      poten<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tia: qua aliquis potest bonum: potest et malum. Ergo quod non 
      <lb ed="#V" n="27"/>habet libertatem ad malum: minus est liberum. Sed 
      angeli<lb ed="#V" n="28" break="no"/>boni post confirmationem non habent libertatem ad malum: 
      <lb ed="#V" n="29"/>vt ostensum est. Ergo minus sunt modo liberi quam ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e366">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="30"/>Ber. libo de libero arbitrio longe post principium. 
      Uolun<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tas pro sui ingenita libertate nulla cogitur necessitate. 
      Er<lb ed="#V" n="32" break="no"/>go omnis necessitas minuit libertatem. Cum ergo 
      angeli<lb ed="#V" n="33" break="no"/>per confirmationem de necessitate velint bonum: videtur 
      <lb ed="#V" n="34"/>cuod minus sint liberi quam ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e379">
      ¶ Item obstinatio minuit 
      <lb ed="#V" n="35"/>libertatem: quia reddit liberum arbitrium impossibile ad bonum: 
      <lb ed="#V" n="36"/>Ergo a simili confirmatio minuit: quia reddit liberum 
      ar<lb ed="#V" n="37" break="no"/>bitrium impossibile ad malum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e388">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra Anselmus in libro de libertate arbitrii. parum post 
      <lb ed="#V" n="39"/>principium. liberior est voluntas que a 
      recti<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tudine non peccandi declinare nequid quam illa que potest 
      dese<lb ed="#V" n="41" break="no"/>rere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e400">
      ¶ Iterum tanto liberum arbitrium est liberius: 
      quanto<lb ed="#V" n="42" break="no"/>magis assimilatur libero arbitrio summe libero quod est 
      libe<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rum arbitrium diuinum. Sed liberum arbitrium in angelis post 
      <lb ed="#V" n="44"/>confirmationem libero arbitrii diuino similius est: inquantum est in 
      bo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>no stabilius quam ante. Ergo post confirmationem liberius est quam ante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e411">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo secundum Ber. in libro de libero arbitrio 
      <lb ed="#V" n="47"/>longe post principium. Triplex est 
      li<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bertas scilicet a seruitute culpe: et a seruitute miserie. Et a seruitu 
      <lb ed="#V" n="49"/>te coactionis necessarie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e422">
      ¶ Primo modo loquendo de 
      <lb ed="#V" n="50"/>libertate liberius est liberum arbitrium in bonis angelis post 
      <lb ed="#V" n="51"/>confirmationem: quia ante poterat seruire peccato: modo non 
      <lb ed="#V" n="52"/>potest. Unde Aug. encho. 63 cap. multo liberius esset 
      ar<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bitrium quod omnino non poterit seruire peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e433">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="54" break="no"/>do modo etiam loquendo de libertate: liberum arbitrium 
      li<lb ed="#V" n="55" break="no"/>berius est in confirmatis quam ante: quia ante poterat cadere in 
      <lb ed="#V" n="56"/>miseriam: modo non potest. Et de hac libertate. Dicit Ber. 
      <lb ed="#V" n="57"/>lib.o de libero arbitrio: longe post principium: quod nobis 
      re<lb ed="#V" n="58" break="no"/>seruatur in prima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e446">
      ¶ Tertio modo loquendo de 
      liberta<lb ed="#V" n="59" break="no"/>te. Sic confirmatio non minuit libertatem arbitrii nec auget. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="60"/>¶ Unde Ber. lib. de libero arbitrio longe ante medium liber 
      <lb ed="#V" n="61"/>tas arbitrii cunctis pariter ratione vtentibus: conuenit 
      <lb ed="#V" n="62"/>non minor quantum in se est in bonis quam in malis: tam 
      ple<lb ed="#V" n="63" break="no"/>na in hoc secundo quam in futuro: quia omne liberum arbitrium 
      <lb ed="#V" n="64"/>pro quocumque statu totaliter caret omni necessaria coactione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e465">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Ad primum dicendum quod potestas potest 
      no<lb ed="#V" n="66" break="no"/>minare potentiam: qua possumus 
      <lb ed="#V" n="67"/>et sic eadem potestate scilicet voluntate possumus bonum et malum 
      <lb ed="#V" n="68"/>in statu vie. Alio modo potest nominare relationem rei: qua possumus 
      <!--00073.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ad illud quod possumus. Primo modo potestates malorum 
      <lb ed="#V" n="70"/>bone sunt 2o modo non. Quia relatio ipsius voluntatis ad 
      ma<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lum: consequitur eam ratione defectibilitatis illius: et ideo libro 
      <lb ed="#V" n="72"/>arbitrium amittendo hanc potestatem: non est minus liberum: 
      <lb ed="#V" n="73"/>Unde Ansel. lib. de libertate arbitrii. cap id est nec libertas 
      <lb ed="#V" n="74"/>nec pars libertatis est potestas peccandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e494">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dum dicendum quod Ber. ibi loquitur de necessitate 
      coactio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nis: illa autem necessitas qua angeli non diligunt nisi bonum 
      <lb ed="#V" n="77"/>non est necessitas coactionis: quia non obstante illa 
      necessita<lb ed="#V" n="78" break="no"/>te liberrime: motu dilectionis mouent se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f21074-d1e505">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="79"/>cum dicitur quod obstinatio minuit libertatem etc. Dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rum est loquendo de libertate a culpa et a miseria: immo vt 
      <lb ed="#V" n="81"/>verius dicam: illas duas libertates totaliter tollit. Liber. 
      <lb ed="#V" n="82"/>tatem autem a necessaria coactione non tollit nec minuit: sed 
      <lb ed="#V" n="83"/>obstinati per suum libero arbitrii ad malum mouent se libere.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>