<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title/>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="118-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a81052"><!-- l1d38prae -->
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e101">
               <lb ed="#V" n="90"/>¶ Hic redit ad propositum repetens superius dicta 
      <lb ed="#V" n="91"/>vt addat alia. Disini XXXVIIII 
      <lb ed="#V" n="92"/>Une ergo ad propositum 
      <lb ed="#V" n="93"/>reuerentes: 
      <lb ed="#V" n="94"/>ocepto insistamus. Supra dictum est quod 
      praesci<lb ed="#V" n="95" break="no"/>entia dei futurorum tantum est: sed omnium tam bonorum 
      <lb ed="#V" n="96"/>quam malorum. Scientia vero vel sapientia non 
      <lb ed="#V" n="97"/>modo de futuris: sed etiam de praesentibus et 
      futu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ris: nec tantum de temporalibus: sed etiam de eternis: quia 
      <lb ed="#V" n="99"/>seipsum nouit deus. Hic oritur questio non 
      diffi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mulanda: vtrum scilicet scientia vel praescientia sit 
      cau<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sa rerum: an res sint cause scientie vel praescientie 
      <lb ed="#V" n="102"/>dei: Uidetur enim praescientia dei causa esse eorum quae 
      ei<lb ed="#V" n="103" break="no"/>subsunt: ac necessitatem eueniendi eis facere: quia 
      <lb ed="#V" n="104"/>nec aliqua futura fuissent: nisi deus ea praescisset: 
      <lb ed="#V" n="105"/>nec possunt non euenire: cum deus ea praesciuerit. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Si autem impossibile est ea non euenire: quia praescita 
      <lb ed="#V" n="107"/>sunt: videtur ergo ipsa prescientia qua prescita 
      <lb ed="#V" n="108"/>sunt eis esse causa eueniendi. Impossibile est enim 
      <lb ed="#V" n="109"/>ea non euenire cum praescita sint: quia si non 
      euen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>rent cum praescita sint: falleretur dei praescientia. At 
      <lb ed="#V" n="111"/>dei praescientia falli non potest. Impossibile est ergo 
      <lb ed="#V" n="112"/>ea non euenire cum praescita sint. Sic ergo 
      praescien<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tia causa eorum esse videtur que praescita sunt. Hoc 
      <lb ed="#V" n="114"/>idem et de scientia dicitur scilicet quod quia deus antiqua 
      <lb ed="#V" n="115"/>nouit ideo sint. Cui sententie Augu. 
      attestari<lb ed="#V" n="116" break="no"/>videtur in. xv. libro de tri. sic di. Non ista ex aliquo 
      <lb ed="#V" n="117"/>tempore cognouit deus: sed futura omnia temporalia atque 
      <lb ed="#V" n="118"/>in eis etiam quid et quando ab illo petituri fueramus: 
      <lb ed="#V" n="119"/>et quos: et de quibus rebus vel exauditurus vel 
      <lb ed="#V" n="120"/>non exauditurus esset: sine initio ante praesciuit. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Uniuersas autem creaturas et spirituales et 
      corpora<lb ed="#V" n="122" break="no"/>les: non quia sunt ideo nouit: sed ideo sunt quia 
      no<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uit: non enim nesciuit que fuerat creaturus: quia 
      <lb ed="#V" n="124"/>ergo sciuit: creauit: non quia creauit: sciuit. Nec 
      ali<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ter sciuit creata quam creanda. Non enim eius 
      sapien<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tie aliquid accessit ex eis: sed illis existentibus 
      <lb ed="#V" n="127"/>sicut oportebat ille et quando oportebat: man¬ 
      <!--00250.xml-->
      <pb ed="#V" n="118-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sit vt erat. Unde in Eccle. Antequam crearentur 
      <lb ed="#V" n="2"/>omnia nota sunt illi: sic et postquam consumata sunt. 
      Ec<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ce his verbis videtur Aug. innuere scientiam vel 
      <lb ed="#V" n="4"/>praescientiam dei causam esse eorum que fiunt: cum 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cit ideo ea esse: quia deus nouit. Idem quoque in 
      <lb ed="#V" n="6"/>vi. libro dicere videtur. Cum inquit decedant et 
      suc<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cedant tempora: non decedit aliquid vel succedit 
      sci<lb ed="#V" n="8" break="no"/>entie dei: in qua nouit omnia que fecit per ipsam. 
      <lb ed="#V" n="9"/>Non enim hec que creata sunt ideo sciuntur a deo 
      <lb ed="#V" n="10"/>qua facta sunt: sed potius ideo facta sunt: quia 
      im<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mutabiliter ab eo sciuntur. Et hic etiam 
      signifi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>care videtur dei scientiam causam eorum esse que sunt: 
      <lb ed="#V" n="13"/>dicens non ideo deum ea nouisse: quia facta sunt 
      <lb ed="#V" n="14"/>sed ideo facta sunt: qua nouit ea deus. Ideoque videtur dei 
      <lb ed="#V" n="15"/>scientia vel praescientia causa esse eorum que nouit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e225">
               <lb ed="#V" n="16"/>¶ Inconuenientia ostendit que sequerentur si 
      di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ceretur scientia vel prescientia causa omnium 
      <lb ed="#V" n="18"/>rerum que ei subsunt. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Quod si ita est: est ergo causa omnium 
      <lb ed="#V" n="20"/>malorum: cum omnia 
      <lb ed="#V" n="21"/>mala sciantur et praesciantur a deo: quod longe est a 
      <lb ed="#V" n="22"/>veritate. Si enim dei scientia vel praescientia causa esset 
      <lb ed="#V" n="23"/>malorum esset vtique deus auctor malorum quod penitus 
      <lb ed="#V" n="24"/>falsum est. Non ergo scientia vel praescientia dei 
      <lb ed="#V" n="25"/>causa est omnium que ei subsunt. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e249">
               <lb ed="#V" n="26"/>¶ Quod res future no sunt causa scientie vel praescientie dei. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Neque etiam res future causa 
      <lb ed="#V" n="28"/>sunt dei 
      praesci<lb ed="#V" n="29" break="no"/>entie. licet enim non essent future nisi praescirentur a 
      <lb ed="#V" n="30"/>deo: non tamen ideo praesciuntur: quia future sunt. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Si enim hoc esset: tunc eius quod eternum est 
      ali<lb ed="#V" n="32" break="no"/>quid existeret causa ab eo alienum: ab eo 
      diuer<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sum: et ex creaturis penderet scientia creatoris: 
      <lb ed="#V" n="34"/>et creatum causa esset increati. Origenes tamen 
      <lb ed="#V" n="35"/>super epistolam ad Romanos ait. Non propterea 
      <lb ed="#V" n="36"/>aliquid erit: quia id scit deus futurum: sed quia 
      fu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>turum est: ideo scitur a deo antequam fiat. Hoc 
      vi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>detur premissis verbis Aug. obuinare. Hic enim 
      <lb ed="#V" n="39"/>significari videtur quod res future causa sint praescientie. Ibi 
      <lb ed="#V" n="40"/>vero quod praescientia causa sit rerum futurarum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e284">
               <lb ed="#V" n="41"/>¶ Quid ex predictis tenendum sit cum 
      determi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>natione auctoritatum. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Hanc igitur que videtur: 
      repugnan<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tiam de medio 
      tol<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lere cupientes: dicimus res futuras nullatenus 
      <lb ed="#V" n="46"/>causam esse praescientie vel scientie dei: nec ideo 
      praesciri<lb ed="#V" n="47" break="no"/>vel sciri: quia future vel facte sunt: ita exponentes 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod ait Origenes: quia futurum eum: ideo scitur 
      <lb ed="#V" n="49"/>a deo antequam fiat id est quod futurum est scitur a deo 
      <lb ed="#V" n="50"/>antequam fiat: neque sciretur nisi futurum esset: vt non 
      <lb ed="#V" n="51"/>notetur ibi causa: nisi sine qua non fieret. Ita est 
      <lb ed="#V" n="52"/>dicimus scientiam vel praescientiam dei non esse 
      <lb ed="#V" n="53"/>causam eorum que fiunt nisi talem sine qua non 
      fi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>unt: si tamen scientiam ad notitiam tantum referamus. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Si vero nomine scientie includitur etiam 
      benepla<lb ed="#V" n="56" break="no"/>citum atque dispositio: tunc recte potest dici causa 
      <!--00250.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>eorum que deus facit. His enim duobus modis: vt 
      su<lb ed="#V" n="58" break="no"/>perius praetaxatum est: accipitur cognitio vel scientia dei 
      <lb ed="#V" n="59"/>scilicet pro noticia sola: vel pro noticia simul et 
      benepla<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cito. Hoc modo forte accepit Aug. dicens. Ideo 
      <lb ed="#V" n="61"/>sunt quia nouit id est quia scienti placuit: et quia sciens 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sposuit. Et hic sensus ex eo adiuuatur: qua de 
      bo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nis ibi tantum agit Aug. scilicet de crcaturis. de his que 
      <lb ed="#V" n="64"/>deus facit: que omnia nouit: non solum scientia: 
      <lb ed="#V" n="65"/>sed est beneplacito ac dispositione. Sic ergo ibi 
      ac<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cipitur dei cognitio vt non modo noticiam: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="67"/>beneplacitum dei significet. Mala vero scit deus et 
      <lb ed="#V" n="68"/>praescit antequam fiant: sed sola noticia: non 
      benepla<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cito. Prescit enim deus et predicit etiam que non est 
      <lb ed="#V" n="70"/>ipse facturus: sicut presciuit praedixit infidelitatem 
      <lb ed="#V" n="71"/>iudeorum: sed non fecit. Nec ideo quia presciuit: ad 
      <lb ed="#V" n="72"/>peccatum infidelitatis eos coegit: nec praescisset: 
      <lb ed="#V" n="73"/>vel praedixisset eorum mala: nisi essent ea habituri. 
      <lb ed="#V" n="74"/>Unde Aug. super Ioan. Deus inquit 
      futuro<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rum praescius per prophetam praedixit infidelitatem 
      <lb ed="#V" n="76"/>iudeorum: sed non fecit. neque praescisset mala eorum 
      <lb ed="#V" n="77"/>nisi ea haberent. Non enim ideo quemquam ad 
      peccan<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dum cogit: quia futura hominum peccata praenouit. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Illorum enim presciuit peccata non sua. Ideoque si 
      <lb ed="#V" n="80"/>ea que ille praesciuit ipsorum non sunt: non vera ille 
      <lb ed="#V" n="81"/>praesciuit. Sed quia illius praescientia falli non potest: 
      <lb ed="#V" n="82"/>sine dubio non alius: sed ipsi peccant quos deus 
      <lb ed="#V" n="83"/>peccatores esse praesciuit. Et ideo si non malum sed 
      <lb ed="#V" n="84"/>bonum facere voluissent. non malum facturi 
      praeui<lb ed="#V" n="85" break="no"/>derentur ab eo qui nouit quid sit quisquam facturus 
      <lb ed="#V" n="86"/>His verbis aperte ostenditur: si diligenter 
      atten<lb ed="#V" n="87" break="no"/>damus praescientiam dei non esse causam malorum que 
      <lb ed="#V" n="88"/>praescit: quia non ea prescit tamquam facturus: nec tanquam 
      <lb ed="#V" n="89"/>sua: sed etiam illorum qui sunt ea facturi vel 
      habi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>turi. Presciuit ergo illa sola noticia: non 
      bene<lb ed="#V" n="91" break="no"/>placito auctoritatis. Unde datur intelligi quod deus 
      <lb ed="#V" n="92"/>econuerso praescit bona tamquam sua: tanquam ea quae facturus 
      <lb ed="#V" n="93"/>est vt illa praescienda simul fuerint ipsius noticia 
      <lb ed="#V" n="94"/>et auctoritatis beneplacitum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e408">
               <lb ed="#V" n="95"/>¶ Contra hoc quod dictum est prescientiam dei 
      <lb ed="#V" n="96"/>non posse falli oppositio. 
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e416">
               <lb ed="#V" n="97"/>Ad hoc autem quod supra 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ctum est scilicet 
      <lb ed="#V" n="99"/>praescientiam dei falli non posse: solet a quibusdam 
      <lb ed="#V" n="100"/>ita opponi Deus praesciuit hunc lecturum vel 
      ali<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quid huiusmodi: sed potest esse vt iste non legat: ergo 
      po<lb ed="#V" n="102" break="no"/>test aliter esse quam deus presciuit: ergo potest salli 
      <lb ed="#V" n="103"/>dei praescientia: quod omnino falsum est. Potest equidem 
      <lb ed="#V" n="104"/>non fieri aliquid: et illud tamen praescitum est fieri. Non 
      <lb ed="#V" n="105"/>ideo tum potest falli dei prescientia: quia si illud non 
      <lb ed="#V" n="106"/>fieret: nec a deo praescitum esset fieri. Sed adhuc 
      <lb ed="#V" n="107"/>vrgent quaestionem dicentes. Aut aliter potest fieri 
      <lb ed="#V" n="108"/>quam deus praesciuit: aut non aliter. Si non aliter: 
      er<lb ed="#V" n="109" break="no"/>go necessario cuncta eueniunt. Si vero aliter: 
      <lb ed="#V" n="110"/>potest ergo dei praescientia falli vel mutari. Sed 
      <lb ed="#V" n="111"/>potest aliter fieri: quia potest aliter fieri quam fiat. Ita 
      <lb ed="#V" n="112"/>autem fit vt praescitum est: aliter ergo potest fieri quam pre¬ 
      <!--00251.xml-->
      <pb ed="#V" n="119-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>scitum est. Ad quod dicimus illam locutionem. 
      mul<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tiplicem facere intelligentiam scilicet aliter potest 
      fieri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quam deus praesciuit: et huiusmodi: vt potest non esse quod deus 
      <lb ed="#V" n="4"/>presciuit: et impossibile est non esse quod deus praesciuit: 
      <lb ed="#V" n="5"/>et impossibile est non esse praescita omnia que siunt et huiusmodi. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Possunt enim hec coniunctim intelligi: vt 
      conditio<lb ed="#V" n="7" break="no"/>fit implicita. et disiunctim. Si enim ita intelligas 
      <lb ed="#V" n="8"/>non potest aliter fieri quam deus presciuit id est non potest 
      <lb ed="#V" n="9"/>vtrumque simul esse scilicet quod deus ita praesciuerit fieri et 
      <lb ed="#V" n="10"/>aliter fiat: verum intelligis. Si autem per 
      disiun<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctionem intelligas: vt dicas hoc aliter non posse 
      <lb ed="#V" n="12"/>euenire quam euenit: quomodo futurum deus praesciuit: falsum 
      <lb ed="#V" n="13"/>est. Hoc enim aliter potest euenire quam euenit: et tamen deus 
      <lb ed="#V" n="14"/>hoc modo futurum presciuit. Similiter et alia de 
      <lb ed="#V" n="15"/>terminatio scilicet impossibile est illud non euenire 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod deus praesciuit: vel cum deus praescierit Si coniunctim 
      <lb ed="#V" n="17"/>intelligas: verum dicis. Si disiunctim: falsum. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Ita etiam et illud. Impossibile est non esse 
      praesci<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tum omne quod sit id est non potest esse vtrumque simul 
      <lb ed="#V" n="20"/>scilicet vt fiat et non sit prescitum: hic sensus verus est. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Si vero dicis deum non potuisse non prescire 
      <lb ed="#V" n="22"/>omne quod sit: falsum est. Potuit enim facere vt non 
      <lb ed="#V" n="23"/>fieret: et ita non esse prescitum. 
   </p>
            <!-- </div>
  <div> l1d38prae 
    <head>Praeambulum</head> -->
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e512">
               <lb ed="#V" n="24"/>NUnc ergo au propositum reuerfentes 
      eo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>Superius agit magister de scientia 
      dei<lb ed="#V" n="26" break="no"/>secundum se: et de comparatione rerum scitarum ad scientem et 
      <lb ed="#V" n="27"/>eeconuerso. hic agit de comparatione scientie ad res 
      sci<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tas et eoouso. Et diditur pars ista in partes duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e525">
      ¶ Primo inqui 
      <lb ed="#V" n="29"/>rit de causalitate eius respectu rerum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e530">
      ¶ Secundo de eius 
      muta<lb ed="#V" n="30" break="no"/>bilitate. Dist. 39. ibi. Preterea solet quaeri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e535">
      ¶ Prima in 4. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e538">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ Primo inquirit an prescientia dei sit causa rerum futurarum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e543">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ Secundo vtrum ipsa futura sint cause praescientie dei: 
      <lb ed="#V" n="33"/>ibi. Neque etiam res future.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e550">
      ¶ Tertio ponit 
      determinatio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nem vtriusque quaestionis. ibi. Hanc igitur que videtur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81052-d1e555">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="35" break="no"/>to mouet et soluit dubitationem incidentem ex sua 
      deterima<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tione: ibi. ad hoc autem quod supradictum est. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>