<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="21-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a14178"><!-- l1d4a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a14178-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e103">
               <lb ed="#V" n="28"/>CIrca hanc distinctionem queruntur tria. 
      Pri<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mo vtrum deus genuit deum. Secundo 
      <lb ed="#V" n="30"/>vtrum deus genuerit alium deum. Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="31"/>hoc nomen deus habeat pluralem numerum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a14178-Dd1e114">
               <head xml:id="kzz7yh-a14178-Hd1e116">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum hec sit vera: deus genuit deum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e118">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="33"/>PRimo ergo quero vtrum hec sit vera: 
      <lb ed="#V" n="34"/>deus genuit deum. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>non: quia generans distinguitur a genito. Sed deus 
      <lb ed="#V" n="36"/>non distinguitur a deo cum non sint plures dii: ergo 
      <lb ed="#V" n="37"/>deus non genuit deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e134">
      ¶ Item quamuis filius non 
      genue<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rit patrem: tamen hec non est concedenda: deus non genuit deum: 
      <lb ed="#V" n="39"/>ergo similiter quamuis pater genuerit filium: hec non est 
      conceden<lb ed="#V" n="40" break="no"/>da: deus genuit deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e143">
      ¶ Item deus non genuit deum quod 
      <lb ed="#V" n="41"/>est pater: quia pater est ingenitus: nec genuit deum qui non 
      <lb ed="#V" n="42"/>est pater: quia hoc implicat quod deus non est pater quod falsum 
      <lb ed="#V" n="43"/>est: ergo deus non genuit deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e152">
      ¶ Item quando predicatum 
      <lb ed="#V" n="44"/>dicitur de subiecto signante aliqua duo equiuoce: quamuis pro altero 
      si<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gnificatorum habeat propositio veritatem: non propter hoc 
      de<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bet iudicari oratio vera: sed distinguenda. Sed hoc nomen 
      <lb ed="#V" n="47"/>deus non videtur dici vniuoce de persona et de diuina natura: quia 
      <lb ed="#V" n="48"/>non dicitur secundum eandem rationem de vtraque: quia si queratur quare 
      <lb ed="#V" n="49"/>pater est deus: dicetur quia est suppositum deitatis. hec autem 
      <lb ed="#V" n="50"/>non est ratio quare deus dicitur de deitate: ergo quamuis hoc 
      <lb ed="#V" n="51"/>posset verificari ratione suppositi: non propter hoc debet 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cedi propositio simpliciter vera: sed distinguenda. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Contra In symbolo confitemur deum de deo lumen de
      <lb ed="#V" n="54"/>lumine: hic est filium de patre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e182">
      ¶ Item 
      Magi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ster huius di. c. primo dicit quod deus deum genuit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e187">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo quod hec est vera deus genuit deum: et hoc patet 
      <lb ed="#V" n="57"/>sic. cum enim terminus significat aliquam 
      <lb ed="#V" n="58"/>essentiam modo concreto: Dico quod potest stare in oratione vel 
      <lb ed="#V" n="59"/>pro natura in concretione ad suppositum vel pro supposito 
      <lb ed="#V" n="60"/>illius nature: et pro quocumque istorum verificetur propositio 
      de<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bet iudicari simpliciter vera. Unde vno homine currente 
      <lb ed="#V" n="62"/>hec est vera simpliciter: homo currit ratione suppositi: et hec 
      <lb ed="#V" n="63"/>simpliciter est vera: homo est species ratione nature in concretione 
      <lb ed="#V" n="64"/>ad suppositum: cum ergo hoc nomen deus significet 
      diui<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nam essentiam per modum concreti: et vera sit hec propositio: 
      <lb ed="#V" n="66"/>deus genuit deum ratione suppositi: quia pater qui est 
      suppo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>situm diuine essentie genuit filium qui est suppositum di¬ 
      <!--00055.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>uine essentie simpliter vera debet iudicari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod deus non 
      distin<lb ed="#V" n="70" break="no"/>guitur a deo etc. Dico quod vnum 
      suppo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>situm diuine essentie distinguitur ab alio supposito diuine 
      <lb ed="#V" n="72"/>essentie: et hoc sufficit: quia ista deus genuit deum: vera 
      iu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dicatur ratione suppositi: quia tamen in verbo generandi in diuinis 
      <lb ed="#V" n="74"/>notatur cum distinctione genitoris et geniti essentie vnitas 
      <lb ed="#V" n="75"/>in vtroque: per verbum autem distinguendi importatur 
      distinctio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tantum: ideo quamuis hec sit vera simpliciter: deus genuit deum: 
      il<lb ed="#V" n="77" break="no"/>la tamen non debet recipi simpliciter: deus distinguitur a deo nisi cum 
      <lb ed="#V" n="78"/>determinatione: dicendo: deus generans distinguitur a 
      <lb ed="#V" n="79"/>deo genito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e248">
      ¶ Ad 2m cum dicitur: quod hec non est concedenda 
      <lb ed="#V" n="80"/>deus non genuit deum etc. Dico quod verum est: quia hoc 
      no<lb ed="#V" n="81" break="no"/>men deus inquantum signat naturam non plurificabilem: nec 
      <lb ed="#V" n="82"/>secundum rem nec secundum apprehensionem: Si tamen vere 
      apprehen<lb ed="#V" n="83" break="no"/>datur: habet naturam termini singularis cum praeponem vel 
      post<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ponere negationem non differt. et ideo dicendo deus non 
      <lb ed="#V" n="85"/>genuit deum: negatur generare non tantummodo de filio: sed de 
      <lb ed="#V" n="86"/>quolibet supposito diuine essentie
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e266">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>deus non genuit deum qui non est pater etc. Dico quod 
      re<lb ed="#V" n="88" break="no"/>latiuum refert antes sub eodem modo supponendi sub quo 
      ante<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cedens precessit ipsum relatiuum nisi faciat simplicem 
      relatio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem. Sed cum dicitur deus genuit deum hoc quod deum 
      star<lb ed="#V" n="91" break="no"/>pro supposito et ita pro deo genito. Et ideo hoc relatiuum 
      <lb ed="#V" n="92"/>qui refert deum genitum cum dicitur deus genuit deum qui 
      <lb ed="#V" n="93"/>non est pater. vnde sensus est quod deus genuit deum 
      geni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tum qui deus genuit non est pater. et hoc est verum: 
      neca<lb ed="#V" n="95" break="no"/>pter hoc licet inferre: ergo deus non est pater.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e289">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="96"/>co quod terminus signitans naturam modo concreto: non dicitur 
      equo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ce de natura in concretione ad supposita: et de supposito 
      <lb ed="#V" n="98"/>nature. Unde iste terminus homo non predicatur 
      equi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>uoce de homine et de sorte: immo secundum rationem communem: 
      homo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>enim est homo: quia animal rationale mortale et sortes similiter 
      <lb ed="#V" n="101"/>vnde si deus haberet diffinitionem eadem diffinitio esset 
      ra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tio quare deus diceretur de deo: et quare deus diceretur de 
      <lb ed="#V" n="103"/>patre. Unde sicut dicimus quod deus est deus inquantum 
      fo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uens omnia et contemplans omnia: ita dicimus quod pater est deus 
      <lb ed="#V" n="105"/>quia fouens omnia et contemplans omnia.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a14178-Dd1e314">
               <head xml:id="kzz7yh-a14178-Hd1e316">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum hec sit concedenda deus genuit alium deum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e318">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Secundo queritur vtrum hec sit 
      conceden<lb ed="#V" n="107" break="no"/>da deus genuit alium deum. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Et videtur quod sic: quia genuit alium non alium non 
      <lb ed="#V" n="109"/>deum: quia filius est deus: ergo alium deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e329">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="110"/>generatio importat distinctionem: distinctio alieta 
      <lb ed="#V" n="111"/>tem: ergo sicut dicitur quod deus generat deum: ita potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>generat alium deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e338">
      ¶ Item alius videtur importare 
      <lb ed="#V" n="113"/>alietatem secundum exigentiam termini cui adiungitur. Sed cum 
      <lb ed="#V" n="114"/>dicitur deus genuit alium deum iungitur termino stanti. pro 
      sup<lb ed="#V" n="115" break="no"/>posito: ergo dicit alietatem suppositi: ergo cum filius qui 
      <lb ed="#V" n="116"/>est suppositum genitum sit alius a generante: videtur posse concedi quod deus 
      <lb ed="#V" n="117"/>alium deum genuit: cum solum videatur notari alietas suppositi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e351">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Contra alius importat alietatem in generali: et cum 
      <lb ed="#V" n="119"/>alius sit adiectiuum: determinatur hec 
      alie<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tas per signatum nominis substantiui cui adiungitur: deus autem 
      <lb ed="#V" n="121"/>est nomen substantiuum significans deitatem: ergo cum 
      si<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bi adiungitur hoc adiectiuum alius notat alietatem in 
      deita<lb ed="#V" n="123" break="no"/>te: ergo cum dicitur deus genuit alium deum sensus est quod 
      ge<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nuit suppositum habens aliam deitatem quam sit deitas 
      gene<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rantis: quod falsum est. ergo ista non est concedenda deus 
      genu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>it alium deum: quod concedimus propter rationem nunc dictam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e374">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Ad primu in oppositum dico quod deus non genuit 
      <lb ed="#V" n="128"/>alium deum: nec genuit alium non deum: 
      <lb ed="#V" n="129"/>sed dico quod genuit alium in persona: qui est idem deus cum 
      <lb ed="#V" n="130"/>generante. Hee autem due genuit alium deum: genuit alium 
      <lb ed="#V" n="131"/>non deum: non contradicunt: arguendo autem procedebas: ac si 
      <lb ed="#V" n="132"/>ille due contradictorie opponerentur
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e390">
      ¶ Ad 2m cum dico quod 
      <lb ed="#V" n="133"/>generatio in diuinis importat distinctionem inisupposito: 
      <lb ed="#V" n="134"/>et vnitatem in natura. alius autem vt dictum est: cum adiun¬ 
      <!--00056.xml-->
      <pb ed="#V" n="21-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>gitur huic termino: deus importat distinctionem in 
      natu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ra. et ideo quia in diuinis est distinctio in personis: et vnitas in 
      <lb ed="#V" n="3"/>substantia: ideo proprie dicitur quod deus genuit deum: nec tamen concedi de 
      <lb ed="#V" n="4"/>bet: quod deus genuit alium deum: immo est propositio falsa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="5"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod alius videtur importare alietatem secundum 
      <lb ed="#V" n="6"/>exigentiam termini cui adiungitur etc. Dico quod verum est: sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>non secundum exigentiam suppositionis termini cui adiungitur. Sed 
      <lb ed="#V" n="8"/>secundum exigentiam signationis eius. Deus autem quamuis supponat per 
      <lb ed="#V" n="9"/>sonam: quia potest supponere personam vel essentiam: et pro quo 
      <lb ed="#V" n="10"/>cumque illorum habeat propositio veritatem vera est: tamen significat 
      <lb ed="#V" n="11"/>subiectum: et ideo cum diitur deus genuit alium deum: notatur 
      alie<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tas inter generantem et genitum: non tantummodo in 
      supposi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>to: sed etiam in sub stantia.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a14178-Dd1e435">
               <head xml:id="kzz7yh-a14178-Hd1e437">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum hoc nomen deus congrue habeat pluralem numerum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e439">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Tertio queritur vtrum hoc nomen deus 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>grue habeat pluralem numerum. Et 
      <lb ed="#V" n="16"/>videtur quod sic. quia hebrei congrue dicunt heloym quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>Ilest plurale. hoc quod dico hel quod idem est latine quod de 
      <lb ed="#V" n="18"/>ergo similiter congrue possumus dicem plures dii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e452">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="19"/>in psalamus scribitur. Ego dixi dii estis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e457">
      ¶ Ite pr pervermenias 
      di<lb ed="#V" n="20" break="no"/>quod ista Cathonis est: neque vera neque falsa est: cuius ratio 
      vi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>detur esse quia verum et falsum presupponunt congruitatem 
      in<lb ed="#V" n="22" break="no"/>oratione. Sed vere dicitur quod non sunt plures dii:ergo congrue dicitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e466">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Item quamuis non possit esse nisi vnum primum principium 
      <lb ed="#V" n="24"/>tamen congrue habet pluralem numerum: ergo similiter quamuis non sit 
      <lb ed="#V" n="25"/>nisi vnus deus nec possit esse: tamen congrue poterit hebere 
      nu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>merum pluralem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e478">
      ¶ Item congrue dicitur tres persone diuine 
      <lb ed="#V" n="27"/>ergo non repugnat sibi numerus pluralis ratione essentie: 
      <lb ed="#V" n="28"/>nec ratione suppositi: constat quia plura sunt: ergo nullo 
      mo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>do repugnat sibi habere pluralem numerum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e487">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Contra Ita proprium est deo nomen dei sicut. 
      Ri<lb ed="#V" n="31" break="no"/>chardo nomen Richardi: sed Richardus 
      <lb ed="#V" n="32"/>quia nomen proprium est non habet pluralem numerum 
      con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>grue: ergo nee hoc nomen deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e498">
      ¶ Item Anselis prosoluis 2. 
      <lb ed="#V" n="34"/>cap. deus est quo nihil maius cogitari potest: sed si 
      diuina<lb ed="#V" n="35" break="no"/>substantia esset multiplicabilis in nostra cognitione deus 
      <lb ed="#V" n="36"/>non esset quo maius cogitari non posset: quia maius est co¬
     <!-- line coord order error -->
      <lb ed="#V" n="53"/>gitare duos deos quam vnum: ergo diuina substantia non est 
      mul<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tiplicabilis in apprehensione: sed terminus significans 
      rem<lb ed="#V" n="55" break="no"/>non multiplicabilem in apprehensione non potest 
      congrue<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pluralem numerum habere: ergo hoc nomen deus non potest 
      <lb ed="#V" n="57"/>congrue habere pluralem numerum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e520">
     <!-- line coord order error -->
                  <lb ed="#V" n="37"/>Respondeo quod hoc nomen deus si intelligatur illud 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod significat plene et sicut est no potest 
      <lb ed="#V" n="58"/>habere pluralem numerum nisi incongrue loquendo de 
      incon<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gruitate que consistit in repugnantia consignificati ad 
      intel<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lectum: et hoc declaratur sic: ille terminus qui significat 
      rem<lb ed="#V" n="61" break="no"/>aliquam de cuius pleno conceptu non est ratio 
      singulari<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tatis sue: congrue potest habere pluralem numerum siue res 
      si<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gnificata per terminum sit multiplicabilis naturaliter siue non: 
      <lb ed="#V" n="64"/>vnde quia de pleno conceptu nature humane que est res 
      mul<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tiplicabilis per indiuidua: non est ratio singularitatis sue. ideo 
      <lb ed="#V" n="66"/>iste terminus homo habet pluralem numerum. Similiter quia de 
      <lb ed="#V" n="67"/>pleno conceptu nature solis non est ratio singularitatis sue. ideo
      <!-- line coord order error -->
      <lb ed="#V" n="39"/>iste terminus sol congrue habet pluralem numerum: quamuis res 
      <lb ed="#V" n="40"/>quam signat non sit multiplicabilis per naturam. Si autem aliquis 
      ter<lb ed="#V" n="41" break="no"/>minus signat rem aliquam de cuius pleno conceptu est ratio 
      sin<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gularitatis sue: ille terminus non potest congrue hebere 
      plura<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lem numerum maxime per comparationem ad intellectum 
      ple<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ne concipientem rem illam sicut est: nisi per quandam similitudi 
      <lb ed="#V" n="45"/>nem: vnde quia hoc nomen achilles imponitur ad 
      significan<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dum rem sub tali modo quod de pleno conceptu illius rei quam 
      <lb ed="#V" n="47"/>signt est ratio singularitatis sue: ideo hoc nomen achilles non 
      <lb ed="#V" n="48"/>potest congrue hebere pluralem numerum proprie: sed solum secundum 
      simi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>litudinem inquantum multi possunt participare 
      proprieta<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tes similes proprietatibus achillis secundum quod dicimus de 
      forti<lb ed="#V" n="51" break="no"/>homine: iste est achilles. hoc autem nomen deus imponitur ad 
      si<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gninncandum rem talem que non est mltiplicabilis realiter:
      <!--00056.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>et de cuius pleno conceptum est ratio singularitatis sue. 
      Un<lb ed="#V" n="69" break="no"/>de intellectus cum facit alium conceptum de diuina 
      essen<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tia: alium conceptum de sua singularitate: neutro istorum conce 
      <lb ed="#V" n="71"/>ptuum per se concipit ipsum sicut est: quia non tantummodo eadem res 
      <lb ed="#V" n="72"/>est diuina essentia et sua singularitas: sed etiam in ratione 
      diui<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ne essentie comprehenditur ratio singularitatis sue: et ideo per 
      com<lb ed="#V" n="74" break="no"/>paritonem ad intellectum intelligentem diuinam essentiam sicut 
      <lb ed="#V" n="75"/>est iste terminus deus non potest congrue hebere pluralem 
      nu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>merum: quamuis possit secundum quandam similitudinem: quia proprie 
      loquen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>do nomen est incommunicabile. Unde sapiens Sap. 14 
      lo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quens de nomine dei: et reprehendens illos qui vdolum 
      ado<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rabant pro deo. Dicit incommunicabile nomen lignis et 
      la<lb ed="#V" n="80" break="no"/>pidibus imposuerunt: quia tamen in cognitionem rei quam signt hoc 
      <lb ed="#V" n="81"/>nomen deus ascendimus de lege communi per cognitionem 
      <lb ed="#V" n="82"/>creaturarum que sunt multiplicabiles in suppositem: et ita non 
      <lb ed="#V" n="83"/>facimus conceptum de ea secundum modum existendi quem hebet. ideo 
      <lb ed="#V" n="84"/>per comparationem ad modum nostrum apprehendi possumus 
      <lb ed="#V" n="85"/>eam significare aliquo nomine in plurali numero congrue: 
      <lb ed="#V" n="86"/>quia tamen vtimur hoc nomine deus ad significandum diuinam 
      essen<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tiam sicut est: et hoc per illud nomen intendimus: ideo hoc 
      <lb ed="#V" n="88"/>nomen deus congrue pluralem numerum non habet proprie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e633">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Ad praemum Mores c. a. hoc nomen helorm equo 
      <lb ed="#V" n="90"/>Merantu: qu. potrsenet vtiorm equo 
      <lb ed="#V" n="91"/>cum deo est et angelis et iudicibus habentibus ducatum in villis 
      <lb ed="#V" n="92"/>et sic potest dici quod in secunda signatione et tertia congrue dicitur 
      plura<lb ed="#V" n="93" break="no"/>liter non in prima nisi forte apud hebreos cum aliquo 
      artici<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lo vel ex vsu significet diuina supposita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e649">
      ¶ Ad 2m dicendum 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod illud verbum pramum accipitur per quandam similitudinem secundum 
      quam<lb ed="#V" n="96" break="no"/>viri supra communem legem virtuosi vocantur dii vel diuini. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e657">
                  <lb ed="#V" n="97"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod verum et falsum praesupponunt congruum in 
      <lb ed="#V" n="98"/>oratione: dico quod verum est loquendo de congruitate opposita in 
      <lb ed="#V" n="99"/>congruitati causate ex repugnantia accidentium sicut est in ista 
      <lb ed="#V" n="100"/>catonis est: non est autem verum de congruitate opposita in 
      con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>gruitati consistenti in repugnantia signati ad intellectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e670">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>4um dicitur quod quamuis non sit nec esse possit nisi vnum primum 
      <lb ed="#V" n="103"/>principium: tamen congrue dicitur plura prima principia etc. Dico quod 
      per<lb ed="#V" n="104" break="no"/>primum principium sigamus deum inquatum est producens vel 
      in<lb ed="#V" n="105" break="no"/>quantum produxit creaturas: et ita deum sigamus sub tali 
      compa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ratione de cuius pleno conceptu non est ratio singularitatis 
      <lb ed="#V" n="107"/>sue: de pleno enim conceptu principiationis creaturarum non 
      <lb ed="#V" n="108"/>est ratio singularitatis: alii tamen dicunt quod talia nomina principium 
      <lb ed="#V" n="109"/>creator causa prima signant ipsas actiones per modum 
      concre<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tionis ad ipsum a quo sunt: hoc est ad deum: et ideo sigunnt 
      ip<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sas actiones: et dant intelligere ipsum deum sicut iste terminus 
      <lb ed="#V" n="112"/>agens primo signt ipsam actionem: et secundario ipsum a quo est 
      <lb ed="#V" n="113"/>actio. Per hoc autem nomen deus intendimus signare directe 
      <lb ed="#V" n="114"/>ipsam diuinam essentiam sicut est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a14178-d1e701">
      ¶ Ad 5m cum dicitur quod 
      congrue<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dicitur tres persone diuine etc. Dico quod verum est: sed non sequitur 
      <lb ed="#V" n="116"/>quod si denominatiuum congrue habeat pluralem numerum quod ita sit 
      <lb ed="#V" n="117"/>de nomine principali: quia ab vno possunt plura denominari vt ab 
      <lb ed="#V" n="118"/>isrul omnes israelite. Et hoc de ista quaestione sine praeiudicio dicta sint.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>