<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="77-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k55947"><!-- l4d16a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k55947-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e103">
      Distinctio. II.
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e105">
               <lb ed="#V" n="121"/>Consequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="123"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e114">
      ¶ Primo vtrum 
      circumstan<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rns dnic mutate oedie deccu
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e119">
      ¶ Secuede 
      <lb ed="#V" n="125"/>vtrum possit veniale mutare in mortale. I
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k55947-Dd1e125">
               <head xml:id="kzz7yh-k55947-Hd1e127">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e129">
      Quaestio I. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e131">
                  <lb ed="#V" n="126"/>PRamo ostendo quod circunstantia non possit 
      <lb ed="#V" n="127"/>mutare speciem peccati: quia accidens 
      <lb ed="#V" n="128"/>non mutat speciem rei: sed quelibet circumstantia 
      <lb ed="#V" n="129"/>est accidens actus: ergo per nullam circunstantiam potest 
      <lb ed="#V" n="130"/>trahi ad aliam speciem peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e144">
      ¶ Item actus recipit speciem ab 
      obie<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cto: sed circumstantia non mutat obiectum: ergo per 
      circunstan<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tiam non potest actus mutari in aliam speciem peccati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e151">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra secundum philosophum. c. Ethi. c. 4. Ille qu mechatur propter 
      con<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cupiscentiam luxuriosus est: qui autem propter 
      <lb ed="#V" n="135"/>lucrum auarus. Sed luxuria et auaritia sunt peccata 
      specie<lb ed="#V" n="136" break="no"/>diuersa: ergo cum propter quid sit vua de circumstantiis actuum: 
      <!--00187.xml-->
      <pb ed="#V" n="78-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vt patet 3 Ethi. ca. 3. vnus actus trahi potest ad aliam speciem 
      <lb ed="#V" n="2"/>peccati propter circumstantiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e174">
      ¶ Item furari rem sacram: et 
      <lb ed="#V" n="3"/>furarirem non sacram: sunt diuerse species peccatorum: sed 
      sa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>crum et non sacrum sunt actus circumstantie: ergo per 
      ci<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cunstantiam potest mutari species peccati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quod actus voluntatis per hoc formalier 
      <lb ed="#V" n="7"/>est peccatum: quia caret debito ordine 
      ratio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nis: et per hoc formaliter est in specie peccati: eo modo scilicet quo conuenit 
      <lb ed="#V" n="9"/>priuationi esse in specie: quia caret aliquo speciali debito 
      ordine<lb ed="#V" n="10" break="no"/>rationis: quandoque ergo per aliquam circustantiam priuatur aliquo 
      <lb ed="#V" n="11"/>speciali debito ordine rationis: et constituitur actus per illam circum 
      <lb ed="#V" n="12"/>stantiam in aliqua noua specie peccati. Si autem per circustantiam 
      <lb ed="#V" n="13"/>non priuatur actus aliquo speciali debito ordine rationis: sed tantum per 
      <lb ed="#V" n="14"/>eam priuatio debiti ordinis intenditur: non mutatur per eam 
      <lb ed="#V" n="15"/>species peccati: sed peccatum in eadem specie remanens aggrauatur. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Quando autem per eam nec actus speciali debito ordine rationis 
      <lb ed="#V" n="17"/>priuatur: nec priuatio talis ordinis intenditur tunc per eam non 
      <lb ed="#V" n="18"/>mutatur species peccati nec aggrauatur peccatum: verbi gratia: quia 
      spe<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cialis ordo rationis est deliberatiue voluntatis ad rem 
      sacramn<lb ed="#V" n="20" break="no"/>specie differens a debito ordine rationis ipsius voluntatis 
      deli<lb ed="#V" n="21" break="no"/>beratiue ad rem non sacram: ideo quia per furtum sacre rei 
      corrunm<lb ed="#V" n="22" break="no"/>pitur debitus ordo rationis ipsius voluntatis ad rem sacram: et per 
      <lb ed="#V" n="23"/>furtum rei non sacre corrumpitur debitus ordo rationis ipsius 
      vo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>luntatis ad rem non sacram: ideo sacrilegium est alia species furti 
      <lb ed="#V" n="25"/>quam acceptio rei aliene non sacre. Sed quia ad eandem rem in 
      par<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ua quantitate non ordinatur voluntas debito ordine rationis 
      <lb ed="#V" n="27"/>differentis secundum speciem ab illo debito ordine quo ordinatur ad 
      <lb ed="#V" n="28"/>eandem rem sub maiori quantitate: ideo de eadem pecunsa 
      <lb ed="#V" n="29"/>furari parum vel multum non sunt diuerse species peccati: sed per 
      <lb ed="#V" n="30"/>acceptionem in magna quantitate aggrauatur peccatum: 
      acci<lb ed="#V" n="31" break="no"/>pere autem cum manum dextera vel sinistra nec speciem 
      mu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tat: nec in eadem specie aggrauat. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e244">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis circum 
      <lb ed="#V" n="34"/>stantia sit accidens essentie ipsius actus: 
      <lb ed="#V" n="35"/>tamen quaendocumque per ipsam constituitur noua peccati species: pertinet ad 
      <lb ed="#V" n="36"/>speciem illius actus inquantum moralis est. Unde et si sit circum 
      <lb ed="#V" n="37"/>stantia illius essentie actus: non est tamen eius circumstantia sub 
      ratio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ne qua tale peccatum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e260">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod et si circunstantia 
      <lb ed="#V" n="39"/>non mutet obiectum actus secundum speciem nature: potest tamen mutare 
      <lb ed="#V" n="40"/>obiectum actus secundum speciem moris: verbi gratia: secundum speciem 
      natu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>re idem obiectum est adulterii et fornicationis simplicis et 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cubitus coniugalis: non tamen secundum speciem moris vxor tua et 
      vxor<lb ed="#V" n="43" break="no"/>non tua per comparationem ad actum concumbendi differunt 
      in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>specie moris: et hoc est per circumstantiam: nec intelligas ex 
      praedi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctis deformitatem peccati esse in speci nisi per reductionem 
      <lb ed="#V" n="46"/>ad bonum cuius est priuatio. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k55947-Dd1e281">
               <head xml:id="kzz7yh-k55947-Hd1e283">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e285">
      Quaestio III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e287">
                  <lb ed="#V" n="47"/>SEcundo quaeritur vtrum circunstantia 
      pos<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sit mutare veniale peccatum in 
      <lb ed="#V" n="49"/>mortale. Et videtur quod non: peccatum veniale et 
      mor<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tale differunt in infinitum. Mortali enim debetur 
      pe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>na eterna. veniali autem pena finita. Sed eorum que differunt 
      <lb ed="#V" n="52"/>in infinitum: vnum non potest mutari in aliud: quia talia genere 
      <lb ed="#V" n="53"/>differunt vel plusquam secundum genus: et differentium secundum genus vnum 
      <lb ed="#V" n="54"/>non potest mutari in aliud: ergo peccatum veniale per nullam 
      <lb ed="#V" n="55"/>circustantiam potest fieri mortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e309">
      ¶ Item quantitas 
      acciden<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tis non potest excedere quantitatem subiecti: ergo circumstantia 
      <lb ed="#V" n="57"/>cum sit accidens actus peccati: non potest excedere per quantita 
      <lb ed="#V" n="58"/>tem eius: sed excederet si per ipsam veniale posset fieri 
      <lb ed="#V" n="59"/>mortale: ergo veniale per circumstantiam fieri mortale est impossibile. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e320">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Contra. Ber. de praecepto et dispensatione. c. 24 aliqua 
      <lb ed="#V" n="61"/>stultiloquia et ociose dicta facta et cogitata 
      <lb ed="#V" n="62"/>sunt peccata venialia: et tamen cum per contemptum vertuntur in 
      <lb ed="#V" n="63"/>vsum et consuetudinem criminalia reputantur. Sed consuetu 
      <lb ed="#V" n="64"/>do est circumstantia actus: ergo per circumstantiam peccatum 
      <lb ed="#V" n="65"/>veniale potest fieri mortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e337">
      ¶ Item magis distat peccantum 
      mor<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tale ab actu qui non est peccatum: quam a veniali peccato. Sed 
      <lb ed="#V" n="67"/>aliquis actus qui cum aliquibus circumstantiis non est peccatum: 
      <lb ed="#V" n="68"/>cum aliquibus aliis circumstantiis est mortale peccatum: cognosce¬ 
      <!--00187.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>re enim suam: potest esse sine mortali peccato: et tamen cognoscere 
      <lb ed="#V" n="70"/>non suam: est mortale peccatum: ergo multo fortius 
      ve<lb ed="#V" n="71" break="no"/>niale per circumstantiam potest fieri mortale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod questio potest intelligi de eodem 
      pec<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cato in numero: vel in specie. Primo 
      <lb ed="#V" n="74"/>modo dupliciter scilicet aut de eodem actu in esse nature: vel in esse 
      mo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e368">
      ¶ Primo modo dico eundem actum in numero primo posse 
      <lb ed="#V" n="76"/>existere peccatum veniale: et postea per aliquam circunstantiam 
      <lb ed="#V" n="77"/>superuenientem fieri mortale: vt ludus cum muliere 
      cau<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sa alicuius complacentie vane: tamen non turporis: si postea 
      conti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nuetur causa turpitudinis exercende: primo fuit peccatum veniale: 
      <lb ed="#V" n="80"/>postea est mortale: tamen non secundum eandem sui partem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e381">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="81"/>modo non est possibile eundem actum in numero primo esse peccatum 
      <lb ed="#V" n="82"/>veniale et postea fieri mortale: quia actus non est in esse 
      mo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ris nisi inquantum est a voluntate et ratione. Unde non 
      manen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>te eadem habitudine voluntatis ad actum non habet idem esse 
      <lb ed="#V" n="85"/>mortale numero: manente vero eadem habitudine voluntatis 
      <lb ed="#V" n="86"/>et rationis non potest fieri mortale: si primo fuit veniale
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e397">
      ¶ 
      Si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>autem intelligatur quaestio de eodem peccato in specie: aut potest 
      intelligi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>de eodem actu in speci nature: aut de eodem actu in specie moris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e404">
                  <lb ed="#V" n="89"/>¶ Primo modo planum est eundem actum esse peccatum venia 
      <lb ed="#V" n="90"/>lem et per aliquam circunstantiam posse fieri mortale: 
      cogno<lb ed="#V" n="91" break="no"/>scere enim suam: pro carnali solatio: est peccatum veniale: 
      cogno<lb ed="#V" n="92" break="no"/>scere autem non suam: peccatum est mortale: et tamen sunt idem actus 
      <lb ed="#V" n="93"/>in speciem quantum ad esse nature
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e418">
      ¶ Secundo modo dicunt aliqui eundem 
      <lb ed="#V" n="94"/>actum in speci non posse esse veniale peccatum et per aliquam 
      cir<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cunstantiam fieri mortale: quia debitus ordo voluntatis ad finem: 
      <lb ed="#V" n="96"/>alius est in specie a debito ordine voluntatis ad ea que sunt 
      <lb ed="#V" n="97"/>ad finem. Sed quolibet mortali peccato corrumpitur debitus 
      ordo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>voluntatis ad finem: peccato enim veniali non corrumpitur nisi 
      or<lb ed="#V" n="99" break="no"/>do voluntatis ad ea que sunt ad finem. Et ideo peccatum 
      ve<lb ed="#V" n="100" break="no"/>niale et mortale nunquam sunt in eadem speciem moris. Si ergo 
      <lb ed="#V" n="101"/>per circumstantiam mutetur veniale in mortale: hoc esse non 
      <lb ed="#V" n="102"/>potest: nisi per eam mutetur species peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e440">
      ¶ Sed contra hoc 
      <lb ed="#V" n="103"/>sic potest argui. Sicut enim in amore debito proximi includitur 
      <lb ed="#V" n="104"/>amor dei: vt ostensum est libro 3. ita in debito ordine ad 
      proxi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mum includitur debitus ordo ad deum et econuerso. Unde qui 
      cor<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rumpit ordinem ad proximum: corrumpit ex conseqenti ordinem ad 
      <lb ed="#V" n="107"/>deum: non distinguitur ergo veniale a mortali peccato per hoc 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod mortale corrumpat debitum ordinem ad deum: et 
      venia<lb ed="#V" n="109" break="no"/>le corrumpat debitum ordinem ad proximum: sed propter hoc 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod mortale corrumpit ordinem debitum debito necessitatis ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>salutem: veniale autem peccatum corrumpit ordinem debitum 
      de<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bito congruitatis et disponit ad cortuptionem alterius: hec 
      <lb ed="#V" n="113"/>autem lesio potest esse et circa immediatum ordinem voluntatis ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>finem: vt patet in surreptorio motu ambiguitatis in fide: et 
      <lb ed="#V" n="115"/>circa immediatum ordinem voluntatis ad ea quae sunt ad finem 
      <lb ed="#V" n="116"/>absque ordinis de necessitate debiti destructione: accipere enim 
      <lb ed="#V" n="117"/>vnam spica bladi alterius: vt in aliqua parua quantitate non 
      <lb ed="#V" n="118"/>notabiliter ledente dominum rei: peccatum mortale non est: quamuis 
      il<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lud acceptum sit sine domini voluntate. Accipere autem in 
      ma<lb ed="#V" n="120" break="no"/>gna quantitate notabiliter dominum rei ledente: peccatum mortale est. 
      <lb ed="#V" n="121"/>nec tamen variatur species peccati. Similiter inanis gloria potest esse ita 
      <lb ed="#V" n="122"/>magna quod peccatum mortale est: et ita parua quod non est nisi 
      pec<lb ed="#V" n="123" break="no"/>catum veniale: sed magnum et paruum non variant speciem 
      <lb ed="#V" n="124"/>peccati si est idem actus in speci nature: patet ergo secundum istos quod 
      <lb ed="#V" n="125"/>duorum actuum existentium in eadem specie tam nature quam moris: 
      <lb ed="#V" n="126"/>vnus potest esse peccatum veniale: et alius per aliquam circumstantiam 
      <lb ed="#V" n="127"/>mortale. Non tamen est intelligendum quod multa venialia equi 
      <lb ed="#V" n="128"/>ualeant vni mortali: quia deordinatio vnius peccati morta 
      <lb ed="#V" n="129"/>lis plus ponderat quam deordinationes centum milium 
      ve<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nialium simul. Unde illud verbum magistri in littera huius di. c. 
      <lb ed="#V" n="131"/>penul. vbi dicitur de venialibus: quod si collecta circa nos fuerit: 
      <lb ed="#V" n="132"/>ita nos grauabunt et oppriment sicut vnum aliquod 
      gran<lb ed="#V" n="133" break="no"/>de peccatum: intelligendum est dispositiue. Uel quia per 
      <lb ed="#V" n="134"/>multiplicationem intantum potest intendi voluntas quod 
      quie<lb ed="#V" n="135" break="no"/>scit in illa deordinatione sicut in fine: sed tunc non est 
      pec<lb ed="#V" n="136" break="no"/>catum veniale: sed mortale. 
      <!--00188.xml-->
      <pb ed="#V" n="79-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e523">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum dicendum: quod ea que differunt in 
      ifini<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tum in genere moris bene possunt esse 
      <lb ed="#V" n="3"/>eiusdem speciei in esse nature: et etiam secundum aliquos in esse 
      mo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ris: ita quod vnum directe et aliud per reductionem. Unde quamuis 
      <lb ed="#V" n="5"/>peccatum: quod ex sua specie est veniale: non possit esse in eadem 
      spe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cum mortali: tamen peccatum quod non est veniale nisi propter 
      imperfe<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ct ionem actus in genere moris scilicet autm quia est ex surreptione: aut 
      <lb ed="#V" n="8"/>quia obiectum non est plene indebitum: potest esse per reductionem 
      <lb ed="#V" n="9"/>in eadem specie peccati: in qua est aliquod mortale directe: sicut in 
      <lb ed="#V" n="10"/>choatio corruptionis est in eadem specie in qua est corruptum 
      <lb ed="#V" n="11"/>esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55947-d1e549">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non plus concludit nisi quod per 
      cir<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cumstantiam non potest idem actus in specie alii actui qui est peccatum 
      <lb ed="#V" n="13"/>veniale fieri mortale nisi per illam mutetur species peccati. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Argumenta ad partem aliam etiam non plus 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cludunt nisi quod per circunstantiam 
      <lb ed="#V" n="16"/>trahentem actum in aliam speciem peccati: potest idem actus in 
      <lb ed="#V" n="17"/>speci nature qui sine illa esset peccatum veniale esse per 
      il<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lam peccatum mortale.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>