<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 7</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 7</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="205-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k149132"><!-- l4d45a7 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k149132-Hd1e101">Articulus 7</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e103">
          Distinctio. VII 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e105">
          <lb ed="#V" n="130"/>COnsequenter queritur de 
          septi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mo principali. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e112">
          <lb ed="#V" n="132"/>¶ Et circa hoc queruntur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e117">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mo vtrum omnes anime defunctorum in charitate 
          co<lb ed="#V" n="134" break="no"/>gnoscant orationes nostras.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e125">
          ¶ Secundo vtrum omnes orent 
          pro<lb ed="#V" n="135" break="no"/>nobis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e130">
          ¶ Tertio vtrum omnium orationes quas faciunt pro 
          <lb ed="#V" n="136"/>nobis exaudinantur.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e135">
          ¶ Quarto vtrum anime beate orent proro 
          <!--00442.xml-->
          <pb ed="#V" n="205-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>illis que sunt in purgatorio. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k149132-Dd1e146">
          <head xml:id="kzz7yh-k149132-Hd1e148">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e150">
            Questio I.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e152">
            <lb ed="#V" n="2"/>PRimo ostendo quod non omnes anime defunctorum 
            <lb ed="#V" n="3"/>in charitate cognoscunt oratione: 
            <lb ed="#V" n="4"/>nostras. Isa. 63. Abraam nesciuit vos: et 
            israel<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ignorauit vos. ergo a simili ignorauerunt orationes 
            <lb ed="#V" n="6"/>nostras.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e165">
            ¶ Item Iob 14. dicitur de defuncto quod siue nobiles 
            <lb ed="#V" n="7"/>fuerint filii eius siue ignobiles non intellet.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e170">
            ¶ Item Aug. 
            <lb ed="#V" n="8"/>lib. de cura pro mortuis agenda: inter medium et finem. 
            <lb ed="#V" n="9"/>Ibi sunt spiritus desunctorum vbi non vident quecunque 
            <lb ed="#V" n="10"/>aguntur aut eueniunt in ista vita hominibus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e180">
            <lb ed="#V" n="11"/>Contra. Greg. 12 libro mora parum ante medium. qui 
            <lb ed="#V" n="12"/>intus omnipotentis dei claritatem vident nullo 
            <lb ed="#V" n="13"/>modo credendum est quod sit foris aliquid quod ignorent. ergo 
            <lb ed="#V" n="14"/>anime beate vident orationes nostras.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e191">
            ¶ Item vt habitum est superius 
            <lb ed="#V" n="15"/>de suffragio pro quolibet facto existente in purgatorio omnes 
            <lb ed="#V" n="16"/>alii gaudent: sed non gauderent nisi cognoscerent. ergo 
            <lb ed="#V" n="17"/>orationes nostras cognoscunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e200">
            <lb ed="#V" n="18"/>Respondeo quod animarum illorum quae sunt in charitate 
            <lb ed="#V" n="19"/>defuncti: quedam sunt iam beate: 
            <lb ed="#V" n="20"/>quedam adhuc in pena purgatorii existentes. Beate omnes 
            oratio<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nes nostras quas eis porrigimus cognoscunt in verbo dei 
            <lb ed="#V" n="22"/>quod clare vident: quamuis enim non videant omnia quecumque videt 
            <lb ed="#V" n="23"/>verbum: tamen probabile est quod in eo: videant omnia que facimus. 
            <lb ed="#V" n="24"/>et dicimus: et que in corde gestamus ad reuerentiam earum 
            <lb ed="#V" n="25"/>Aime vero existentes in purgatorio quamuis per effectus 
            cogno<lb ed="#V" n="26" break="no"/>scant suffragia efficacia pro qualibet illarum facta: tamen vt: 
            di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cunt quidam si eis porrigimus orationes: vt pro nobis dominum 
            <lb ed="#V" n="28"/>deprecentur: eas non cognoscunt: quia non cognoscunt eas in 
            ver<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bo: quia adhuc non vident: neque eas virtute naturali cognosctre 
            <lb ed="#V" n="30"/>possunt. et ideo secundum istos inanes sunt orationes si quas eis 
            por<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rigimus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e233">
            ¶ Aliis magis pie sentientibus videtur quod si quas eis 
            <lb ed="#V" n="32"/>orationes porrigimus eas cognoscunt: tamen non sua virtute 
            <lb ed="#V" n="33"/>naturali: nec in verbo: sed quia aliquas audiunt ab eis qui hinc 
            <lb ed="#V" n="34"/>ad eos moriendo pargunt: aliquas ab angelis bonis: aliquas 
            <lb ed="#V" n="35"/>reuelatione diuina: vt enim dicit Aug. lib. de cura pro 
            mor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tuis agenda. inter medium et finem. Hoc triplici modo aliqua de 
            <lb ed="#V" n="37"/>factis viuorum veniunt ad cognitionem spirituum defunctorum 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e249">
            <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud 
            intelligi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur de cognitione que est per naturalem 
            <lb ed="#V" n="40"/>virtutem cognoscentis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e258">
            ¶ Ad secundum dici potest illud verbum 
            <lb ed="#V" n="41"/>non intelligi de animabus eorum qui in charitate decesserunt. vnde 
            <lb ed="#V" n="42"/>Greg. exponens illud. 12 libero moralis parum: ante medium 
            di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cit. Carnales quicunque amorem praecipuum filiis impendunt: 
            <lb ed="#V" n="44"/>hoc eos beatus Iob nescire postmodum asserit quod hic 
            ve<lb ed="#V" n="45" break="no"/>hementer amauerunt vt siue nobiles siue ignobiles sint 
            fi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>lii nesciant: quorum eos. semper cura fatigabat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e275">
            ¶ Ad tertium 
            <lb ed="#V" n="47"/>dicendum sicut ad principium. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k149132-Dd1e281">
          <head xml:id="kzz7yh-k149132-Hd1e283">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e285">
            Questio II
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e287">
            <lb ed="#V" n="48"/>SEcundo queritur vtrum omnes anime 
            defuncto<lb ed="#V" n="49" break="no"/>rum in charitate orent pro 
            no<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bis. Et videtur quod non. orare est officium mediatoris in 
            <lb ed="#V" n="51"/>ter deum et illos pro quibus orat: sed nos sumus 
            <lb ed="#V" n="52"/>mediatores inter eos qui sunt in purgatorio et deum pro eis 
            <lb ed="#V" n="53"/>orando. ergo ipsi non sunt mediatores inter nos et deum 
            oran<lb ed="#V" n="54" break="no"/>do pro nobis
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e305">
            ¶ Item qui adiuuari indiget prius orare debet 
            <lb ed="#V" n="55"/>pro se quam pro alio: sed non inuenimus quod anime existentes in 
            pur<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gatorio pro seipsis orent: cum tamen auxilio indigeant. ergo non 
            <lb ed="#V" n="57"/>est probabile quod orent pro nobis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e314">
            ¶ Item beati dei 
            volunta<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tem vident. ergo vident vtrum deus velit. vel nolit illud 
            <lb ed="#V" n="59"/>pro quo vellent orare. si vident ipsum nolle frustra orarent: 
            <lb ed="#V" n="60"/>si vident ipsum velle orarent superflue. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e324">
            <lb ed="#V" n="61"/>Contra dicit beatus Petrus. 2 canonica sua. c. iI. 
            <lb ed="#V" n="62"/>Dabo operam frequenter habere vos post obitum 
            <lb ed="#V" n="63"/>meum vt horum memoriam faciatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e333">
            ¶ Item 2o Macha. 
            <lb ed="#V" n="64"/>vlti. dicitur de Hieremia. Hic est qui multum orat pro 
            po<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pulo et vniuersa sancta ciuitate. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e340">
            <lb ed="#V" n="66"/>Respondeo quo omnes anime defunctor in 
            charita<lb ed="#V" n="67" break="no"/>te orant pro nobis. orare enim est 
            <lb ed="#V" n="68"/>opus charitatis: ipsi autem confirmati sunt in charitate: et si 
            <!--00442.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>existentes in charitate non confirmati ante mortem pro 
            <lb ed="#V" n="70"/>nobis orabant. probabilius est quod pro nobis orent in 
            cha<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ritate confirmati: sed anime beate orando pro nobis nullam 
            con<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sequuntur vtilitatem nisi in hoc quod in augmentatione 
            nume<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ri ciuium supernorum crescit aliquale gaudium accidentale 
            singu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lorum orationes autem quas pro nobis faciunt existentes in 
            purgato<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rio interdum redundant ad alleuiationem pene eorum non quia 
            <lb ed="#V" n="76"/>in hoc mereantur cum sint extra statum merendi: 
            loquen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>do de merito proprie dicto: sed quia inquantum nos per 
            <lb ed="#V" n="78"/>eorum orationes effecti meliores efficaciora facimus 
            suf<lb ed="#V" n="79" break="no"/>fragia ad subleuationem pene eorum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e377">
            <lb ed="#V" n="80"/>Ad primum in oppositum dicendum quod orare sicut 
            <lb ed="#V" n="81"/>mediator ex officio nec conuenit 
            <lb ed="#V" n="82"/>illis qui sunt in purgatorio respectu nostri: nec nobis 
            inferio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ribus respectu eorum. sic enim competit angelis 
            ministranti<lb ed="#V" n="84" break="no"/>bus nobis: quia ad ministrandum nobis ex officio deputati 
            <lb ed="#V" n="85"/>sunt. sic est conuenit sacerdotibus esse mediatores inter deum 
            <lb ed="#V" n="86"/>et populum: sed mediare inter deum et animam per modum 
            charita<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tis communis conuenire potest et illis qui sunt in purgatorio 
            re<lb ed="#V" n="88" break="no"/>spectu nostri: et nobis respectu eorum: sic enim inferiores 
            media<lb ed="#V" n="89" break="no"/>re possunt inter superiores et deum: non tamen dico quod existentes in 
            <lb ed="#V" n="90"/>purgatorio sint inferiores nobis: sed superiores inquantum 
            <lb ed="#V" n="91"/>sunt confirmati in charitate: nos autem non.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e406">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="92"/>dicendum quod minor est falsa. cum enim mentaliter clament ad nos 
            <lb ed="#V" n="93"/>vt eis subueniamus: quod nobis spiritualiter datur intelligi. 
            <lb ed="#V" n="94"/>Iob. 19. vbi in persona eorum dicitur nobis. Miseremini mei 
            maero<lb ed="#V" n="95" break="no"/>seremini mei: credendum est quod multo fortius clamant ad 
            <lb ed="#V" n="96"/>iudicem vt eis misereatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e419">
            ¶ Ad tertium dicendum. quod 
            <lb ed="#V" n="97"/>beati vident deum velle facere illud pro quo rogant: 
            ta<lb ed="#V" n="98" break="no"/>men ad preces eorum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k149132-Dd1e427">
          <head xml:id="kzz7yh-k149132-Hd1e429">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e431">
            Questio. III.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e433">
            <lb ed="#V" n="99"/>Ertio queritur vtrum orationes omnium animarum 
            <lb ed="#V" n="100"/>que recesserunt a corporibus in 
            cha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ritate. quas faciunt pro nobis: exaudiantur. Et 
            <lb ed="#V" n="102"/>videtur quod non. Hiere. 15 Si steterit Moyses i 
            sa<lb ed="#V" n="103" break="no"/>muel coram me non est anima mea ad populum istum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e446">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="104"/>apoca. 6. Martyribus vindictam petentibus de his qui 
            ha<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bitant in terra raespensum est vt requiescerent adhuc tempus 
            mo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dicum donec compleantur conserui eorum: ergo non omnes orationes 
            <lb ed="#V" n="107"/>sanctorum exaudiuntur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e457">
            ¶ Item qui aliquid alii orando impetrat 
            <lb ed="#V" n="108"/>aliquo modo illi meretur. sed anime a co poribus separate non sunt 
            <lb ed="#V" n="109"/>in statu merendi. ergo nobis per earum orationes nihil 
            impetra<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e467">
            ¶ Item vnicuique indigenti plus prodest oratio sua quam 
            <lb ed="#V" n="111"/>alii. Sed illi quai sunt in purgatorio sunt indigentes: et 
            ta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>men sua oratio non prodest eis: quia tunc statim a 
            pena<lb ed="#V" n="113" break="no"/>liberarentur. ergo multo minus orationes eorum 
            ex<lb ed="#V" n="114" break="no"/>audiuntur pro nobis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e478">
            <lb ed="#V" n="115"/>Contra. dicitur Iob. 5. Ad aliquem sanctorum conuerte 
            <lb ed="#V" n="116"/>re: sed illa conuersio esset frustra si orationes 
            <lb ed="#V" n="117"/>eorum pro nobis non exaudirentur. ergo orationes sanctorum pro 
            <lb ed="#V" n="118"/>nobis exaudiuntur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e489">
            ¶ Item omnes oatiationes amicorum dei 
            ab<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ipso exaudiuntur nisi sit impedimentum ex parte illorum pro 
            <lb ed="#V" n="120"/>quibus oratur: sed omnes anime existentes in charitate sunt 
            ami<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ce deo. ergo omnium animarum orationes quas faciunt pro nobis 
            <lb ed="#V" n="122"/>nisi sit impedimentum ex parte nostra exaudiuntur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e500">
            <lb ed="#V" n="123"/>Respondeo quo omationes omnium animarum que 
            recesse<lb ed="#V" n="124" break="no"/>runt a corporibus in charitate: 
            <lb ed="#V" n="125"/>quas faciunt pro nobis: quedam sunt beatarum: quedam adhuc 
            <lb ed="#V" n="126"/>in pena existentium beate dupliciter orant pro nobis scilicet expresse 
            <lb ed="#V" n="127"/>et interpretatiue primo modo orant pro nobis cum expresse 
            <lb ed="#V" n="128"/>petunt a diuina clementia aliquod bonum nobis fieri: vel 
            ali<lb ed="#V" n="129" break="no"/>quod malum a nobis remoueri. interpretatiue orant pro 
            no<lb ed="#V" n="130" break="no"/>bis inquantum eorum merita in conspectu dei existentia non 
            <lb ed="#V" n="131"/>solum eis cedunt ad gloriam: sed etiam quantum est ex parte sua 
            <lb ed="#V" n="132"/>sunt nobis quedam suffragia. Primo modo orationes eorum pro 
            <lb ed="#V" n="133"/>nobis semper exaudiuntur: quia sic nihil petunt: nisi quod vident 
            <lb ed="#V" n="134"/>deum velle facere ad praeces eorum. Sed 2o modo non semper ex. 
            <lb ed="#V" n="135"/>audiuntur propter impedimentum a parte nostra. Orationes 
            au<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tem animarum existentium in purgatorio forte non semper exau¬ 
            <!--00443.xml-->
            <pb ed="#V" n="206-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>diuntur: sicut nec nostre: quia non sic vident voluntatem de 
            <lb ed="#V" n="2"/>sicut beate: tamen earum orationes multis viuis prosunt: immo omnibus 
            <lb ed="#V" n="3"/>nisi sit impedimentum ex parte nostra. si enim non prosunt hoc est: 
            <lb ed="#V" n="4"/>aut quia sunt in pena: sed hoc est falsum: quia tuc orationes nostre 
            <lb ed="#V" n="5"/>qui sumus in pena non prodessent. aut hoc est: quia sunt 
            ex<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tra merendi statum: sed hec ratio nulla est: quia tuc orationes 
            <lb ed="#V" n="7"/>beatarum animarum nobis non prodessent: aut hoc est: quia cum hoc 
            <lb ed="#V" n="8"/>quod sunt adhuc extra statum merendi visione dei carent: sed 
            <lb ed="#V" n="9"/>hec ratio nulla est: quia vt habetur. 2o Macha. c. vlt. Hieremias quod 
            <lb ed="#V" n="10"/>extra statum merendi erat: et adhuc visione dei carebat 
            ora<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uit pro filiis Israel: et fuit eius oratio exaudita. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e563">
            <lb ed="#V" n="12"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
            <lb ed="#V" n="13"/>sic intelligendum est: quod sic Moyses 
            <lb ed="#V" n="14"/>et Samuel illo tempore fuissent in mortali vita et orassent 
            <lb ed="#V" n="15"/>pro illo popitulo orationes eorum non fuissent exaudite propter 
            mali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tie magnitudinem: que tunc erat in pplulo illo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e576">
            ¶ Ad 
            secun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dum dicendum quod illa martyrum oratio non erat absoluta 
            petitio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>quod statim fieret vindicta: sed erat ad exprimendum 
            deside<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rium secunde stole. vnde glo. desiderant maius et sanctorum 
            consor<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tium et iusticie dei consentiunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e588">
            ¶ Ad tertium dicendum est. quod differentia 
            <lb ed="#V" n="21"/>est inter mereri et impetrare per orationem. meritum enim proprie 
            loquem<lb ed="#V" n="22" break="no"/>do innititur equitati: et cuidam equalitati proportionalitatis 
            meri<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ti ad praemium: impetrare autem aliquid per modum suffragii orando 
            <lb ed="#V" n="24"/>innititur libalitati et benignitati qui illis: oratur. Alii dicunt quod quam 
            <lb ed="#V" n="25"/>uis sint extra statum merendi pro se: non tamen pro nobis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e601">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="26"/>quartum dicendum quod oratio existentium in purgatorio eis prodest ad 
            <lb ed="#V" n="27"/>augustentum gratiae nec glorie: quia quo ad hoc sunt totaliter extra 
            sta<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tum impetrandi aliquid pro se: sed quantum ad mitigationem 
            pe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ne sue et abbreuiationem. nec propter hoc sequitur quod statim 
            libe<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rentur a pena: quia nec hoc petunt: sed diuine misericordie 
            <lb ed="#V" n="31"/>supplicant: vt secundum beneplacitum suum misereatur eorum 
            <lb ed="#V" n="32"/>et hec oratio exauditur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k149132-Dd1e621">
          <head xml:id="kzz7yh-k149132-Hd1e623">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e625">
            Questio. IIII.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e627">
            <lb ed="#V" n="33"/>QUarto queritur vtrum anime beate orent 
            pro<lb ed="#V" n="34" break="no"/>illis que sunt in purgatorio. Et 
            <lb ed="#V" n="35"/>videtur quod non: quia orationes animarum beatarum semper ex 
            <lb ed="#V" n="36"/>audiuntur. ergo si orarent pro illis que sunt 
            in<lb ed="#V" n="37" break="no"/>purgatorio ille statim a pena liberarentur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e640">
            ¶ Item. nullus 
            <lb ed="#V" n="38"/>sapiens orat pro amotione eius de quo letatur: sed sancti 
            le<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tantur de punitione existentium in purgatorio. dicit enim 
            <lb ed="#V" n="40"/>psal. Letabitur iustus cum viderit vindictam. ergo non 
            <lb ed="#V" n="41"/>orant pro amotione pene eorum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e651">
            <lb ed="#V" n="42"/>Contra magister huius di. c. 5 dicit de illo qui in articum 
            <lb ed="#V" n="43"/>lo consumationis seculi migrabit. suffragiis 
            <lb ed="#V" n="44"/>tamen indigens: quod adiuuabitur meritis et intercessionibus 
            eccle<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sie celestis. ergo a simili et illi qui modo sunt. in 
            purgato<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rio ecclesie celestis intercessionibus adiuuantur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e665">
            <lb ed="#V" n="47"/>Respondeo sicut in corpore naturali membra fortia 
            in<lb ed="#V" n="48" break="no"/>digentibus subueniunt. sic in corpore 
            <lb ed="#V" n="49"/>mystico ecclesie non tantum debent sibi subuenire membra inter 
            <lb ed="#V" n="50"/>que est indigentia mutua: sed est illa que non indigent 
            adiu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>uari conueniens est indigentibus subuenire. illi autem quae sunt 
            <lb ed="#V" n="52"/>in purgatorio cum sint in charitate sunt membra corporis 
            my<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stici ecclesie: et indigent adiutorio. conueniens ergo est bonos 
            <lb ed="#V" n="54"/>qui sunt ecclesie membra adiuuari non indigentia illis qui 
            <lb ed="#V" n="55"/>sunt in purgatorio suis orationibus subuenire. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e687">
            <lb ed="#V" n="56"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
            sancti<lb ed="#V" n="57" break="no"/>orent pro eis: non propter hoc sequitur quod 
            <lb ed="#V" n="58"/>ipsi statim a pena liberentur: quia nec hoc petunt sancti: sed 
            <lb ed="#V" n="59"/>vt deus eis subueniat quantum vident ipsum velle eis 
            sub<lb ed="#V" n="60" break="no"/>uenire ad praeces eorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k149132-d1e700">
            ¶ Ad secundum dicendum quod sicut 
            san<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cti letantur de dei iustitia: ita de misericordia: quia vident vnam 
            <lb ed="#V" n="62"/>in nullo alii preiudicare: sed alii concordare. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>