<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="79-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a53790"><!-- l1d24a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a53790-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e103">
               <lb ed="#V" n="27"/>Contra queritur de tertio principali et circa 
      <lb ed="#V" n="28"/>hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e110">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="29"/>de significato huius nominis quod est trinitas sit 
      essen<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tialis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e117">
      ¶ Secundo dato quod sit aliquo modo: queritur vtrum 
      <lb ed="#V" n="31"/>illa vnitas sit vnitas summe
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e122">
      ¶ 3o vtrum illa vnitas et 
      sim<lb ed="#V" n="32" break="no"/>plicitas sunt in deo plura attributa.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a53790-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-a53790-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a53790-Hd1e134" type="question-title">Utrum de significato huius nominis quod est trinitas sit essentialis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e132">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="33"/>PRimo ostendo quod de significato huius nominis quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>est trinitas non sit essentialis vnitas: 
      <lb ed="#V" n="35"/>quia aliter esset nugatio dicendo deus est trinus et vnus 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="36"/>¶ Item Boe. i. lib. de tri. c. x. Substantia continet 
      <lb ed="#V" n="37"/>vnitatem: relatio multiplicat trinitatem ergo de 
      significato<lb ed="#V" n="38" break="no"/>huius nominis quod est trinitas non est nisi vnitas relatatiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e150">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Item si de significato trinitatis esset essentialis vnitas 
      <lb ed="#V" n="40"/>videtur quod diuina essentia conuenienter posset dici 
      trina<lb ed="#V" n="41" break="no"/>quod tamen falsum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Contra secundum Isidorum libro ethymo c. 4 Trinitas 
      di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>trium vnitas: sed nulla est vnitas trium: nisi 
      <lb ed="#V" n="44"/>essentialis: ergo illa vnitas est de signato trinitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e169">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="45"/>illud est de significato nominis: per quod nomen apprehenditur. Sed 
      <lb ed="#V" n="46"/>in diuinis nomen trinitatis per illud nomen apprehendit non 
      <lb ed="#V" n="47"/>tantummodo tres personas: sed etiam essentie vnitatem: ergo de 
      <lb ed="#V" n="48"/>siguificato trinitatis aliquo modo est essentialis vnitas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod de significato trinitatis aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>do est essentialis vnitas: quia significat 3 
      <lb ed="#V" n="51"/>personas et essentie vnitatem: sed quamuis secundum ethymologiam essenti 
      <lb ed="#V" n="52"/>alis vnitas significetur in recto et tres persone in obliquo 
      <lb ed="#V" n="53"/>quae ethius: trinitas est trium vnitas tamen habendo aspectum ad 
      il<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lud ad quod nomen imponitur ad signandum: tres persone 
      signi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ficantur in recto et essentialis vnitas in obliquo non enim 
      impo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nitur ad signndum essentiam trium personarum sed ad signndum 
      <lb ed="#V" n="57"/>tres personas vnius essentie: vnde in divinis idem est 
      trini<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tas quod tres persone vnius essentie et sic patet quod principalius 
      <lb ed="#V" n="59"/>significat tres vnitates personales quam essentialem vnitatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="60"/>¶ Argumenta que probant quod essentialis vnitas clauditur 
      <lb ed="#V" n="61"/>in significato trinitatis quantum ad hoc: essent concedenda si tamen 
      <lb ed="#V" n="62"/>per illa intendis probare quod principaliter sit de significato 
      tri<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nitatis non concludunt quia non opetet quod si principaliter cadit in 
      <lb ed="#V" n="64"/>nominis ethimous: quod propter hoc principalitersit de nominis significato. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Et sic patet solutio ad primum argumentum illius partis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e222">
      ¶ Ad 2m cum 
      <lb ed="#V" n="66"/>dicitur quod audiens nomen trinitatis apprehendit essentie 
      <lb ed="#V" n="67"/>vnitatem etc. dico quod verum est non tamen pomo et principaliter. 
      Pri<lb ed="#V" n="68" break="no"/>mo enim et principaliter apprehendit tres personas et secun¬ 
      <!--00171.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>do vnam essentiam. Secundo soluendum est ad argumenta 
      <lb ed="#V" n="70"/>que probant quod essentialis vnitas non clauditur in signato trintatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Ad primum cum dicitur quod tunc esset nugatio 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicendo deus est trinus et vnus etc. 
      <lb ed="#V" n="73"/>dico quod non est verum quia tunc iste terminus trinus cadit a 
      per<lb ed="#V" n="74" break="no"/>te signationis sue scilicet ab illa quam non signat: principaliter: sicut 
      <lb ed="#V" n="75"/>cum dicitur nasus simus iste terminus simus iam non 
      signifi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cat illud quod sigmbat non principaliter: cum per se sumebatur. Unde 
      <lb ed="#V" n="77"/>cum per se sumitur in suo significato clauditur nasus non tamen 
      <lb ed="#V" n="78"/>principaliter: sed secnario.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e260">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod relatio 
      signifi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cat et multiplicat trinitatem etc. Dico quod ibi accepit Boe. 
      <lb ed="#V" n="80"/>trinitatem quantum ad illud quod principaliter est designatio 
      <lb ed="#V" n="81"/>trinitatis quod est tres persone volens dicere quod per proprietatem 
      <lb ed="#V" n="82"/>raras distinguntur inter se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e272">
      ¶ Ade3m cum dicitur quod de signato 
      tri<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nitatis esset essentialis vnitas essentia posset dici trina etc. 
      <lb ed="#V" n="84"/>dico quod non sequitur: quamuis enim trinitas et trinus idem 
      signi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ficent: tamen sub modo alio et alio. Et ideo quamuis ista 
      con<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cederetur essentia est trinitas et essentia est tres persone: tamen 
      <lb ed="#V" n="87"/>ista non debent concedi essentia est trina: quia enim significat vt 
      <lb ed="#V" n="88"/>in contentione ad illud de quo dicitur si diceretur essentia est trima 
      <lb ed="#V" n="89"/>videntur signare distitionem divinae essentiai tres essentias.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a53790-Dd1e291">
               <head xml:id="kzz7yh-a53790-Hd1e293">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a53790-Hd1e301" type="question-title">Utrum essentials unitas quae clauditur in significato trinitatis sit unitas summa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e295">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Secundo querendum licet vtrum essentia 
      <lb ed="#V" n="91"/>tis vnitas que clauditur in 
      signifi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cato trinitatis sit vnitas summa nisi quia hec questio
      <lb ed="#V" n="93"/>virtualiter superius determinata est scilicet Di. 8. in illa 
      <lb ed="#V" n="94"/>quaestione in qua probatum est in deo esse summam simplicitatem ex hoc 
      <lb ed="#V" n="95"/>enim sequitur in deo esse summam vnitatem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a53790-Dd1e312">
               <head xml:id="kzz7yh-a53790-Hd1e314">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a53790-Hd1e326" type="question-title">Utrum illa unitas et simplicitas sunt in deo plura attributa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e316">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Consequenter quod 3o loco fuit 
      proposi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tum scilicet vtrum illa 
      vni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tas et simplicitas sunt in deo plura attributa: et 
      vi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>detur quod non quam intellectus viatoris potest 
      apprehende<lb ed="#V" n="100" break="no"/>re vnum attributum non apprehendendo aliud. Unde potest 
      <lb ed="#V" n="101"/>apprehendere sapientiam in deo non intuendo est potentiam 
      <lb ed="#V" n="102"/>vel iusticiam. Sed intellectus noster non potest deum intelligere 
      <lb ed="#V" n="103"/>simplicem nisi intelligendo ipsum vnum: ergo vnitas et 
      sim<lb ed="#V" n="104" break="no"/>plicitas non sunt plura attributa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e338">
      ¶ Item essentia non est 
      <lb ed="#V" n="105"/>attributum: sed illud cui attributa attribuuntur. Sed 
      vni<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tas nihil aliud positiuum dicit. quam essentia ergo non est 
      ma<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gis attributum quam essentia: et si non est attributum non est alium 
      <lb ed="#V" n="108"/>attributum a simplicitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e349">
      ¶ Item ratio vnius attributi non 
      <lb ed="#V" n="109"/>est de ratione alterius: sed de ratione simplicitatis est ratio 
      vni<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tatis: quia simplex est ens indiuisum non compositum ex aliis: 
      <lb ed="#V" n="111"/>neque componibile alii. Ens autem indiuisum est ratio vnius: 
      <lb ed="#V" n="112"/>ergo vnitas et simplicitas plura attributa non sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e360">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Contra aliquid dicitur vnum quod non est simplex: ergo alia 
      <lb ed="#V" n="114"/>ex ratio simplicitatis et vnitatis: sed talia sunt plura 
      <lb ed="#V" n="115"/>attributa: ergo vnitas et simplicitas sunt plura attributa in deo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Respondeo extendendo nomen attributi ad omnes 
      per<lb ed="#V" n="117" break="no"/>fectiones: et proprietates divinae essentie quae 
      <lb ed="#V" n="118"/>de ea vere et proprie praedicantur ita vt dicantur attributa sub 
      <lb ed="#V" n="119"/>ratione qua intellectus dicit eas esse in divina essentia secundum 
      quem<lb ed="#V" n="120" break="no"/>modum dicimus quod qui dicit aliquam rem simplicem vel vnam 
      <lb ed="#V" n="121"/>attribuit ei simplicitatem vel vnitatem: dico quod simplicitas 
      <lb ed="#V" n="122"/>et vnitas in deo sunt plura attributa loquendo de 
      pluralita<lb ed="#V" n="123" break="no"/>te secundum rationem quod videtur ex hoc: quia ea que excluduntur per ista scilicet 
      <lb ed="#V" n="124"/>compositio et divino alterius et alterius rationis sunt quia diuino 
      <lb ed="#V" n="125"/>est quasi opposita compositioni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e394">
      ¶ Cum ergo ratio vnius sit per 
      ne<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gationem diuisionis: et simplicis per negationem compositionis: 
      sequi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tur quod simplicitas et vnitas in deo plura sunt secundum rationem. 
      <lb ed="#V" n="128"/>Unde alium conceptum facit noster intellectus de diuina 
      sim<lb ed="#V" n="129" break="no"/>plicitate: aliunde divina vnitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e405">
      ¶ Preterea simplicitas 
      <lb ed="#V" n="130"/>cum diuina essentia nominat aliquid positiuum quod tamen non 
      dif<lb ed="#V" n="131" break="no"/>fert a divina essentia secundum rem: sed tantum secundum rationem. Sed 
      di<lb ed="#V" n="132" break="no"/>na vnitas non dicit cum divina essentia: aliquam rem positiuam 
      <lb ed="#V" n="133"/>secundum quorundam opinionem: que supra exposita: est quia non dicit 
      <lb ed="#V" n="134"/>cum diuina essentia nisi negationem diuisionis: ergo secundum hanc 
      <lb ed="#V" n="135"/>opinionem planum est quod vnitas divina secundum rationem differt a 
      diui<lb ed="#V" n="136" break="no"/>na simplicitate. Negatio vero bedicitur differre secundum rationem 
      <!--00172.xml-->
      <pb ed="#V" n="79-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vel cooperatur ad differentiam secundum rationem: quia aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="2"/>negationes possunt dici res rationis inquantum sunt 
      apprehen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sibiles ab intellectu per oppositam positionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e436">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod intellectus noster 
      <lb ed="#V" n="5"/>non potest deum intelligere simplicem nisi 
      <lb ed="#V" n="6"/>intelligendo ipsum vnum etc. dico quod quamuis in deo idem sunt 
      <lb ed="#V" n="7"/>realiter simplicitas et vnitas: tamen intellectus noster potest 
      in<lb ed="#V" n="8" break="no"/>telligere deum sub vna ratione non intelligendo ipsum sub 
      <lb ed="#V" n="9"/>alia: Cogitare enim possumus negationem compositionis non 
      <lb ed="#V" n="10"/>cogitando negationem diuisionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e454">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      essen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tia non est attributum: dico quod verum est: sed ex hoc 
      nonsequi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tur quod vnitas non sit attributum: quia quod nominat esse 
      abso<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lute nominat vnitas sub ratione indiuisionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a53790-d1e463">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="14"/>quod de ratione simplicitatis est: ratio vnitatis etc. dico quod non 
      <lb ed="#V" n="15"/>est verum quia ratio simplicitatis est esse non compositum ex aliis: 
      <lb ed="#V" n="16"/>nec composibile alii. Ad hoc autem sequitur quod sit ens 
      indiui<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sum: sed ex hoc non sequitur quod esse indiuisum sit de ratione 
      sim<lb ed="#V" n="18" break="no"/>plicis. Aliquid enim sequitur ad aliud quod non est de ratione 
      <lb ed="#V" n="19"/>illius ad quod sequitur sicut ad esse hominem sequitur esse 
      <lb ed="#V" n="20"/>risibile: et tamen ratio risibilitatis non est de ratione humanitatis.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>