<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="118-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f84596"><!-- l2d29a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f84596-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur duo. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e105">
               <lb ed="#V" n="101"/>¶ Primo vtrum primi parentes ante peccatum 
      habue<lb ed="#V" n="102" break="no"/>runt gratiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e112">
      ¶ Secundo vtrum gratia et gloria idem 
      <lb ed="#V" n="103"/>sint per essentiam. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f84596-Dd1e117">
               <head xml:id="kzz7yh-f84596-Hd1e119">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f84596-Hd1e124" type="question-title">Utrum primi parentes ante peccatum habuerunt gratiam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e121">
      Questio. I 
      <lb ed="#V" n="104"/>PRimo ostendo quod primi parentes ante 
      <lb ed="#V" n="105"/>peccatum non habuerunt gratiam 
      <lb ed="#V" n="106"/><ref xml:id="kzz7yh-f84596-Rd1e134">Magister supra dist. 24.</ref> dicit de primo 
      homi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ne quod non poterat proficere intantum vt per 
      gra<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tiam creationis sine alia mereri salutem valeret. Sed per 
      <lb ed="#V" n="109"/>gratiam gratum facientem homo potest mereri salute 
      fi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ne alia gratia: ergo videtur quod ante peccatum eam non 
      ha<lb ed="#V" n="111" break="no"/>buit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e141">
      ¶ Item iustitiam originalem quam per peccatum amisit 
      <lb ed="#V" n="112"/>numquam recuperauit: ergo a simili si gratiam gratum facientem 
      <lb ed="#V" n="113"/>per peccatum amisisset: numquam post peccatum eam recuperasset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e148">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Item sicut supra ostensum est lucifer gratiam gratum 
      <lb ed="#V" n="115"/>facientem non habuit: ergo si homo eam ante peccatum 
      ha<lb ed="#V" n="116" break="no"/>buisset casus eius fuisset grauior quam casus luciferi: quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>falsum est: vt superius est ostensum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e159">
      ¶ Item non indiguit 
      <lb ed="#V" n="118"/>gratia operante: quia illa sanat liberum arbitrium: et ante 
      <lb ed="#V" n="119"/>peccatum liberum arbitrium hominis erat sanum nec gra¬ 
      <!--00251.xml-->
      <pb ed="#V" n="119-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tia cooperante: quia illa adiuuat liberum arbitrium 
      infir<lb ed="#V" n="2" break="no"/>mum ad bene operandum. Sed nulla infirmitas erat in 
      <lb ed="#V" n="3"/>libero arbitrio hominis ante peccatum: ergo non indiguit 
      <lb ed="#V" n="4"/>nec gratia operante nec cooperante: ergo videtur quod eam non 
      <lb ed="#V" n="5"/>habuit: quia non habuit illud quo non indiguit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-f84596-Rd1e195">Eccl. 17.</ref> dicitur de primo homine quod deus vestiuit 
      <lb ed="#V" n="7"/>eum virtute: sed non est plena virtus sine gratia 
      <lb ed="#V" n="8"/>gratum faciente: ergo videtur quod deus vestiuit illum gratia a gratum faciente. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Item Glo. super illud Luc. 10. homo quidam descendebat etc. 
      <lb ed="#V" n="10"/>vult quod primus homo fuit spoliatus gratuitis et 
      vulnera<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tus in naturalibus. Sed non potuit spoliari eo quod ante non habuit. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="12"/>Respondeo quod sicut supera dictum fuit de 
                  ange<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lo quod non fuit creatus in gratia
      <lb ed="#V" n="14" break="no"/>gratum faciente: sed in primo motu sui liberi arbitrii se 
      <lb ed="#V" n="15"/>ad illam disposuit: et illam a deo recepit: sic primi 
      paren<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tes gratiam gratum facientem non habuerunt: quousque per 
      <lb ed="#V" n="17"/>motum sui liberi artiui se ad illam disposuerunt: et quia hoc fuit ante 
      <lb ed="#V" n="18"/>quam peccarent: ideo concedo quod primi parentes gratiam 
      gra<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tum facientem habuerunt ante peccatum. Sed in illa non 
      <lb ed="#V" n="20"/>fuerunt confirmati: sicut angeli qui in prima 
      deliberatiua<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sui conuersione ad deum confirmati sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e224">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non plus 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cludit: nisi quia anime primorum 
      <lb ed="#V" n="24"/>parentum non fuerunt create in gratia gratum faciente: et 
      <lb ed="#V" n="25"/>hoc est verum: sed ex hoc non sequitur quin eam habuerint 
      <lb ed="#V" n="26"/>ante peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e237">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non est simile de 
      recu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>peratione gratie gratum facientis et iustitie originalis: quia 
      <lb ed="#V" n="28"/>gratia gratum faciens datur nature pro persona vel ipsi 
      perso<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ne pro semetipsa: et ideo dicens fuit et diuine liberalitati 
      <lb ed="#V" n="30"/>consonum vt per actum personalem qui est penitere 
      recupe<lb ed="#V" n="31" break="no"/>retur: sed iustitia originalis fuit data persone pro tota 
      na<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tura: vnde si primi parentes nonspeccassent eam transfudissent 
      <lb ed="#V" n="33"/>ad posteros dispositiue inquantum transfudissent carnem 
      <lb ed="#V" n="34"/>mundam: quamuis eorum posteri: sicut et parentes eam a solo deo 
      <lb ed="#V" n="35"/>effectiue recepissent ab initanti creationis anime: et ideo 
      <lb ed="#V" n="36"/>non ita fuit rationabile: vt per actum personalem qui est 
      pe<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nitere recuperetur: sicut gratia gratum faciens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e263">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tium dicendum quod quamuis lucifer numquam habuerit gratiam 
      gra<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum facientem: quia tamen habuit perfectiorem naturam quam 
      <lb ed="#V" n="40"/>homo nec fuit temptatus: sicut homo et intensius 
      super<lb ed="#V" n="41" break="no"/>biuit: ideo omnibus pensatis casus eius grauior fuit quam 
      <lb ed="#V" n="42"/>casus hominis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e276">
      ¶ Ad quartum dicendum quod primi parentes 
      <lb ed="#V" n="43"/>indigebant et gratia operante et cooperante non ad 
      haben<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dum suam operationem naturalem: sed ad habendum suam 
      per<lb ed="#V" n="45" break="no"/>fectionem supernaturalem ad quam erant ordinati: sicut ad 
      <lb ed="#V" n="46"/>supernaturalem finem: et in ipsis gratia operans potuit 
      ha<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bere suum effectum per se: qui est subiectum informare et 
      gra<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tum deo reddere: quamuis in ipsis ante peccatum non potuit 
      <lb ed="#V" n="49"/>habere suum effectum per accidens qui est subiectum sanare. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Sicut vides quod ex non albo per albedinem sit album per 
      <lb ed="#V" n="51"/>se: et quia non albo accidit quod sit nigrum vel rubrum 
      quando<lb ed="#V" n="52" break="no"/>quam per accidens ex rubro sit album per albedinem: similiter in 
      <lb ed="#V" n="53"/>eis potuit esse effectus per se gratie cooperantis qui est 
      li<lb ed="#V" n="54" break="no"/>berum arbitrium eleuare ad opera meritoria excedentia 
      fa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cultatem nature quamuis non potuerit in eis esse ante 
      pecca<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tum ille effectus per accidens gratie cooperantis qui est 
      <lb ed="#V" n="57"/>alleuiare difficultatem liberi arbitrii in bene operando: 
      quam<lb ed="#V" n="58" break="no"/>difficultas est in libero arbitrio orta per peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e314">
      ¶ 
      A<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gumenta ad partem aliam non ostendunt quod anime primorum 
      <lb ed="#V" n="60"/>parentum create fuerunt in gratia gratum faciente. Sed 
      <lb ed="#V" n="61"/>bene ostendunt quod primi parentes eam habuerunt ante 
      <lb ed="#V" n="62"/>peccatum: et hoc est verum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f84596-Dd1e327">
               <head xml:id="kzz7yh-f84596-Hd1e329">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f84596-Hd1e343" type="question-title">Utrum gratia et gloria idem sint per essentiam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e331">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="63"/>SEcundo queritur vtrum gratia et 
      glo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ria idem sint per essentiam. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Et videtur quod sic. <ref xml:id="kzz7yh-f84596-Rd1e354">Augu. in ante penulti. q.</ref> ad 
      <lb ed="#V" n="66"/>Orosium. ad hoc profecto peruenerat <ref xml:id="kzz7yh-f84596-Rd1e359">Paulus</ref>: vt 
      <lb ed="#V" n="67"/>deum sic in ista vita videret: sicut sancti: post hanc vitam 
      <lb ed="#V" n="68"/>videbunt. Sed Paulus non vidit eum nisi per gratiam vie: 
      <!--00251.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quia tunc comprehensor non erat: sed videre deum est actus 
      <lb ed="#V" n="70"/>glorie: ergo idem actus est gratie et glorie: ergo idem sunt 
      <lb ed="#V" n="71"/>gratia et gloria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e357">
      ¶ Item sicut se habet charitas vie ad 
      cha<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ritatem patrie: ita gratia ad gloriam: sed charitas vie et 
      cha<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ritas patrie non differunt nisi secundum perfectum et imperfectum 
      <lb ed="#V" n="74"/>ergo gratia et gloria non differunt: nisi sicut perfectum et im 
      <lb ed="#V" n="75"/>perfectum: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e368">
      ¶ Item per gratiam acceptatur 
      <lb ed="#V" n="76"/>anima a deo imperfecte per gloriam perfecte: sed 
      accepta<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tio perfecta et imperfecta non sunt res per essentiam 
      diffe<lb ed="#V" n="78" break="no"/>rentes: ergo nec gratia et gloria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e377">
      ¶ Item gratia est superna 
      <lb ed="#V" n="79"/>turalis vita anime et gloria similiter: sed in anima non sunt due 
      <lb ed="#V" n="80"/>vite supernaturales: sicut nec due vite naturales: ergo 
      <lb ed="#V" n="81"/>idem est gratia et gloria. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e387">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Contra non est idem finis: et id quod est ad finem: sed 
      <lb ed="#V" n="83"/>gloria est finis gratie: ergo non est idem 
      gra<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia et gloria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e396">
      ¶ Item non est idem meritum et premium: 
      <lb ed="#V" n="85"/>Sed gloria est premium et gratia radix est meriti: ergo non 
      <lb ed="#V" n="86"/>est idem gratima et gloria. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="87"/>Respondeo quod gloria quadrupliciter potest 
      acci<lb ed="#V" n="88" break="no"/>pi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e407">
      ¶ Uno modo pro obiecto ipsius 
      <lb ed="#V" n="89"/>glorie: et sic deus est gloria nostra quod testatur psalmista 
      di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cens. Tu autem domine susceptor meus es gloria mea. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e414">
                  <lb ed="#V" n="91"/>¶ Secundo modo pro actu ipsius glorie: et sic 
      compre<lb ed="#V" n="92" break="no"/>hendit perfectam visionem et dilectionem ipsius dei: quod 
      testa<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tur psalmista dicens. Gloriabuntur in te omnes qui 
      dili<lb ed="#V" n="94" break="no"/>gunt nomen tuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e425">
      ¶ Tertio modo potest acciperi pro 
      gau<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dio quod inseparabiliter concomitatur actum glo. ie: de quo 
      <lb ed="#V" n="96"/>potest exponi illud verbum ad Rom. 8. Ipsa creatura 
      li<lb ed="#V" n="97" break="no"/>berabitur a seruitute corruptionis in libertatem glorie 
      filio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rum dei. q. d. creatura liberabitur a seruitute penalitatis quando 
      <lb ed="#V" n="99"/>erit in gaudio quod habebunt filii dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e438">
      ¶ Quarto modo potest 
      <lb ed="#V" n="100"/>accipi gloria pro habitu: cuius est actus ipsa actualis 
      con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>iunctio creature rationalis vel intellectualis cum deo per 
      <lb ed="#V" n="102"/>claram visionem et perfectam dilectionem: et sic loquitur de 
      <lb ed="#V" n="103"/>gloria apostolus ad Colo. 3. dicens. Cum christus apparuerit vita 
      <lb ed="#V" n="104"/>vestra tunc et vos apparebitis cum ipso in gloria id est 
      ornati<lb ed="#V" n="105" break="no"/>habitu glorie. Et de gloria hoc modo dicta intelligitur 
      <lb ed="#V" n="106"/>presens questio. Et sic dicendum quod gratia et gloria se habent 
      ali<lb ed="#V" n="107" break="no"/>quo modo: sicut pars et totu: quia gloria de sua essentia 
      con<lb ed="#V" n="108" break="no"/>prehendit habitum gratie perfecte: hoc est charitatem 
      perfe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ctam secundum illos qui dicunt quod idem est gratia gratum faciens 
      <lb ed="#V" n="110"/>et charitas. Et hoc pars glorie est in affectu qua eleuatur 
      affe<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ctus ad deum consumate diligendum: comprehendit etiam 
      glo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ria alium habitum in intellectu quo eleuatur intellectus ad 
      <lb ed="#V" n="113"/>deum clare videndum. Et sic patet quod secundum dicentes gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="114"/>facientem esse idem realiter cum charitate: gloria comprehendit 
      <lb ed="#V" n="115"/>habitum gratie: et alium etiam habitum: et ideo sicut pars et 
      to<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tum nec penitus sunt idem: nec penitus diuersa: sic dico quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>gratia et gloria nec penitus sunt idem per essentiam nec 
      pe<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nitus differunt per essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e483">
      ¶ Secundum etiam dicentes 
      <lb ed="#V" n="119"/>gratiam et charitatem secundum rem absolutam differre et gratiam 
      <lb ed="#V" n="120"/>et gloriam primo esse in essentia ipsius anime: oportet dicere quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>gratia vie et gloria se habeant sicut pars et totum: quia sic 
      <lb ed="#V" n="122"/>gloria est gratia consumata: et gratia imperfecta se habet 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad gratiam consumatam vt pars ad totum: quia augmenta 
      <lb ed="#V" n="124"/>tio gratie est per additionem noue gratie ex qua et prima 
      <lb ed="#V" n="125"/>fit per essentiam actu vnum perfectius primo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e501">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Ad primum dicendum quod quamuis <ref xml:id="kzz7yh-f84596-Rd1e527">Paulus</ref> in hac 
      <lb ed="#V" n="127"/>vita deum non viderit per habitum 
      <lb ed="#V" n="128"/>glorie: vidit tamen eum per quoddam lumen priuilegiatum 
      <lb ed="#V" n="129"/>infusum intellectui suo: non per modum habitus manentis: 
      <lb ed="#V" n="130"/>sed passionis transeuntis: vnde in hac vita non vidit deum 
      <lb ed="#V" n="131"/>nisi raptim et transitorie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e517">
      ¶ Ad secundum dicendum quod alio modo 
      <lb ed="#V" n="132"/>se habet gratia ad gloriam quam charitas vie ad charitatem 
      <lb ed="#V" n="133"/>patrie: secundum dicentes gratiam et charitatem non secundum rem 
      abso<lb ed="#V" n="134" break="no"/>lutam differre: quia sic gloria comprehendit cum ipsa 
      gra<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tia perfecta quoddam lumen habituale in intellectu quo 
      ele<lb ed="#V" n="136" break="no"/>uatur ad deum videndum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e530">
      ¶ Potest etiam dici aliter ad 
      <!--00252.xml-->
      <pb ed="#V" n="119-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>argumentum quod charitas vie et charitas patrie se habenti 
      si<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cut pars et totum: eo quod charitas augetur per infusionem 
      <lb ed="#V" n="3"/>noue charitatis exra qua et prima sit actu vnum 
      comple<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tius primo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e548">
      ¶ Ex dictis patet solutio ad tertium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e550">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="5"/>quartum cum dicitur quod in anima non sunt due 
      supernatu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rales vite etc. Dico quod verum est: nec ego dico quod gratia et 
      <lb ed="#V" n="7"/>gloria sint due vite quamuis se habeant sicut pars et totum. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Si enim sub gloria comprehenduntur duo habitus scilicet 
      cha<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ritas in affectu et habituale lumen in intellectu: gloria 
      ma<lb ed="#V" n="10" break="no"/>xime est vita anime ratione charitatis consumate in 
      affe<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctu: quamuis ad perfectionem vite concurrant duo predicti 
      <lb ed="#V" n="12"/>habitus. Argumentum autem bene concludit quod gratia et 
      <lb ed="#V" n="13"/>gloria non sunt due vite quarum vna non 
      comprehen<lb ed="#V" n="14" break="no"/>datur in alterius essentia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e575">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Ad primum quod arguebatur ad partem alia dicendum 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod non est inconueniens quod finis sub 
      <lb ed="#V" n="17"/>fine supremo se habeat ad illud quod est ad finem sicut 
      to<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tum ad partem. Sic enim charitas patrie finis est 
      chari<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tatis vie: comprehendens ipsam et amplius: ita tamen quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>inter charitatem vie: et illud quod superaddit charitas 
      pa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>trie nulla distinctio est in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f84596-d1e593">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="22"/>non sit idem meritum et premium: tamen penitus diuersa non 
      <lb ed="#V" n="23"/>sunt accipiendo meritum pro radice merendi que est gratia 
      <lb ed="#V" n="24"/>vie: sic enim premium comprehendit id quod est 
      meri<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tum et amplius: quamuis non sub ratione qua meritum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>