<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="34-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g23934"><!-- l3d11a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g23934-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e103">
               <lb ed="#V" n="30"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="31" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="32"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e112">
      ¶ Primo vtrum hec 
      <lb ed="#V" n="33"/>sit vera. christus secundum quod homo est creatura.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cundo vtrum ea que sunt humane nature vere possit 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ci de christi persona.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g23934-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-g23934-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g23934-Hd1e130" type="question-title">Utrum hec sit vera. christus secundum quod homo est creatura.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e128">
      Quaestio I
      <lb ed="#V" n="36"/>PRimo ostendo quod hec sit falsa: Christus 
      <lb ed="#V" n="37"/>secundum quod homo est creatura: quia 
      <lb ed="#V" n="38"/>si christus secundum quod homo esset creatura pari ratione quod 
      <lb ed="#V" n="39"/>homo posset dici filius adoptiuus. Sed christus 
      <lb ed="#V" n="40"/>secundum quod homo: non est filius adoptiuus: vt superius ostensum 
      <lb ed="#V" n="41"/>est. ergo nec secundum quod homo: creatura est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e144">
      ¶ Item christus non 
      <lb ed="#V" n="42"/>est creatura secundum quod hic homo: qui est petrus: nec secundum quod hic 
      <lb ed="#V" n="43"/>homo: qui est Ioannes: et sic de aliis: nec secundum quod hic homo: quod 
      <lb ed="#V" n="44"/>est christus: quia hec est falsa. Christus est creatura: ergs non est 
      <lb ed="#V" n="45"/>creatura secundum quod homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e155">
      ¶ Item philosophus primo priorum dicit quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>reduplicatur ad primam extremitatem: ponendum est non ad 
      <lb ed="#V" n="47"/>medium: sed si sic argueretur christus secundum quod homo: est 
      crea<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tura: Sed hic homo demtrato christo est christus. ergo hic 
      homo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>secundum quod homo est creatura: creatura esset prima extremitas: 
      <lb ed="#V" n="50"/>ergo hic reduplicatio secundum quod homo non determinat 
      chri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>stum: sed creatura: ergo hoc totum creatura secundum quod 
      homo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>enunciatur de christo ratione persone: cum secundum quod homo non sit 
      <lb ed="#V" n="53"/>determinatio subiecti: vt ostensum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-g23934-Rd1e185">apostolus ad Rom. 1</ref> dicit <quote xml:id="kzz7yh-g23934-Qd1e187" source="http://scta.info/resource/rom1_3@1-11">de christo quod sanctus 
      <lb ed="#V" n="55"/>est ex semine dauid secundum carnem: ergo secundum</quote> 
      <lb ed="#V" n="56"/>carnem est creatura: quia omne factum creatura est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Respondeo quod quamuis hec sit falsa. christus est 
      crea<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tura: vt in praecedenti quaestione: ostensum 
      <lb ed="#V" n="59"/>est: tamen hec est vera: christus secundum quod homo est creatura: quia per 
      <lb ed="#V" n="60"/>virtutem huius determinationis secundum quod homo enunciatur 
      praedi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>catum de subiecto: non ratione persone: sed ratione humane 
      na<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ture: et quia humana natura creatura est: ideo praedicta propositio 
      re<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cipitur tanquam vera: quamuis aliquo modo sit propria. Dicit enim 
      ma<lb ed="#V" n="64" break="no"/>gister in littera talem locutionem esse tropicam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e205">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod esse filium 
      ado<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ptiuum non est natum conuenire nisi 
      perso<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ne illius qui est filius adoptiuus: sed esse creatum bene natum est 
      <lb ed="#V" n="68"/>conuenire nature: et ideo si diceretur christus filius adoptiuus secundum huma¬ 
      <!--00080.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nam naturam non posset verificari per hoc quod diceretur 
      humana<lb ed="#V" n="70" break="no"/>eius natura filia adoptiua: sicut hec: christus secundum quod homo est creatura 
      <lb ed="#V" n="71"/>verificatur per hoc quod humana natura christi est creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e227">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicendum: quod quamuis hec non sit vera christus secundum quod hic homo vel ille 
      <lb ed="#V" n="73"/>est creatura tamen hec est vera christus secundum quod homo est creatura: 
      <lb ed="#V" n="74"/>quia cum dicitur hic homo vel ille demtratur persona: sed cum dicitur 
      homo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>in praedicta propositione accipitur pro natura
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e238">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod illud 
      <lb ed="#V" n="76"/>verbum philosophi intelligendum est: quantum ad resolutionem 
      termino<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rum volens dicere: quod quando syllogizatur cum reduplicatione maior 
      <lb ed="#V" n="78"/>extremitas et illa reduplicatio accipiuntur pro vno 
      termi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>no non quod velit dicere quod sit determinatio maioris 
      extremi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tatis absolute: quod patet per syllitum: quem ponit pro exemplo quie est 
      <lb ed="#V" n="81"/>hic: boni est disciplina in eo quod bonum: sed iustitia est bonum: 
      <lb ed="#V" n="82"/>ergo iustitie est disciplina in eo quod bonum. Si enim vt dicit 
      <lb ed="#V" n="83"/>ibidem reduplicatio poneretur cum medio minor propoitio esset 
      <lb ed="#V" n="84"/>falsa: et non intelligibilis: que esset hec: iustitia est bonum 
      <lb ed="#V" n="85"/>in eo quod bonum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g23934-Dd1e264">
               <head xml:id="kzz7yh-g23934-Hd1e266">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-g23934-Hd1e279" type="questiont-title">Utrum ea quae sunt nature humane.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e268">
      Questio. II. S
      <lb ed="#V" n="86"/>SEcundo queritur vtrum ea quae sunt 
      natu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>re humane: vere possunt dici de 
      <lb ed="#V" n="88"/>christi persona. Et videtur quod non: ideo enim proprietates 
      diui<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ne nature dicuntur de persona christi: quia persona christi est 
      di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>uina natura: sed persona christi non est humana natura. ergo proprietates 
      <lb ed="#V" n="91"/>humane nature non praedicantur de christi persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e284">
      ¶ Item humana natura 
      <lb ed="#V" n="92"/>est assumpta: persona christi non est assumpta. ergo aliquid vere 
      <lb ed="#V" n="93"/>dicitur de humana natura: quod non vere dicitur de christi persona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e291">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Contra si aliquid praedicatur de aliquo omnia que dicuntur 
      <lb ed="#V" n="95"/>de illo praedicato: dicuntur de subiecto illo: sed 
      homo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>praedicatur de christi persona. ergo quaecumque praedicantur de homine 
      praedi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>catur de ea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e302">
      ¶ Item quaecumque conueniunt nature praedicantur de 
      sup<lb ed="#V" n="98" break="no"/>positis illius. Unde sicut vere dicitur petrus est homo: ita vere dicitur 
      <lb ed="#V" n="99"/>petrus est risibilis: sed persona christi est suppositum 
      huma<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ne nature. ergo quecumque conueniunt humane nature 
      ve<lb ed="#V" n="101" break="no"/>re possunt dici de christi persona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e314">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Respondeo quod humana natura dupliciter potest 
      considera<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ri: vno modo inquantum est se habere ad 
      sup<lb ed="#V" n="104" break="no"/>positum: quasi ad similitudinem forme illius. Alio modo 
      <lb ed="#V" n="105"/>inquantum apta nata participari a pluribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e325">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="106"/>modo natura humana: et omnia que sibi conueniunt praedicantur de 
      <lb ed="#V" n="107"/>supposito in concreto non in abstracto: vere enim dicitur petrus 
      <lb ed="#V" n="108"/>est homo: petrus est risibilis: petrus est bipes: et sic de aliis: 
      <lb ed="#V" n="109"/>non tamen vere dicitur: petrus est natura humana: vel 
      <lb ed="#V" n="110"/>humanitas: vel risibilitas: vel bipeditas: et sic de aliis: cum 
      <lb ed="#V" n="111"/>ius ratio est: quia natura humana nomipat absolute: et cum 
      <lb ed="#V" n="112"/>precisione illud quo homo est homo. Petrus autem 
      no<lb ed="#V" n="113" break="no"/>minat illud in concretione ad aliquas proprietates que ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>actualem hominis existentiam requiruntur: que tamen de esse hominis non 
      <lb ed="#V" n="115"/>sunt. Unde quamuis natura humana non sit petri forma: quia nominat 
      <lb ed="#V" n="116"/>totam essentiam petri: tamen quasi ad similitudinem forme se 
      <lb ed="#V" n="117"/>habet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e354">
      ¶ Si aut consideretur natura humana: inquantum est 
      <lb ed="#V" n="118"/>apta nata participari a pluribus: sic conuenit sibi ista secunda 
      <lb ed="#V" n="119"/>intentio: que nominatur nomine speciei: que opposita est 
      inten<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tioni secunde que conuenit petro que significatur nomine indiuidui: 
      <lb ed="#V" n="121"/>et ideo non opetet quod ea quae conueniunt nature humane sic considerate 
      <lb ed="#V" n="122"/>vere possint praedicari de supposito. Cum ergo persona christi sit 
      <lb ed="#V" n="123"/>suppositum nature humane omnia quae nature humane conueniunt: prout 
      <lb ed="#V" n="124"/>consideratur primo modo non secundo vere praedicantur de christi persona in 
      <lb ed="#V" n="125"/>concreto non in abstracto his exceptis quae assumptionem 
      impor<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tant: quia humana natura assumpta est: sed persona christi non est absumpta: et 
      <lb ed="#V" n="127"/>exceptis his: quae ita nature conueniunt: quod est nata sunt et creato 
      <lb ed="#V" n="128"/>supposito conuenire: vt enim superius hitum est in eadem distinctione. iste 
      <lb ed="#V" n="129"/>propositiones sunt false: filius dei est creatura: christus est creatura. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e383">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod aliter 
      praedica<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tur diuina natura de persona christi quam 
      hu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>mana: quia natura diuina praedicatur de ea: et in concreto: et in 
      abstra<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cto: quia realiter est idem cum ea: et ideo omnia que diuine nature 
      <lb ed="#V" n="134"/>conueniunt non sub illa ratione qua differt a persona praedicantur de 
      <lb ed="#V" n="135"/>christi persona in concreto: et in abstracto. Persona enim christi est sapiens 
      <lb ed="#V" n="136"/>et sapientia: Sed ea quae conueniunt diuine nature sub ratione qua differt 
      <!--00081.xml-->
      <pb ed="#V" n="35-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>a persona: non praedicantur de christi persona. Non enim 
      ve<lb ed="#V" n="2" break="no"/>re dicitur persona christi est communis tribus personis: quod tamen 
      <lb ed="#V" n="3"/>vere dicitur de natura diuina: quia autem humana natura christi 
      <lb ed="#V" n="4"/>non est naturaliter idem cum christi persona: sed aduenit ei ex 
      <lb ed="#V" n="5"/>tempore iam ab eterno praeexistenti: ideo nec ea nec que 
      con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sequuntur eam praedicantur de persona christi in abstracto: quamuis 
      <lb ed="#V" n="7"/>multa de his: que conueniunt nature humane praedicentur 
      ratio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ne humane nature de persona christi in concreto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e425">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="9"/>patet solutio ex dictis in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23934-d1e430">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      <lb ed="#V" n="10"/>procedunt de his que conueniunt nature humane secundum quod 
      con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sideratur modo primo: et supposita exceptione eorum que 
      <lb ed="#V" n="12"/>excipiuntur in corpore questionis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>