<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="201-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k145979"><!-- l4d45a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k145979-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e103">
    Distin. II. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e105">
               <lb ed="#V" n="84"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="85"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e112">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="87"/>suffragia viuorum prosint defunctis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e123">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="88"/>vtrum suffragia facta determinate pro vno prosint 
      omni<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bus existentibus in purgatorio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e130">
      ¶ Tertio vtrum magis 
      <lb ed="#V" n="90"/>prosint illi pro quo determinate siunt quam aliis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e135">
      ¶ 
      Quarto<lb ed="#V" n="91" break="no"/>vtrum defunctis prosint suffragia facta a viuis 
      existenti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>bus in peccato mortali. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k145979-Dd1e142">
               <head xml:id="kzz7yh-k145979-Hd1e144">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e146">
    Questio. I
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e148">
                  <lb ed="#V" n="93"/>PRimo ostendo quod suffragi viuorum non 
      <lb ed="#V" n="94"/>prosint defunctis: dicitur enim de 
      <lb ed="#V" n="95"/>mortuis in domino Apoc. 14 quod opera eorum 
      se<lb ed="#V" n="96" break="no"/>quuntur illos. ergo non iuuantur alienis operibus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="97"/>¶ Item Eccl. 19. dicitur de mortuis quod non habent partem 
      <lb ed="#V" n="98"/>in opere quod sub sole geritur. ergo idem quod prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e166">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="99"/>opera viuorum mala non possunt eis nocere. ergo a simili nec 
      <lb ed="#V" n="100"/>opera bona iuuare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e174">
      ¶ Item si suffragia viuorum prodessent 
      <lb ed="#V" n="101"/>eis cum pena purgatorii sit finita. possent totaliter per 
      suf<lb ed="#V" n="102" break="no"/>fragia viuorum ab omni pena liberari: et sic peccatum posset 
      <lb ed="#V" n="103"/>remanere impunitum quod diuinam iustitiam non decet secundum 
      <lb ed="#V" n="104"/>Ansel I li. cur. deus homo. ante medium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Contra secundo li. Mach. 12. c. dicitur quod sancta et 
      sa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lubris est cogitatio pro defunctis exorare vt 
      <lb ed="#V" n="107"/>a. peccatis soluantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e194">
      ¶ Item Aug. enchi. 65. c. et recitat 
      ma<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gister huius di. c. ii. non est negandum defunctorum animas 
      pieta<lb ed="#V" n="109" break="no"/>te suorum viuentium releuari cum pro illis sacrificium 
      me<lb ed="#V" n="110" break="no"/>diatoris offertur vel elemosyne si in ecclesia fiant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Respondeo quod animarum quedam sunt beate iam 
      <lb ed="#V" n="112"/>in celo. Quedam sunt condennate 
      pro<lb ed="#V" n="113" break="no"/>peccato originali et actuali solo que sunt in inferno. 
      Que<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dam sunt in charitate suam explentes penitentiam in 
      purga<lb ed="#V" n="115" break="no"/>torio. Beatis non prosunt viuorum suffragia: quia non 
      indi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gent. vnde Augu. enchi. c. predicto. et magister vbi prius 
      <lb ed="#V" n="117"/>dixit quod sacrificia siue altaris siue quaruncumque elatyarum 
      pro<lb ed="#V" n="118" break="no"/>defunctis valde bonis gratiarum actiones sunt. damnatis 
      <lb ed="#V" n="119"/>vero etiam pro solo originali peccato non prosunt: quia non 
      <lb ed="#V" n="120"/>communicant nobiscum in vinculo charitatis: mediante 
      <lb ed="#V" n="121"/>quo bona commuuicantur adinuicem. vnde tales 
      secum<lb ed="#V" n="122" break="no"/>non portauerunt radicem meriti qua talia opera si pro eis 
      <lb ed="#V" n="123"/>fierent eis prodesse possent: et sicut dicit Augu. enchi. 
      primo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dicto. c. hic omne meritum comparatur quo possit post hanc 
      <lb ed="#V" n="125"/>vitam quispiam releuari. vnde eodem. c. dicit quod talia 
      ope<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ra: et si pro valde malis nulla sint adiumenta mortuorum. 
      <lb ed="#V" n="127"/>qualescumque tamen sunt consolationes viuorum. vnde quod refert 
      <lb ed="#V" n="128"/>Io. dama. in quodam sermone. Traianum fuisse liberatum de 
      <lb ed="#V" n="129"/>inferno ad praeces. Grego. sic debet intelligi quod reuocatus fuit 
      <lb ed="#V" n="130"/>ad corporalem vitam in qua per bona opera postea meruit 
      <lb ed="#V" n="131"/>vitam eternam. animabus autem existentibus in 
      purga<lb ed="#V" n="132" break="no"/>torio prosunt viuorum suffragia non ad augmentum gratie 
      <lb ed="#V" n="133"/>gratum facientis: sed ad pene eorum mitigationem: et 
      ab<lb ed="#V" n="134" break="no"/>breuiationem: quia vt dicit Augu. c. praedicto. cum viuerent 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>hac vita meruerunt vt hoc sibi postea posset prodesse. nec 
      <lb ed="#V" n="136"/>hoc: vt dicit Augu. ibidem aduersatur. illi apostolice seutem 
      <!--00434.xml-->
      <pb ed="#V" n="201-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tie qua dictum est. omnes stabimus ante tribunal christi vt 
      re<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cipiat vel referat. vnusquisque secundum ea que per corpus gessit 
      <lb ed="#V" n="3"/>siue bonum siue fuerit malum: quia hoc sibi meritum quisque cum 
      <lb ed="#V" n="4"/>in corpore viueret comparauit vt ei possint ista prodesse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e277">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      suf<lb ed="#V" n="6" break="no"/>fragia viuorum que siunt pro 
      exi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>stentibus in purgatorio dicuntur opera eorum inquantum in 
      <lb ed="#V" n="8"/>hac vita meruerunt vt eis prodessent si pro eis fierent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e288">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Ad secundum dicendum: quod pro tanto mortui dicuntur non 
      habe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>re partem in opere quod sub sole geritur: quia tali operi non 
      coope<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rantur: habent tamen partem in fructu operis propter rationem 
      su<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pradictam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e300">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod non est simile: quia non sic 
      <lb ed="#V" n="13"/>est vnum commune vinculum commuincationis malorum sicut 
      bo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>norum quod vinculum est charitas. deus etiam pronior est ad 
      mi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>serandum quam ad condemnandum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e309">
      ¶ Ad quartum dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="16"/>est inconueniens quod per aliqua suffragia viuorum possit de. 
      <lb ed="#V" n="17"/>functus totaliter liberari ab aliqua pena cui erat 
      obliga<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tus: nec ideo peccatum remanet impunitum: quia punitur pena 
      <lb ed="#V" n="19"/>viuorum satisfacientium pro defuncto: cum enim ostensum sit 
      su<lb ed="#V" n="20" break="no"/>pra. di. 20. vnum viuum satisfacere pro alio viuo: qui pro seipso 
      <lb ed="#V" n="21"/>commode satisfacere non potest: rationabile est vt etiam 
      satis<lb ed="#V" n="22" break="no"/>facere possint pro existentibus in purgatorio qui pro 
      seip<lb ed="#V" n="23" break="no"/>sis non satisfacere possunt nisi penam patiedo: et eam inquantum 
      <lb ed="#V" n="24"/>iusta est acceptando: et patienter sustinendo: et nobiscum 
      cha<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ritate coniuncti sunt. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k145979-Dd1e334">
               <head xml:id="kzz7yh-k145979-Hd1e336">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e338">
    Questio. II.
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="26"/>SEcundo queritur vtrum suffragi 
      de<lb ed="#V" n="27" break="no"/>terminate facta pro vno pro 
      <lb ed="#V" n="28"/>sint omnibus existentibus in purgatorio. Et vt 
      <lb ed="#V" n="29"/>detur quod non. viui magis conueniunt cum viuis quam 
      <lb ed="#V" n="30"/>cum mortuis: sed suffragia viuorum facta determinate pro 
      ali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quo defuncto non prosunt omnibus viuis. ergo multo 
      forti<lb ed="#V" n="32" break="no"/>us non prosunt omnibus mortuis existentibus in purgatorio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="33"/>¶ Ite in temporalibus intendens satisfacere determinate 
      <lb ed="#V" n="34"/>pro debito vnius satisfaciendo pro illo non minuit debitum 
      <lb ed="#V" n="35"/>aliorum. ergo a simili viuus facies suffragia vt satisfacia pro 
      <lb ed="#V" n="36"/>pena debita determinata alicui defuncto satisfaciendo 2 
      <lb ed="#V" n="37"/>illo penas non diminuit aliorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e371">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra in corpore naturali remedium adhibitum vni 
      <lb ed="#V" n="39"/>membro viuo redundat in omnia membra 
      vi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ua. vnde apostolus I cor. 12. si gloriatur vnum membrum 
      con<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gaudent omnia membra. ergo a simili in corpore mystico 
      ec<lb ed="#V" n="42" break="no"/>clesie suffragia facta pro vno existente in purgatorio cum 
      <lb ed="#V" n="43"/>sit membrum viuens per charitatem prodest omnibus aliis 
      exi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>stentibus in purgatorio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e390">
      ¶ Item in ecclesia militante et 
      triun<lb ed="#V" n="45" break="no"/>phante cuiuslibet bonum redundat quodam modo in omnes 
      <lb ed="#V" n="46"/>alios: cum ergo congregatio existentium in purgatorio sit 
      quasi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>media inter ecclesiam militantem in terris: et triumphanem in celis: et 
      <lb ed="#V" n="48"/>medium participare debeat per naturam extremorum: 
      sui<lb ed="#V" n="49" break="no"/>fragia que fiunt determinate pro aliquo existente in 
      pur<lb ed="#V" n="50" break="no"/>gatorio redundat in omnes alios. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e406">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Respondeo ad causandum penam concurrit 
      vir<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tus agentis: et dispositio patientis 
      <lb ed="#V" n="53"/>quia secundum philosophum. ii. de anima. actus actiuorum sunt in patiente et 
      dispo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sito. potest ergo diminui alicuius pena vel per 
      diminutio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nem dispositionis ad patiendum ex parte sustinentis. sicut et 
      <lb ed="#V" n="56"/>per augmentationem cuiuslibet istorum pena potest 
      augeri<lb ed="#V" n="57" break="no"/>vnde inequaliter dispositi ad patiendum ab equali 
      virtu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>te inequaliter patiuntur. vnde secundum sententiam Auic. 6 
      natu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ralium libro 4. c. vlti. multum dispositus ad tristitiam ex 
      modi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ca causa fortiter tristatur. quod autem dictum est videmus in 
      <lb ed="#V" n="61"/>exemplo: pena enim magnum onus portantis diminui 
      po<lb ed="#V" n="62" break="no"/>test vel per diminutionem grauitatis oneris: vel per 
      ali<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quam confortationem virtutis illius qui portat onus: qua 
      <lb ed="#V" n="64"/>minuitur in ipso dispositio ad patiendum ab onere. Sic 
      <lb ed="#V" n="65"/>dico quod isto duplici modo contingit intelligere diminur 
      <lb ed="#V" n="66"/>penam existentium in purgatorio quantum ad 
      diminuiio<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nem pene modo primo suffragia facta determinate pro vno 
      <lb ed="#V" n="68"/>tantum aliis non prosunt: quia sic virtus eorum non attingit nisi il¬ 
      <!--00434.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>lum ad quem terminantur et quasi applicatur per 
      inten<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tionem agentis: sed modo secundo facta pro vno prosunt 
      <lb ed="#V" n="71"/>aliis: quia misericordia dei prouidente suffragia sacta pro 
      <lb ed="#V" n="72"/>quocumque in purgatorio omnibus aliis innotescunt: et quia sese 
      <lb ed="#V" n="73"/>diligunt ex charitate nec sibi inuicem inuident in aliquo: 
      <lb ed="#V" n="74"/>omnes gaudent de illius pene alleuiatione: pro quo facta 
      <lb ed="#V" n="75"/>sunt suffragia: quodlibet autem gaudium reddit gaudentem 
      <lb ed="#V" n="76"/>minus dispositum ad penam contristantem: quia secundum sententiam 
      <lb ed="#V" n="77"/>philosophi. 7. ethi. c. vlti. cuicumque tristitie repugnat secundum formam 
      <lb ed="#V" n="78"/>generis quecumque delectatio: et ideo mitigat eam: et potest 
      <lb ed="#V" n="79"/>esse ita fortis quod totaliter expellit: sed predictum gaudium 
      <lb ed="#V" n="80"/>in proposito non est tantum quod penam eorum totaliter expellat 
      <lb ed="#V" n="81"/>nec forte abbreuiat: sed intensionem eius mitigat. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e480">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum dicendum quod suffragia sa 
      <lb ed="#V" n="83"/>cta pro vno mortuo non prosunt 
      <lb ed="#V" n="84"/>omnibus viuis etiam existentibus in charitate quantum ad 
      <lb ed="#V" n="85"/>remissionem pene quocumque predictorum modorum: quia non 
      <lb ed="#V" n="86"/>in ominibus viuis hoc innotescit. tamen illis quibus 
      innote<lb ed="#V" n="87" break="no"/>scit prodest modo secundo quo ad mitigationem pene: quam 
      <lb ed="#V" n="88"/>habent in hac vita: quia existentes in charitate gaudent de 
      <lb ed="#V" n="89"/>vtilitate membrorum suorum: quantum tamen ad meritum 
      pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sunt facienti. Facere enim pro defunctis suffragia opus est 
      <lb ed="#V" n="91"/>virtutis: et ideo facienti meritorium est: et in augmentum sui 
      <lb ed="#V" n="92"/>premii in vita eterna: non prosunt tamen ei per modum 
      <lb ed="#V" n="93"/>solutionis debiti ad remissionem pene cui iam erat 
      obliga<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tus: quia opus ordinatum ad remissionem pene vnius non 
      <lb ed="#V" n="95"/>sufficit ad remissionem pene duorum. prosunt tamen ei 
      <lb ed="#V" n="96"/>ad remissionem aliquam pene per modum meriti de congruo. 
      <lb ed="#V" n="97"/>hoc est quod alii dicunt quod quo ad hoc prosunt ei ex 
      gra<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tia. non ex debito. Et sicut opera facta pro vno existente 
      <lb ed="#V" n="99"/>in purgatorio mediante illo prosunt omnibus aliis quo 
      <lb ed="#V" n="100"/>ad aliquam mitigationem pene secundum supradictum modum: 
      <lb ed="#V" n="101"/>sic per hoc quod facienti prosunt ad meritum ex consequenti 
      pro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sunt vibus electis ad salutem quantum ad alicuius premi 
      ac<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cidentalis augmentum: quia in vita eterna quilibet de 
      alte<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rius felicitate gaudedit. Et preterea cum deus propter 
      bo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nos in multis parcat malis: vt patet genen 18 planum est 
      <lb ed="#V" n="106"/>quod propter merita aliquorum bonorum multa bona confert 
      <lb ed="#V" n="107"/>aliis bonis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e539">
      ¶ Ad secundum dicendum quod procedit de 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>minutione pene modo primo non secundo. quia debitores 
      <lb ed="#V" n="109"/>temporalium non sunt vno communi vinculo colligati: quo 
      <lb ed="#V" n="110"/>vnius absolutio a suo debito redundet in alium secundum 
      <lb ed="#V" n="111"/>modum: quo alleuiatio vnius existenti in purgatorio 
      ali<lb ed="#V" n="112" break="no"/>quo modo redundat in alios. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Argumenta ad partem aliam non plus 
      conclu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dunt nisi quod suffragia specialiter 
      <lb ed="#V" n="115"/>facta pro vno aliquo modo redundant in alios: et hoc est 
      ve<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rum secundum aliquem modum qui superius dictus est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k145979-Dd1e562">
               <head xml:id="kzz7yh-k145979-Hd1e564">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e566">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Questio. III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e571">
                  <lb ed="#V" n="118"/>TErtio queritur vtrum suffragia pro 
      plu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ribus facta tantum prosint cuilibet 
      quan<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tum si fierent pro illo solo. Et videtur quod sic et quia 
      <lb ed="#V" n="121"/>si non magis prodessent alicui pro quo specialiter 
      <lb ed="#V" n="122"/>siunt quam aliis: sed hoc videtur falsum: quia cum plura fiant 
      suf<lb ed="#V" n="123" break="no"/>fragia pro diuitibus quam pro pauperibus melioris essent 
      con<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ditionis diuites quam pauperes: quod est contra illud Matth. 
      <lb ed="#V" n="125"/>5. Beati pauperes spiritu quoniam ipsorum est regnum 
      <lb ed="#V" n="126"/>caelorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e593">
      ¶ Item Hieronymus dicit: et est de conse. di. 5. non 
      me<lb ed="#V" n="127" break="no"/>diocriter quod cum pro cuctis animaous psalmus vel 
      mis<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sa dicitur nihil minus quam si pro vno quolibet ipsorum 
      dice<lb ed="#V" n="129" break="no"/>retur accipitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e602">
      ¶ Item bona glorie pluribus 
      communica<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ta non minuuntur singulis. er: o a simili nec bona gratie. 
      <lb ed="#V" n="131"/>suffragia autem bona gratie sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e610">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra 17 propositione de causis. omnis virtus 
      vni<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ta est plus quam virtus multiplicata id est est 
      ve<lb ed="#V" n="134" break="no"/>himentioris virtutis: vt patet in coniuncto. ergo suffragium 
      plu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ribus communicatum minoris est virtutis respectu cuiuslibet: 
      quam<lb ed="#V" n="136" break="no"/>si ad vnum solum esset vnitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e623">
      ¶ Item si suffragia facta pro¬ 
      <!--00435.xml-->
      <pb ed="#V" n="202-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>pluribus tantum valerent cuilibet illorum quam si pro illo 
      so<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lo essent facta. tunc ille qui tenetur dicere vnam missam pro 
      <lb ed="#V" n="3"/>vno et pro alio aliam sufficienter solueret debitum si vnam 
      <lb ed="#V" n="4"/>missam diceret pro duobus: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e641">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad istam quaestionem dixit prepositiuus et 
      sui<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sequentes quod suffragia 
      fa<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cta pro pluribus tantum prosunt cuilibet quantum si fieret pro 
      il<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lo solo nisi quod sibi maior reuerentia fieret. sicut accensa 
      can<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dela pro pluribus: et lectio lecta pro pluribus tantum quemlibet 
      <lb ed="#V" n="10"/>iuuant quantum vnum iuuarent: si pro eo solo candela 
      accende<lb ed="#V" n="11" break="no"/>retur vel lectio legeretur: sicut enim existens spirituo in 
      qua<lb ed="#V" n="12" break="no"/>libet parte sui loci: cuilibet tamen praesens est totus. sic 
      spi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rituale bonum pluribus communicatum a quolibet totum habetur: 
      ali<lb ed="#V" n="14" break="no"/>as enim recipienti multos ad participationem suorum bonorum 
      <lb ed="#V" n="15"/>sua bona opera minus essent vtilia. quod falsum est. cum 
      <lb ed="#V" n="16"/>talis receptio opus sit charitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e670">
      ¶ Alii dicunt contrarium: quia 
      <lb ed="#V" n="17"/>si ita esset vt dicit opinio praedicta ille qui pro vno defuncto 
      <lb ed="#V" n="18"/>tenetur dicere missam vnam: et vnam pro alio. si diceret vnam pro 
      <lb ed="#V" n="19"/>aliis duobus cuilibet solueret illud ad quod sibi tenetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e679">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Preterea bonum finitum quod sufficit ad 
      plenarialliberatio<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nem vnius anime de purgatorio sufficeret ad liberationem 
      om<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nium animarum ad equalem penam obligatarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e688">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="23"/>consuetudo ecclesie esset inutilis que suffragia aliquando 
      <lb ed="#V" n="24"/>facit pro specialibus personis: que omnia falsa sunt. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Tenendo hanc opinionem dicendum est ad primum in 
      op<lb ed="#V" n="26" break="no"/>positum: quod suffragia prosunt defunctis 
      <lb ed="#V" n="27"/>et per viam satisfactionis et consolationis. eo quod per charitatem 
      <lb ed="#V" n="28"/>commnem qualibet de bono alterius consolatur primo modo 
      suffragia<lb ed="#V" n="29" break="no"/>facta specialiter pro vno tantum: magis prosunt sibi quam aliis. 
      im<lb ed="#V" n="30" break="no"/>mo aliis non prosunt de lege communi. modo secundo adhuc 
      ma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gis prosunt illi quam aliis. si charitatem habet equalem: quia 
      cete<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ris paribus magis gaudet quilibet de bono suo quam alterius 
      <lb ed="#V" n="33"/>tamen tantam potest alius charitatem habere quod plus 
      con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>solatur de suffragio quod sit pro alio quam ille pro quo sit. Quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>ergo arguis quod melioris conditionis essent diuites quam 
      pau<lb ed="#V" n="36" break="no"/>peres cum plura saffragia fiant pro eis: dico quod non est 
      incon<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ueniens pauperes simpliciter esse melioris conditionis quam 
      di<lb ed="#V" n="38" break="no"/>uites: quamuis diuites in hoc melioris conditionis sint: 
      iu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>xta illud prouer. xiii. Redemptio anime viri diuitie sue: 
      quam<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uis secundum glo. ibi per diuitias bona opera intelligantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e731">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="41"/>secundum dicendum quod verbum hieronymi debet intelligi de valore 
      <lb ed="#V" n="42"/>per viam consolationis vt dicunt quidam: sed. tamen adhuc 
      <lb ed="#V" n="43"/>non videtur verum: quia plus gaudet quilibet de bono 
      pro<lb ed="#V" n="44" break="no"/>prio quam aliorum: dico ergo quod referendo aliorum opinionem ibi 
      lo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>quitur hieronymus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e744">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non est simile 
      <lb ed="#V" n="46"/>quia glatia respicit vnum bonum omnibus commune et presens: sed 
      suffra<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gium gratie respicit reatum pene in singulis diuersum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e751">
                  <lb ed="#V" n="48"/>¶ Ad exempla que pro opinione prima adducebantur 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cendum quod non valent quia lumen candele et vox doctoris se 
      com<lb ed="#V" n="50" break="no"/>municat per nature necessitatem: sed suffragia 
      communican<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur per sussragantis intentionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e762">
      ¶ Ad illud etiam quod tactum 
      <lb ed="#V" n="52"/>fuit in quaestionem scilicet quod recipienti multos ad participationem 
      <lb ed="#V" n="53"/>bonorum suorum sua bone opera minus essent sibi vtilia. 
      <lb ed="#V" n="54"/>dicendum quod non sequitur: quia plus confert sibirillud opus 
      chari<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tatis in bona sua communicando quam sibi detrahatur. etiam quo 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad pene sue remissionem de fructu bonorum suorum communicatorum. 
      <lb ed="#V" n="57"/>et bona etiam sic communicata facienti ea in nullo sunt minus 
      vti<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lia. sed magis quo ad augmentum premii in vita eterna. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k145979-Dd1e782">
               <head xml:id="kzz7yh-k145979-Hd1e784">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e786">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Questio. IIII 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e791">
                  <lb ed="#V" n="60"/>QUarto queritur vtrum desfunctis 
      pro<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sint suffragia facta a viuis existem 
      <lb ed="#V" n="62"/>tibus in peccato mortali. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Io. 9. dicitur quod peccatores deus non audit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e802">
                  <lb ed="#V" n="64"/>¶ Item opus mortuum non prodest: sed opus factum ab existente 
      <lb ed="#V" n="65"/>in peccato mortali est opus mortuum: vt superius: ostensum est. 
      <lb ed="#V" n="66"/>ergo illis pro quibus sit non prodest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e811">
      ¶ Item opus 
      vniuscuius<lb ed="#V" n="67" break="no"/>quo magis valet facienti quam alii: sed opuo quod facit homo in 
      pec<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cato mortali non valet sibi. ergo multo minus valet alii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e819">
      <!--00435.xml-->
                  <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra nullus sit de alio nec etiam de sepso vtrum 
      <lb ed="#V" n="70"/>sit in charitate: quia vt dicitur eccls. 9 
      nemo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>scit vtrum dignus odio an amore sit. ergo si non prodes 
      <lb ed="#V" n="72"/>sent suffragia facta nisi ab illis qui sunt in charitate 
      nesci<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rent homines quando valerent suffragia vel non. et sic retrahe 
      <lb ed="#V" n="74"/>rentur homines a suffragiis procurandis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e839">
      ¶ Item vt superius 
      osten<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sum est. malitia sacerdotis virtutem misse non minuit. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Rspondeo quod malus faciens aliqua bona opera pro 
      de<lb ed="#V" n="77" break="no"/>functis aut facit ea sicut auctor aut sicut 
      mi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nister. primo modo non prosunt defunctis: etiam si ea faciat 
      <lb ed="#V" n="79"/>mediante bono ministro: nisi aliquando per accidens: 
      <lb ed="#V" n="80"/>inquantum pauperes boni vel sancti pro elemosynis 
      rece<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ptis ab illo malo excitantur ad orandum pro illis 
      defun<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ctis pro quibus ille malus elemosynas illis dedit. Si 
      au<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tem faciat ea vt minister distinguendum est. quia vt facit ea vt 
      <lb ed="#V" n="84"/>minister publicus dei et ecclesie: sicut sacerdos qui 
      cele<lb ed="#V" n="85" break="no"/>brat missam vel exequias mortuorum: aut facit ea vt 
      mini<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ster alicuius priuate persone. primo modo dico quod prosunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>defunctis quia malitia ministri non tollit efficaciam operis 
      <lb ed="#V" n="88"/>boni actoris: vt superius ostensum est: cum tractaretur de 
      sa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cramentis. Si autem faceret ea vt minister priuate persone. 
      <lb ed="#V" n="90"/>aut illa persona quando sibi praecipit tale opus fieri et 
      quan<lb ed="#V" n="91" break="no"/>do factum est: vel erat in charitate: aut non. primo modo 
      <lb ed="#V" n="92"/>dico quod prosunt ipsis defunctis pro quibus fiunt et hoc siue 
      <lb ed="#V" n="93"/>ille qui mandauit fieri migrauit de hac vita: siue non: quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>hoc opus principaliter ipsius est: qui ipsum fieri 
      manda<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uit. Si autem persona que fieri demandauit erat in mortali 
      <lb ed="#V" n="96"/>peccato. aut hoc erat quando mandauit fieri: aut quando 
      <lb ed="#V" n="97"/>opus executioni demandatum est. Si primo modo dico quod 
      <lb ed="#V" n="98"/>illa opera non prosunt defunctis pro quibus fiunt: quamuis: sint 
      <lb ed="#V" n="99"/>in charitate pro illo tempore quo suum mandatum executio 
      <lb ed="#V" n="100"/>ni. demandatur: nisi tunc illud interim fieri mandet: aut 
      <lb ed="#V" n="101"/>demandationem sactam de nouo acceptet quia opus ipsius 
      <lb ed="#V" n="102"/>non est nisi inquantum ad illud fieri mandat vel acceptat. 
      Si<lb ed="#V" n="103" break="no"/>autem erat in peccato mortali quando demandatur opus bonum 
      <lb ed="#V" n="104"/>executioni: sed erat in charitate quando precepit fieri. di 
      <lb ed="#V" n="105"/>co quod tunc opera prosunt desunctis pro quibus fiunt. quia 
      <lb ed="#V" n="106"/>maxime sunt a precipiente ratione illius actus 
      volunta<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tis quam habuit quando ea fieri precepit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e913">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Ad primum in oppositum dicendum quod verbum illuo 
      <lb ed="#V" n="109"/>fuit verbum illuminati ceci a christo 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod verbum reprehendit Aug. super Io. homilis 44. vltra 
      <lb ed="#V" n="111"/>medium dicens. Adhuc inunctus loquitur: si enim deus 
      pec<lb ed="#V" n="112" break="no"/>catores non exaudiret frustra ille publicanus oculos in 
      ter<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ra demittens et pectus suum percutiens diceret. Domine 
      pro<lb ed="#V" n="114" break="no"/>pitius esto mihi peccatori. tamen illa exauditio non sit: 
      <lb ed="#V" n="115"/>quia peccator dignus sit: sed ex abundantia diuine miserico: 
      <lb ed="#V" n="116"/>die quo ad subueniendum tamen defunctis de lege 
      com<lb ed="#V" n="117" break="no"/>muni non exauditur: nisi sicut est in questione dictum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e937">
                  <lb ed="#V" n="118"/>¶ Ad secundum dicendum: quod quando est opus bonum a bono 
      <lb ed="#V" n="119"/>domino quamuis sit per malum ministrum non est mortuum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e944">
                  <lb ed="#V" n="120"/>¶ Ad tertium dicendum: quod non plus concludit nisi quod non valet aliie 
      <lb ed="#V" n="121"/>quando facit opus illud vt actor. sibi tamen si facit aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="122"/>valet: vt patet per auctoritatem Augu. in solutione 
      argumenti<lb ed="#V" n="123" break="no"/>primi. quamuis sibi non valeat ex condigno: nec ad hoc vt illi 
      <lb ed="#V" n="124"/>operi debeatur substantiale premium in vita eterna. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k145979-d1e957">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Ad primum ad partem aliu dicendum quod 
      quam<lb ed="#V" n="126" break="no"/>uis non sit certum quando 
      suffragia<lb ed="#V" n="127" break="no"/>personalia valeant: vel non: non propter hoc debent 
      ho<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mines retrahi a procurandis suffragiis: certum est tamen quod 
      sem<lb ed="#V" n="129" break="no"/>per valet missa et alis bona que facit homo vt minister 
      eccle<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sie: et sic patet solutio ad secundum. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>