<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="151-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k109349"><!-- l4d31a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k109349-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e103">
     Distinctio II. 
      <lb ed="#V" n="64"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="65"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e110">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="66"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e115">
      ¶ Primo vtrum ad 
      con<lb ed="#V" n="67" break="no"/>trahendum matrimonium necessarium sit 
      predi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cta bona esse in contrahentium intentione
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e122">
      ¶ Secundo vtrum 
      <!--00333.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>ad esse matrimonii sit necessarium illa esse in obligatione. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e132">
               <lb ed="#V" n="70"/>¶ Tertio vtrum ad conseruationem matrimonii necessarium 
      <lb ed="#V" n="71"/>sit illa esse in matrimonii executione. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k109349-Dd1e139">
               <head xml:id="kzz7yh-k109349-Hd1e141">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e143">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e145">
                  <lb ed="#V" n="72"/>PRimo ostendo quod ad contrahendum 
      matri<lb ed="#V" n="73" break="no"/>monium necessarium sit illa tria 
      bo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>na esse in contrahentium intentione: quia ad contrahendum 
      <lb ed="#V" n="75"/>matrimonium necessarius est consensus in ea que 
      <lb ed="#V" n="76"/>sunt de essentia matrimonii: sed predicta bona sunt 
      essen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tialia matrimonio: ergo ad contrahendum matrimonium 
      ne<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cessarium est contrahentes consentire in illa. non possent autem 
      <lb ed="#V" n="79"/>in illa consentire nisi essent in eorum intentione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e165">
      ¶ Item illa 
      <lb ed="#V" n="80"/>intentio est necessaria ad matrimonium contrahendu: cuius 
      <lb ed="#V" n="81"/>oppositum impedit matrimonium contractum: sed si 
      contrahen<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tes intendunt agere contra bonum prolis: vel fidei: vel 
      sacra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>menti non contrahunt matrimonium. vnde de procurantibus 
      ve<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nena sterilitatis dicit magister huius di. c. 2. quod si ab 
      initio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>talis fuerit non sibi per connubium: sed per stupru potius 
      conue<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nerunt: ergo ad contrahendum matrimonium verum necessarium 
      <lb ed="#V" n="87"/>est predicta tria bona esse in contrahentium intentione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Contra homo potest matrimonium contrahere cum illa 
      quam<lb ed="#V" n="89" break="no"/>scit non posse parere: sed sic contrahens: non 
      po<lb ed="#V" n="90" break="no"/>test habere bonum prolis in intentione: ergo illud bonum non 
      <lb ed="#V" n="91"/>est necessarium esse in iutentione contrahentis matrimonium. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Item vir potest cum muliere verum matrimonium contrahere qua 
      <lb ed="#V" n="93"/>uis intendat aliam mulierem adulterando cognoscere: sed 
      <lb ed="#V" n="94"/>talis non tantum non habet in intentione bonum fidei: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="95"/>habet in intentione oppositum: ergo bonum fidei non est 
      necessari<lb ed="#V" n="96" break="no"/>um esse in intentione contrahentis verum matrimonium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Respondeo quod praedicta bona esse in 
      contrahen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tium intentione dupliciter potest 
      <lb ed="#V" n="99"/>intelligi: aut in habitum et implicite: aut in actu et explicite. 
      <lb ed="#V" n="100"/>dico ergo quod non potest contrahi matrimonium nisi bonum 
      sa<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cramenti sit in intentione contrahentium altero predictorum 
      <lb ed="#V" n="102"/>modorum: quiaoportet quod contrahentes consentiant in vinculi 
      in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>separabilitatem: ratione cuius est in matrimonio bonum 
      sa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cramenti. Illo etiam modo necessarium est bonum fidei esse 
      <lb ed="#V" n="105"/>in intentione contrahentium aliquo modo: et aliquo modo non. 
      <lb ed="#V" n="106"/>in bono enim fidei considerantur duo. vnum scilicet essentiale quod est 
      <lb ed="#V" n="107"/>non negare vsum sui corporis: si coniunx alius petat. 
      al<lb ed="#V" n="108" break="no"/>terum accidentale: seu accessorium scilicet non exhibere alteri quae 
      <lb ed="#V" n="109"/>suo coniugi vsum corporis sui: ratione primi necessarium est 
      <lb ed="#V" n="110"/>bonum fidei esse in contrahentiumlintentione ad minus 
      <lb ed="#V" n="111"/>habitualiter et implicite. ratione autem alterius non 
      necessari<lb ed="#V" n="112" break="no"/>um est ad contrahendum matrimonium. Bonum etiam prolis 
      tri<lb ed="#V" n="113" break="no"/>pliciter potest accipi scilicet aut pro prolis susceptione: et educatione. 
      <lb ed="#V" n="114"/>absolute: aut sub conditione si deus eam dederit: seu pro non 
      <lb ed="#V" n="115"/>procurando aliquod impedimentum prolis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e252">
      ¶ Primo 
      modo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>non est necessarium bonum prolis esse in contrahentiu intentione: 
      <lb ed="#V" n="117"/>nec actualiter nec habitualiter: nec explicite: nec implicite 
      <lb ed="#V" n="118"/>sed secundo modo et tertio necessarium est ipsum esse in contrahentium 
      <lb ed="#V" n="119"/>intentione ad minus habitualiter et implicite. vnde si 
      com<lb ed="#V" n="120" break="no"/>trahentes intenderent non suscipere prolem nec educare 
      si<lb ed="#V" n="121" break="no"/>deus eam daret: vel venena sterilitatis procorare: ne proles 
      <lb ed="#V" n="122"/>veniret. matrimonium sic contractum esset nullum 
      loquen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>do autem de esse in contrahentium intentione 
      actuili<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ter et explicite: sic ad contrahendum matrimonium non 
      <lb ed="#V" n="125"/>est necessarium aliquo predictorum modorum esse in 
      con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>trahentium intentioneus. sufficit enim quod in 
      contrahen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>do intendant illud quod inter contrahentes 
      requiri<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tur ad matrimonium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Ad primum in oppositum dicendum quod procedit 
      <lb ed="#V" n="130"/>de intentione in habitum et 
      impli<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cite: et de bono prolis: secundum quod accipitur pro eius susceptione et 
      <lb ed="#V" n="132"/>religiosa educatione sub conditione: si deus eam dederit: 
      vel<lb ed="#V" n="133" break="no"/>pro non procurando aliquid in preiudicium 
      generatio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nis prolis: et de eo quod est essentiale in bono fidei quod 
      <lb ed="#V" n="135"/>est non negare vsum corporis sui alteri coniugi hoc 
      exi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>genti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e303">
      ¶ Et simili modo dicendum est ad secundum. 
      <!--00334.xml-->
      <pb ed="#V" n="151-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad patrimum ad partem aliam dicendum quod 
      proce<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dit de bono prolis secundum quod accipitur 
      pro<lb ed="#V" n="3" break="no"/>prolis susceptione: et religiosa educatione absolute: et sic 
      in<lb ed="#V" n="4" break="no"/>telligitur illud verbum magistri dicentis huius di. c. primo 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod bonum prolis non omnibus adest coniugibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e323">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="6"/>dicendum quod procedit de eo quod in bono fidei est 
      acciden<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tale seu accessorium: et sic intelligitur illud verbum magistri 
      <lb ed="#V" n="8"/>dicentis huius disti. c. primo. contrahi coniugium ab aliquibus. quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>hec tria bona non communicantur. deest enim fides vbi vir 
      cu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>alia: vel mulier cum alio coit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k109349-Dd1e337">
               <head xml:id="kzz7yh-k109349-Hd1e339">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e341">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e343">
                  <lb ed="#V" n="11"/>SEcundo queritur vtrum ad 
      <lb ed="#V" n="12"/>esse 
      matri<lb ed="#V" n="13" break="no"/>monii necessarium sit illa bona esse in obligatione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e352">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Respondeo quod sic. In omni enim matrimonio 
      <lb ed="#V" n="15"/>est obligatio ad inseparabilitatem: ita quod coniuges ab illa se 
      <lb ed="#V" n="16"/>mutuo absoluere non possunt vita corporali durante: si tamen sit 
      <lb ed="#V" n="17"/>matrimonium consumatum: quamuis hoc possint ante 
      matri<lb ed="#V" n="18" break="no"/>monii consumationem per religionis ingressum. Est etiam in 
      <lb ed="#V" n="19"/>omni matrimonio de necessitate obligatio ad prolis 
      susceptio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nem et religiosam educationem si proles affuerit: et 
      obliga<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tio ad fidei obseruationem non tantum quantum ad illud quod est 
      <lb ed="#V" n="22"/>bonum fidei essentiale: quod est nou negare vsum 
      corpo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ris sui alteri coniugi hoc exigenti: sed etiam quantum ad 
      il<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lud quod est accessorium vel accidentale quod est non 
      conce<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dere vsum corporis sui alteri quam suo coniugi. quandoque enim 
      con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tractus obligat contrahentem ad aliquid a quo actualiter 
      dissen<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tit dum contrahit absque hoc irritus sit contractus: et ideo quamuis sine 
      <lb ed="#V" n="28"/>prolis susceptione: et fidei obseruatione possit remanere 
      ma<lb ed="#V" n="29" break="no"/>trimonium: tamen obligatio ad prolis susceptionem si venerit: 
      <lb ed="#V" n="30"/>et ad fidei obseruationem: ita sunt essentiales matrimonio 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod ab illis separari non potest: nisi ab obligatione reddendi 
      <lb ed="#V" n="32"/>debitim mutuo se absoluant per continentie votum ex 
      vri<lb ed="#V" n="33" break="no"/>usque consensu: vel nisi interueniat separatio quantum ad 
      tho<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rum ob fornicationis causam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k109349-Dd1e401">
               <head xml:id="kzz7yh-k109349-Hd1e403">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e405">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e407">
                  <lb ed="#V" n="35"/>TErtio queritur vtrum ad 
      conseruatio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nem matrimonii necessarium sit illa 
      <lb ed="#V" n="37"/>bona esse in matrimonii excusatione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k109349-d1e416">
                  <lb ed="#V" n="38"/>¶ Respondeo quod non. inseparabilitas enim non 
      <lb ed="#V" n="39"/>respicit per se et primo matrimoniales actus: sed matrimo 
      <lb ed="#V" n="40"/>nii essentiam: bonum autem prolis et fidei respiciunt 
      matri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>moniales actus in quibus consistit executio matrimonii. 
      <lb ed="#V" n="42"/>non autem est necessarium quod per actus matrimoniales 
      proue<lb ed="#V" n="43" break="no"/>niat bonum prolis: quia in matrimonio cum muliere sterili 
      pro<lb ed="#V" n="44" break="no"/>uenire non potest: et tamen cum illa potest manere 
      matrimo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nium: nec etiam necessarium est ad conseruationem vinculi 
      ma<lb ed="#V" n="46" break="no"/>trimonii alterum coniugem concedere vsum corporis sui 
      al<lb ed="#V" n="47" break="no"/>teri coniugi hoc exigenti: vel negare alteri quam suo 
      coniu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>gi. vnde magister huius distin. captsto primo. Manet 
      vin<lb ed="#V" n="49" break="no"/>culum coniugale inter coniuges etiam si aliis a se 
      disce<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dentes adheserint.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>