<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="99-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g70601"><!-- l3d27a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g70601-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e103">
               <lb ed="#V" n="128"/>COnsequenter queritur de 
      quin<lb ed="#V" n="129" break="no"/>to principali. Et 
      <lb ed="#V" n="130"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="131"/>idem sit tristitia et dolor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum tristitia 
      <lb ed="#V" n="132"/>magis noceat corpori quam aliqua alia passio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e122">
      ¶ Tertio que sunt 
      <lb ed="#V" n="133"/>remedia contra tristitiam.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g70601-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g70601-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e132">
     Quaestio 
      <lb ed="#V" n="134"/>Rimo ostendo quod idem est tristitia et 
      do<lb ed="#V" n="135" break="no"/>lor: quia quorum diffinitio est eadem 
      <lb ed="#V" n="136"/>ipsa sunt eadem secundum doctrinam philosophi. 6 topi. c. 18. 
      <!--00211.xml-->
      <pb ed="#V" n="100-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Sed diffinitio tristitie et doloris eadem est. Dicit enim 
      <lb ed="#V" n="2"/>Augu. 14 de trini. c. 15 quod dolor est dissensio ab his rebus 
      <lb ed="#V" n="3"/>que nobis nolentibus accidunt: sed constat quod hec 
      diffini<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tio conuenit tristitie. ergo idem est tristitia et dolor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e156">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="5"/>obiectum tristitie est res apprehensa sub ratione mali 
      pro<lb ed="#V" n="6" break="no"/>prii presentis seu coniuncti: sed hoc idem est obiectum doloris. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Si vero distinguerentur haberent distincta obiecta. ergo 
      <lb ed="#V" n="8"/>idem sunt tristitia et dolor. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Contra tristitia non potest esse perfecta cum letitua 
      inte<lb ed="#V" n="10" break="no"/>riori: sed maximus dolor: vt dolor causans 
      <lb ed="#V" n="11"/>mortem potest esse cum gaudio interiori: vt patuit in 
      mar<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tyribus. ergo non est idem tristitia et dolor. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Respondeo quod dolor dupliciter potest capi. vno 
      <lb ed="#V" n="14"/>modo scilicet generaliter pro quacumque 
      <lb ed="#V" n="15"/>sensibili afflictone et specialiter scilicet pro motu sensitiui 
      appe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>titus partitularis qui immediate mouetur post 
      apprehen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sionem alicuius particularis sensus maxime factus qui 
      mo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tus causatur in predicto appetitum ex apprehensione 
      pre<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sentis lesionis per sensum tactus. Primo modo dolor est 
      <lb ed="#V" n="20"/>quid generale ad dolorem specialiter dictum et ad 
      tristi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tiam. Passio enim tristitie cum sit motus sensitiui 
      appe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>titus moti per interiorem apprehensionem alicuius sub 
      <lb ed="#V" n="23"/>ratione mali presentis seu coniuncti est afflictio 
      sensibi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lis. Sed dolor specialiter dictus realiter distinguitur a 
      tri<lb ed="#V" n="25" break="no"/>stitia: quia tristitia est in appetitu sensitiuo qui non 
      mo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uetur de lege communi nisi post apprehensionem 
      interio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rem: et dolor est in appetitu sensitiuo: qui immediate 
      mo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uetur post apprehensionem alicuius particularis sensus 
      <lb ed="#V" n="29"/>maxime tactus. vnde tristitia dicitur dolor interior et 
      do<lb ed="#V" n="30" break="no"/>lor qui distinguitur ab ea dicitur dolor exterior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e221">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#V" n="31"/>dictis patet solutio ad argumenta. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g70601-Dd1e227">
               <head xml:id="kzz7yh-g70601-Hd1e229">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e231">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="32"/>SEcundo queritur vtrum tristitia 
      ma<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gis noceat corpori quam aliqua 
      <lb ed="#V" n="34"/>alia passio. Et videtur quod non. illa passio magis est 
      <lb ed="#V" n="35"/>nociua corpori que per sui excessum citius 
      cau<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sat mortem: sed excessiuum gaudium citius causat 
      mor<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tem quam excessiua tristitia: quia per excessiuum gaudium spiritus 
      <lb ed="#V" n="38"/>exeut a corde et diffunduntur per corpus: sed per 
      excessi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uam tristitiam recluduntur in corde: quia tristitia constringit 
      cor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ergo gaudium magis nocet corpori quam tristitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e253">
      ¶ Item illa 
      <lb ed="#V" n="41"/>passio magis nocet corpori que corpus tramsmutando 
      citi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>us ausert rationis vsum: sed ira et concupiscentia 
      venereo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rum sunt huiusmodi. Dicit enim philosophus. 7. ethi. c. 5. 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod ire et concupiscentie venereorum manifeste corpus 
      tramsmu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tant: et quibusdam insantas faciunt: ergo passio concupiscentie 
      <lb ed="#V" n="46"/>et ire magis nocent corpori quam tristitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e269">
      ¶ Item malum 
      forti<lb ed="#V" n="47" break="no"/>us est in causa quam in effectu: sed desperatio causa est 
      tristi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tie: ergo peior est et corpori magis nociua quam tristitia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e276">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Contra Prouerbiorum. 17 dicitur quod spiritus tristis 
      <lb ed="#V" n="50"/>exiccat ossa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e284">
      ¶ Item eccls. 38 A tristitia 
      fe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>stinat mors et cooperit virtutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e289">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo quod inter omnes anime passiones 
      <lb ed="#V" n="53"/>magis nocet per se corpori tristitia 
      <lb ed="#V" n="54"/>cuius ratio est: quia illa passio magis nocet corpori que 
      <lb ed="#V" n="55"/>ratione speciei sui motus contrariatur magis vitali 
      mo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tui. Tristitia autem est huiusmodi quod sic patet. 
      Uita<lb ed="#V" n="57" break="no"/>lis enim motus diffunditur a corde ad totum corpus. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Hic autem motus directe impeditur per tristitiam. 
      Pas<lb ed="#V" n="59" break="no"/>siones enim sensitiui appetitus sunt. cum quadam 
      corpo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rali transmutatione: ita quod illa corporalis tramsmutatio est 
      <lb ed="#V" n="61"/>conformis et proportionata motui appetitus qui est 
      for<lb ed="#V" n="62" break="no"/>malis in passione: et materiam proportionari oportet 
      for<lb ed="#V" n="63" break="no"/>me: et ideo in passionibus que important motum 
      ap<lb ed="#V" n="64" break="no"/>petitus qui est cum fuga vel retractione: cuiusmodi sunt 
      <lb ed="#V" n="65"/>odium: fuga: tristitia: timor: desperatio est 
      transmutatio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>corporis cum quadam constrictione que directe impedit 
      <lb ed="#V" n="67"/>vitalem motum qui consistit in diffusione a corde per 
      cor<lb ed="#V" n="68" break="no"/>pus: et ideo passiones predicte nocet corpori per se: et in¬ 
      <!--00211.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ter istas magis tristitia: quia fortiorem impressionem 
      fa<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cit malum presens quam absens. Passiones autem importam 
      <lb ed="#V" n="71"/>tes motum prosecutionis causant transmutationem in 
      <lb ed="#V" n="72"/>corpore que transmutatio cum ipsa antmali passione 
      con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cordant vitali motti qui est per diffusionem caloris et 
      spi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rituum a corde per corpus in debita et commensurata 
      pro<lb ed="#V" n="75" break="no"/>portione et magis gaudium quam spes: quia magis mouet 
      bo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>num presens quam absens: et ideo gaudium per se scilicet 
      ra<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tione sue speciei vitam prolongat: vnde Prouer. decimo 
      <lb ed="#V" n="78"/>septimo. Animus gaudens etatem floridam facit et 
      om<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nibus: et maxime sanis congruit corporibus secundum quod dicit 
      <lb ed="#V" n="80"/>Constantinus in pantegni in illa parte que dicitur thec 
      <lb ed="#V" n="81"/>rica particula quinta capitulo vltimo. Ubi etiam 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cit quod gaudium calorem naturalem per totum corpus 
      tem<lb ed="#V" n="83" break="no"/>perat sanguinem augumentat corpus impinguat: quia 
      <lb ed="#V" n="84"/>anima gaudio confortatur. Quia tamen diffusio caloris 
      <lb ed="#V" n="85"/>et spirituum a torde per corpus et ad memu ra non 
      concor<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dat motui vitali nisi inquantum est proportionata seu 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mensurata: ideo gaudium multum excessiuum: maxime 
      <lb ed="#V" n="88"/>si sit subitum contrariatur motui vitali: et quandoque 
      in<lb ed="#V" n="89" break="no"/>terficit: eo quod tunc sit improportionata et in 
      commensura<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ta diffusio caloris et spirituum ad exteriora: et priuatur 
      se<lb ed="#V" n="91" break="no"/>des seu radix vite ides cor ab illa proportione caloris et 
      <lb ed="#V" n="92"/>spirituum que sibi necessaria est ad vitam. Unde 
      Constan<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tinus vbi prius gaudium aliquando interficit si sit subi 
      <lb ed="#V" n="94"/>tum propter caloris naturalis extra corpus egressionem 
      <lb ed="#V" n="95"/>et in exteriora dispersionem: et paucis interpositis postea 
      sub<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dit quod oportet hominem cum intolerabilem habuit 
      exul<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tationem ad forsitan quandoque futuram. incurrere 
      calam<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mitatem ne calor naturalis exiens refrigeret interiora 
      spar<lb ed="#V" n="99" break="no"/>gens se per exteriora. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Ex dictis patet quid dicendum primum in 
      op<lb ed="#V" n="101" break="no"/>positum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e404">
      ¶ Ad secundum potest dic 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod maior falsa est. ex leuiori enim causa impedit rationis 
      <lb ed="#V" n="103"/>vsus quam corrumpatur vita. Potest etiam dici ad 
      mino<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rem quod sicut per iram et concupiscentiam quandoque 
      con<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tingit auferri rationis vsum: ita etiam hoc contingit 
      quam<lb ed="#V" n="106" break="no"/>doque per tristitiam: sicut patet in illis qui quandoque per 
      <lb ed="#V" n="107"/>diuturnitatem excessiuarum tristitiarum incidunt in 
      fu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>riam vel in melancholicam passionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e422">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="109"/>dicendum: quod desperatio non est causa tristitie per se: sed 
      <lb ed="#V" n="110"/>per accidens inquantum causam desperationis 
      concomi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tatur causa tristitie. Causa enim desperationis est 
      appre<lb ed="#V" n="112" break="no"/>hensio impossibilitatis consequendi rem arduam 
      deside<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ratam: vel rem sub ratione boni ardui apprehensam. 
      Qui<lb ed="#V" n="114" break="no"/>autem talem impossibilitatem apprehendit simul 
      appre<lb ed="#V" n="115" break="no"/>hendit necessitatem habendi carentiam boni predicti: 
      quam<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mala est. Malum autem apprehensum: vt de propinquo et 
      <lb ed="#V" n="117"/>de necessitate futurum est causa vna tristitie: quia tale 
      ma<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lum per quendam equiualentiam reputatur quasi vt 
      <lb ed="#V" n="119"/>presens. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g70601-Dd1e449">
               <head xml:id="kzz7yh-g70601-Hd1e451">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e453">
      Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="120"/>TErtio quaeritur sine argumentis que sunt 
      <lb ed="#V" n="121"/>remedia contra tristitiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g70601-d1e460">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Respondeo quod causa trisitie est 
      <lb ed="#V" n="123"/>apprehensio mali sub se 
      <lb ed="#V" n="124"/>ratione qua praesens seu coniunctum. potest ergo aliquid 
      es<lb ed="#V" n="125" break="no"/>se remedium contra tristitiam: vel quia directe 
      contraria<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tur ipsi passioni tristitie contrarietate que est secundum speciem: 
      <lb ed="#V" n="127"/>et sic remedium contra tristitiam est delectatio que est de 
      <lb ed="#V" n="128"/>eodem de quo erat tristitia. Uel contrarietate que est secundum 
      <lb ed="#V" n="129"/>genus: et sic quelibet delectatio est aliquod remedium 
      con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tra tristitiam. Unde philosophus septimo ethicorum 
      ca<lb ed="#V" n="131" break="no"/>pitulo vltimo. Expellit delectatio tristitiam et que 
      con<lb ed="#V" n="132" break="no"/>traria: et que contingens si sit fortis. Potest etiam aliquod 
      <lb ed="#V" n="133"/>esse remedium contra tristitiam inquantum minuit seu 
      <lb ed="#V" n="134"/>tollit apprehensionem mali: et sic ebrietas remedium est 
      <lb ed="#V" n="135"/>contra tristitiam. Uel inquantum minuit seu tollit ipsum 
      <lb ed="#V" n="136"/>quod contristabat: et sic quecunque causa illuid malum aufe¬ 
      <!--00212.xml-->
      <pb ed="#V" n="100-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rens seu minuens aliquod rtmedium est contra tristitiam. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Et quia omne nociuum interius clausum magis affligit 
      <lb ed="#V" n="3"/>inquantum circa ipsum anime intentio magis recolligitur 
      <lb ed="#V" n="4"/>quam quando ad exteriora diffunditur: ideo lachryme 
      gemi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tus: et similia sunt quedam remedia contra tristitiam: quia 
      <lb ed="#V" n="6"/>tunc intentio anime quodam modo ad exteriora dispargitur. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Unde Augu. quarto libro confessio. longe ante medium 
      <lb ed="#V" n="8"/>Flebam amarissime et requiescebam in amaritudine: quia 
      <lb ed="#V" n="9"/>etiam actus actiuorum sunt in patiente et in disposito: ideo 
      <lb ed="#V" n="10"/>omne illud quod reddit appetitum sensitiuum magis in 
      <lb ed="#V" n="11"/>dispositum ad susceptionem tristitie remedium est 
      con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tra tristitiam. Et quia omnis delectatio est huiusmodi: ideo omnia que 
      <lb ed="#V" n="13"/>causant delectationem seu augent sunt quedam remedia 
      <lb ed="#V" n="14"/>contra tristitiam. Et quia operatio conueniens 
      disposi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tioni hominis est sibi delectabilis: et fletus et gemitus sunt 
      <lb ed="#V" n="16"/>operationes conuenientes tristato: ideo aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="17"/>sunt delectabiles: et ex consequenti tristitiam mitigantes. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Unde Augustinus quarto libro confessionum parum 
      an<lb ed="#V" n="19" break="no"/>te auctoritatem superius allegatam. Solus fletus erat 
      dul<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cis mihi. Et quia vnicuique delectabile est cum se 
      appre<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bendit amari. Et hoc perpendit homo cum videt 
      ho<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mines contristari de tristitia sua ideo presentia hominum 
      <lb ed="#V" n="23"/>contristato condolentium est ei delectabilis: et ex 
      conse<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quenti mitigat eius tristitiam. vnde philosophus nono 
      <lb ed="#V" n="25"/>Ethicorum capitulo tertio decimo. Alleuiatur tristatio 
      <lb ed="#V" n="26"/>condolentibus amicis et parum post presentia ipsorum 
      <lb ed="#V" n="27"/>delectabilis existens intellectus eius quod est condolere 
      <lb ed="#V" n="28"/>minorem tristitiam sacit. Quia etiam contemplatio 
      ve<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ritatis est delectabilis: ideo mitigat tristitiam: quia etiam 
      <lb ed="#V" n="30"/>balnea et somnus naturam corporis reducunt ad 
      debi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tum statum inquantum per balneum exhalant superflur 
      <lb ed="#V" n="32"/>tates tertie digestionis que ipsam grauabant: et fit quedam 
      <lb ed="#V" n="33"/>moderata dilatatio spirituum per corpus. Et per sonum sit spiri. 
      <lb ed="#V" n="34"/>tuum confortatio et multiplicatio: ideo hominem disponunt ad 
      <lb ed="#V" n="35"/>delectationem et ex consequenti quedam remedia sunt 
      <lb ed="#V" n="36"/>contra tristitiam. vnde Augustinus nono confes. non 
      mul<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tum longe ante finem dicit. Audieram balnei nomen quod 
      <lb ed="#V" n="38"/>anxietatem pellat ex animo et parum post. Dormiui et 
      eui<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gilaui et non parua ex parte mitigatum inueni dolorem 
      <lb ed="#V" n="40"/>meum. Quia etiam motus temperatus causat 
      diffusio<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nem caloris et spirituum per corpus et subtiliat humores 
      <lb ed="#V" n="42"/>quia diffusio causa est delectationis. Et vini potus 
      tem<lb ed="#V" n="43" break="no"/>peratus calorem excitat: spiritus multiplicat: et clarificat 
      <lb ed="#V" n="44"/>et facit diffusionem caloris et spirituum per corpus et 
      na<lb ed="#V" n="45" break="no"/>turam confortat: quia est valde amicum nature: et ideo 
      <lb ed="#V" n="46"/>etiam potus vini delectationis est causa: et ex 
      consequen<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ti motus supradictus: et vini potus sunt contra tristitiam 
      <lb ed="#V" n="48"/>quedam remedia. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>