<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title/>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="54-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a36970"><!-- l1d17prae -->
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e101">
               <lb ed="#V" n="38"/>¶ De missione spiritus sancti qua inuisibiliter 
      mit<lb ed="#V" n="39" break="no"/>titur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e108">
      ¶ Dist. XVIII 
      <lb ed="#V" n="40"/>IAm nunc accedamus ad 
      as<lb ed="#V" n="41" break="no"/>signandam 
      missio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>Unem spiritus sancti qua inuisibiliter 
      mit<lb ed="#V" n="43" break="no"/>titur in corda fidelium. Nam ipse 
      spiri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tus sanctus qui deus est ac tertia in trinitate 
      <lb ed="#V" n="45"/>persona: vt supra ostensum est: a patre et filio 
      ac<lb ed="#V" n="46" break="no"/>seipso temporaliter procedit id est mittitur ac 
      do<lb ed="#V" n="47" break="no"/>natur fidelibus. Sed que sit ista missio siue 
      do<lb ed="#V" n="48" break="no"/>natio: vel quomodo fiat considerandum est. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e130">
               <lb ed="#V" n="49"/>¶ Premittitur quiddam ad hanc ostensionem 
      ne<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cessarium scilicet quod spiritus sanctus est charitas qua 
      <lb ed="#V" n="51"/>diligimus deum et proximum. 
      <lb ed="#V" n="52"/>hoc autem vt intelligibilius 
      doce<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ri: ac plenius 
      perspici<lb ed="#V" n="54" break="no"/>valeat: premittendum est quiddam ad hoc val 
      <lb ed="#V" n="55"/>de necessarium. Dictum quidem est supra et 
      sa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cris auctoritatibus ostensum: quod spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="57"/>amor est patris et filii quo seinuicem amant et 
      <lb ed="#V" n="58"/>nos. His autem addendum est: quod ipse idem 
      spi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ritus sanctus est amor siue charitas qua nos 
      di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ligimus deum et proximum. que charitas cum 
      <lb ed="#V" n="61"/>ita est in nobis vt nos faciat diligere deum et 
      <lb ed="#V" n="62"/>proximum: tunc spiritus sanctus dicitur mitti vel 
      <!--00122.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="63"/>dari nobis: et qui diligit ipsam dilectionem 
      qua<lb ed="#V" n="64" break="no"/>diligit proximum: in eoipso deum diligit: quia 
      <lb ed="#V" n="65"/>ipsa dilectio deus est id est spiritus sanctus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e174">
               <lb ed="#V" n="66"/>¶ Auctoritatibus ita esse confirmat. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Ne autem in re tanta aliquid deno 
      <lb ed="#V" n="68"/>tro influere videamur: 
      sa<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cris auctoritatibus quod dictum est corrobore 
      <lb ed="#V" n="70"/>mus. De hoc Augustinus in. viii. lib. de trinita. ait. 
      <lb ed="#V" n="71"/>qui proximum diligit: consequens est vt ipsam. 
      <lb ed="#V" n="72"/>precipue dilectionem diligat. Deus autem 
      di<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lectio est: consequens ergo est vt precipue 
      deum<lb ed="#V" n="74" break="no"/>diligat. Item in eodem. Deus dilectio est: vt 
      <lb ed="#V" n="75"/>ait Ioannes apostolus. Ut quid ergo imus et 
      <lb ed="#V" n="76"/>currimus in sublimia celorum: et ima terrarum 
      <lb ed="#V" n="77"/>querentes eum qui est apud nos: si nos esse apud 
      <lb ed="#V" n="78"/>eum velimus: Nemo dicat: non noui quid 
      dili<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gam. diligat fratrem et diligat eandem dilectio 
      <lb ed="#V" n="80"/>nem. Magis enim nouit dilectionem qua 
      di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ligit: quam fratrem quem diligit. Ecce iam potes 
      <lb ed="#V" n="82"/>notiorem deum habere quam fratrem. Plane 
      no<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tiorem: quia presentiorem: quia interiorem: quia 
      <lb ed="#V" n="84"/>certiorem amplectere dilectionem deum: et 
      di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lectione amplectere deum. Ipsa est dilectio que 
      <lb ed="#V" n="86"/>omnes bonos angelos: et omnes dei seruos 
      conm<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sociat vinculo sanctitatis. Quanto ergo 
      sanio<lb ed="#V" n="88" break="no"/>res sumus a tumore superbie: tanto sumus 
      di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lectione pleniores: et quo nisi deo plenus est qui 
      <lb ed="#V" n="90"/>plenus est dilectione: His verbis satis ostendit 
      <lb ed="#V" n="91"/>Aug. quod dilectio ipsa qua diligimus deum vel 
      <lb ed="#V" n="92"/>proximum: deus est. Sed adhuc apertius in 
      eo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dem libro subdit dicens. Dilectionem quam 
      <lb ed="#V" n="94"/>commendat Ioannes apostolus attendamus. 
      <lb ed="#V" n="95"/>Qui diligit inquit fratrem in lumine manet: et 
      <lb ed="#V" n="96"/>scandalum in eo non est. Manifestum est quod 
      iu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>stitie perfectionem in fratris dilectione 
      posue<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rit. Nam in quo scandalum non est: vtique 
      perfe<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ctus est. Et tamen videtur dilectionem dei 
      ta<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cuisse: quod nunquam faceret: nisi quia in ipsa 
      fra<lb ed="#V" n="101" break="no"/>terna dilectione vult intelligi deum. Apert 
      issi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>me enim in eadem epistola paulopost ait. Ita 
      <lb ed="#V" n="103"/>dilectissimi diligamus inuicem: quia dilectio 
      <lb ed="#V" n="104"/>ex deo est: et omnis qui diligit ex deo natus est: 
      <lb ed="#V" n="105"/>et cognouit deum. Qui non diligit non 
      cogno<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uit deum: quia deus dilectio est. Ista 
      contextio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>satis aperte declarat eandem ipsam fraternam 
      <lb ed="#V" n="108"/>dilectionem. Nam fraterna dilectio est: qua 
      di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ligimus inuicem: non solum ex deo: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="110"/>deum esse tanta auctoritate predicari scilicet 
      Ioan<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nis. Cum ergo dei dilectione diligimus fratrem: 
      <lb ed="#V" n="112"/>de deo diligimus fratrem: nec fieri potest vt eandem. 
      <lb ed="#V" n="113"/>dilectionem non praecipue diligamus qua fratrem 
      di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ligimus: quoniam deus dilectio est. Item qui non 
      di<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ligit fratrem non est in dilectione: et qui no est in 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lectione non est in deo: quia deus dilectio est. 
      Ec<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ce aperte dixit fraterna dilectionem deum esse. 
      <!--00123.xml-->
      <pb ed="#V" n="55-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e296">
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Quod fraterna dilectio cum sit deus: non est pater 
      <lb ed="#V" n="2"/>vel filius: sed spiritus sanctus tantum. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Cum autem fraterna dilectio sit deus: nec 
      <lb ed="#V" n="4"/>pater est: nec filius: sed tantum spiritus 
      san<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctus qui proprie in trinitate dilectio vel 
      chari<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tas dicitur. Unde Aug. in. xv. lib. de trinitate. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Si in donis dei nihil est maius charitate: et 
      nul<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lum est maius donum dei quam spiritus sanctus: quid 
      <lb ed="#V" n="9"/>consequentius est quam vt ipse sit charitas: que 
      di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>citur et deus et ex deo: Ita enim ait Ioannes. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Dilectio ex deo est. Et paulopost. Deus 
      dile<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctio est. Ubi manifestat eam se dilectionem 
      di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>xisse deum quam dixit ex deo. deus ergo ex deo 
      <lb ed="#V" n="14"/>est dilectio. Item in eodem Ioannes volens de 
      <lb ed="#V" n="15"/>hac re apertius loqui. In hoc inquit 
      cognosci<lb ed="#V" n="16" break="no"/>mus: quia in ipso manemus: et ipse in nobis: quia 
      <lb ed="#V" n="17"/>de spiritu suo dedit nobis. Spiritus itaque 
      san<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctus de quo dedit nobis facit nos in deo 
      ma<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nere: et ipsum in nobis: hoc autem facit dilectio. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Ipse est ergo deus dilectio. Ipse igitur 
      signifi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>catur vbi legitur: deus dilectio est. Ex his 
      ap<lb ed="#V" n="22" break="no"/>paret quod spiritus sanctus charitas est. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e347">
               <lb ed="#V" n="23"/>¶ Quod non est dictum per causam illud. deus 
      chari<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tas est: sicut illud. tu es patientia mea et spes 
      mea<lb ed="#V" n="25" break="no"/>Sed ne forte aliquis dicat illud esse dictum 
      <lb ed="#V" n="26"/>per expressionem cause: deus charitas 
      <lb ed="#V" n="27"/>est scilicet quod charitas sit ex deo et non sit ipse deus: 
      si<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cut dicitur: deus nostra patientia est et spes: non 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod ipse sit ista: sed quia ista ex deo sunt. 
      Occur<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rit Augustinus ostendens hoc non esse dictum 
      <lb ed="#V" n="31"/>per causam sicut illa in. xv. lib. de trinita. ita 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cens. Non dicturi sumus charitatem non 
      pro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>pterea esse dictam deum: quod ipsa charitas sit 
      vl<lb ed="#V" n="34" break="no"/>la substantia que dei digna sit nomine: sed quod 
      do<lb ed="#V" n="35" break="no"/>num sit dei: sicut dictum est deo. tu es patientia 
      <lb ed="#V" n="36"/>mea. Non vtique ideo dictum est. tu es 
      patien<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tia mea. quod dei substantia est nostra patientia: 
      <lb ed="#V" n="38"/>sed quia ab ipso nobis est. Unde alibi. Ab ipso 
      <lb ed="#V" n="39"/>est patientia mea. Hunc enim sensum facile 
      re<lb ed="#V" n="40" break="no"/>fellit scripturarum ipsa locutio. Tale est enim. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Tu es patientia mea. quale est. Domine spes 
      <lb ed="#V" n="42"/>mea: et deus meus misericordia mea: et multa 
      si<lb ed="#V" n="43" break="no"/>milia. Non est autem dictum. Domine 
      chari<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tas mea: aut tu es charitas mea: aut deus 
      cha<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ritas mea. Sed ita dictum est. deus charitas 
      <lb ed="#V" n="46"/>est: sicut dictum est. deus spiritus est. Hhoc qui 
      <lb ed="#V" n="47"/>non discernit: intellectum a domino: non 
      expo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sitionem querat a nobis. Non apertius 
      quicquam<lb ed="#V" n="49" break="no"/>possumus dicere. deus ergo charitas est. Ex 
      pre<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dictis clarescit quod spiritus sanctus charitas est: qua 
      di<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ligimus deum et proximum: vnde facilius est nobis 
      <lb ed="#V" n="52"/>ostendere quomodo spiritus sanctus mittatur seu detur nobis. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e415">
               <lb ed="#V" n="53"/>¶ Quomdo spiritus sanctus mittatur vel detur nobis. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Runc enim mitti vel dari dicitur: cum ita 
      <lb ed="#V" n="55"/>in nobis est: vt faciat nos diligere 
      <!--00123.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>deum et proximum: per quod manemus in deo 
      <lb ed="#V" n="57"/>et deus in nobis. Unde Augu. hunc missionis 
      <lb ed="#V" n="58"/>modum insinuans in. xv. libro de trinitate ait. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Deus spiritus sanctus qui procedit ex deo cum 
      <lb ed="#V" n="60"/>datus fuerit homini: accendit eum ad 
      diligen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dum deum et proximum: et ipse dilectio est. Non 
      <lb ed="#V" n="62"/>enim habet homo vnde diligat deum nisi ex deo. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Ecce quomodo datur vel mittitur nobis 
      spiri<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tus sanctus: secundum quod dicitur datum siue donum. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Quod donum commendat Aug. explanans 
      aper<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tius quomodo detur in eodem lib. Dilectio 
      in<lb ed="#V" n="67" break="no"/>quit dei diffusa est in cordibus nostris: vt ait apo 
      <lb ed="#V" n="68"/>stolus: per spiritum sanctum qui datus est 
      no<lb ed="#V" n="69" break="no"/>bis. Nullum est isto dono dei excellentius. 
      Se<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lum est quod diuidit inter filios regni et filios 
      <lb ed="#V" n="71"/>perditionis. Dantur et alia per spiritum 
      mune<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ra. sed sine charitate nihil prosunt. Nisi ergo 
      <lb ed="#V" n="73"/>tantum impartiatur cuiquam spiritus sanctus: vt eum dei 
      <lb ed="#V" n="74"/>et proximi faciat amatorem: a sinistra non trans 
      <lb ed="#V" n="75"/>fertur ad dexteram. Neque spiritus sanctus 
      pro<lb ed="#V" n="76" break="no"/>prie dicitur donum nisi propter dilectionem: 
      quam<lb ed="#V" n="77" break="no"/>qui non habuerit: et si loquatur omnibus linguis: 
      <lb ed="#V" n="78"/>et habuerit prophetiam: et omnem scientiam: et 
      <lb ed="#V" n="79"/>omnem fidem: et distribuerit substantiam suam: 
      <lb ed="#V" n="80"/>et tradiderit corpus suum ita vt ardeat non ei 
      <lb ed="#V" n="81"/>prodest. Quantum ergo bonum est: sine quo ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>eternam vitam neminem tanta bona 
      perdu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cunt. Ipsa vero dilectio vel charitas: naturam vnius 
      <lb ed="#V" n="84"/>rei nomen est: vtrumque perducit ad regnum. 
      Di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lectio ergo que ex deo est: et deus: proprie 
      spiri<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tus sanctus est: per quem diffunditur in cordibus 
      <lb ed="#V" n="87"/>nostris deus charitas: per quam nos tota 
      inha<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bitat trinitas. Quocirca rectissime spiritus 
      san<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctus cum sit deus: vocatur etiam donum dei. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Quod donum proprie quid nisi charitas 
      intel<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ligendum est que perducit ad deum: et sine qua 
      <lb ed="#V" n="92"/>quodlibet aliud dei donum non perducit ad 
      <lb ed="#V" n="93"/>deum: Ecce hic aperitur quod supra dictum 
      <lb ed="#V" n="94"/>erat scilicet quod charitas sit spiritus sanctus: et donum 
      <lb ed="#V" n="95"/>excellentius et quomodo hoc donum id est spiritus 
      <lb ed="#V" n="96"/>sanctus detur nobis scilicet cum ita impartitur 
      ali<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cui id est ita habet esse in aliquo: vt eum faciat dei 
      <lb ed="#V" n="98"/>et proximi amatorem. Quod cum facit: tunc aut 
      <lb ed="#V" n="99"/>dari dicitur siue mitti alicui: et tunc ille dicitur 
      <lb ed="#V" n="100"/>proprie habere spiritum sanctum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e526">
               <lb ed="#V" n="101"/>¶ Utrum concedendum sit quod spiritus sanctus augeatur 
      <lb ed="#V" n="102"/>in homine: vel magis vel minus habeatur vel detur. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Hic queritur si charitas spiritus sanctus est: 
      <lb ed="#V" n="104"/>cum ipsa augeatur et minuatur in 
      ho<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mine: et magis et minus per diuersa tempora 
      ha<lb ed="#V" n="106" break="no"/>beatur: vtrum concedendum sit quod spiritus 
      san<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ctus augeatur vel minuatur in homine: et 
      ma<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gis et minus habeatur: Si enim in homine 
      au<lb ed="#V" n="109" break="no"/>getur: et magis vel minus datur et habetur: 
      mu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tabilis esse videtur. deus autem omnino immu¬ 
      <!--00124.xml-->
      <pb ed="#V" n="55-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tabilis esse videtur. Uidetur ergo quod vel 
      spiri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tus sanctus non sit charitas: vel charitas non 
      au<lb ed="#V" n="3" break="no"/>geatur vel minuatur in homine. Item 
      chari<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tas et non habenti datur vt habeat: et habenti 
      <lb ed="#V" n="5"/>vt plenius habeat. Si ergo spiritus sanctus 
      cha<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ritas est: et non habenti datur vt habeat: et 
      ha<lb ed="#V" n="7" break="no"/>benti vt plenius habeat. Sed quomodo 
      da<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tur non habenti: cum ipse vt deus sit vbique: et 
      <lb ed="#V" n="9"/>in omnibns creaturis totus. Et quomodo 
      ple<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nius datur vel habetur sine sui mutatione. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e578">
               <lb ed="#V" n="11"/>¶ Responsio ad primam questionem. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Hiu itaque respondemus dicentes: quod 
      spiri<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tus sanctus siue charitas penitus 
      im<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mutabilis est: nec in se augetur vel minuitur: 
      <lb ed="#V" n="15"/>nec in se recipit magis vel minus: sed in 
      homi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>vel potius homini augetur et minuitur: et 
      ma<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gis vel minus datur vel habetur: sicut deus 
      di<lb ed="#V" n="18" break="no"/>citur magnificari et exaltari in nobis: qui tamen 
      <lb ed="#V" n="19"/>in se nec magnificatur: nec exaltatur. Unde 
      pro<lb ed="#V" n="20" break="no"/>pheta. Accedat homo ad cor altum: et 
      exalta<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bitur deus. Super quem locum ait actoritas. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Deus non in se: sed in corde hominis 
      grande<lb ed="#V" n="23" break="no"/>scit. Si ergo spiritus sanctus homini datur: et 
      da<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tus amplius datur id est augetur. et magis et 
      mi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nus habetur: et tamen immutabilis existit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e613">
               <lb ed="#V" n="26"/>¶ Responsio ad secundam. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Cumque vbique sit: et in omni creatura 
      <lb ed="#V" n="28"/>ototus: sunt tamen multi qui 
      <lb ed="#V" n="29"/>eum non habent. Non enim omnes spiritum. 
      <lb ed="#V" n="30"/>sanctum habent in quibus est: alioquin et 
      irra<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tionabiles creature haberent spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod fidei pretas non admittit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e631">
               <lb ed="#V" n="33"/>¶ Auctoritate confirmat vtramque responsionem. 
      <lb ed="#V" n="34"/>It autem certius fiat quod diximus 
      <lb ed="#V" n="35"/>auctoritate cofirmamus. 
      <lb ed="#V" n="36"/>Quod spiritus sanctus magis ac minus percipiatur et 
      <lb ed="#V" n="37"/>homini augeatur: et non habenti detur: et 
      ha<lb ed="#V" n="38" break="no"/>benti vt plus habeatur: Augustinus ostendit 
      <lb ed="#V" n="39"/>super Ioannem dicens. Sine spiritu sancto 
      com<lb ed="#V" n="40" break="no"/>stat nos christum non diligere: et eius 
      manda<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ta seruare non posse: et id nos posse atque agere 
      <lb ed="#V" n="42"/>tanto minus quanto illum percipimus minus. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Tanto vero amplius quanto illum percipimus 
      <lb ed="#V" n="44"/>amplius. Ideoque non solum non habenti: 
      ve<lb ed="#V" n="45" break="no"/>rum etiam habenti non incassum promittitur. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Non habenti quidem vt habeatur: habenti autem 
      <lb ed="#V" n="47"/>vt amplius habeatur. Nam si ab alio minus: 
      <lb ed="#V" n="48"/>et ab alio amplius non habetur: sanctus hely. 
      <lb ed="#V" n="49"/>seus sancto helye non diceret. Spiritus qui est 
      <lb ed="#V" n="50"/>in te duplo sit in me. Christo autem qui est dei 
      <lb ed="#V" n="51"/>filius non ad mensuram datus est spiritus. Neque 
      <lb ed="#V" n="52"/>enim sine gratia spiritus sancti est mediator dei 
      <lb ed="#V" n="53"/>et hominum homo christus. Quod enim est 
      vnige<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nitus dei filius equalis patri: non est gratie: sed 
      <lb ed="#V" n="55"/>uature. Quod autem in vnitatem persone vnige¬ 
      <!--00124.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>niti assumptus est homo: gratie est non nature. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Ceteris autem ad mensuram datur: et datus 
      <lb ed="#V" n="58"/>additur: donec vnicuique pro modo sue 
      perfectio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nis propria mensura compleatur. Ecce 
      expres<lb ed="#V" n="60" break="no"/>se habes quod spiritus sanctus magis et minus 
      da<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur vel accipitur: et homini datus augetur: et 
      ha<lb ed="#V" n="62" break="no"/>benti et non habenti datur: quia spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="63"/>est charitas que non habenti datur: et in 
      haben<lb ed="#V" n="64" break="no"/>te augetur: et proficit: Immovt verius et magis 
      <lb ed="#V" n="65"/>proprie loquar: homo in ea proficit: et deficit 
      ali<lb ed="#V" n="66" break="no"/>quando: et tunc ipsa dicitur proficere 
      v<lb ed="#V" n="67" break="no"/>re: que tamen nec proficit nec deficit in se: quia 
      <lb ed="#V" n="68"/>deus est. Unde Aug. in omels. ix. super epistolam 
      <lb ed="#V" n="69"/>Ioan. ait. Probet se quisque quantum in illo 
      pro<lb ed="#V" n="70" break="no"/>fecerit charitas: vel potius quantum ipse in 
      cha<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ritate profecerit. Nam si charitas deus est: nec 
      <lb ed="#V" n="72"/>deficit nec proficit. Si ergo in te proficere dicitur 
      <lb ed="#V" n="73"/>charitas: quia tu in ea proficis. Ecce quomodo 
      intel<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ligendum sit cum dicitur spiritus sanctus augeri in nobis: 
      <lb ed="#V" n="75"/>quia nos in eo scilicet proficimus: sic et alia huiusmodi. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e732">
               <lb ed="#V" n="76"/>¶ Quod aliqui dicunt spiritum sanctum non esse 
      chari<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tatem qua diligimus deum et proximum. 
      <lb ed="#V" n="78"/>Supra dictum est quod spiritus sanctus 
      cha<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ritas est patris et filii qua 
      seinui<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cem diligunt et nos: et ipse idem est charitas que 
      <lb ed="#V" n="81"/>diffunditur in cordibus nostris: ad diligendum 
      <lb ed="#V" n="82"/>deum et proximum. Horum alterum omnes 
      ca<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tholici concedunt scilicet quod spiritus sanctus sit 
      chari<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tas patris et filii. Quod autem ipse idem sit 
      chari<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tas qua diligimus deum et proximum: a plerisque 
      <lb ed="#V" n="86"/>negatur. Dicunt enim. Si spiritus sanctus 
      cha<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ritas est patris et filii et nostra: eadem ergo 
      cha<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ritas est qua deus diligit nos: et qua nos 
      diligi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mus eum. hoc autem sanctorum auctoritates ne 
      <lb ed="#V" n="90"/>gare videntur. Dicit enim Aug. in lib. de 
      spi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ritu et littera. Unde est dilectio nisi vnde et ipsa 
      <lb ed="#V" n="92"/>fides id est a spiritu sancto: Non esset enim in 
      no<lb ed="#V" n="93" break="no"/>bis nisi diffunderetur in cordibus per spiritum. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Charitas autem dei dicta est diffundi in 
      cordi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>bus nostris: non qua nos ipse diligit: sed qua nos 
      <lb ed="#V" n="96"/>facit dilectores suos. Sicut iustitia dei dicitur 
      <lb ed="#V" n="97"/>qua nos iusti eius munere efficimur: et domini 
      <lb ed="#V" n="98"/>salus qua nos saluat: et fides christi qua nos 
      fi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>deles facit. His verbis videtur monstrari 
      distin<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ctio inter charitatem qua nos deus diligit: et qua 
      <lb ed="#V" n="101"/>nos diligimus. Et sicut iustitia nostra dicitur 
      <lb ed="#V" n="102"/>dei. non quod ipse sit ea iustus: sed quia ea nos 
      iu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>stos facit. Similiter et fides et salus: sic videtur 
      <lb ed="#V" n="104"/>dicta dei charitas que est in nobis: non quod ipse 
      <lb ed="#V" n="105"/>ea diligat: sed quia ea nos diligere facit. De hoc 
      <lb ed="#V" n="106"/>etiam idem Aug. in lib. xv. de trinita. ait. Cum 
      <lb ed="#V" n="107"/>Ioannes commemorasset dei dilectionem: non qua 
      <lb ed="#V" n="108"/>nos eum: sed qua ipse dilexit nos: et misit filium 
      <lb ed="#V" n="109"/>suum liberatorem pro peccatis nostris. Ecce et hic 
      <lb ed="#V" n="110"/>videtur manifeste diuidere dilectionem qua nos 
      <!--00125.xml-->
      <pb ed="#V" n="56-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>diligimus deum ab ea qua ipse diligit nos. 
      Si<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ergo inquiunt spiritus sanctus dilectio est qua de 
      <lb ed="#V" n="3"/>diligit: et qua nos diligimus: duplex dilectio est 
      <lb ed="#V" n="4"/>immo duo diuersa est: quod absurdum et a verita 
      <lb ed="#V" n="5"/>te longe est. Non est ergo dilectio qua 
      diligi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mus: sed qua deus tantum diligit nos. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e830">
               <lb ed="#V" n="7"/>¶ Respensio ad perdicta determinans auctoritates. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Hi  respondemus predictarum 
      auctorita<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tum verba determinantes hoc modo. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Charitas dei dicta est diffundi in cordibus 
      no<lb ed="#V" n="11" break="no"/>stris: non qua ipse nos diligit: sed qua nos 
      dili<lb ed="#V" n="12" break="no"/>gere facit etc. His verbis non diuiditur: nec 
      di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>uisa ostenditur charitas qua deus nos diligit 
      <lb ed="#V" n="14"/>ab ea qua nos diligimus: sed potius cum sit vna 
      <lb ed="#V" n="15"/>et eadem charitas: et dicatur ipsa dei charitas: 
      <lb ed="#V" n="16"/>et diuersis de causis et rationibus dei charitas 
      <lb ed="#V" n="17"/>appellari in scriptura ostenditur. Dicitur enim 
      <lb ed="#V" n="18"/>dei charitas: vel quia deus ea diligit nos: vel 
      <lb ed="#V" n="19"/>quia nos ea sui dilectores facit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e861">
               <lb ed="#V" n="20"/>¶ Determinatio prime auctoritatis. 
      <lb ed="#V" n="21"/>m ergo ab apostolo dicitur charitas dei 
      <lb ed="#V" n="22"/>diffundi in cordibus nostris: non est 
      <lb ed="#V" n="23"/>dicta charitas dei qua diligit nos: sed qua 
      fa<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cit nos diligere id est non ibi appellatur charitas 
      <lb ed="#V" n="25"/>dei eo quod deus nos ea diligit: sed eo quod nos ea fui 
      <lb ed="#V" n="26"/>dilectores facit. Et quod ea ratione possit dici 
      cha<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ritas dei: quia nos ea diligere facit: ex simili 
      gene<lb ed="#V" n="28" break="no"/>re locutionis ostendit: sicut dicitur iustitia dei 
      <lb ed="#V" n="29"/>qua nos iustificat: et domini salus qua nos 
      sal<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uat: et fides christi qua nos fideles facit. 
      <lb ed="#V" n="31"/>e 
      <lb ed="#V" n="32"/>Similiter et aliam exponimus 
      aucto<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ritatem: vbi ait 
      dilectio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nem dei commemorari: non qua nos eum: sed qua 
      <lb ed="#V" n="35"/>ipse dilexit nos ac si diceret commemorat 
      dile<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ctionem dei: non secundum quod ea nos diligimus deum: 
      <lb ed="#V" n="37"/>sed secundum quod ipse ea diligit nos. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e903">
               <lb ed="#V" n="38"/>¶ Aliud obiiciunt. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Se d aliud est inquiunt quod magis vrget: 
      <lb ed="#V" n="40"/>lixit enim supra Augustinus: quod dile 
      <lb ed="#V" n="41"/>ctio est a spiritu sancto: a quo fides. Sicut ergo 
      <lb ed="#V" n="42"/>fides non est spiritus sanctus a quo est: ita nec 
      <lb ed="#V" n="43"/>charitas. Quomodo ergo spiritus sanctus est: 
      si<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ab ipso est: Nam si ab ipso est: et ipse est: ergo 
      spi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ritus sanctus a seipso est. Ad quod dicimus. 
      Spi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ritus sanctus quidem a seipso non est: sed tamen 
      <lb ed="#V" n="47"/>a seipso datur nobis: vt supra dictum est. Dat 
      <lb ed="#V" n="48"/>enim seipsum nobis spiritus sanctus. Et ex hoc 
      <lb ed="#V" n="49"/>sensu dictum est quod charitas ab ipso est in nobis 
      <lb ed="#V" n="50"/>et tamen ipsa spiritus sanctus est. Fides autem 
      <lb ed="#V" n="51"/>est a spiritu sancto et non est spiritus sanctus: quia 
      <lb ed="#V" n="52"/>donum vel datum solummodo est non deus dans. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e938">
               <lb ed="#V" n="53"/>¶ Quod alias inducunt rationes et auctoritates ad idem probandum. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Ilias quoque inducunt rationes ad idem 
      <lb ed="#V" n="55"/>ostendendum scilicet quod charitas non sit spi¬ 
      <!--00125.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>ritus sanctus: quia charitas affectio mentis est et 
      <lb ed="#V" n="57"/>motus animi: spiritus sanctus vero non est affectio 
      ani<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mi vel motus mentis: quia spiritus sanctus 
      immuta<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bilis est et increatus. Non est ergo charitas. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e960">
               <lb ed="#V" n="60"/>¶ Quod charitas est motus vel affectio animi. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Quod autem charitas sit affectio animi 
      <lb ed="#V" n="62"/>motus mentis: auctoritatibus 
      con<lb ed="#V" n="63" break="no"/>firmant. Dicit enim Aug. in lib. iii. de 
      doctri<lb ed="#V" n="64" break="no"/>na christiana. Charitatem voco motum 
      animi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ad fruendum deo propter ipsum: et se ac proximo 
      <lb ed="#V" n="66"/>propter deum. Idem in lib. de moribus ecclesie 
      <lb ed="#V" n="67"/>catholice: tractans illud verbum apostoli. Nec 
      <lb ed="#V" n="68"/>mors nec vita poterit nos separare a charitate 
      <lb ed="#V" n="69"/>dei. Charitas dei inquit dicta est virtus que 
      ani<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mi nostri rectissima affectio est: que coniungit 
      <lb ed="#V" n="71"/>nos deo qua eum diligimus. Ecce his verbis 
      <lb ed="#V" n="72"/>exprimitur: quod charitas est affectio et motus 
      ani<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mi: ac per hoc non videtur esse spiritus sanctus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e994">
               <lb ed="#V" n="74"/>¶ Responsio determinans auctoritates. 
      <lb ed="#V" n="75"/>Ad quod dicimus hoc ita dictum esse 
      <lb ed="#V" n="76"/>sicut dicitur. deus est spes 
      <lb ed="#V" n="77"/>nostra et patientia nostra: quia facit nos 
      spera<lb ed="#V" n="78" break="no"/>re et pati. Ita charitas: dicitur esse motus siue 
      <lb ed="#V" n="79"/>affectio animi: quia per eam mouetur et afficitur 
      <lb ed="#V" n="80"/>animus ad diligendum deum. Non autem 
      mi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>reris si charitas cum sit spiritus sanctus dicatur 
      <lb ed="#V" n="82"/>motus mentis: cum etiam in libro Sapien. 
      di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>catur de spiritu sapientie. Qui attingit a fine 
      <lb ed="#V" n="84"/>vsque ad finem: qui est actus mobilis: certus: 
      in<lb ed="#V" n="85" break="no"/>coinquinatus. Quod non ideo dicitur quod 
      sapien<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tia sit mobile aliquid vel actus aliquis: sed quia 
      <lb ed="#V" n="87"/>sui immobilitate omnia attingit non locali 
      mo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tu: sed vt vbique semper sit: et nusquam inclusa 
      tenea<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tur. Sic ergo charitas dicitur motus animi: non 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod ipsa sit motus vel affectio vel virtus animi: 
      <lb ed="#V" n="91"/>sed quia per eam quasi esset virtus: afficitur mens 
      <lb ed="#V" n="92"/>et mouetur. Sed si charitas spiritus sanctus est 
      <lb ed="#V" n="93"/>qui operatur in singulis prout vult: cum per eum 
      <lb ed="#V" n="94"/>mens hominis afficiatur et moueatur ad 
      creden<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dum vel sperandum et huiusmodi: sicut ad 
      dili<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gendum. quare non sic dicitur charitas motus 
      <lb ed="#V" n="97"/>vel affectio mentis ad credendum vel 
      speran<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dum sicut ad diligendum: Ad quod sane dici 
      <lb ed="#V" n="99"/>potest: quia alios actus atque motus virtutum 
      <lb ed="#V" n="100"/>operatur charitas id est spiritus sanctus 
      medianti<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bus virtutibus: quarum actus sunt: vtpote actum 
      <lb ed="#V" n="102"/>fidei id est credere fide media: et actum spei id est spera 
      <lb ed="#V" n="103"/>re media spe. Per fidem enim et speem predictos 
      <lb ed="#V" n="104"/>operatur actus. Diligendi vero actum per se 
      <lb ed="#V" n="105"/>tantum: sine alicuius virtutis medio operatur idest 
      <lb ed="#V" n="106"/>diligere. Aliter ergo hunc actum operatur quam 
      <lb ed="#V" n="107"/>alios virtutum actus. Ideoque differenter de hoc 
      <lb ed="#V" n="108"/>et de aliis loquitur scriptura: que istum 
      speciali<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ter charitati tribuit. Est ergo charitas vere 
      spi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ritus sanctus. Unde Augustinus premissum verbum 
      <!--00126.xml-->
      <pb ed="#V" n="56-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>apostoli tractans in eodem libro charitatem 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cit esse bonum quo nil melius est: et per hoc ipsam 
      <lb ed="#V" n="3"/>esse deum significat dicens. Si nulla res ab eius 
      <lb ed="#V" n="4"/>charitate nos separat: quid esse non solum 
      me<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lius: sed etiam certius hoc bono potest: Ecce 
      <lb ed="#V" n="6"/>dicit: quia charitate nihil melius est. Charitas 
      er<lb ed="#V" n="7" break="no"/>go spiritus sanctus est qui est deus: et donum dei 
      <lb ed="#V" n="8"/>siue datum: qui diuidit singulis fidelibus dona: 
      <lb ed="#V" n="9"/>nec ipse diuiditur: sed indiuisus singulis datur. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Unde Aug. Ubi Ioannes dicit. no ad mensuram 
      <lb ed="#V" n="11"/>christo dari spiritum. ait. Ceteris vero diuiditur: 
      <lb ed="#V" n="12"/>non quidem ipse spiritus: sed dona eius. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e1109">
               <lb ed="#V" n="13"/>¶ An concedendum sit quod per donum dentur dona. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Hic queritur cum spiritus sanctus per quem 
      <lb ed="#V" n="15"/>diuiduntur dona ipse sit donum vtrum 
      <lb ed="#V" n="16"/>concedendum sit quod per donum diuidantur 
      ac<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dentur dona: Ad quod dicimus: quia per 
      do<lb ed="#V" n="18" break="no"/>num quod est spiritus sanctus: singulis propria 
      <lb ed="#V" n="19"/>diuiduntur: et ipsum communiter omnes boni 
      ha<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bent. Unde Aug. in. xv. libro de trinita. ait. Per 
      <lb ed="#V" n="21"/>donum quod est spiritus sanctus in commune 
      om<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nibus membris christi: multa dona que sunt 
      qui<lb ed="#V" n="23" break="no"/>busque propria diuiduntur. Non enim singuli 
      <lb ed="#V" n="24"/>quique habent omnia: sed hi illa: alii alia: quamuis 
      <lb ed="#V" n="25"/>ipsum donum a quo cuique propria diuiduntur 
      <lb ed="#V" n="26"/>omnes habeant id est spiritum sanctum. Aperte 
      <lb ed="#V" n="27"/>dicit per donum dona donari. 
   </p>
            <!-- </div>
  <div> l1d17prae 
    <head>Praeambulum</head> -->
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e1146">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ Distinctio. XVII
      <lb ed="#V" n="29"/>Am nunc Accedamus. Superius 
      de<lb ed="#V" n="30" break="no"/>terminauit magister de 
      mo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>do missionis spiritus sancti quo mittitur 
      visibili<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e1159">
      ¶ In hac parte determinat de modo 
      missio<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nis spiritus sancti quo mittitur inuisibiliter que 
      <lb ed="#V" n="34"/>missio est per infusionem charitatis: et diuiditur in 
      par<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tes duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e1168">
      ¶ Primo ponit opinionis sue confirmationem. 
      <lb ed="#V" n="36"/>Secundo obiectionum opinionis contrarie 
      determina<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tionem. ibi. (Supra dictum est quod spiritus sanctus est 
      cha<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ritas.) Prima in duas. Primo ponit opinionem suam de 
      <lb ed="#V" n="39"/>charitatis essentia. Secundo de eius augumento. ibi. (Hic 
      <lb ed="#V" n="40"/>queritur si charitas spiritus sanctus est. Prima iterum 
      <lb ed="#V" n="41"/>diuiditur in duas. Primo probat quod charitas est spiritus 
      <lb ed="#V" n="42"/>sanctus essentialiter. Secundo ex hoc manifestat quare 
      <lb ed="#V" n="43"/>spiritus sanctus dicatur mitti inuisibiliter. ibi.  (Ex 
      predi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ctis clarescit.) Prima diuiditur adhuc in duas: quia 
      pri<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mo proponit quod intendit. Et secundo propositum per 
      aucto<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ritates ostendit. ibi. (Ne autem in re tanta.) Et ista 
      secun<lb ed="#V" n="47" break="no"/>da diuiditur in duas: quia primo probat quod charitas est 
      <lb ed="#V" n="48"/>spiritus sanctus veraciter. Secundo ostendit quod spiritus 
      <lb ed="#V" n="49"/>sanctus est charitas essentialiter. ibi. (Sed ne forte aliquis 
      <lb ed="#V" n="50"/>dicat.) Tunc sequitur illa pars que diuisa fuit superius que 
      <lb ed="#V" n="51"/>ibi incipit. (hic queritur.) in qua ponit opinionem suam 
      <lb ed="#V" n="52"/>de charitatis augumento. Et diuiditur in tres partes. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Primo enim mouet super hoc dubitationem. Secundo 
      <lb ed="#V" n="54"/>ponit dubitationis solutionem. ibi. (His itaque 
      responde<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mus.) Tertio solutionis confirmationem. ibi. (Ut autem 
      <lb ed="#V" n="56"/>certius fiat etc.) Tunc sequitur illa pars que diuisa fuit 
      <lb ed="#V" n="57"/>superius que incipit. ibi. (Supradictum est etc.) In qua 
      <lb ed="#V" n="58"/>ponit determinationem obiectionum opinionis 
      contra<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rie. Et diuiditur in partes duas. Primo soluit 
      obiectio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nes opinionis contrarie que sunt per auctoritates. 
      Secun<lb ed="#V" n="61" break="no"/>do illas que sunt simul per auctoritates et rationes. ibi. 
      <!--00126.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="62"/>(Alias quoque inducunt auctoritates et rationes.) Prima 
      <lb ed="#V" n="63"/>in duas: quia primo opponit. Secundo soluit. ibi. (Hic 
      <lb ed="#V" n="64"/>respondemus.) Tunc sequitur illa pars que ibi incipit. 
      <lb ed="#V" n="65"/>(Alias quoque inducunt auctoritates et rationes.) In qua 
      <lb ed="#V" n="66"/>pro contraria opinione opponit simul per auctoritates et 
      <lb ed="#V" n="67"/>rationes. Et diuiditur in partes duas: quia primo 
      oppo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nit. Secundo soluit. ibi. (Ad quod dicimus.)
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e1247">
               <lb ed="#V" n="69"/>Circa hanc distinctionem de duobus 
      mor<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dis principaliter querendum est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e1254">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mo de charitatis essentia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a36970-d1e1259">
      ¶ Secundo de 
      cha<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ritatis augumento.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>