<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="114-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g80821"><!-- l3d31a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g80821-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e103">
               <lb ed="#V" n="37"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="38"/>principali et circa 
      <lb ed="#V" n="39"/>i hoc querimtur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e112">
      ¶ Primo vtrum scientia in 
      <lb ed="#V" n="40"/>patria euacuabitur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum virtutes 
      theo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>logice euacuabuntur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum remanebit 
      chari<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tas quantum ad ordinem diligendi qui est in via. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g80821-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g80821-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e132">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Questio I 
      <lb ed="#V" n="44"/>PRimo: ostendo quod scientia in pariua 
      eua<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cuabitur apostolus 1 Cortr. 13 dicitu quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>scientia destruit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e143">
      ¶ Item philosophus 10 ethi. c. 8. 
      Ur<lb ed="#V" n="47" break="no"/>detur philosophia mirabiles delectationes habere puritate et 
      firmi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tate: ergo si scientia hic acquisita in patria remaneret plus 
      ha<lb ed="#V" n="49" break="no"/>beret vnus magnus clericus in patria de gaudio: quam vnus 
      <lb ed="#V" n="50"/>alius qui sibi fuisset par in merito: quod falsum videtur: quia pares 
      <lb ed="#V" n="51"/>in merito pares erunt in gaudio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e156">
      ¶ Item frustra 
      remane<lb ed="#V" n="52" break="no"/>erret habitus qui nunquam esset in aliquo actu. Sed actus acqui 
      <lb ed="#V" n="53"/>site scientie est intueri veritatem conclusionis in collatione. 
      <lb ed="#V" n="54"/>ad principia qui actus in patria non remanebit: vt satis patet 
      <lb ed="#V" n="55"/>ex dictis superius 14 distin. quaestione. 2 arti. 4. ergo habitus sci 
      <lb ed="#V" n="56"/>entie in patria non remanebit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e169">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Contra auici s. metaphy. c. 3 omimneb icdiantie i 
      prina<lb ed="#V" n="58" break="no"/>vtilitate conueniunt que est acquisitio perfectionis 
      <lb ed="#V" n="59"/>humane anime in effectu pparantis eam ad futuram 
      felicita<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tem. Sed res praeparans ad felicitatem de sui ratione non habens 
      <lb ed="#V" n="61"/>aliquid incompossibile felicitati non euacuabitur in patria. Cum 
      er<lb ed="#V" n="62" break="no"/>go scientia de sui ratione nihil contineat incompossibile felicitati 
      ip<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sa non euacuabitur in patria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e188">
      ¶ Item damnati retinent scientiam 
      <lb ed="#V" n="64"/>quam hic habuerunt: vt patet per illum diuitem de quo habet 
      <lb ed="#V" n="65"/>Luce. 16 ergo multo fortius scientie hic acquisite in 
      salua<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tis remanebunt. cum enim omnis scientia sit lux quedam plus 
      congru<lb ed="#V" n="67" break="no"/>it illis qui fruuntur eterna luce: quam illis qui sunt in 
      eter<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ma damnatione Iem 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e201">
      <!--00240.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad istam questionem est vnus 
      mo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dus dicendi secundum 
      <lb ed="#V" n="71"/>aliquos: quod scientia in patria ante corporum resumptionem non 
      re<lb ed="#V" n="72" break="no"/>manebit quantum ad actum: sed quantum ad habitum. Quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>autem non remaneat quantum ad actum declarant sic: in nobis 
      nul<lb ed="#V" n="74" break="no"/>la species intelligibilis conseruatur in intellectu nostro: nisi 
      quam<lb ed="#V" n="75" break="no"/>diu actu intelligit: vnde auicem. 6 naturalium li. 5 c. 6. loquens 
      <lb ed="#V" n="76"/>de specie intelligibili dicit quod impossibile est dici hanc formam 
      <lb ed="#V" n="77"/>esse in anima in effectu perfecte et non intelligi ab ea in effectu 
      per<lb ed="#V" n="78" break="no"/>fecte. augu. etiam 11 de trinitate. c. 4 dicit quod cum cogitantis acies 
      <lb ed="#V" n="79"/>id quod in memoria cernebatur: destiterit intueri: nihil forme 
      <lb ed="#V" n="80"/>que impressa erat in eadem acie remanebit: et secundum quosdam 
      il<lb ed="#V" n="81" break="no"/>la species realiter idem est quod ipsa intellectio: nec potest dici: 
      <lb ed="#V" n="82"/>vt videtur: quod ibi loquatur de memoria intelligibili: quia de illa 
      <lb ed="#V" n="83"/>memoria loquitur de qua parum ante dixit in eodem capi 
      <lb ed="#V" n="84"/>tulo quod pro illa specie corporis que sentiebatur extrinsecus: 
      <lb ed="#V" n="85"/>succidit in memoria retinens illam speciem quam per 
      corpo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ris sensum combibit anima: proque illa visione que foris erat: cum 
      <lb ed="#V" n="87"/>sensus ex corpore sensibili reformaretur succedit intus 
      simi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lis visio cum ex eo quod memoria tenet formatur acies animi et 
      <lb ed="#V" n="89"/>absentia corpora cogitantur. Secundum etiam philosophum. 3. de anima. 
      Pham<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tasmata se habent ad intellectum sicut sensibilia ad sensum 
      <lb ed="#V" n="91"/>cum ergo in sensu in absentia sensibilium non remaneant 
      <lb ed="#V" n="92"/>species sensibiles: nisi ad modicum tempus: videtur quod nec in 
      <lb ed="#V" n="93"/>intellectu remaneant species intelligibiles: nisi quandiu ad 
      <lb ed="#V" n="94"/>phantasmata conuersus est: et sic dicunt debere intelligi illud 
      <lb ed="#V" n="95"/>verbum philosophi in eodem libro scilicet quod intellectus est 
      lo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cus specierum cum ergo in animabus separatis non 
      rema<lb ed="#V" n="97" break="no"/>neant phantasmata: quia cum ea non separantur organa virium 
      <lb ed="#V" n="98"/>sensitiuarum in quibus sunt ipsa phantasmata: videtur quod 
      ani<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ma separata nihil possit intelligere de his: quorum scienti 
      <lb ed="#V" n="100"/>am per sensibilia phantasmata acquisiuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e277">
      ¶ Quod tamen 
      remane<lb ed="#V" n="101" break="no"/>at scientia quantum ad habitum declarant sic habitus 
      scien<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tie: nihil aliud est quam quedam qualitas intellectus illumi 
      <lb ed="#V" n="103"/>natiua ad considerandum prompte faciliter et expedite illa re 
      <lb ed="#V" n="104"/>spectu quorum est cum penes se eorum habeat species: 
      vn<lb ed="#V" n="105" break="no"/>de habitus scientie non est ipsa collectio specierum: vt satis 
      <lb ed="#V" n="106"/>haberi potest per ea que supradicta sunt distin 14. vltima 
      quae<lb ed="#V" n="107" break="no"/>stione articuli tertii maxime in solutione argumenti secundi. 
      <lb ed="#V" n="108"/>vnde ipse habitus scientie post esse acquisitus: neque ab 
      or<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gano corporali: neque a phantasmatibus dependet: et ideo cum 
      <lb ed="#V" n="110"/>de sui ratione nihil importet repugnans glarie remanebit in 
      <lb ed="#V" n="111"/>patria ad ornatum anime et decorem. Post corporum 
      ta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>men resumptionem quia restituentur organa sensitiuarum 
      vi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rium: et phantasmata que necessaria fuerant ad considerandum 
      <lb ed="#V" n="114"/>habebit scientia actum suum quamuis quasi incorporaliter 
      <lb ed="#V" n="115"/>modo nobiliori et sublimiori quam in via. Sed non credo quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>hec opinio communiter a theologis teneatur. nec enim 
      teneri<lb ed="#V" n="117" break="no"/>debet cum sacra serptura doceat animas a corporibus 
      exu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tas que in verbo dei ea que hic gesserint non conspiciunt: 
      <lb ed="#V" n="119"/>vt sunt anime damnatorum recordari eorum sensibilium 
      <lb ed="#V" n="120"/>quorum hic notitiam habuerunt: vt patet in anima illius 
      <lb ed="#V" n="121"/>diuitis de quo habetur Luce 16 quod verum non esset: nisi 
      spe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cies intelligibiles in intellectu in absentia phantasmatum et 
      <lb ed="#V" n="123"/>actus intelligendi remansissent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e329">
      ¶ Uidetur et sentire Aug. 12. 
      <lb ed="#V" n="124"/>super Genesi versus finem. Animam gerere apud inferos 
      <lb ed="#V" n="125"/>similitudinem non corporalem: sed corpori similem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e336">
      ¶ In 
      li<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bro est de spiritum et anima dicit ille actor versus finem libri 
      ani<lb ed="#V" n="127" break="no"/>me que in corporibus viuentes per dilectionem rerum visibi 
      <lb ed="#V" n="128"/>lium corporalibus imaginibus afficiuntur a corporibus exeui 
      <lb ed="#V" n="129"/>tes in eisdem imaginibus tormenta patiuntur: quod verum non 
      <lb ed="#V" n="130"/>esset: nisi secum deferrent intellectuales imagines 
      corpora<lb ed="#V" n="131" break="no"/>libus similes. Augu. etiam 10 de trinitate. c. 5. expresse ponit metem 
      <lb ed="#V" n="132"/>i. rationalem intelligentiam informati similitudinibus 
      re<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rum factis in semetipsa de semetipsa: et illas anime partes 
      <lb ed="#V" n="134"/>quas cum bestiis nos communes habere sentimus 
      corpo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>rum similitudinibus informari. Utrum autem ille 
      speci<lb ed="#V" n="136" break="no"/>es que remanent in intellectu in absentia actus intelligendi 
      <!--00241.xml-->
      <pb ed="#V" n="115-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sunt intellectui nostro ratio intelligendi dum est in via: aut non: sed 
      <lb ed="#V" n="2"/>sint causate in nobis mediante intellectione tactum est lib. 2. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Uidetur ergo mihi dicendum ad quaestionem quod in animabus beatis 
      <lb ed="#V" n="4"/>est ante corporum resumptionem remanebit habitus scientie 
      <lb ed="#V" n="5"/>acquisite: quia ad sui ratione nihil est beatitudini repugnans: 
      <lb ed="#V" n="6"/>vt ante dictum est. Remanebit est quantum ad actum: sub 
      <lb ed="#V" n="7"/>alio tamen modo quam in statu vie: quia anima existens 
      incorruptibi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>li corpore: per naturam et de lege communi: nihil potest intelligere 
      si<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ne phantasmate vt declaratum est libro 2. distin. 25 in penul. q. 
      <lb ed="#V" n="10"/>nec est potest intelligere conclusiones: nisi in quadam collatione 
      <lb ed="#V" n="11"/>ad principia. In patria autem intelligit sine phantasmate per 
      <lb ed="#V" n="12"/>species intelligibiles: et est sine discursu per simplicem intuitum 
      si<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mul in principio intuendo conclusionem in hoc aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="14"/>assimilata cognitioni angelice. Post corporum autem 
      resum<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ptionem: credo quod poterunt intelligere scibilia quorum habent 
      <lb ed="#V" n="16"/>scientiam in phantasmate: et est sine phantasmate si voluerint: et 
      <lb ed="#V" n="17"/>etia sine discursu intelligent: ita quod intelligendo sine phantasmate 
      <lb ed="#V" n="18"/>et sine discursu erunt similes angelis dei. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e408">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod apta in 
      <lb ed="#V" n="20"/>tellexit de destructione scientie 
      <lb ed="#V" n="21"/>quantum ad modum considerandi qui est in via: quia in patria 
      erit<lb ed="#V" n="22" break="no"/>actus considerandi nobiliori modo vt visum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e420">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dum dicendum: quod non est inconueniens quod duorum qui pares 
      <lb ed="#V" n="24"/>fuerunt in merito per comparationem ad gloriam substantialem: 
      <lb ed="#V" n="25"/>vnus in patria quantum ad aliquid maiorem habeat 
      dele<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ctationem accidentalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e431">
      ¶ Ad tertium patet raesponsio ex 
      di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ctis in corpore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g80821-Dd1e437">
               <head xml:id="kzz7yh-g80821-Hd1e439">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e441">
      Questio. II 
      <lb ed="#V" n="28"/>SEcundo quaeritur vtrum virtutes 
      theolo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>gice euacuabuntur in patria. Et 
      <lb ed="#V" n="30"/>videtur quod non. Apostolus i. Cor. 13. dicit quod charitas 
      <lb ed="#V" n="31"/>nunquam excidit: glo. est super illud ad Ro. i. 
      Iusti<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tia dei in eo reuelatur ex fide in fidem. Dicit quod hoc erit ex 
      <lb ed="#V" n="33"/>fide verborum quibus credimus que non videmus in fidem 
      re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rum qua credita obtnebimus: ergo in patria remanebit 
      <lb ed="#V" n="35"/>charitas et est fides: ergo a simili et spes que inter praedictas 
      <lb ed="#V" n="36"/>videtur media.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e463">
      ¶ Item fides est totius edificii spiritualis funda 
      <lb ed="#V" n="37"/>mentum: spes que erigit quasi paries: sed sundamentum et 
      pa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ries non destruuntur per edificii consumationem: ergo fides et 
      <lb ed="#V" n="39"/>spes in patria remanebunt: ergo multo fortius et charitas quae 
      <lb ed="#V" n="40"/>principalior est qualibet illarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e474">
      ¶ Item destructo 
      fundamen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>to destruitur edificium: sed fides formata per charitatem 
      funda<lb ed="#V" n="42" break="no"/>mentum est edificii spiritualis: ergo si destruerentur in pria fides 
      <lb ed="#V" n="43"/>vel charitas destrueretur totum edificium spirituale: quod falsum est: 
      <lb ed="#V" n="44"/>charitas ergo et fides in patria remanebunt: ergo a simili et 
      <lb ed="#V" n="45"/>spes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e487">
      ¶ Item sicut clara dei visio non compatitur secum actum 
      <lb ed="#V" n="46"/>credendi: nec securam et perfecta tentio actum sperandi: ita perfecta 
      <lb ed="#V" n="47"/>fruitio non compatitur secum actum imperfecte diligendi: quo ex 
      <lb ed="#V" n="48"/>charitate diligimus in via: sed tamen hoc non obstante habitus 
      <lb ed="#V" n="49"/>charitatis vis in patria remanebit: ergo a simili habitus fidei 
      <lb ed="#V" n="50"/>et spei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e501">
      ¶ Item magis opponitur fidei et spei: mortalis culpa 
      <lb ed="#V" n="51"/>quam gloria: quia magis opponitur vitium virtuti quam terminus 
      <lb ed="#V" n="52"/>eius: sed fides et spes in viatore simul stant cum mortali cul 
      <lb ed="#V" n="53"/>pera: ergo multo fortius simul stabunt cum glatria: sed constat quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>charitas remanebit: ergo nulla virtus theologica 
      euacua<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bitur in patria. 
      <lb ed="#V" n="56"/>detaneeu alulu 
      oVlluriii<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tur quod ex parte est. Sed cognitio fidei et 
      ten<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tio spei et charitas vie sunt ex parte: ergo omnes euacuabuntr 
      <lb ed="#V" n="59"/>in per ia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e523">
      ¶ Item charitas est excellentior via ad gluatiam iuxta 
      <lb ed="#V" n="60"/>apstolium dicentem de charitate id est ad Cortr. c. 12. Adhuc 
      excellen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tiorem viam nobis demonstro: sed cessat via cum peruenitur ad 
      ter<lb ed="#V" n="62" break="no"/>minum: ergo cum peruenerimus ad patriam euacuabitur charitas: 
      <lb ed="#V" n="63"/>ergo multo fortius fides et spes. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e534">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quodi 
      <lb ed="#V" n="65"/>patria nulla 
      vir<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tus theologica euacuabitur quantum ad habitum: sed perficietur tamen 
      <lb ed="#V" n="67"/>fides et spes quantum ad actus quos habent in via 
      euacuabun<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tur: vnde sic euncuabuntur vt scientia: sed quia actus charitatis in 
      <!--00241.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>patria: non differt abreius actu in via: nisi quia est perfectior: et ideo dicitur 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod charitas nunquam excidit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e556">
      ¶ Alii dicunt conius et securius: 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod fides et spes in patria euacuabuntur non tamen charitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e561">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>autem spes euacuetur sufficienter videri potest per ea que superius 
      di<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cta sunt distin. 26 in illa quaestione. vtrum spes nunquam fuerit in 
      pa<lb ed="#V" n="74" break="no"/>radiso: vnde hic repetere non oportet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e570">
      ¶ Quod autem euacuetur 
      fi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>des sic declaratur: enigma essentiale est fidei: quia est de ratione 
      ip<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sius: sed enigmatica cognitio respectu dei esse non potest: in 
      il<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lo intellectum: vbi continue est clara visio dei. Actus ergo fidei 
      <lb ed="#V" n="78"/>in patria non remanebit: sed inconueniens est remanere habitum: 
      <lb ed="#V" n="79"/>vbi nunquam possit exire in actum cum hitus nihil aliud sit quam 
      <lb ed="#V" n="80"/>quaedam habilitas inclinans potentia et determinans ad actum: et 
      <lb ed="#V" n="81"/>maxime hoc esset inconueniens in patria: vbi nullius potentie 
      incli<lb ed="#V" n="82" break="no"/>natio remanebit incompleta: quia autem charitati vie imperfectio 
      <lb ed="#V" n="83"/>sua non est essentialis: quia non est de ratione charitatis: sed est ei 
      ac<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cidens: ideo charitas vie remanebit in patria et tolletur impfectio 
      <lb ed="#V" n="85"/>sua per vltimatum ipsius complementum: quod erit per essentialem 
      augu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mentum hitus et per praesentiam summe diligibilis clarissime visi quae 
      <lb ed="#V" n="87"/>vehementer dilectionem augebit: ita quod complebitur charitas et 
      <lb ed="#V" n="88"/>quantum ad habitum et quantum ad actum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e604">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Ad primum dicendum: quod illa glo. ad Ro soluit 
      <lb ed="#V" n="90"/>per litteram sequentem: quia post verba alle 
      <lb ed="#V" n="91"/>gata sequitur: quod improprie dicitur fides: quantum autem ad illuum quod 
      com<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cludebat de charitate concedendum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e615">
      ¶ Ad secundum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod fides non est fundamentum edincii spiritualis: nec spes 
      pari<lb ed="#V" n="94" break="no"/>es: nisi pro statu vie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e622">
      ¶ Ex hoc patet solutio ad tertium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e624">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Ad quartum dicendu: quod non est simile de actu credendi et 
      spe<lb ed="#V" n="96" break="no"/>randi per comparationem ad glurtiam et de actu imperfecte diligendi 
      <lb ed="#V" n="97"/>ex charitate: quia duo primi actus habent imperfectionem de sua ratio 
      <lb ed="#V" n="98"/>ne: et ita est eis essentialis: imperfectio autem quae est in actu diligendi 
      <lb ed="#V" n="99"/>ex charitate est ei acctdentalis scilicet aut propter imperfectionem 
      habi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tus accidentalem: aut propter imperfectionem cognitionis rei 
      dile<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cte et aggrauationem anime per corruptibile corpus. Quod aut 
      <lb ed="#V" n="102"/>est essentiale rei non potest remoueri ab ea ipsa manente: quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>autem accidentale est ea accidentalitate separabili: sicut est 
      ac<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cidentalitas imperfectionis actus disigendi ex charitate: potest 
      re<lb ed="#V" n="105" break="no"/>moueri re remanente: et ideo cum habitus charitatis habebit suum 
      <lb ed="#V" n="106"/>vltimatum complementum et obiectu charitatis erit clare visum: 
      <lb ed="#V" n="107"/>et anima a corpore non aggrauabitur: tunc actus diligendi ex 
      chari<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tate perficietur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e657">
      ¶ Ad quantum dicendum: quod quamuis mortalis cul 
      <lb ed="#V" n="109"/>pa magis opponatur fidei et spei ratione forme sue quae charitas 
      <lb ed="#V" n="110"/>est quam gluria: tamen non est verum de fide et spe quantum ad essentiam 
      ha<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bituum: magis enim opponitur eis glutia et ideo non oportet: quod 
      si<lb ed="#V" n="112" break="no"/>essentie fidei et spei possent stare cum mortali culpa quod 
      pos<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sint stare cum gloria. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e670">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum ad partem aliam cum dicitur: quod cum venerit 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod perfectum est euacuabitur quod ex parte 
      <lb ed="#V" n="116"/>est etc. Dico quod hoc intelligendum est de hoc quod est ex parte id est 
      <lb ed="#V" n="117"/>imperfectum essentialiter: et sic sunt ex parte fides et spes: non autem 
      <lb ed="#V" n="118"/>de hoc: quod est ex parte accidentaliter. Et sic est ex parte 
      chari<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tas vie: et ideo ipsa remanebit eius imperfectione sublata: quae 
      <lb ed="#V" n="120"/>non ei inerat: nec quantum ad habitum: nec quantum ad actum tanquam 
      <lb ed="#V" n="121"/>de ratione ipsius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e691">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod charitas vie non 
      <lb ed="#V" n="122"/>est via ad patriam: nisi sub ratione: qua charitas imperfecta vel 
      <lb ed="#V" n="123"/>quantum ad actum vel quantum ad habitum: et ego bene concedo quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>cum peruenitur ad terminum qui est glatria cessat charitas sub ratione 
      <lb ed="#V" n="125"/>qua imperfecta est: quia quamuis remaneat charitas: tolletur tamen 
      im<lb ed="#V" n="126" break="no"/>perfectio eius. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g80821-Dd1e705">
               <head xml:id="kzz7yh-g80821-Hd1e707">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e709">
      Questio. IIII 
      <lb ed="#V" n="127"/>TErtio quaeritur vtrum in patria remanebit 
      cha<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ritas quantum ad ordinem diligendi: quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>est in via. Et videtur quod non. Aug. in libro de vera religione 
      <lb ed="#V" n="130"/>longe ante finem. hoc est persecta iustitia: qua potius 
      po<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tiora et minus minora diligimus: sed in patria erit perfecta iustitia: 
      <lb ed="#V" n="132"/>ergo semper plus diligentur ibi meliores: qui tamen ordo non est in via¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e725">
                  <lb ed="#V" n="133"/>¶ Item ille plus diligitur cui maius bonum optatur. Sed 
      quili<lb ed="#V" n="134" break="no"/>bet in patria maius bonum vult ei qui maius bonum habet: aliter non esset 
      <lb ed="#V" n="135"/>voluntas bonorum conformis diuine voluntati: ergo quilibet in 
      <lb ed="#V" n="136"/>patria plus diligit meliorem se quam se ipsum: hic tamen ordo non est in 
      <!--00242.xml-->
      <pb ed="#V" n="115-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>via.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e745">
      ¶ Item Pernardus inlibro de diligendo deo. c. 27. dicit 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod in sanctis in patria omnem humanam affectionem quodam ineffabili 
      <lb ed="#V" n="3"/>modo necesse erit a se ipso liquescere atque in dei penitus trans 
      <lb ed="#V" n="4"/>fundi voluntatem alioquin quomodo omnia in omnibus erit deus: si in 
      <lb ed="#V" n="5"/>homine de homine quicquam supererit: ex quo patet quod in patria tota ratio 
      <lb ed="#V" n="6"/>diligendi erit deus: ergo homo plus diliget alium quam seipsum: 
      <lb ed="#V" n="7"/>si est deo magis coniunctus: hic autem ordo in via non est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e761">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Contra natura per glutiam non tollitur: sed perficitur sed in 
      sta<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tu nature est integre homo nunquam tantum dilexisset 
      <lb ed="#V" n="10"/>alium quantum seipsum et plus dilexisset propinquos quam extrane 
      <lb ed="#V" n="11"/>os: ergo hic ordo in patria remanebit et erit perfectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e773">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="12"/>habitus imperfectus ad nihil inclinat ad quod non inclinet cum est 
      <lb ed="#V" n="13"/>perfectus: quamuis inclinet perfectiori modo: ergo si charitas 
      in<lb ed="#V" n="14" break="no"/>perfecta inclinat in via voluntatem hominis ad magis 
      diligen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dum seipsum quam alium et proximum quam extraneum: ad hoc idem 
      <lb ed="#V" n="16"/>inclinabit in patria: quamuis modo perfectiori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e786">
      ¶ Item saltem 
      osten<lb ed="#V" n="17" break="no"/>do quod remaneat quo ad hoc: quod semper plus diliget seipsum 
      <lb ed="#V" n="18"/>quam alium: quia aliter sequeretur hoc inconueniens quod Petrus plus 
      <lb ed="#V" n="19"/>gauderet de bono lini quam linus de bono proprio. Ex quo enim 
      <lb ed="#V" n="20"/>Petrus bonum lini tantum diligeret quantum diligeret equalem 
      <lb ed="#V" n="21"/>portionem boni sui: cum maiorem virtutem habeat ad 
      gau<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dendum quam linus necessario sequeretur quod plus delectaretur in 
      <lb ed="#V" n="23"/>bono lini quam ipsemet linus. 7 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e804">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Ad istam questionem dicunt aliqui: quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>quia ibi tota et 
      per<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cisa ratio diligendi erit bonitas: ideo ibi quilibet semper 
      <lb ed="#V" n="27"/>plus diliget meliorem et si alius est memlior eo: plus diligit 
      <lb ed="#V" n="28"/>alium quam seipsum: cui videtur consonare quod homines est in via 
      cha<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ritatis super excellentis multum conformis charitati patrie 
      ha<lb ed="#V" n="30" break="no"/>bent: ordinem diligendi obseruare videbantur. Dicebat enim 
      <lb ed="#V" n="31"/>Moyses: vt habetur Exo. 32. orans deum pro filiis israel: aut 
      <lb ed="#V" n="32"/>dimitte eis hancinoxam: aut dele me de libro tuo. Et apostolus 
      <lb ed="#V" n="33"/>anathema esse cupiebat a christo pro salute fratrum: vt habet 
      <lb ed="#V" n="34"/>ad Ro. 9. reputantes maius bonum ina communitatis salute quam sua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e830">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Hoc est expressius confirmant per Ansel. dicentem pro solo. 
      pe<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nultimo. c. In illa perfecta charitate mumerabilium bonorum 
      <lb ed="#V" n="37"/>angelorum et hominium: vbi nullus minus diliget alium: quam seit 
      <lb ed="#V" n="38"/>sum: non aliter gaudebit quisque pro singulis aliis: quam pro se ipso: 
      <lb ed="#V" n="39"/>Ad quod sequitur quod eque bonum sibi eque diligit meliorem plus 
      <lb ed="#V" n="40"/>et minus bonum minus. Sed contra hanc opinionem est Hug. 
      <lb ed="#V" n="41"/>expresse libro 2. de facra. parte 13 c. 10. dicens. Si proximi salutem 
      <lb ed="#V" n="42"/>magis quis eligit quam suam deum minus diligit quam proximum: a 
      <lb ed="#V" n="43"/>quo separari vult propter proximum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e852">
      ¶ Preterea hoc videtur esse 
      <lb ed="#V" n="44"/>cptra dictamen nature et perfectionem glaie et rectitudinem 
      di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uine iustitie. Nam enim est integra dictabat hominem plus se 
      debe<lb ed="#V" n="46" break="no"/>re diligere quam alium. Glutlia est intimius et perfectius respericit 
      <lb ed="#V" n="47"/>illum in quo est: quam alium. Diuina est iustitia hoc exigit: vt. 
      <lb ed="#V" n="48"/>homo plus gaudeat de propriis meritis quam alienis. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Uidetur ergo mibr dicendum sine priudicio quod 
      <lb ed="#V" n="50"/>cum diligere sit velle bonum 
      pos<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sumus loqui de ordine diligendi per comparationem ad 
      bo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>num volitum vel ad intensionem actus volendi. Primo 
      <lb ed="#V" n="53"/>modo remanebit ordo diligendi ex charitate in patria qui est 
      <lb ed="#V" n="54"/>in via per comparationem hominis ad deum. In vtroque enim statu 
      <lb ed="#V" n="55"/>maius bonum vult homo ex charitate deo quam sibi: vel 
      cui<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cunque alii: non remanebit tamen per comparationem hominis ad 
      pro<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ximum: quia post corporum resumptionem nullus erit 
      possi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bilis ad maius bonum quam erit illud bonum: quod tunc 
      ha<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bebit: et ideo cuilibet habenti maius bonum volet maius 
      <lb ed="#V" n="60"/>bonum: vndem minus bonus maius bonum volet meliori quam 
      <lb ed="#V" n="61"/>sibi. In statum autem vie non est sic: quia enim in via homo minus 
      <lb ed="#V" n="62"/>bonus possibilis est ad maius bonum: quam sit illud bonum quia 
      <lb ed="#V" n="63"/>habet melior eo: ideo ex charitate potest igitur optare tantum 
      <lb ed="#V" n="64"/>bonum: quantum optat meliori se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e900">
      ¶ Loquendo autem modo 
      se<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cundo de ordine diligendi: sic dico quod remanebit idem 
      or<lb ed="#V" n="66" break="no"/>do diligendi in patria: qui in via per comparationem hominis ad deum. 
      <lb ed="#V" n="67"/>In vtroque enim statum ex maiori affectu: vult homo ex 
      chari<lb ed="#V" n="68" break="no"/>in tate deo illud bonum quod habet quam sibi ipsi vel cuicunque alii 
      <!--00242.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>illud bonum: quod habet vel habere potest: remanebit et per 
      com<lb ed="#V" n="70" break="no"/>parationem hominis ad proximum. In vtroque enim statum debet 
      ho<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mo magis diligere deum: et amore amicitie: et amore 
      concupi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>scentie: extendendo concupiscentiam non tantum respectu 
      haben<lb ed="#V" n="73" break="no"/>di: sed est respectu habiti: respectu cuius tamen magis proprie 
      <lb ed="#V" n="74"/>diceretur complacentia quam proximum: sed si homo ex maiori 
      ai<lb ed="#V" n="75" break="no"/>fectu vellet deum alicui proximo suo quam sibi ipsi magis 
      dili<lb ed="#V" n="76" break="no"/>geret proximum amore amicitie quam deum amore concupiscentie 
      <lb ed="#V" n="77"/>quia velle deum proximo est ipsum proximum amare amore 
      amici<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tie. Uelle deum sibimetipsi est ipsum deum amare amore 
      concu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>piscentie: ergo in vtroque statu homo diligens secundum rectum 
      <lb ed="#V" n="80"/>ordinem charitatis ex maiori affectu vult bonum sibi quam cui 
      <lb ed="#V" n="81"/>cunque proximo: siue meliorise: siue minus bono. Per 
      com<lb ed="#V" n="82" break="no"/>parationem autem proximorum inter se non remanebit ille ordo re 
      <lb ed="#V" n="83"/>spectu boni temporalis: quod est bonum secundum quid: tunc enm cessabit 
      <lb ed="#V" n="84"/>prouisio quae in praesenti vita est necessaria qua necesse est: vt 
      ho<lb ed="#V" n="85" break="no"/>mo magis sibi coniuncto prouidere teneatur: quam alieno ratione cum 
      <lb ed="#V" n="86"/>ius in hac vita secundum rectum ordinem charitatis: homo ex 
      <lb ed="#V" n="87"/>maiori affectu vult illi temporalem effectum a se exhiberi: cui 
      <lb ed="#V" n="88"/>magis exhibere tenetur non remanebit est ille ordo 
      respectu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>boni spiritualis possibilis haberi: quia in patria quilibet habebit illud 
      <lb ed="#V" n="90"/>bonum: quod habiturus est: statim post corporum resumptionem 
      <lb ed="#V" n="91"/>ita quod nullus erit possibilis ad amplius bonum: in via autem 
      <lb ed="#V" n="92"/>non statim habet homo totum bonum quod habiturus est: vel 
      <lb ed="#V" n="93"/>habere potest ratione cuius secundum rectum ordinem charitaris 
      ma<lb ed="#V" n="94" break="no"/>gis debemus esse soliciti procurando et optando augumentum 
      <lb ed="#V" n="95"/>boni spiritualis parentum videnrorum: quam extraneorum meliorum: 
      remane<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bit tamen ille ordo respectu boni spiritualis iam habiti. In vtro 
      <lb ed="#V" n="97"/>quam enim statum homo secundum rectum ordinem charitatis ex maior 
      <lb ed="#V" n="98"/>affectu vult illud extraneo maius bonum spirituale: quod iam habet 
      <lb ed="#V" n="99"/>quam magis coniuncto illud minus bonum spirituale: quod habet 
      duo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bus equaliter bonis ex maiori affectu vult magis sibi: 
      coniun<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cto illud bonum quod habet m 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e988">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa auctor 
      <lb ed="#V" n="103"/>ritas sic intelligendam est: quod potius 
      <lb ed="#V" n="104"/>bonum magis est ex chartate diligendum: si deiligenti est 
      po<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tius bonum simpliciter. Aliter non oportet: vnde. Hugo. 2. Ii. de 
      <lb ed="#V" n="106"/>sac. parte 13 c. 10. quod maius bonum mihi est: a me plus 
      di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ligendum est: quia mihi primum est insitum vt disigam bonu meum: 
      il<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lud maxime quod verum est bonum: et post illuid: et secundum illud: 
      <lb ed="#V" n="109"/>diligam bonum proximi mei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e1008">
      ¶ Ad secundum dicendum quod procedit de 
      <lb ed="#V" n="110"/>ordine diligendi per comparationem ad bonum volitum:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e1013">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>tertium cum dicitur: quod tota ro diligendi in patria erit deus etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="112"/>quod verum est: iquantum deus est summum bonum diligenti: et qui in 
      pa<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tria sub hac ratione propinquior est deo: magis dilagieum a 
      quoli<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bet bono: sed sub ratione qua deus est summum bonum ips Lino: 
      <lb ed="#V" n="115"/>Petrus non est ita propinquus deo sicut Linus quamuns enim sit 
      pro<lb ed="#V" n="116" break="no"/>pinquior deo sub ratione: qua est summum bonum absolutet et est sit 
      <lb ed="#V" n="117"/>propinquior deo: sub ratione qua est summum bonum sibi: quam Linus 
      <lb ed="#V" n="118"/>deo sit sub ratione qua est summum bonum sibi: non est tamen Petrus 
      <lb ed="#V" n="119"/>ita deo propinquus sub ratione quae est summum bonum uni: sicut 
      L<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g80821-d1e1037">
      ¶ Auctoritates autem sacre scripture adductas pro alia 
      <lb ed="#V" n="121"/>opinione exponit hugo libro 2. de sac. partecu. c1o. dicens. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Moyses libro seripto deleri petiit: et Pauluga christo 
      ana<lb ed="#V" n="123" break="no"/>thema pro fratribus fieri concupiuit: non quia deum propter hominem 
      perde<lb ed="#V" n="124" break="no"/>re vellent: sed quia deum si fieri ponsset: sine proximo quem 
      dilige<lb ed="#V" n="125" break="no"/>bant possidere nollent. Affectis enim loquebatur: et quansi de 
      diu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lectione securus: amato et amanti in dulcedine dectipnie 
      <lb ed="#V" n="127"/>de separatione comminabatur: non quia illius separationem 
      dilige<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bat: sed quia alterius coniunctionem. optabati: vetm eum 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>