<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="39-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f27784"><!-- l2d9a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f27784-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e103">
               <lb ed="#V" n="33"/>Consequenter procedendum est 
      <lb ed="#V" n="34"/>questiones 
      mo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>uendo: et ad presens possunt queri sex.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e112">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mo vtrum angeli loquantur adinuicem sibi 
      mu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tuo aperiendo cogitationes.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum 
      supe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>riores illuminent inferiores.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum 
      inferio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>res illuminent superiores.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum angeli omnes 
      <lb ed="#V" n="40"/>eiusdem ordinis sint equipotentes.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e135">
      ¶ Quinto vtrum verum 
      <lb ed="#V" n="41"/>sit quod superius distinctione sexta supposuimuscilicet quod ad 
      ordi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nes angelorum assumuntur electi homines.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e142">
      ¶ Sexto vtrum 
      <lb ed="#V" n="43"/>remanebunt angelorum distincti ordines post impletionem 
      <lb ed="#V" n="44"/>numeri electorum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f27784-Dd1e149">
               <head xml:id="kzz7yh-f27784-Hd1e151">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e153">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="45"/>PRimo ostendo quod angeli non loquuntur 
      <lb ed="#V" n="46"/>adinuicem. Greg. 2 lib. Mor. non 
      <lb ed="#V" n="47"/>multum post principium. Uox angelorum est in 
      lau<lb ed="#V" n="48" break="no"/>de conditoris ipsa admiratio intime 
      contempla<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tionis: ergo locutio eorum est cogitatio eorum. Sed intellectus 
      <lb ed="#V" n="50"/>cogitando tantum non loquitur nisi sibi ipsi. Ergo vnus 
      an<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gelus alii non loquitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e171">
      ¶ Item qui alii loquitur aliquam 
      <lb ed="#V" n="52"/>impressionem facit in virtute apprehensiua ipsius audientis 
      <lb ed="#V" n="53"/>Sed vnus angelus nihil potest in intellectu alterius 
      im<lb ed="#V" n="54" break="no"/>primere: cum vt superius habitum est: non possit materiam 
      <lb ed="#V" n="55"/>ad aliquam formam tramsmutare: quod tamen minus est. Unus ergo 
      <lb ed="#V" n="56"/>angelus alii loqui non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e184">
      ¶ Item deus non potest 
      vo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>luntatem suam alicui creato intellectui exprimere nisi 
      ali<lb ed="#V" n="58" break="no"/>quam impressionem faciendo in illo. Ergo nec angelus potest 
      <lb ed="#V" n="59"/>suum conceptum alii aperire nisi aliquam impressionem 
      facien<lb ed="#V" n="60" break="no"/>do in ipso. Sed hoc non potest facere: quia nec per medium 
      cor<lb ed="#V" n="61" break="no"/>porale: cum non possit esse medium deferens similitudinum 
      <lb ed="#V" n="62"/>intelligibilium: nec sine medio corporali: quia tunc possent 
      <lb ed="#V" n="63"/>loqui adinuicem quantuncumque poneretur magna distantia 
      in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ter vtrumque: quod falsum videtur cum sint limitate virtutis 
      <lb ed="#V" n="65"/>ergo adinuicem loqui non possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e206">
      ¶ Item loqui 
      intelligi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>biliter non videtur esse aliud quam cogitare cum loqui 
      sensibi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>liter non sit aliud quam vocem proferre. Sed angelus sola 
      cogi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tationealii angelo suum conceptum non manifestat: quia tunc 
      <!--00091.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>vnus angelus videre posset quicquid alius cogitat: quod non 
      <lb ed="#V" n="70"/>videtur verum: cum nec nostras cogitationes videre possit: 
      <lb ed="#V" n="71"/>vt superius habitum est ergo inter angelos non est locutio: 
      <lb ed="#V" n="72"/>due ino dcentuo duint dinicee eec. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e229">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Contra Globus super illud prima ad Cori. 3. Si 
      lin<lb ed="#V" n="74" break="no"/>guis hominum loquar etc. Dicit quod angeli potet 
      <lb ed="#V" n="75"/>positi significant minoribus quod de dei voluntate primi 
      sen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tiunt: quod sit aliquibus nutibus aut signis. Si locutio est 
      con<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ceptus manifestatio: ergo inter angelos est locutio que 
      si<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bi inuicem suos conceptus aperiunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e245">
      ¶ Item Sach. 2. 
      an<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gelus qui loquebatur in me egrediebatur: et angelus 
      ali<lb ed="#V" n="80" break="no"/>egrediebatur in occursum eius: et dixit ad eum curre et 
      <lb ed="#V" n="81"/>loquere ad puerum istum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e254">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Respondeo quod angeliloquuntur adinuicem. Eu 
      <lb ed="#V" n="83"/>ius ratio est: quia locutio est 
      conce<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ptus manifestatio. Ergo cum vnus angelus suum 
      conce<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ptum alii manifestat ex intentione eidem loquitur. 
      Ange<lb ed="#V" n="86" break="no"/>li autem aliquos conceptus suos sibi adinuicem manifestant: ergo et 
      <lb ed="#V" n="87"/>loquuntur sibi adinuicem. Quod autem sibi adinuicem aliquando 
      <lb ed="#V" n="88"/>suos conceptus manifestent: bene ostendunt auctoritates 
      ad<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ducte ad hanc partem. Sed de modo manifestandi 
      diuer<lb ed="#V" n="90" break="no"/>se sunt opiniones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e276">
      ¶ Dicunt enim aliqui quod quia concept 
      <lb ed="#V" n="91"/>in nobis duplici clauditur obstaculo scilicet voluntate et 
      corpo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>reitate: ideo non eo ipso quod volumus: vt alius nostrum 
      con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ceptum videat: ipsum apprehendit vel videt. Sed oport)¬ 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod per aliquod signum noster conceptus quasi extra 
      corpo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>reitatis obstaculum ponatur. In angelo autem cum non 
      <lb ed="#V" n="96"/>sit corporeus conceptus: non clauditur nisi obstaculo 
      volun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tatis: et ideo statim cum vult conceptum suum ab alio 
      ange<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lo videri: alius angelus videt ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e296">
      ¶ Cui opinioni 
      <lb ed="#V" n="99"/>videtur sauere quoddam verbum Greg. 2 li. Mor. non 
      mul<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum post principium: vbi dicit sic. alienis oculis intra 
      secre<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tum mentis quasi post parietem corporis stamust sed cum 
      <lb ed="#V" n="102"/>manifestare nos metipsos cupimus quasi per lingue ianuam 
      <lb ed="#V" n="103"/>egredimur: vt quales simus intrinsecus ostendamus. 
      Spi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ritualis autem natura non ita est que ex mente et corpore 
      <lb ed="#V" n="105"/>composita dupliciter non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e314">
      ¶ Sed hoc opinio implicite 
      su<lb ed="#V" n="106" break="no"/>perius improbata est dist. 3. vbi ostensum est angelum 
      pro<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pria virtute nihil de nouo intelligere posse: nisi aliquam 
      <lb ed="#V" n="108"/>similitudinem de nouo recipiat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e324">
      ¶ Uidetur ergo mihi 
      di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cendum: quod per hoc vnus angelus alii suum conceptum 
      mani<lb ed="#V" n="110" break="no"/>festat de quodam radio spirituali sibi connaturali: educit de 
      po<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tentia ad actum sui conceptus similitudinem quam mediante illo 
      <lb ed="#V" n="112"/>radio vsque ad intellectum alterius angeli protendit: 
      rema<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nente tamen in illo radio intellectuali sicut in subiecto: 
      quam<lb ed="#V" n="114" break="no"/>uis presentetur intellectui illius angeli ad quem est 
      trans<lb ed="#V" n="115" break="no"/>missa: qua mediante sicut instrumentali agente: ille angelus 
      <lb ed="#V" n="116"/>per suam virtutem actiuam tanquam per principale agens 
      natu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>raliter educit de suo possibili ad actum speciem similem illi 
      <lb ed="#V" n="118"/>speciei que vsque ad ipsum protensa est: et conceptui illius 
      ange<lb ed="#V" n="119" break="no"/>li qui sibi illam similitudinem presentauit. Et quia hoc 
      pro<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tensio similitudinis vel vt proprius loquar tramsmissio: quia 
      <lb ed="#V" n="121"/>in illa speci nulla est extensio: numquam est contra imperium 
      ange<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lice voluntatis: ideo illam potest presentare vni et non alii: et 
      <lb ed="#V" n="123"/>ita potest loqui vni absque hoc quod alii loquatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e359">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Ad primum in oppositum dicendum quod in illa 
      <lb ed="#V" n="125"/>auctoritate non loquitur Grego. 
      <lb ed="#V" n="126"/>nisi de locutione angeli ad deum. et bene verum est quod illa 
      <lb ed="#V" n="127"/>vltra cogitationem ad deum relatam per intentionem 
      volun<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tatis nihil addit reale: eo quod deus per se ipsum perfecte 
      <lb ed="#V" n="129"/>ipsam cogitationem cognoscit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e375">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod potest 
      <lb ed="#V" n="130"/>dici: quod sicut substantia intellectualis creata materiam 
      trans<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mutat ad naturalem formam mediante virtute naturali 
      cor<lb ed="#V" n="132" break="no"/>poralis agentis: ita aliqualiter a simili vnus angelus per 
      <lb ed="#V" n="133"/>suam virtutem actiuam tramsmutat intellectum alterius 
      angeli<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sub ratione qua est possibilis ad similitudinem 
      intelligibi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>lem: mediante illius intellectus naturali virtute actiua 
      tan<lb ed="#V" n="136" break="no"/>quam principali agente: nisi propria voluntas ipsius angeli hanc 
      <!--00092.xml-->
      <pb ed="#V" n="39-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>prohibeat transmutationem reddendo passiuum ipsius 
      <lb ed="#V" n="2"/>intellectus ad hoc vt per suum actiuum modo supradicto 
      va<lb ed="#V" n="3" break="no"/>leat tramsmutari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e406">
      ¶ Ad 3m dicendum quod ad deferedum illam 
      si<lb ed="#V" n="4" break="no"/>militudinem quam vnus angelus vsque ad intellectum alterius 
      <lb ed="#V" n="5"/>protendit medium corporale necessarium non est. Nec ex hoc 
      <lb ed="#V" n="6"/>sequitur quod possint loqui adinuicem in quantacumque distantia: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quia cum ille radius spiritualis mediante quo similitudinem sui 
      <lb ed="#V" n="8"/>conceptus vnus angelus vsque ad intellectum alterius 
      protem<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dit: sit finitus: ipsum angelus non potest applicare simul omnibus 
      <lb ed="#V" n="10"/>partibus spatii quantuncumque magni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e424">
      ¶ Uolunt tamen quidam quod 
      an<lb ed="#V" n="11" break="no"/>geli possunt loqui adinuicem in quantacumque distantia. Sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>quia hoc videtur fauere illi articulo excommunicato scilicet quod angelus 
      <lb ed="#V" n="13"/>non est in loco nisi per operationem: primus modus 
      di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cendi videtur securior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e435">
      ¶ Et quia que dicta sunt in hac 
      <lb ed="#V" n="15"/>questione multum dependens a cognitione illorum radiorum 
      <lb ed="#V" n="16"/>intellectualium: ideo dicendum quod illi radii quos alii vocant 
      lu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>men angelo circumfusum: adeo ipsi angelo concreati sunt: 
      <lb ed="#V" n="18"/>et est substantia angeli radix eorum aliqualiter secundum illam 
      simi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>litudinem qua dicimus solem esse radicem suorum 
      corpora<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lium radiorum. Sed cum multe sint dissimilitudines: ista 
      <lb ed="#V" n="21"/>est vna inter alia scilicet quod radii solares a sole causati sunt: non 
      <lb ed="#V" n="22"/>sic autem predicti radii intellectuales ab angelo: immo sibi 
      <lb ed="#V" n="23"/>sunt concreati quamuis radicentur in ipso. Nec dico quod sint 
      sub<lb ed="#V" n="24" break="no"/>stantia: sed accidens: vocando accidens quicquid non est 
      substan<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tia nec pars substantie. Nec sunt extensibiles vt per se: 
      ne<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quam per accidens: et tamen angelus potest illos facere presentes 
      <lb ed="#V" n="27"/>corporali: ita quod sit dare terminum in maius: sed non in 
      mi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nus. Et dum vnus angelus alii loqutur istos radios vel 
      <lb ed="#V" n="29"/>istud lumen spirituale sibi intellectualiter circumfusum vsque ad 
      <lb ed="#V" n="30"/>intellectum angeli cui loquitur protendit vel tramsmittit: 
      abs<lb ed="#V" n="31" break="no"/>qua hoc quod fiant in intellectu illius sicut in subiecto. Hi ergo 
      <lb ed="#V" n="32"/>radii intellectuales vltra substantiam angeli que est eorum 
      <lb ed="#V" n="33"/>radix protenduntur: vel vt proprius loquar tramsmittuntur: 
      <lb ed="#V" n="34"/>quia in ipsis nulla est extensio: et tamen per suum esse in sua 
      ra<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dice conseruantur semper presupposita primi agentis 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>fluentia. Substantie enim angelorum et eorum accidentia et 
      spi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rituales radii fortioris sunt actualitatis: et ex consequenti 
      <lb ed="#V" n="38"/>minoris dependentie quam substantie corporales et earum 
      acci<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dentia: et earum radii: quamuis substantie angelorum et omnes 
      substan<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tie corporales et earum accidentia et radii a prima causa secundum se 
      <lb ed="#V" n="41"/>totas simpliciter dependeant. et ideo radii spirituales substantie 
      an<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gelice: quia sunt minoris dependentie et fortioris actualitatis 
      <lb ed="#V" n="43"/>quam radii corporales substantie corporee possunt existere 
      <lb ed="#V" n="44"/>vbi non est substantia que est radix eorum sine alio subiecto 
      <lb ed="#V" n="45"/>sustentante seu deferente. Sufficit enim eis ad eorum 
      conser<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uationem naturalem cum influentia cause prime eorum 
      coniunctio<lb ed="#V" n="47" break="no"/>naturalis cum sua radice: quod de corporalibus radiis vere dici 
      <lb ed="#V" n="48"/>non potest. Et sicut angelus potest esse presens spatio: ita quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>cuilibet parti presens totus: ita illud lumen quod supra voca 
      <lb ed="#V" n="50"/>ui radios intellectuales simul esse totum presens angelo 
      <lb ed="#V" n="51"/>in quo radicatur: et alii angelo cui presentatur: et cuilibet 
      <lb ed="#V" n="52"/>parti spatii in medio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e521">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod sicut loqui 
      <lb ed="#V" n="53"/>sensibiliter est vocem proferre qua sensibiliter manifestatur 
      <lb ed="#V" n="54"/>proferentis conceptus: ita loqui intelligibiliter est proprium 
      <lb ed="#V" n="55"/>conceptum manifestare. Sed quia ipse conceptus per se met 
      <lb ed="#V" n="56"/>ipsum manifestatur concipienti: ideo locutio qua angelus 
      <lb ed="#V" n="57"/>sibi ipsi loquitur nihil reale addit vltra sui conceptus 
      for<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mationem: ipsa enim sua cogitatio sub nomine qua se mer 
      <lb ed="#V" n="59"/>ipsam sibi manifestat est locutio qua loquitur sibi ipsi: non 
      <lb ed="#V" n="60"/>sic autem dicendum est de locutione qua alii loquitur: quia per hoc 
      <lb ed="#V" n="61"/>alii loquitur: quod similitudinem sui conceptus alii facit 
      pre<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sentem qua suus conceptus. illi exprimitur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f27784-Dd1e546">
               <head xml:id="kzz7yh-f27784-Hd1e548">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e550">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Ecundo queritur vtrum angeli 
      superio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>res illuminent inferiores. Et 
      <lb ed="#V" n="65"/>videtur quod non. Greg. 2. Motr. parum post 
      princi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>pium loquens de angelis sanctis ait: quid de 
      hi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>que scienda sunt nesciunt: qui scientem omnia sciunt. Sed 
      <lb ed="#V" n="68"/>qui omnia scit a nullo potest illuminari: quia qui illumipa¬ 
      <!--00092.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tur instruitur de aliquo quod nesciebat: ergo nullus angelus 
      <lb ed="#V" n="70"/>ab alio potest illuminari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e574">
      ¶ Item Math. 22. saluator 
      lo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>quens de electis hominibus: dicit quod in resurrectione neque 
      <lb ed="#V" n="72"/>nubent neque nubentur: sed erunt sicut angeli dei in celo. Sed 
      <lb ed="#V" n="73"/>tunc vnus homo alium non illuminabit. Quia sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="74"/>Iere. 3i. cap. non docebit vltra vir proximum suum: ergo 
      vi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>detur quod nec modo vnus angelus illuminetur ab alio 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e587">
                  <lb ed="#V" n="76"/>¶ Item non est nisi triplex lumen nature: gratie et glorie. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Sed quocumque istorum luminum intellectus non potest 
      illu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>minari nisi a deo: ergo vnus angelus ab alio non 
      illumina<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e598">
      ¶ Item lumen intellectuale quedam forma est. Sed 
      si<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cut dicit Aug. lib. 83. q. q. i. mens nulla interposita 
      sub<lb ed="#V" n="81" break="no"/>stantia ab ipsa veritate formatur: et intelligit de veritate 
      <lb ed="#V" n="82"/>prima: ergo videtur quod nullus intellectus ab aliqua 
      substan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tia creata illuminetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e610">
      ¶ Item Aug. eodem lib. q. 53. dicit 
      <lb ed="#V" n="84"/>quod soli deo conuenit illuminare animas. ergo a simili sibi 
      <lb ed="#V" n="85"/>ipsi conuenit illuminare angelos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e617">
      ¶ Item intellectus bea 
      <lb ed="#V" n="86"/>tus quietatus est. Sed non potest quietari citra infinitum 
      <lb ed="#V" n="87"/>intensiue: ergo a simili videtur quod non possit quietari citra 
      <lb ed="#V" n="88"/>infinitum extensiue. Sed qui cognoscit infinita: nihil est nec 
      <lb ed="#V" n="89"/>esse potest quod nesciat: ergo nullus intellectus beatus 
      illu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>minari potest: quia qui intellectum illuminat: ipsum docet 
      ali<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quid quod ante nesciebat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e633">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Contra Ecclesiastica hierarchia est ad exemplar 
      an<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gelice hierarchie prout possibile est. Sed in 
      <lb ed="#V" n="94"/>ecclesiastica hierarchia superiores illuminant inferiores. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e642">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Unde Apostolus ad Eph. 3. de seipso dicit. mihi autem 
      <lb ed="#V" n="96"/>omnium sanctorum minimo data est gratia haec euangelizare 
      <lb ed="#V" n="97"/>in gentibus inuestigabiles diuitias gratie christi et 
      illumina<lb ed="#V" n="98" break="no"/>re omnes que sit dispensatio sacramenti absconditi a 
      secu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lis in deo: ergo similiter in angelica hierarchia superiores 
      <lb ed="#V" n="100"/>illuminant inferiores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e658">
      ¶ Item Dyo. in libo de angelica hie 
      <lb ed="#V" n="101"/>rarchia. capi. 4 dicit: quod diuinus ordo legaliter statuit 
      per<lb ed="#V" n="102" break="no"/>prima secunda in diuinum reduci. Sed secundum ipsum hoc 
      redu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctio est per illuminationem: ergo angeli inferiores quos 
      <lb ed="#V" n="104"/>Dyo. secundos vocat illuminantur a primis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e669">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Respondeo quod angeli superiores illuminant 
      in<lb ed="#V" n="106" break="no"/>teriores. Quod sic patet illuminatio 
      in<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tellectus est manifestatio veritatis eidem spectantis ad 
      se<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cundariam perfectionem ipsius in ordine ad lumen primum: et 
      <lb ed="#V" n="109"/>ipsum acutiorem reddentis. Et quia vt supra dictum est: in 
      <lb ed="#V" n="110"/>hierarchiarum distinctione superiores angeli: quia deum 
      cla<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rius vident quam inferiores in ipso quasdam leges speciales 
      in<lb ed="#V" n="112" break="no"/>spiciunt: et rationes ad quarum conspectum inferiores per 
      <lb ed="#V" n="113"/>suum essentiale lumen glorie non attingunt aliquas de illis 
      <lb ed="#V" n="114"/>reuelant inferioribus quando est placitum diuine voluntati 
      <lb ed="#V" n="115"/>non efficiendo vt inferiores illas leges in deo conspiciant: 
      <lb ed="#V" n="116"/>sed tantummodo disponendo: quia solus deus potest 
      effice<lb ed="#V" n="117" break="no"/>re vt aliqua veritas nude videatur in ipso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e701">
      ¶ Huic autem 
      <lb ed="#V" n="118"/>consonat quedam Glo. super illud pslamum. Da mihi intellectum 
      <lb ed="#V" n="119"/>vt discam mandata tua. vbi dicitur sic. Ita dicitur angelus 
      in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tellectum dare homini vt quisquam dicitur lumen dare 
      do<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mui: cui senestram facit: cum eam sua luce non penetret et 
      il<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lustret: ergo similiter angelum non illuminat nisi dispositiue 
      <lb ed="#V" n="123"/>loquendo de isto altissimo modo illuminationis. quia 
      lo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quendo de modo illuminationis: quo tantum signatur 
      intel<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lectui de veritate: quia ita est vel de illo quo veritas 
      osten<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ditur intellectui in aliquibus causis secundis: superior 
      an<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gelus potest inferiorem illuminare effectiue: si aliquid 
      il<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lorum nesciat que in causis secundis possunt ostendi. 
      Su<lb ed="#V" n="129" break="no"/>pradicta autem illuminatio dicitur etiam purgatio et 
      perfe<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctio sub alia tamen et alia ratione. Dicitur enim 
      illumina<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tio quantum ad luminis traditionem et receptionem. 
      Pur<lb ed="#V" n="132" break="no"/>gatio quantum ad nescientie remotionem: perfectio 
      quan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tum ad actualem cognitionem in quam dirigit illud lumen 
      <lb ed="#V" n="134"/>Unde Dyoni. de angelica hierarchia capi. 7. vltra 
      me<lb ed="#V" n="135" break="no"/>dium. Purgatio est et illuminatio et perfectio diuine 
      sci<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ine sinrin. 5.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e745">
      <!--00093.xml-->
                  <pb ed="#V" n="40-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      aucto<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ritas Greg intelligitur de his quae 
      <lb ed="#V" n="3"/>scienda sunt ab his ex debito: non quod sciant omnia scibilia 
      <lb ed="#V" n="4"/>Unde post auctoritatem allegatam immediatam sequitur: quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>eorum scientia comparatione nostre valde dilatata est: sed tamen 
      <lb ed="#V" n="6"/>comparatione diuine scientie angusta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e767">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dum: quod illa auctoritas Iere. intelligitur de cognitione 
      di<lb ed="#V" n="8" break="no"/>uine essentie secundum se. Unde postquam dictum est. Non docebit 
      <lb ed="#V" n="9"/>vltra vir proximum subiungitur: et vir fratrem suum dicens 
      <lb ed="#V" n="10"/>cognoscite dominum: omnes enim cognoscent me a minimo eorum 
      <lb ed="#V" n="11"/>vsque ad maximum dicit dominus. Angelus autem superior 
      infe<lb ed="#V" n="12" break="no"/>riorem non illuminat quantum ad diuine essentie 
      cognitio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nem: quia eam omnes immediate vident et clare: quamuis vnus alio 
      <lb ed="#V" n="14"/>clarius. Et si vltra arguas quod vnus homo beatus post iu 
      <lb ed="#V" n="15"/>ditium nihil alii reuelabit reuelatione que illuminatio dici 
      <lb ed="#V" n="16"/>possit: ita bene concedo quod nec etiam vnus angelus alii post 
      <lb ed="#V" n="17"/>iudicium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e793">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod vnus angelus non 
      illumi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nat alium sibi tradendo lumen nature vel gratie vel glorie: sed 
      <lb ed="#V" n="19"/>eius intellectum disponendo ad hoc vt aliquid in deo videat: 
      <lb ed="#V" n="20"/>quod ante non videbat ad quod effectiue eleuatur immediate 
      di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uina virtute: vel sibi nuciando veritatem aliquam 
      spectan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tem ad statum nature vel gratie vel glorie significando 
      tan<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tum: quia ita est: vel faciendo ipsum intelligere quando ita est per 
      <lb ed="#V" n="24"/>aliquas causas secundas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e811">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod illa 
      <lb ed="#V" n="25"/>auctoritas Aug. intelligitur de lumine glorie et gratie: de 
      <lb ed="#V" n="26"/>qua formatione dicit Aug. id est super Gen. non multum post 
      <lb ed="#V" n="27"/>principium: in eo quod scriptura narrat: dixit deus fiat lux: 
      <lb ed="#V" n="28"/>intelligamus dei dictum incorporeum in natura verbi eius 
      <lb ed="#V" n="29"/>coeterni reuocantis ad se in perfectionem creature: vt non 
      <lb ed="#V" n="30"/>sit informis sed formetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e827">
      ¶ Ad quintum cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>soli deo conuenit illuminare animas etc. Dico quod illa 
      au<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ctoritas intelligitur de lumine gratie et glorie: quod patet: quia 
      <lb ed="#V" n="33"/>immediate subiungitur et seipsum eis ad perfruendum 
      pre<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bendo sapientes beatasque prestare. De qua illuminatione 
      <lb ed="#V" n="35"/>loquitur Aug. id est super Gen. non multum ante medium: 
      di<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cens: quod intellectualis vita nisi ad creatorem illuminanda 
      <lb ed="#V" n="37"/>conuerteretur fluitaret informiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e846">
      ¶ Ad sextum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="38"/>sequitur: quod si intellectus non possit quietari citra infinitum 
      <lb ed="#V" n="39"/>intensiue: quod non possit quietari citra infinitum extensiue: quia 
      <lb ed="#V" n="40"/>primum infinitum est eius pncipium: et est imago illius 
      infini<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ti: et natus ab illo recipere suam perfectionem et conatus nulli 
      <lb ed="#V" n="42"/>rei quiescit quousque coniungatur cum suo principio: et 
      ima<lb ed="#V" n="43" break="no"/>go tenditur in rem cuius est imago quantum potest: et illud 
      <lb ed="#V" n="44"/>a quo natum est aliquid recipere suam perfectionem tendit 
      na<lb ed="#V" n="45" break="no"/>turaliter prout potest. Istam autem triplicem habitudinem non 
      <lb ed="#V" n="46"/>habet intellectus ad infinitum extensiue: nec ad aliquid 
      ali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ud: et ideo si aliquid intellectus ita deo coniungeretur per 
      <lb ed="#V" n="48"/>claram visionem quod nihil aliud videret ab ipso quietaretur. 
      quic<lb ed="#V" n="49" break="no"/>quid autem aliud videret nisi videret ipsum deum 
      quietari<lb ed="#V" n="50" break="no"/>non posset. Unde Aug. lib. 5. confes. longe post principium 
      <lb ed="#V" n="51"/>Infelix homo qui scit omnia illa: te autem nescit: beatus autem 
      <lb ed="#V" n="52"/>qui te scit: etiam si illa nesciat: qui vero te et illa nouit: non 
      <lb ed="#V" n="53"/>propter illa beatior: sed propter tes olum beatus est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f27784-Dd1e884">
               <head xml:id="kzz7yh-f27784-Hd1e886">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e888">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Tertio queritur vtrum angeli in 
      <lb ed="#V" n="55"/>feriores 
      illumi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nent superiores. Et videtur quod sic. Super illud 
      <lb ed="#V" n="57"/>ad Eph. 3. Ut innotescat principibus et 
      potesta<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tibus etc. Dicit Glosilmus. Hiero. angelicas dignitates supra 
      <lb ed="#V" n="59"/>memoratum mysterium scilicet redemptionis nostre ad purum non 
      <lb ed="#V" n="60"/>intellexisse: donec completa est passio christi et apostolorum 
      pre<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dicatio per gentes dilatata. Si ergo homines qui sunt 
      in<lb ed="#V" n="62" break="no"/>feriores angelis: angelos illuminauerunt de mysterio 
      no<lb ed="#V" n="63" break="no"/>stre redemptionis. Uidetur similiter quod angeli inferiores 
      pos<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sint illuminare superiores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e914">
      ¶ Item illuminatio est 
      verita<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tis manifestatio prius incognite. Sed inferiores 
      angeli<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cum loquantur superioribus eis manifestant veritatem de suis 
      <lb ed="#V" n="67"/>conceptibus quos ante nesciebant: ergo videtur quod ipsos 
      il<lb ed="#V" n="68" break="no"/>luminent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e925">
      ¶ Item ecclesiastica hierar. est ad exemplar an¬ 
      <!--00093.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>gelice. Unde Ber. 3. de conside. non multum ante finem. 
      lo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quens de ecclesiastica hierar. dicit quod exemplar habet in 
      <lb ed="#V" n="71"/>celo. Sed in ecclesiastica hierar. inferiores quandoque 
      illu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>minant superiores. Ergo a simili ita est in angelica hierar¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e941">
                  <lb ed="#V" n="73"/>¶ Item deus quandoque aliquid operatur in istis inferioribus praeter 
      ordinen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>substantiarum corporalium superiorum: ergo a simili deus quandoque illuminat 
      an<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gelos inferiores non mediantibus superioribus: ergo 
      quan<lb ed="#V" n="76" break="no"/>doque angeli inferiores aliqua secreta dei sciunt que 
      fesci<lb ed="#V" n="77" break="no"/>unt superiores. Cum ergo ea manifestare possint 
      superio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ribus: videtur quod possint eos illuminare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e958">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Contra Diony de angelica hierar. cap. 6 dicit hanc 
      <lb ed="#V" n="80"/>sententiam: quod si superiores regerentur ab 
      inferio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ribus esset confusio. Unde patet quod non vult superiores ab 
      <lb ed="#V" n="82"/>inferioribus illuminari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e969">
      ¶ Item Magister distin. praesenti 
      <lb ed="#V" n="83"/>dicit. quod omnia dona gratiarum superiores ordines. sublimius 
      <lb ed="#V" n="84"/>et perfectius perceperunt: ergo cum omnis notitia 
      secreto<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rum dei ad donum gratie pertinere videatur: nulla 
      noti<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tia secretorum dei est in angelis inferioribus quae non fit in 
      superio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ribus: et sic superiores ab inferioribus non illuminantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e982">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Respondeo quod inferiores non illuminant 
      superio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>res quamuis loquantur eis. Ut enim 
      su<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pra dictum est: illuminatio est materifestatio veritatis 
      spectan<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tis ad secundariam perfectionem intellectus in ordine ad 
      <lb ed="#V" n="92"/>lumen primum: et ipsum intellectum acutiorem et clariorem 
      red<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dentis. Nullam autem veritatem talem sciunt angeli inferio 
      <lb ed="#V" n="94"/>res: quam nesciant perfectius superiores. Cum ergo 
      manife<lb ed="#V" n="95" break="no"/>stare intellectui veritatem sit ipsum docere veritatem quam 
      <lb ed="#V" n="96"/>prius nesciebat: vel quam non ita perfecte prius sciebat: 
      sequi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tur quod angeli inseriores non illuminant superiores. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1006">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod cum filius non 
      <lb ed="#V" n="99"/>tantu inquantum deus: sed etiam 
      in<lb ed="#V" n="100" break="no"/>quantum homo sit dominus angelorum: decens erat vt discipulis 
      <lb ed="#V" n="101"/>suis: maxime quando visibiliter conuersabatur cum eis 
      ali<lb ed="#V" n="102" break="no"/>qua reuelaret non mediantibus angelis: et ideo aliquam 
      veri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tatem de mysterio redemptionis nostre sciuerunt antequam 
      <lb ed="#V" n="104"/>omnes angeli eam scirent. Non concurrit autem talis 
      decen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tia: vt aliqua reuelet angelis inferioribus non mediantibus 
      <lb ed="#V" n="106"/>superioribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1028">
      ¶ Uel potest dici secundum aliquos quod per 
      predi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cationem apostolorum angeli non didicerunt illa de mysterio 
      <lb ed="#V" n="108"/>nostre redemptionis que prius nesciebant. Sed per 
      gen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tium conuersionem in cognitionem veritatis venerunt non per 
      <lb ed="#V" n="110"/>doctrinam apostolorum nisi per accidens inquantum per eorum 
      <lb ed="#V" n="111"/>doctrinam gentes conuerse sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1041">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="112"/>quod quamuis angeli inferiores suos conceptus superioribus 
      ma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nifestent: non tamen eos illuminant: quamuis enim omnis 
      illu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>minatio sit locutio: nec tamen econuerso. Sola enim illa 
      locu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tio qua manifestatur veritas spectans ad secundariam 
      per<lb ed="#V" n="116" break="no"/>fectionem intellectus in ordine ad lumen primum: 
      illumina<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tio est. hoc autem non facit angelus inferior aperiendo 
      superio<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ri suum conceptum. Sicut enim si discipulus dicat 
      magistro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ego non intelligo istam propositionem: vel ego sum iocundus 
      <lb ed="#V" n="120"/>in corde: vel aliquod aliud tale non dicitur illuminare 
      ma<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gistrum: quamuis illi aperiat aliquid quod ante nesciebat. Ita cum 
      <lb ed="#V" n="122"/>angelus inferior exprimit angelo superiori nescientiam 
      quam<lb ed="#V" n="123" break="no"/>habet de aliqua re: vel aliquid aliud tale non illuminat 
      <lb ed="#V" n="124"/>eum: quamuis loquatur ei: quia talis veritas per talem 
      mo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dum aperta non spectat ad secundariam perfectionem 
      intel<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lectus angeli superioris quamuis si hanc veritatem deus 
      osten<lb ed="#V" n="127" break="no"/>deret in seipso angelo superiori immediate vel vni alii 
      me<lb ed="#V" n="128" break="no"/>diante alio superiori: illuminatio dici deberet: ratione 
      mo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>di eam accipiendi: eo modo quod ratione talis modi 
      accipi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>endi ad secundariam perfectionem intellectus spectaret. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1086">
                  <lb ed="#V" n="131"/>¶ Ad tertium dicendum quod non est simile de 
      ecclesiasti<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ca et angelica hierarchia: quia in ecclesiastica aliquando 
      <lb ed="#V" n="133"/>sunt aliqui in potestate superiores qui non sunt aliquibus 
      <lb ed="#V" n="134"/>suis inferioribus sanctiores nec in scientia clarlores: sed 
      ecom<lb ed="#V" n="135" break="no"/>uerso: et ideo superiores interdum illuminantur ab 
      infe<lb ed="#V" n="136" break="no"/>rioribus. In angelica autem hierarchia omnes illi quid sunt 
      <!--00094.xml-->
      <pb ed="#V" n="40-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>superiores: sunt et scientiores et in intellectu clariores quam 
      <lb ed="#V" n="2"/>inferiores: et ideo ab illis non illuminantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1112">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="3"/>dicendum: quod in effectibus egredientibus adeo per causas secundas est 
      ordo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ad causam primam et causam secundam: et sicut causa secunda est sub causa prima: 
      <lb ed="#V" n="5"/>ita ordo effectus ad causam secundam est inferior quam ordo ipsius ad 
      <lb ed="#V" n="6"/>causam primam: et ideo cum diuina prouidentia videt quod 
      praetermissio<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ordinis effectus ad causam secundam expedit ad hoc vt effectus 
      <lb ed="#V" n="8"/>excellentius ordinentur in causam primam. operatur quandoque non 
      me<lb ed="#V" n="9" break="no"/>diantibus causis secundis effectus sensibiles: qui a causis 
      secun<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dis quamuis per modum alium possent produci. hoc autem 
      praetermissio<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ordinis effectus ad causam secundam in angelis in nullo 
      expe<lb ed="#V" n="12" break="no"/>diret nobis ad hoc vt excellentius ordinaremur in causam 
      pri<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mam: eo quod non cadit sub nostra apprehensione sicut quando e 
      re<lb ed="#V" n="14" break="no"/>spectu sensibilium effectuum: et ideo per illam non excitaremur 
      <lb ed="#V" n="15"/>sicut per istam: et propter hoc ordo effectuum intellectualium in ipsis 
      <lb ed="#V" n="16"/>angelis ad suas causas secundas numquam praetermittitur. Unde quamuis 
      <lb ed="#V" n="17"/>omnes angeli sancti immediate habeant a deo gratiam et glutiam 
      <lb ed="#V" n="18"/>nulla tamen illuminatione spectans ad actum hierarchicum 
      descen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dit adeo in inieriores angelos nisi mediantibus superioribus: 
      <lb ed="#V" n="20"/>quamuis deus aliter posset facere si vellet.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f27784-Dd1e1156">
               <head xml:id="kzz7yh-f27784-Hd1e1158">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1160">
      ¶ Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="21"/>QUarto queritur. vtrum 
      angeli<lb ed="#V" n="22" break="no"/>eiusdem 
      ordi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nis sint equipotentes. Et videtur quod sic. Quia secundum Dio. 
      <lb ed="#V" n="24"/>9. ca. angelice hierarchie. archangeli sunt 
      equipo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tentes principatibus. Cum ergo principatus et archangeli sint 
      <lb ed="#V" n="26"/>diuersorum ordinum vt superius habitum est. Multo fortius omnes 
      <lb ed="#V" n="27"/>angeli eiusdem ordinis sunt equipotentes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1178">
      ¶ Item secundum Greg. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Homelis 35 super euangelium Luc. super illud Luc. 15 erant 
      <lb ed="#V" n="29"/>appropinquantes ad iesum. Ordo angelorum est multitudo 
      <lb ed="#V" n="30"/>celestium spirituum qui inter se in aliquo munere similantur: sicut 
      <lb ed="#V" n="31"/>et in naturalium datorum munere conueniunt: ergo videtur quod omnes 
      angeli<lb ed="#V" n="32" break="no"/>vnius ordinis: non tantum sunt equipotentes in gratia: sed etiam in 
      <lb ed="#V" n="33"/>natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1194">
      ¶ Item si inter angelos eiusdem ordinis esset gradus 
      <lb ed="#V" n="34"/>sequeretur quod inferior in ordine superiori magis conueniret 
      <lb ed="#V" n="35"/>cum superimo ordinis immediate sequentis: quam cum supremo 
      ordi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nis: quia plura essent media inter se et supremum ordinis sui: 
      <lb ed="#V" n="37"/>quam inter se et supremum ordinis immediate sequentis: hoc autem 
      vi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>inconueniens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1207">
      ¶ Item omnes angeli eiusdem ordinis: videntur esse 
      <lb ed="#V" n="39"/>eiusdem speciei: quia non est conuenienter vnus ordo constitutus 
      <lb ed="#V" n="40"/>ex rebus diuersis in specie. Sed omnes angeli eiusdem speciei equales 
      <lb ed="#V" n="41"/>sunt in natura. ergo et in gloria: quia omnes boni ex 
      to<lb ed="#V" n="42" break="no"/>to conatu se disposuerunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1219">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Contra Diony. x. ca. angelice hierarchie. vult quod in 
      <lb ed="#V" n="44"/>quolibet ordine sint primi medii et vltimi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1226">
                  <lb ed="#V" n="45"/>¶ Item in ordinibus ecclesiastice hierarchie non omnes 
      eius<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dem ordinis sunt equipotentes: in ordine enim epscorum quidam 
      <lb ed="#V" n="47"/>maiorem habent sufficientiam ad perfectionem sui officii: quam 
      <lb ed="#V" n="48"/>alii et sic de aliis: ergo similiter in eadem ordine angelice 
      hierar<lb ed="#V" n="49" break="no"/>chie quidam habent perfectiorem scientiam et potentiam ad 
      exequen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dum officium ad quod deputati sunt quam alii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1242">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Respondeo quod non omnes angeli eiusdem 
      ordi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nis sunt equipotentes nec in 
      scien<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tia dirigente: nec in voluntatis perfectione: nec in potentia 
      <lb ed="#V" n="54"/>exequente officium ad quod sunt deputati. Cum enim dicat 
      <lb ed="#V" n="55"/>Aug. 19. de ciui. cap. 13 quod ordo est parium dispariumque rerum 
      <lb ed="#V" n="56"/>sua cuique loca tribuens dispositio: videtur quod in ordine 
      ea<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dem angelorum sit disparitas: et aliquo modo paritas. 
      Dis<lb ed="#V" n="58" break="no"/>paritas sicut iam dictum est. Paritas in hoc quod ad idem officium 
      <lb ed="#V" n="59"/>deputati sunt: vt seraphin ad administrandum medianti. 
      <lb ed="#V" n="60"/>bus aliis angelis ea que disponunt voluntatem ad diuine 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lectionis incendium. Quia tamen propter personarum disparitatem quam 
      <lb ed="#V" n="62"/>uis proportionatam illud officiu dispariter exequuntur: quamuis 
      <lb ed="#V" n="63"/>proportionaliter: concedendum est non omnes angelos eiusdem ordis 
      <lb ed="#V" n="64"/>esse equpotentes simpliciter: sed equpotentes secundum aliquid. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1275">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa 
      aucto<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ritas intelligenda est de 
      equpoten<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tia non simpliciter: sed in modo recipiendi diuinam 
      illumi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nationem: vel aspiciendi in deo commnes leges et rationes quibus 
      <!--00094.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>deus regit aliquas partes mundi determinatas: et angeli: 
      <lb ed="#V" n="70"/>eiusdem ordinis dicuntur equipotentes secundum quid scilicet inquantum sunt 
      <lb ed="#V" n="71"/>ad idem ministerium ordinati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1297">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illa aucto 
      <lb ed="#V" n="72"/>ritas loqutur de similitudine. similitudo autem non dicit 
      equalita<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tem. Unde nec aduerbium similitudinis est nota equalitatis: et ideo 
      <lb ed="#V" n="74"/>non est idem dicere: diliges proximum tuum sicut te ipsum: et quantum 
      <lb ed="#V" n="75"/>te ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1308">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod et si detur quod inferior de 
      ordi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ne superiori magis conueniat cum supremo ordinis 
      immedia<lb ed="#V" n="77" break="no"/>te sequentis in aliquibus sicut in actibus essentialibus glatie: non tamen 
      <lb ed="#V" n="78"/>ex hoc sequitur quod magis conueniant in officio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1318">
      ¶ Uel potest dici 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod quamuis nullus angelus nec aliqua alia creatura sit 
      media<lb ed="#V" n="80" break="no"/>inter inferiorem angelum supremi ordinis: et supcriorem 
      ordi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nis immediate sequentis: tamen magis inter se distinguuntur: et 
      in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>natura et in glutia: et in officio: quam inferior et superior eiusdem 
      or<lb ed="#V" n="83" break="no"/>dinis: et si deo placeret plures gradus in natura angelica 
      pos<lb ed="#V" n="84" break="no"/>set facere inter inferiorem supremi ordinis: et superiorem 
      or<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dinis immediate sequentis: quam facti sint inter inferiorem et 
      su<lb ed="#V" n="86" break="no"/>periorem eiusdem ordinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1338">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod accipit vnum 
      <lb ed="#V" n="87"/>dubium scilicet quod omnes angeli eiusdem ordinis sunt vnius speciei: quia 
      <lb ed="#V" n="88"/>cum numerus angelorum secundum Dio. 14. cap. ange. hierar. excedat 
      <lb ed="#V" n="89"/>omnem numerum materialium rerum. Uidetur aliquibus quod inconueniens est 
      <lb ed="#V" n="90"/>ponere tantum. ix. species angelorum. Unde isti non habent pro 
      inconue<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nienti quod plures angeli diuersarum specierum sint ordinati ad idem 
      <lb ed="#V" n="92"/>ministerium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1354">
      ¶ Peccat est argumentum in supponendo quod angeli 
      eius<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dem speciei sunt equales in natura. Cum probatum sit superius dist. 3. quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>deus in eadem specie potuit facere plures angelos in naturalibus 
      <lb ed="#V" n="95"/>inequales. Utrum autem sic fecerit vel non fecerit: nobis 
      cer<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tum non est. probabile tamen est quod sic fecerit: quia vt inferius 
      ostende<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tur sic factu est in animabus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f27784-Dd1e1368">
               <head xml:id="kzz7yh-f27784-Hd1e1370">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1372">
      ¶ Quaestio V 
      <lb ed="#V" n="98"/>QUinto queritur. vtrum ad 
      ord<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nes angelorum 
      <lb ed="#V" n="100"/>assumuntur electi homines. Et videtur quod non. secundum Greg. 
      <lb ed="#V" n="101"/>in quadam homelis super illud Mar. vlt. Recumbem 
      <lb ed="#V" n="102"/>tibus. xi. discipulis. Quatuor sunt gnama entium: entia non 
      viuen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tia: viuentia non sentientia: sentientia non rationalia: rationalia sic 
      <lb ed="#V" n="104"/>homines: intellectualia: sicut angeli. Sed prima entia non possunt 
      <lb ed="#V" n="105"/>transire ad ordinen secundorum: nec secunda ad ordinem tertiorum: 
      <lb ed="#V" n="106"/>nec tertia ad ordinem quartorum. ergo a simili nec homines ad ordines 
      <lb ed="#V" n="107"/>angelorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1396">
      ¶ Item angeli inferiores numquam assumentur ad 
      or<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dinem superiorum: ergo multo minus assumentur homines ad 
      ordi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nes angelorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1403">
      ¶ Item que non conueniunt in officio: non 
      conue<lb ed="#V" n="110" break="no"/>niunt in ordine deputato ad illud officium. Sed anime beate 
      <lb ed="#V" n="111"/>non conueniunt in officio alicuius ordinis angelici. ergo non sunt 
      <lb ed="#V" n="112"/>in ordinibus angelorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1412">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Contra Math. 2 dicit saluator de electis quod erunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>sicut angeli dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1420">
      ¶ Item Magister in littera et 
      assu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mit a Greg. Homelis 34 super euangelia. dicit homines 
      assu<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mendos in ordine angelorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1427">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Respondeo quod ad quenle ordinem angelorum aliqui 
      <lb ed="#V" n="118"/>electi homines assumentur. Sed vtrum 
      <lb ed="#V" n="119"/>omnes vel non omnes: de hac sunt opiniones. Aliqui enim sentire 
      <lb ed="#V" n="120"/>videntur quod omnes: quibus multum consonare videtur Magister in littera. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1438">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Aliis autem videtur quod omnes assumentur: sed sicut aliqui pauci qui 
      <lb ed="#V" n="122"/>propter excellentiam meriti: sunt supra quemlibet ordinem angelorum 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod expresse de beata virgine tenet ecclesia. Ita dicunt quod erunt 
      <lb ed="#V" n="124"/>aliqui electi qui non erunt tanti meriti vt equentur cuicumque 
      an<lb ed="#V" n="125" break="no"/>gelo in glutia: et isti decimum ordinem constituent. Et huic 
      opinio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ni concordat: decime drachme inuentio: et solis per 
      decem<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gradus dispensio: et ipsius denarii perfectio. Dicit enim Glosu. 
      <lb ed="#V" n="128"/>super illud Luc. 15. Que mulier habens drachmas. x. 
      decem<lb ed="#V" n="129" break="no"/>drachmas mulier habuit: cum nouem ordinibus angelorum 
      addi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tus est decimus: vt compleretur numerus electorum. Et sic patet 
      <lb ed="#V" n="131"/>quod per decrmam drachmam mltitudo electorum significatur. Per 
      <lb ed="#V" n="132"/>descensionem est solis decem gradibus de qua habetur Isa. 38 
      <lb ed="#V" n="133"/>descensio filii dei ad nostre nature assumptionem propter 
      <lb ed="#V" n="134"/>salutem hominum significatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1471">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non est 
      <lb ed="#V" n="136"/>simile de comparatione brutorum ad 
      <!--00095.xml-->
      <pb ed="#V" n="41-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>homines et hominum ad angelos: quia bruta non possunt 
      ap<lb ed="#V" n="2" break="no"/>prehendere intelligibilia: quod possunt homines. Sed 
      homi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nes et angeli in hoc conueniunt: quod tam illi quam isti 
      intelligibi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lia apprehendunt: quamuis per alium et alium modum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1493">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="5"/>secundum dicendum: quod quamuis angeli inferiores numquam 
      assumun<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tur ad ordines superiorum: tamen aliqui homines 
      assumun<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur ad ordines angelorum. Angeli enim quantum ad primum 
      <lb ed="#V" n="8"/>essentiale in prima sua electione meruerunt: et statim 
      ob<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tinuerunt. Unde non est mirum si multi homines propter 
      <lb ed="#V" n="10"/>tempus merendi prolixius: et propter sanctorum adiutorium et 
      me<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ritum christi iam exhibitum: propter que gratia 
      infundi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tur abundantius: mereantur multis angelis in gloria 
      ade<lb ed="#V" n="13" break="no"/>quari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1515">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod illa assumptio non intelligitur quo 
      <lb ed="#V" n="14"/>ad conuenientia officii sed premii.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f27784-Dd1e1521">
               <head xml:id="kzz7yh-f27784-Hd1e1523">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1525">
      ¶ Quaestio VI 
      <lb ed="#V" n="15"/>SExto queritur. vtrum 
      remane<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bunt angelorum 
      <lb ed="#V" n="17"/>distincti ordines post impletionem numeri 
      ele<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctorum. Et videtur quod non. Apostolus secunda Cor. 15. Dicit 
      <lb ed="#V" n="19"/>de christo quod euacuabit omnem principatum et potestatem: 
      supple<lb ed="#V" n="20" break="no"/>post impletionem numeri electorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1541">
      ¶ Ite Glo. super 
      eun<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dem locum dicit: quod omnibus collectis omnis prelatio cessabit: quia 
      <lb ed="#V" n="22"/>necessaria non erit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1548">
      ¶ Item distinctiones ordinum attenduntur 
      pe<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nes distincta ministeria ad que angeli deputati sunt. Sed 
      <lb ed="#V" n="24"/>post impletionem numeri electorum illa administratio 
      cessa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>bit: quia electi illa administratione amplius non indigebunt. 
      <lb ed="#V" n="26"/>ergo videtur quod cessabit distinctio ordinum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1559">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Contra potst impletionem numeri electorum: illi qui 
      <lb ed="#V" n="28"/>modo sunt inequales: et in natura et in 
      gra<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tia in eadem inequalitate remanebunt ergo illi idem 
      <lb ed="#V" n="30"/>gradus qui modo sunt inter angelos post iudicium 
      re<lb ed="#V" n="31" break="no"/>manebunt: ergo a simili et idem ordines.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1573">
      ¶ Item 
      distin<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ctio inter ordines angelorum est ad pulchritudinem 
      eccle<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sie triumphantis. Sed post impletionem numeri electorum nihil 
      <lb ed="#V" n="34"/>diminuetur de pulchritudine ecclusie triumphantis: sed 
      augebi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tur: ergo inter angelos distinctio ordinum remanebit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1584">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Respondeo quod quantum ad rationem excellentie 
      <lb ed="#V" n="37"/>in natura et gloria ordines 
      remane<lb ed="#V" n="38" break="no"/>bunt distincti. Sed quantum ad executionem minsterii aqua 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod ordinati sunt non: quia executio illius ministerii est 
      mo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>do propter electos: qui tunc ea non indigebunt. Clare tamen 
      <lb ed="#V" n="41"/>ab omnibus videbitur qui ad que ministeria fuerunt 
      de<lb ed="#V" n="42" break="no"/>putati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f27784-d1e1602">
      ¶ Ex predictis patere potest solutio 
      argumen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>torum ad vtramque partem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>