<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="166-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f118353"><!-- l2d41a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f118353-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e103">
               <lb ed="#V" n="117"/>COnsequenter queritur de secundo 
      princi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pali. Et circa hoc 
      quaerun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e112">
      ¶ Primo vtrum omne peccatum sit 
      volunta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum omnis voluntas sit peccati subiectum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e119">
               <lb ed="#V" n="121"/>¶ Tertio vtrum puniri sit ipsius voluntatis proprium. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f118353-Dd1e125">
               <head xml:id="kzz7yh-f118353-Hd1e127">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e129">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="122"/>PRimo ostendo quod non omne peccatum 
      <lb ed="#V" n="123"/>sit volantarium 
      <lb ed="#V" n="124"/>omne ex deliberatione voluntatum potest vitari. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Sed non omnia peccata possunt vitari. dicit enim 
      <lb ed="#V" n="126"/>beatus Ioan. in primo cantee. cap. I. Si dixerimus: quoniam peccatum non 
      ha<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bemus nos ipsos seducimus et veritas in nobis non est: ergo 
      <lb ed="#V" n="128"/>non omne peccatum est voluntarium ex deliberatione: neque 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luntate naturali: quia illa non peccat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e149">
      ¶ Item Glo. super illud 
      Pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uerb. 24. Septies cadit iustus etc. dicit quod per ignorantiam: 
      <lb ed="#V" n="131"/>vel obliuionem: vel surreptionem: per necessitatem: per 
      fra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gilitatem carnis singulis diebus: vel inuiti: vel nolentes 
      fre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quenter peccamus. Sed si inuiti peccamus non omne peccatum est 
      <lb ed="#V" n="134"/>voluntarium
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e162">
      ¶ Item Aug. 3 libo de libe. arbitrii longe post 
      <lb ed="#V" n="135"/>medium dicit: quod sunt quedam necessitate facta improbanda 
      <lb ed="#V" n="136"/>vt homo vult recte facere: et non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e169">
      ¶ Item motus surrepto¬ 
      <!--00346.xml-->
      <pb ed="#V" n="166-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ri non sunt a voluntate deliberatiua: sed aliquando ex surreptione 
      <lb ed="#V" n="2"/>peccamus: ergo non omne peccatum est voluntate 
      delibera<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiua: voluntarium ergo cum nullum peccatum sit voluntarium 
      <lb ed="#V" n="4"/>voluntate naturali: non omne peccatum est voluntarium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Contra Aug. in libro de vera relig. prope medium locum 
      <lb ed="#V" n="6"/>inter principium et medium libro dicit quod si voluntate 
      <lb ed="#V" n="7"/>non malefacimus nemo obiungandus omnio: aut moueudus est: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quibus sublatis christiana lex disciplina omnis religionis auferatur 
      <lb ed="#V" n="9"/>necesse est: voluntate ergo peccatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e201">
      ¶ Item demonstrato quo 
      <lb ed="#V" n="10"/>cumque peccato: ita potest dici voluntarium quod per voluntatem potest 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tari vel potuit praecaueri: ergo videtur quod omnia simul ita sunt volutaria: 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod per voluntatem possunt vitari vel potuerunt praecaueri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e210">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Respondeo omne peccatum esse voluntarium tripliter potest 
      <lb ed="#V" n="14"/>intelligi. Uno modo a voluntate vt a 
      <lb ed="#V" n="15"/>causa primo et remota quae fuit voluntas alterius persone ab illa persona: 
      <lb ed="#V" n="16"/>in qua est peccatum: et sic peccatum originale voluntarium dici potest 
      <lb ed="#V" n="17"/>vnde Aug. 1. li. retrac. ca. 12. Illud quod in peruulis dicitur originale 
      <lb ed="#V" n="18"/>peccatum: cum ad hoc non vtantur arbitrio voluntatis non absurdum 
      <lb ed="#V" n="19"/>vocatur: etia voluntarium: quia ex prima hominis mala voluntate contractum: 
      <lb ed="#V" n="20"/>factum est quodam modo hereditarium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e230">
      ¶ Alio modo a 
      volunta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te vt a causa proxima et immediata: ita vt sit voluntarium non tantum 
      <lb ed="#V" n="22"/>modo quodlibet peccatum per se diuisim: sed est omnia sint voluntaria 
      coniun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctim: et sic peccatum mortale actuale voluntarium est. Demon 
      <lb ed="#V" n="24"/>strato enim quolibet mortali peccato: homo per voluntatem potest illud 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tare: et omne mortale peccatum simpliciter: ita vt per voluntatem cum ad 
      <lb ed="#V" n="26"/>iutorio gratiae dei: potest ducere totam vitam absque hec: quod per 
      omis<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sionem vel commissionem incidat in aliquod mortale peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e248">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#V" n="28"/>modo potest intelligi peccatum esse voluntarium a voluntate: vt a causa 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>xima et immediata quae est propositia peccantis voluntas: ita vt possit 
      <lb ed="#V" n="30"/>vitari: vel praecaueri eorum quodlibet in particulari: sed non in vniversali: et 
      <lb ed="#V" n="31"/>sic peccatum veniale est voluntarium: demtrato enim quolibet venia 
      <lb ed="#V" n="32"/>li peccato singulari vere potest dici: quod homo potest illud vitare: aut quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>potuit praecauere: non tamen est possibile de lege communi: quod homo in statu 
      <lb ed="#V" n="34"/>nature lapse vitam pertranseat: habens vsum libe. arbitri absque omni peccato 
      ve<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>niali. Quibus praedictis concordat illud verbum Aug. 1. libro retract. 
      <lb ed="#V" n="36"/>ca. xi. quod adducit est magister in littera: non falsum est: quod dixi vsque 
      <lb ed="#V" n="37"/>a deo peccatum voluntarium malum est: vt nullo modo sit peccatum 
      <lb ed="#V" n="38"/>si non sit voluntarium. hoc enim verbum dixerat in libo de vera relig. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Secundum et tertium argumentum ad primam partem procedunt 
      <lb ed="#V" n="40"/>de peccato veniali in vniversali: et sic verum est: 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod non omne peccatum est voluntarium: ita vt per voluntatem possit 
      homo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>vitare ne vnquam incidat in aliquod veniale peccatum: quamuis 
      quod<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>licet signatum possit ab ipso vitari vel praecaueri: sicut in naui existen 
      <lb ed="#V" n="44"/>te in mari in locis pluribus perforata: posset nauta obturare: 
      <lb ed="#V" n="45"/>quodlibet singulare foramen sibi demtratum: non tamen omnia sunt: et ideo 
      <lb ed="#V" n="46"/>quamuis posset prohibere introitum aqua per vnum foramen: non tamen 
      <lb ed="#V" n="47"/>posset prohibere omnem aque introitum: quia dum vnum 
      <lb ed="#V" n="48"/>obturaret aqua per alia intraret. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Primum et 4tum non plus concludunt nisi quod non otumne 
      <lb ed="#V" n="50"/>peccatum: etiam in singulari est voluntarium 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luntate deliberatiua: et hoc est verum: quia peccare possumus 
      ve<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nialiter volendo aliquid illicitum ex surreptione. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Primum argumentum ad partem aliam concludit omne peccatum esse 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luntarium: eo modo quo expositum est in 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pore quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e311">
      ¶ Ad 2m quod vt concludere quod omne peccatum veniale 
      <lb ed="#V" n="56"/>possit vitari et in vniversali: dicendum quod in processu eius est fallatia: sicut 
      <lb ed="#V" n="57"/>si argueretur sic. Iste potest vitare ne deiiciatur ab isto homine signato 
      <lb ed="#V" n="58"/>vt ab herode: et est ne deiiciatur a lisia: et sic de pluribus aliis 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uisim: sic potest vitare ne deiiciatur ab omnibus simul. Sic dico quod non 
      <lb ed="#V" n="60"/>valet argumentum homo potest vitare quodlibet peccatum 
      <lb ed="#V" n="61"/>veniale diuisim: ergo potest simul omnia vitare. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f118353-Dd1e328">
               <head xml:id="kzz7yh-f118353-Hd1e330">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e332">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="62"/>SEcundo queritur vtrum 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tas sit omnis 
      <lb ed="#V" n="64"/>peccati subiectum. Et videtur quod sic. dicit Magister in littera: et 
      <lb ed="#V" n="65"/>sumitur ab Aug. libro de duabus animabus post medium: quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>nusquam nisi in voluntate peccatum est: ergo voluntas est 
      cuiussi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bet peccati subiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e348">
      ¶ Item illud quod denominatur ab accidente 
      <lb ed="#V" n="68"/>subiectum est illius accidentis: sed nulla potentia in homine dicitur pecca¬ 
      <!--00346.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>trix nisi ipsa voluntas: ergo ipsa est peccati subiectum: et nulla 
      <lb ed="#V" n="70"/>alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e361">
      ¶ Item Anselmus libro de concep. virg. non multum post 
      princi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pium. Iustitia est rectitudo voluntatis propter se seruata: et 
      pa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rum post dicit quod iustitia non potest esse nisi in voluntate: quire 
      <lb ed="#V" n="73"/>nec iniustitia. Sed in eodem libro parum ante verba praeallegata 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cit quod omne peccatum est in iustitia: ergo omne peccatum est in voluntate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e372">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Contra Infidelitas est peccatum: sed infidelitas est in 
      <lb ed="#V" n="76"/>intellectu: sicut in subito non in voluntate: ergo 
      <lb ed="#V" n="77"/>voluntas non est cuiusset peccati subiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e382">
      ¶ Item secundum philosophum. 2. Top. 
      <lb ed="#V" n="78"/>opposita nata sunt fieri circa idem. Sed peccatum opponitur 
      <lb ed="#V" n="79"/>actui virtuoso. Actus autem virtuosus tantum non est in volutate: sie 
      <lb ed="#V" n="80"/>in subieato: sed est in intellectu. Unde philosophus. 1. libro ethi. ca. vltimo 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uidit virtutes in intellectuales et moraliter: ergo non omne peccatum est 
      <lb ed="#V" n="82"/>in voluntate sicut in subieanto: sed est aliquod in intellectu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e395">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Respondeo secndum quosdam quod omne quod est principium 
      <lb ed="#V" n="84"/>actus voluntarii: potest in nobis 
      effe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>peccati subiectum. Actus autem voluntarii dicuntur non solum illi qui 
      eli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ciuntur a voluntate: sed est illi qui a voluntate imperantur: vnde 
      <lb ed="#V" n="87"/>sola voluntas non est subiectum peccati: sed omnes ille potentie: que possunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>moueris per voluntatem ad suos actus vel ab eis reprimi ad 
      <lb ed="#V" n="89"/>quod sequitur quod voluntas non est subiectum cuiusset peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e413">
      ¶ Sed contra si 
      <lb ed="#V" n="90"/>hoc ratio esset bona posset per similem modum concludi: quod membra 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>poris essent subiectum peccati: cum maxime per voluntatem possunt ad 
      su<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>os actus moueri et ab eis reprimi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e422">
      ¶ Alio modo potest responderi 
      <lb ed="#V" n="93"/>dicendo: quod in peccato possunt tria considerari scilicet ipse actus vel eiusdem 
      <lb ed="#V" n="94"/>omissio: et ipsius actus vel omissionis eius deordinatio: et 
      ratio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>culpabilitatis ipsius deordinationis. Hic enim loquimur de 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cato accipiendo ipsum pro culpa: quod ideo dico quia vt superius 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sum est. dist. huius li. 21. Differentia est aliqua inter culpam et peccatum. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Accipiendo vtrumque proprie. Si loquamur de peccato modo primo sic 
      <lb ed="#V" n="99"/>planum est: quod voluntas non est cuiusset peccati subiectum: quia aliqua alie 
      <lb ed="#V" n="100"/>potentie potest esse subiectum illius actus qui est peccatum. Idem dico 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>loquamur de peccato: quantum ad deordinationem actus: hoc 
      exce<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pto: quia actus deordinatus potest esse in alia potentia a 
      volunta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te: sicut in subieto immediato: deordinatio autem actus est in ipso 
      <lb ed="#V" n="104"/>actu: sicut in immediato subito: et mediante ipso actu est in 
      po<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tentia: sicut in subieto. Si autem loquamur 3o modo: sic dico quod omne 
      <lb ed="#V" n="106"/>peccatum est in sola voluntate: sicut in subieanto: quia ratio 
      culpabili<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tatis actus deordinati est in sola voluntate: sicut in subito. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e457">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Ad primum cum dicitur: quod nusquam nisi in voluntate 
      <lb ed="#V" n="109"/>peccatum est. Dico quod verum est: sicut in 
      <lb ed="#V" n="110"/>causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e466">
      ¶ Uel potest dici quod illud verbum intelligitur quantum ad rationem 
      <lb ed="#V" n="111"/>culpabilitatis: quae est in sola voluntate sicut in subieato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e472">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="112"/>secundum dicendum: quod maior falsa est: si vniverliter accipiatur: honoratus enim 
      de<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nominatur ab honore: qui tamen secundum philosophum. I ethi. ca. 6. magis esse videtur in 
      <lb ed="#V" n="114"/>honorantibus quam inhonorato: agens etiam denominatur ab exteriori 
      <lb ed="#V" n="115"/>actione: quiae tamen secundum philosophum. 3. phy. est in passo. sicut in subianto: ita 
      <lb ed="#V" n="116"/>dico quod potest voluntas dici peccatrix propter peccatum quod non est in 
      <lb ed="#V" n="117"/>ea: sicut in subto: quia est ab ea tamquam a mouente: et est alia 
      poten<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia: sicut a voluntate mota.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e490">
      ¶ Uel potest dici ad minorem quod 
      <lb ed="#V" n="119"/>quamuis sola voluntas sit peccatrix: secundum quod peccatum accipitur e3 
      <lb ed="#V" n="120"/>culpa: eo quod in ipsa sola est ratio culpabilitatis: vt visum est: 
      <lb ed="#V" n="121"/>tamen alie potentie deordinari possunt in actibus suis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e499">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="122"/>dicitur quod omne peccatum est iniustitia. Dico quod hoc intelligitur de 
      iniusti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia generaliter dicta non de iniustitia specialiter dicta: que est in 
      <lb ed="#V" n="124"/>voluntate sicut in subieto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e508">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      proce<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dunt de peccato secundum primum modum et secundum qui expositi sunt 
      <lb ed="#V" n="126"/>in corpore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f118353-Dd1e516">
               <head xml:id="kzz7yh-f118353-Hd1e518">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e520">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="127"/>Tertio queritur vtrum puuitri sit 
      <lb ed="#V" n="128"/>ipsius 
      volunta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis proprium. Et videtur quod non. Quia pena contracta est pena. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Sed in carentibus vsum voluntatis est pena contracta: 
      <lb ed="#V" n="131"/>vt patet in paruulis: ergo puniri non est proprium voluntatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e533">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Item pena voluntarie assumpta non est punitio 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tatis. Sed in multis bonis hominibus est pena voluntarie 
      as<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sumpta: ergo puniri non est proprium voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e542">
      ¶ Item carem 
      <lb ed="#V" n="135"/>tia visionis dei pena est: sed illa carentia magis pertinet ad 
      intel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lectum: quam ad voluntatem: ergo puniri non est proprium voluntatis solius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e549">
      <!--00347.xml-->
                  <pb ed="#V" n="167-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra secundo libro de articum fidei propotione. 165s. Ddicitur 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tati hominis quantum in ipsa est peremium et penam 
      equun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>est compensari super quod verbum dicit commentum: quod praemium et pena 
      <lb ed="#V" n="4"/>secundum magis et minus inferenda sunt prout voluntas in bono vel 
      <lb ed="#V" n="5"/>malo fuerit intensa: ergo videtur quod praemium et pena solam respiciant 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luntatem: ex quo per comporsitionem. ad eam mensurantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e572">
      ¶ Item Alanus. 
      <lb ed="#V" n="7"/>73 propositione de maximis theologie dicit penes voluntatem 
      <lb ed="#V" n="8"/>esse omne meritum. Sed praemium et pena respiciunt meritum et 
      de<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>meritum: ergo solius voluntatis est proprium peremiari et puniri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e581">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Respondeo quod de pena possumus loqu u scilice 
      communisfi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>me: prout accipitur pro quaecumque lesiua 
      pas<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sione cum apprehensione eiusde: et sic pena non respicit solam 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tatem. Sic enim est pena in brutis animalibus. Certum est enim quod 
      sen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sibiliter affliguntur. Sed sic non dicitur pena a puniendo: quia 
      afflictio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem illam non demeruerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e597">
      ¶ Alio modo possumus loqui de pecea 
      <lb ed="#V" n="16"/>communiter scilicet prout se extendit ad omnem dolorem qui non potuisset esse 
      <lb ed="#V" n="17"/>in statum innocentie: et sic pena est in membris corporis humani: 
      <lb ed="#V" n="18"/>Dolent enim et dolor in eis durante statu innocentie esse non 
      po<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e608">
      ¶ 3o modo proprie scilicet pro lesione: per quam lesus miser efficitur: 
      <lb ed="#V" n="20"/>et sic dico quod quantum ad suum completum esse solam respicit 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tatem. Nemo enim miser est ex sola lesione. Sed ex hoc quod leditur et 
      <lb ed="#V" n="22"/>scit se ledi et non vltra se ledi: vnde miseuntia proprie loquendo non potest 
      <lb ed="#V" n="23"/>esse nisi in creatura rationali vnivesal intellectuali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e619">
      ¶ 4uo 
      propriissi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>me inquantum est nocumium nature: et insttrum divinae iustitie: siue iquantum 
      <lb ed="#V" n="25"/>est passio et vltio: et sic dico quod pena solam respicit voluntatem: 
      <lb ed="#V" n="26"/>deus enim non vlciscitur se: nisi de voluntate: vnde quamuis affligantur 
      <lb ed="#V" n="27"/>corporis membra: non tamen deus vlciscitur se de membris: sed de volunta 
      <lb ed="#V" n="28"/>te in afflictione membrorum vnde Anselmus libro de concep. vergi. cap. 4. 
      <lb ed="#V" n="29"/>sic aiti. miratur forte aliquis cur pro culpa voluntatis membra 
      pu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>niuntur et sensus: verum non ita est: non enim punitur nisi voluntas: 
      <lb ed="#V" n="31"/>nam nihil est alicus pena: nisi quod est contra voluntatem: et nulla res 
      <lb ed="#V" n="32"/>penam sentit: nisi quae habet voluntatem: membra autem et sensus per se 
      <lb ed="#V" n="33"/>nihil volunt: sicut igiater voluntas in membris et sensibus operatur: 
      <lb ed="#V" n="34"/>ita in ipsis illa torquetur aut delectatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e645">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum in opositum dicendum: quod afflictio peruulorum pro 
      <lb ed="#V" n="36"/>prie loquendo non est pena: nisi imque inum 
      <lb ed="#V" n="37"/>talis afflictio per deordinationem voluntatis primi parentis 
      <lb ed="#V" n="38"/>est exorta: inquantum tamen pena dicitur afflictio causata ex sensu lesionis 
      <lb ed="#V" n="39"/>quam refugit sensibitur appetitus quae durante statu innocentie: non 
      <lb ed="#V" n="40"/>fuisset sic pena est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e662">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod pena voluntarie 
      assum<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pta: et si non fit contra deliberatiuam voluntatem: est tamen contra naturalem: 
      <lb ed="#V" n="42"/>vnde non attigit ad plenam rationem pene propriissime dicte: nec est 
      <lb ed="#V" n="43"/>proprie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e671">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod carentia visionis dei pena est 
      <lb ed="#V" n="44"/>proprie loquendo inquantum ipsa displicet voluntati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f118353-d1e676">
      ¶ 
      Ar<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gumenta ad partem aliam procedunt de pena 4o modo dicta. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>