<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="68-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g47864"><!-- l3d21a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g47864-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e103">
     Circa primum queruntur quatuor. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e105">
               <lb ed="#V" n="102"/>¶ Primo vtrum in morte christi diuinitas fuerit separata 
      <lb ed="#V" n="103"/>ab anima.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e112">
      ¶ Secundo vtrum a carne.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e114">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="104"/>corpus et anima christi dum fuerunt a se inuicem 
      separa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ta remanserunt ita perfecte vnita diuine persone: sicut erant 
      <lb ed="#V" n="106"/>ante
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e124">
      ¶ Quarto vtrum diuinitas fuerit vnita anime: et 
      <lb ed="#V" n="107"/>carni duplici vnione. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g47864-Dd1e129">
               <head xml:id="kzz7yh-g47864-Hd1e131">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e133">
     Questio II 
      <lb ed="#V" n="108"/>PRimo ostendo quod in morte christi 
      diui<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nitas fuit separata ab anima. Io. 10 
      <lb ed="#V" n="110"/>Ego pono animam meam. Cum ergo hoc 
      di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>xerit persona saluatoris: et ponere ibi accipiatur 
      <lb ed="#V" n="112"/>pro deponere. Uidetur quod anima fuerit a diuina persona 
      <lb ed="#V" n="113"/>separata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e149">
      ¶ Item que coniunguntur in natiuitate 
      sepa<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rantur in morte: sed diuinitas: et anima christi fuerunt 
      con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>iuncta in natiuitate: ergo fuerunt separata in morte. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e156">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra silius dei descendit ad inseros non ratione corporis: 
      <lb ed="#V" n="117"/>quia remansit in seplchro nec ratione deitatis: erge 
      <lb ed="#V" n="118"/>ratione anime: quod non esset verum: si anima im morte fuisset separata a divinitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo: quod in morte christi diuinitas non 
      <lb ed="#V" n="120"/>fuit ab anima separata: quia anima non 
      <!--00148.xml-->
      <pb ed="#V" n="68-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>meruit separari: nec separatio diuinitatis ab anima 
      no<lb ed="#V" n="2" break="no"/>stre profuisset: redemptioni. Unde illa separatio 
      consona<lb ed="#V" n="3" break="no"/>non fuisset diuine bonitati. Unde Augustinus super Io. 
      <lb ed="#V" n="4"/>homelia. 47. post medium: et recitat magister in littera. 
      <lb ed="#V" n="5"/>Dicit quod verbum nunquam deposuit animam: vt esset 
      ani<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ma separata a verbo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      chri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>stus dicitur posuisse animam suam 
      <lb ed="#V" n="9"/>non quia deposuit eam a verbo: sed a carne intelligendo hoc 
      <lb ed="#V" n="10"/>vt superius expositum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e203">
      ¶ Ad secundum cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod que coniunguntur in natiuitate separantur in morte etc. 
      <lb ed="#V" n="12"/>dico quod verum est: de his que coniunguntur ad constitu 
      <lb ed="#V" n="13"/>tionem vnius nature: sic autem diuinitas non fuit 
      con<lb ed="#V" n="14" break="no"/>iuncta anime. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g47864-Dd1e215">
               <head xml:id="kzz7yh-g47864-Hd1e217">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e219">
      Questio II. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Ecundo quaeritur vtrum in morte 
      chri<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sti diuinitas fuerit separata a 
      <lb ed="#V" n="17"/>carne: et videtur quod sic: quia vt superius habitum 
      <lb ed="#V" n="18"/>est: verbum vniuit sibi carnem mediante anima: 
      <lb ed="#V" n="19"/>sed remoto medio vniente soluitur vnitergo cum in 
      mor<lb ed="#V" n="20" break="no"/>te christi anima fuerit separata a carne: videtur quod non 
      re<lb ed="#V" n="21" break="no"/>manserit vnio diuinitatis cum carne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e237">
      ¶ Item propter vnio 
      <lb ed="#V" n="22"/>nem humane nature cum diuina natura in pers na 
      ver<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bi deus est homo: et homo est deus: ergo si post 
      separatio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nem anime a carne: caro remansisset vnita diuine 
      natu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>re in persona verbi: deus fuisset caro: et caro deus: quod in 
      <lb ed="#V" n="26"/>conueniens videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e250">
      ¶ Item corpus mortuum 
      separa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tum est ab omni vita: sed per separationem anime 
      christi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ab eius corpore: corpus eius fuit mortuum: ergo fuit 
      sepa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ratum ab omni vita. Cum ergo diuinitas sit vita: secundum 
      il<lb ed="#V" n="30" break="no"/>lud Io. 1. Uita erat lux hominum: videtur quod corpus 
      chri<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sti in morte separatum fuit a diuinitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e263">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra postquam anima fuit a corpore separata: fuit 
      ve<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rum dicere quod christus iacuit in sepulchro 
      <lb ed="#V" n="34"/>non secundum animam: quia secundum illam descendit ad inferos: ergo 
      <lb ed="#V" n="35"/>iacuit in sepulchro secundum corpus: quod non esset verum: 
      <lb ed="#V" n="36"/>si in morte: corpus separatum fuisset a diuinitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e277">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="37"/>Augustinus contra Felicianum bene ante finem: et 
      reci<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tat magister in littera: christus in sepulchro carnem suam 
      <lb ed="#V" n="39"/>non deseruit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e286">
      ¶ Item caro christi in sustinendo mo: tem 
      <lb ed="#V" n="40"/>suit instrumentum diuinitatis in nostra redemptione. Ex 
      <lb ed="#V" n="41"/>homine autem non debuit eius dignitas esse minorata: 
      <lb ed="#V" n="42"/>quod tamen fuisset: si ab ea fuisset diuinitas separata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e295">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Respondeo quod in morte christi diuinitas non 
      <lb ed="#V" n="44"/>fuit separata a carne. Uerbum enim 
      <lb ed="#V" n="45"/>carnem christi assumpsit propter ordinem eius ad animam: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quamuis aut in morte anima fuerit separata a carne: tamen 
      <lb ed="#V" n="47"/>in carne remansit ordo ad animam: ergo remansit ratio 
      <lb ed="#V" n="48"/>sue vnionis cum verbo et ex consequenti ipsa vnio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e311">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="49" break="no"/>terea filius dei carnem assumpsit propter nostram 
      reden<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ptionem et multas vtilitates nostras consequentes ad eam. 
      <lb ed="#V" n="51"/>sed si in morte diuinitas a carne fuisset separata: hoc nihil 
      <lb ed="#V" n="52"/>nostre redemptioni profuisset et multis nostris 
      vtilitati<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bus obfuisset: ergo in morte diuinitas a carne non 
      debu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>it separari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e327">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Ad primum in oppositum dicendum quod anima 
      <lb ed="#V" n="56"/>non tantum fuit medium vnionis 
      car<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nis cum diuinitate per actualem coniunctionem carnis 
      <lb ed="#V" n="58"/>cum ea: sed etiam propter ordinem carnis ad illam 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sunctionem qui remansit post solutionem actualis 
      con<lb ed="#V" n="60" break="no"/>iunctionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e343">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis post 
      <lb ed="#V" n="61"/>separationem anime a carne potuisset vere dici: quod illa ca 
      <lb ed="#V" n="62"/>ro erat verbi: non tamen vere potuisset dici: quod verbum 
      <lb ed="#V" n="63"/>erat caro: sicut modo verum est dicere quod verbum est 
      ho<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mo: quia verbum non remansit vnitum carni post 
      separa<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tionem anime vt cuidam toti: sed vt parti humane 
      natu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>re: et ideo sicut de hypostasi Ioannis non predicatur pars 
      <lb ed="#V" n="67"/>humane nature. Non enim hec est vera: Ioannes est 
      cor<lb ed="#V" n="68" break="no"/>pus: inquantum consideratur corpus: vt altera pars ho¬ 
      <!--00148.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>minis: quamuis vera sit inquantum corpus habet rationem 
      <lb ed="#V" n="70"/>generis: ita a simili aliqualiter dico: quod post separationem 
      <lb ed="#V" n="71"/>anime a carne christi: caro non potuit vere predicari de 
      <lb ed="#V" n="72"/>verbo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e377">
      ¶ Ad tertium dicendum quod corpus mortuum se 
      <lb ed="#V" n="73"/>paratum est ab omni vita etc. dico quod hoc verum est ab 
      om<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ni vita qua formaliter viuebat: dum erat viuens corpus 
      <lb ed="#V" n="75"/>aut nunquam viuebat diuinitate formaliter: sed effectiue in 
      <lb ed="#V" n="76"/>quantum sibi dederat: et in eo conseruabat formam vite 
      <lb ed="#V" n="77"/>idest animam. Argumenta ad partem secundam gratia 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>clusionis concedo. Tertium tamen vnum falsum videtur 
      <lb ed="#V" n="79"/>supponere. Ceteris enim paribus caro animata nobilior est 
      <lb ed="#V" n="80"/>quam facta exanimis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g47864-Dd1e398">
               <head xml:id="kzz7yh-g47864-Hd1e400">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e402">
      Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Ertio queritur vtrum corpus et anima 
      chri<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sti dum fuerunt a se inuicem sepa 
      <lb ed="#V" n="83"/>rata remanserunt: ita perfecte vnita diuine per 
      <lb ed="#V" n="84"/>sone: sicut erant ante: et videtur quod non: quia 
      natu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ra existens in alio tanto ceteris paribus perfectius est in 
      <lb ed="#V" n="86"/>eo quanto ipsa in se perfectior est: vnde accidens perfectum 
      <lb ed="#V" n="87"/>perfectius est in subiecto quam imperfectum: sed partes 
      na<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ture humane perfectiores sunt: dum actu sunt totum 
      com<lb ed="#V" n="89" break="no"/>stituentes quam dum sunt a se inuicem separate: ergo partes 
      <lb ed="#V" n="90"/>nature humane christi que sunt corpus et anima 
      perfecti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>us fuerunt vnite diuine persone dum fuerunt 
      constituem<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tes humanam naturam: quam illo triduo quo fuerunt ab in 
      <lb ed="#V" n="93"/>uicem separate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e433">
      ¶ Item perfectio actualiter existendi 
      prae<lb ed="#V" n="94" break="no"/>us ordine naturelattingit totum quam partes: vnde a toto 
      <lb ed="#V" n="95"/>partes deriuatur: quamuis existentia imperfecta: prius 
      or<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dine nature attingat partes quam totum: cum ergo hoc 
      to<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tum quod est natura humana non constituatur ex anima et e 
      <lb ed="#V" n="98"/>corpore: nisi dum sunt inter se vnita: vt materia et forma 
      <lb ed="#V" n="99"/>perfectiorem ex:stentiam habuerunt: dum erant vnite quam 
      <lb ed="#V" n="100"/>habuerunt in triduo quo fuerunt separate: quod verum non 
      <lb ed="#V" n="101"/>esset: si tunc ita perfecte fuissent vnite diuino supposito: 
      <lb ed="#V" n="102"/>sicut erant ante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e455">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Contra vnio mduisibilis cum indiuisibii 
      minui<lb ed="#V" n="104" break="no"/>non potest: nisi corrumpatur. aut enim secundum se 
      to<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ta vnita sunt: aut nullo modo: sed vt habitum est per duas 
      <lb ed="#V" n="106"/>questiones precedentes partes nature humane: que sunt 
      <lb ed="#V" n="107"/>corpus et anima: postquam a se inuicem fuerunt separate 
      re<lb ed="#V" n="108" break="no"/>manserunt vnite diuine persone: ergo ita perfecte 
      rema<lb ed="#V" n="109" break="no"/>serunt vnite sicut ante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e473">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Respondeo quod corpus et ai christi dum fuerunt a 
      sei<lb ed="#V" n="111" break="no"/>uicem separata remanserunt ita perfecte 
      <lb ed="#V" n="112"/>vnita diuine persone: sicut erant ante quod de anima certum est. Cum 
      <lb ed="#V" n="113"/>enim in sui separatione non fuerit facta imperfectior: quantum ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>sui essentiam sequitur quod non est facta imperfectior quantum ad actualem 
      <lb ed="#V" n="115"/>existentiam eius cum non dependeret: seu constitueretur ex sui vnione 
      <lb ed="#V" n="116"/>cum corpore: cum suum actualiter existere sit actu in diuino 
      suppo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e494">
      ¶ Preterea cum eadem natura modo imperfectiori existens quam ante 
      <lb ed="#V" n="118"/>debilitetur in sui operatione: si anima christi post separationem imperfectius 
      <lb ed="#V" n="119"/>extitisset actualiter quam ante imperfectius deum vidisset quam ante: quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>falsum est: cum ergo non potuisset eque perfecte actualiter existere 
      <lb ed="#V" n="121"/>separata vt coniuncta: si separata fuisset minus perfecte 
      vnita<lb ed="#V" n="122" break="no"/>diuino supposito: quam ante cum suum actualiter existere sit eam 
      exi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>stere in diuino supposito: sequitur quod eque perfecte illi supposito 
      <lb ed="#V" n="124"/>fuit vnita separata: sicut coniuncta: sed de carne aliquibus non 
      <lb ed="#V" n="125"/>ita clarum est: quia nobilior est caro animata: quam exanimis: et quanto 
      <lb ed="#V" n="126"/>natura est nobilior: tanto ceteris paribus nobiliori modo actu 
      exi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>stit. Ex hoc tamen non sequitur: quod caro christi facta exanimis 
      <lb ed="#V" n="128"/>minus perfecte maenserit vnita diuine persone quam erat ante: quia 
      si<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cut de ratione actualis existentie illius nature quae in supposito 
      crea<lb ed="#V" n="130" break="no"/>to existit: non tantum est relatio eius ad suam causam efficientem: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="131"/>ipsa essentia illius nature: sic aliqualiter de ratione actualis 
      existen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tie humane nature christi non tantum est vnio eius ad diuinum 
      supposi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tum: sed est essentia ipsius nature: ita quod actualis existentia nature illius 
      con<lb ed="#V" n="134" break="no"/>prehendit: et eius essentiam: et eius ad diuinum suppositum vnionem: 
      <lb ed="#V" n="135"/>et ideo quamuis manserit eque perfecte diuino supposito 
      vnita<lb ed="#V" n="136" break="no"/>facta exanimis: sicut erat ante: non tamen ita perfecte 
      <!--00149.xml-->
      <pb ed="#V" n="69-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>fuit actu existens: sicut erat ante: eo quod illa caro: dum fuit 
      <lb ed="#V" n="2"/>exanimis: non habebat ita perfectam essentiam sicut ante. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e549">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      car<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nem minus perfecte fuisse in 
      diui<lb ed="#V" n="5" break="no"/>no supposito: dum fuit anima separata ab ea dupliciter 
      po<lb ed="#V" n="6" break="no"/>test intelligi: vno modo per hoc quod minus perfecte fuerit 
      <lb ed="#V" n="7"/>vnita: et sic falsum est. Alo modo per hoc quod ipsa in se: non 
      <lb ed="#V" n="8"/>erat ita perfecta sicut ante: et sic verum est: vt autem iam 
      osten<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sum est manente equali vnione potest dici minus perfecte 
      <lb ed="#V" n="10"/>fuisse in verbo: per hoc quod essentia que est de ratione 
      actua<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lis existentie rei cuius est essentia minus perfecta fuit in 
      <lb ed="#V" n="12"/>carne: dum ab ea erat anima separata. Si autem dicas: quod 
      re<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lationes rerum perfectiorum inter se sunt perfectiores quam 
      <lb ed="#V" n="14"/>relatio rei imperfectioris ad perfectam: et vnio est relatio: 
      <lb ed="#V" n="15"/>et ita videtur quod vnio carnis exanimis ad diuinum 
      sup<lb ed="#V" n="16" break="no"/>positum non potuit manere: ita perfecta sicut erat ante. 
      Di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cunt quidam quod maior falsa est: eque enim perfecta est 
      dupli<lb ed="#V" n="18" break="no"/>citas binarii ad vnitatem seu. 14. ad. 7. sicut senarii ad 
      ter<lb ed="#V" n="19" break="no"/>narium quamuis senarius et ternarius sint numeri 
      perfe<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ctiores quam septenarius vel quaternarius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e591">
      ¶ Alii 
      conce<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dentes maiorem dicunt: quod illa vnio eque semper mansit 
      <lb ed="#V" n="22"/>perfecta sicut ante proportionaliter loquendo: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="23"/>natura humana integra fuit verbo perfecta vnita: sic et 
      <lb ed="#V" n="24"/>caro exanimis secundum modum suum: quia eius vnio cum 
      di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>uina persona habuit omnem perfectionem cuius erat 
      ca<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pax.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e607">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod vt ex superius dictis patet 
      <lb ed="#V" n="27"/>quamuis caro christi exanimis non haberet ita perfectam 
      <lb ed="#V" n="28"/>existentiam sicut ante: ex hoc tamen non sequitur quod sua 
      <lb ed="#V" n="29"/>vnio ad verbum: non esset ita perfecte sicut ante. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g47864-Dd1e617">
               <head xml:id="kzz7yh-g47864-Hd1e619">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e621">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="31"/>QUarto Queritur vtrum diuinitas fue 
      <lb ed="#V" n="32"/>rit vnita anime et carni 
      duplici<lb ed="#V" n="33" break="no"/>vnione. Et videtur quod sic: vnio relatio est: sed 
      <lb ed="#V" n="34"/>relatio non tantum numeratut secundum subiectum 
      <lb ed="#V" n="35"/>sed etiam secundum terminum: cum non minus videatur 
      dependen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>re a termino quam a subiecto cum philosophus in libro 
      predi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>camentorum dicat esse tegula secundum habitudinem ad aliud. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Cum ergo anima et corpus sint duo: videtur quod diuinitas vni 
      <lb ed="#V" n="39"/>ta fuit illis duobus duplici vnione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e645">
      ¶ Item anima et 
      cor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>pus vnita sunt adinui em duplici vnione: quia vnio quae 
      <lb ed="#V" n="41"/>anima vnitur co pori non est eadem in numero cum 
      il<lb ed="#V" n="42" break="no"/>la qua corpus vnitur anime: quia prima anima est 
      subie<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctum et corpus terminus: secunda corpus est subiectum 
      <lb ed="#V" n="44"/>terminus anima: ergo cum corpus et anima inter se 
      ma<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gis sint vnum quam cum diuinitate cum vnum per essentiam 
      <lb ed="#V" n="46"/>inter se constituam: et ex eis et diuinitate non constituatur 
      ali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>qua natura vna multo fortius vniuntur diuinitati 
      du<lb ed="#V" n="48" break="no"/>plici vnione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e667">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Contra sicut natura humana constituitur ex 
      corpo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>re et anima: sic corpus constituitur ex membris 
      <lb ed="#V" n="51"/>diuersis: si ergo diuinitas esset vnita corpori et anime 
      du<lb ed="#V" n="52" break="no"/>plici vnione: sed pari ratione esset multis vnionibus 
      vnita<lb ed="#V" n="53" break="no"/>eorpori: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e680">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Respondeo quod vnio tripliciter potest accipi vno 
      <lb ed="#V" n="55"/>modo pro actione vnientis: et autemo 
      <lb ed="#V" n="56"/>modo pro passione vnibilis. Tertio modo pro relatione 
      <lb ed="#V" n="57"/>vnitorum. Primo modo verbum vniuit sibi corpus et 
      <lb ed="#V" n="58"/>animam vnican vnione: et sicut assumpsit ea vnica actione. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Secundo etiam modo corpus et anima vnita fuerunt vni 
      <lb ed="#V" n="60"/>ca vnione: quia a primordio non fuerunt vnita diuinitati 
      <lb ed="#V" n="61"/>diuisa inter se: sed inquantum ex eis erat constituta vna 
      natu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ra. Tertio. modo: cum relatio numeretur penes extre 
      <lb ed="#V" n="63"/>ma et corpus et anima dum sunt coniuncta simul in 
      con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>stitutione vnius nature non debeant dici duo in actu: sed 
      <lb ed="#V" n="65"/>in potentia: quando autem separata sunt: sunt duo in 
      acti<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ideo dico quod quando separata fuerunt inter se vnita 
      rema<lb ed="#V" n="67" break="no"/>serunt diuinitati duabus vnionibus in actu: quando 
      ve<lb ed="#V" n="68" break="no"/>to coniuncta vnita sunt vnica vuione in actu et duabus in pos¬. 
      <!--00149.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e720">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum m oppositum dicendum: quod 
      quam<lb ed="#V" n="70" break="no"/>diu ex anima et corpore fuit 
      con<lb ed="#V" n="71" break="no"/>stituta actu vna natura: dico quod extremum vnionis: quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>est humana natura: non fuit duo in actu: sed tantum in potentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e731">
                  <lb ed="#V" n="73"/>¶ Ad secundum dicendum quod quando querimus vtrum diuinitas. 
      vni<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ta fuerit carni et anime: intendimus de duplici vnione ex 
      par<lb ed="#V" n="75" break="no"/>te vnius extremi: quia vt concludit argumentum inter duo vni 
      <lb ed="#V" n="76"/>ta sunt relationes due scilicet in quolibet extremo vna scilicet 
      rela<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tio humane nature ad diuinam est relatio secundum rem. 
      Rela<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tio autem diuine ad humanam est secundum rationem vel secundum dici: vt 
      su<lb ed="#V" n="79" break="no"/>perius ostensum est. Di. 5.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g47864-d1e749">
      ¶ Argumentum ad partem aliam 
      <lb ed="#V" n="80"/>procedit de vnione diuinitatis carni et anime: dum ex 
      il<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lis constitutum est vnum per essentiam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>