<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="8-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g05610"><!-- l3d3a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g05610-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e103">
          <lb ed="#V" n="104"/>¶ Circa primum queruntur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e108">
          ¶ Primo vtrum caro 
          <lb ed="#V" n="105"/>virginis fuerit sanctificata antequam animata.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e113">
          ¶ Secundo vtrum 
          <lb ed="#V" n="106"/>ipsa virgo fuerit sanctificata antequam de vtero nata.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e118">
          ¶ 
          Ter<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tio vtrum post primam sanctificationem aliquod peccatum 
          <lb ed="#V" n="108"/>habuerit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e126">
          ¶ Quarto vtrum post sanctificationem secundam 
          <lb ed="#V" n="109"/>qua sanctificata fuit in conceptione filii dei peccare 
          po<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tuerit.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g05610-Dd1e133">
          <head xml:id="kzz7yh-g05610-Hd1e135">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g05610-Hd1e139" type="question-title">Utrum caro virginis fueri sanctificata antequam animata.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e137">
            ¶ Questio I
            <lb ed="#V" n="111"/>PRimo ostendo quod caro virginis fuit 
            san<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ctificata antequam animata. 
            <ref xml:id="kzz7yh-g05610-Rd1e148">Aposto<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lus ad Rom. xi</ref>. <quote xml:id="kzz7yh-g05610-Qd1e153" source="http://scta.info/resource/rom11_16@9-13">Si radix sancta et rami</quote>. Sed 
            <lb ed="#V" n="114"/>parentes beate virginis qui fuerunt eius radix 
            <lb ed="#V" n="115"/>sancti fuerunt: ergo videtur quod caro virginis ex eis 
            tradi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cta sancta fuit antequam animata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e153">
            ¶ Item nisi caro eius fuisset 
            <lb ed="#V" n="117"/>sanctificata antequam animata anima eius contraxisset originale 
            <!--00027.xml-->
            <pb ed="#V" n="9-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>peccatum: sed anima virginis originale peccatum non 
            con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>traxit: sicut enim dicit Ansel. in libro de conceptione verumo longe 
            <lb ed="#V" n="3"/>vltra medium. Decens erat: vt ea puritate: qua maior sub 
            <lb ed="#V" n="4"/>deo ne quid intelligi: virgo illa niteret. ergo videtur quod caro 
            <lb ed="#V" n="5"/>fuit sanctificata: antequam animata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e175">
            ¶ Item de re non sancta: non 
            <lb ed="#V" n="6"/>est solennizandum: sed conceptio carnis beate virginis est 
            solen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nizanda. Multi enim eam solennizant: nec reprehenduntur: 
            <lb ed="#V" n="8"/>ergo videtur quod suit sancta antequam animata. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e184">
            <lb ed="#V" n="9"/>Contra contraria nata sunt fieri circa idem: sed peccatum 
            <lb ed="#V" n="10"/>nunquam est in carne ante animationem. ergo nec 
            <lb ed="#V" n="11"/>sanctitas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e194">
            ¶ Item sicut se habet gloriam corporis ad gloriam anime: 
            <lb ed="#V" n="12"/>sic videtur se habere sanctitas carnis ad sanctitatem anime: sed 
            cor<lb ed="#V" n="13" break="no"/>pus nunquam glorificatur: nisi per anime glorificationem: ergo 
            <lb ed="#V" n="14"/>nec caro sanctificatur: nisi per anime sanctitatem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e203">
            <lb ed="#V" n="15"/>Respondeo quod sicut peccatum potest dici esse in 
            ali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>quo: sicut in subiecto secundum quem 
            mo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dum est in sola rationali: vel intellectuali creatura: et sicut in 
            <lb ed="#V" n="18"/>causa secundum quem modum dicitur esse in carne infecta sic carnem 
            vir<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ginis ante animationem fuisse sanctificatam dupliciter potest 
            intel<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ligi: vno modo ita quod ante animatione facta fuerit subiectum 
            <lb ed="#V" n="21"/>sanctitatis: et sic non potuit esse verum. Nulla enim 
            crea<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tura nisi rationalis: vel intellectualis potest esse 
            sanctita<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tis subiectum. Alio modo ita quod illi carni fuerit data aliqua 
            <lb ed="#V" n="24"/>dispositio per quam esset in anima sibi vnienda sanctitatis 
            <lb ed="#V" n="25"/>causatiua. et hoc etiam non est verum. Anima enim virginis 
            <lb ed="#V" n="26"/>ex sui vnione ad illam carnem peccatum originale contraxit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e232">
            <lb ed="#V" n="27"/>¶ Unde Ansel. 2 libro cur deus homo: quasi in medio libro 
            di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cit de beata virgine quod in iniquitate concepta est. et in 
            pecca<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tis concepit eam mater eius: et cum peccato originali nata est: 
            <lb ed="#V" n="30"/>quod de natiuitate in vtero intelligendum est. Augu. etiam 
            <lb ed="#V" n="31"/>super Gen. bene vltra medium: dicit de carne virginis 
            <lb ed="#V" n="32"/>quod fuit concepta de propagine carnis peccati. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e248">
            <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod si 
            ra<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dix sancta et rami. etc. dico quod 
            ve<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rum est: si radix est ramorum sub ratione qua sancta: parentes 
            <lb ed="#V" n="36"/>autem beate virginis sancti fuerunt ratione persone formaliter: non 
            <lb ed="#V" n="37"/>causaliter ratione nature: ratione cuius ab eis fuit caro virginis 
            <lb ed="#V" n="38"/>propagata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e264">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod minor falsa est. Anima 
            <lb ed="#V" n="39"/>enim virginis peccatum originale contraxit. Descendit enim 
            ca<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ro eius a primis parentibus secundum naturalis propaginis legem: nec 
            <lb ed="#V" n="41"/>obstat illa auctoritas Ansel. allegata: quia illi puritas soli 
            <lb ed="#V" n="42"/>homini deo debebatur: vt nulla vnquam peccati seruitute 
            te<lb ed="#V" n="43" break="no"/>neretur: ad quam pertinebat omnium redemptio a peccato: sed 
            <lb ed="#V" n="44"/>post hanc puritatem matrem eius decuit habere maximam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e280">
            <lb ed="#V" n="45"/>¶ Ad tertium dicendum: quod conceptio nature humane beate 
            vir<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ginis non carnis eius tantum solenizatur non habendo aspectum 
            <lb ed="#V" n="47"/>ad illum momentum quo eius anima peccatum originale habuit: 
            <lb ed="#V" n="48"/>sed ad sanctificationem per quam ab originali peccato 
            mun<lb ed="#V" n="49" break="no"/>data fuit quod eodem die cito post constitutionem nature eius 
            <lb ed="#V" n="50"/>pie creditur esse factum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g05610-Dd1e297">
          <head xml:id="kzz7yh-g05610-Hd1e299">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g05610-Hd1e308" type="question-title">Utrum virgo sanctificata fuerit antequaam de utero nata</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e301">
            Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="51"/>SEcundo quaeritur vtrum virgo 
            sanctifi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cata fuerit antequam de vtero 
            na<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ta. Et videtur quod non Aug. ad Dardanum: prope 
            me<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dium epsible: illa sanctificatio qua singuli 
            effici<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mur templa dei: et in vnum omnes templum dei: non est nisi 
            re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>natorum: quod nisi homines esse non possunt. ergo nullus ante 
            <lb ed="#V" n="57"/>natiuitatem sanctificatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e319">
            ¶ Item glo. super illud ad Ro. 8. 
            <lb ed="#V" n="58"/>Ut sit ipse primogenitus in multis fratribus: dicit de christo quod 
            <lb ed="#V" n="59"/>primus sine peccato natus est: sed mater eius fuit ante ipsum 
            na<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ta. ergo prius fuit nata quam sanctificata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e328">
            ¶ Item magister in 
            <lb ed="#V" n="61"/>littera dicit de carne christi quod antequam esset verbo vnita 
            obno<lb ed="#V" n="62" break="no"/>xia fuit peccato in maria: quod non videtur fuisse verum: si maria ante 
            <lb ed="#V" n="63"/>suam natiuitatem in vtero fuisset sanctificata: quia quando 
            <lb ed="#V" n="64"/>fuit sanctificata: fuit a peccato mundata. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e339">
            <lb ed="#V" n="65"/>Contra ecclesia non solemnizat pro alicuius 
            na<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tiuitate: nisi fuerit natus in sanctitate: sed 
            <lb ed="#V" n="67"/>solemnizat pro beate virginis natiuitate. ergo nata fuit 
            <lb ed="#V" n="68"/>ex vtero in sanctitate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e351">
            <!--00027.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quod virgo beata fuit sanctificata: 
            an<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tequam de vtero nata: quod probat 
            aucto<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ritas ecclesie: que natiuitatem eius solenizat: et etiam probatur 
            <lb ed="#V" n="72"/>ex sacra scriptura per locum a minori: quia ex quo Ioam et 
            hie<lb ed="#V" n="73" break="no"/>remias de quibus minus videtur quam de matre christi: ante 
            nati<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uitatem ex vtero sanctificati sunt: vt habetur Hiere I et de 
            <lb ed="#V" n="75"/>Ioan. bap. Luc. I1. Multo fortius hoc credendum est de matre dicunt 
            <lb ed="#V" n="76"/>nostri Iesu christi. Ad hoc etiam est auctoritas bernardi in epilura ad 
            <lb ed="#V" n="77"/>lugd. que est in ordine: et numero eplurarum suarum 16. 
            dicen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tis. Fuit proculdubio mater dei ante sancta quam nata. ratio autem 
            <lb ed="#V" n="79"/>quare sacra scriptura eius sanctificationem antequam 
            nascere<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tur non testificatur expresse est vt nobis detur intelligi quod tante 
            <lb ed="#V" n="81"/>excellentie est esse matrem dei quod habito expresse hoc 
            testi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>monio de eius sanctificatione: antequam nasceretur 
            rationa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>biliter non potuit dubitari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e390">
            <lb ed="#V" n="84"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa sanctificatio 
            <lb ed="#V" n="85"/>de qua loquitur Augu. ibi est illa quae 
            <lb ed="#V" n="86"/>fit per sacramentum baptismi que non conuenit nisi ex vtero natis: 
            <lb ed="#V" n="87"/>quia sicut in quarto ostendetur: Puer in ventre matris 
            baptiza<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ri non potest
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e403">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod illa glo. intelligenda est de 
            <lb ed="#V" n="89"/>natiuitate in vtero: que est quando in vtero ex vnione anime cum 
            <lb ed="#V" n="90"/>corpore constituitur homo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e410">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod caro virginis: 
            <lb ed="#V" n="91"/>post suam natiuitatem ex vtero: non dicitur obnoxia fuisse peccato: quia 
            <lb ed="#V" n="92"/>peccatum fuit in virginis anima: sed propter fomitem qui essentialiter 
            re<lb ed="#V" n="93" break="no"/>manserat in carne: quamuis eam non inclinaret ad malum: nec 
            red<lb ed="#V" n="94" break="no"/>deret eam difficilem ad bonum propter abundantiam 
            gra<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tie eam ad bonum inclinantis: et impedientis 
            inclinatio<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nem fomitis ad malum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g05610-Dd1e427">
          <head xml:id="kzz7yh-g05610-Hd1e429">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g05610-Hd1e442" type="question-title">Utrum potest primam sanctificationem aliquod habuerit peccatum</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e431">
            Questio. III. 
            <lb ed="#V" n="97"/>TErtio queritur vtrum potest primam 
            sanctifica<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tionem aliquod habuerit peccatum. Et 
            vi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>detur quod sic. Augu. in lib. questionum noui et 
            ve<lb ed="#V" n="100" break="no"/>teris testamenti. q. 54. inter questiones noui 
            te<lb ed="#V" n="101" break="no"/>stamenti tractans illud Luc. 2. Tuam ipsius animam 
            per<lb ed="#V" n="102" break="no"/>transibit gladius dicit quod maria in morte domini dubitauit: 
            <lb ed="#V" n="103"/>sed dubitare in fide peccatum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e449">
            ¶ Item Aug. in eodem lib. q. 9. 
            <lb ed="#V" n="104"/>inter quaestiones noui testamenti dicit: quod spiritus sanctus purificauit 
            <lb ed="#V" n="105"/>quod de maria virgine corpus saluator protulit: sed 
            purificatio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>non est nisi a peccato. ergo virgo maria post primam 
            sanctificatio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nem peccatum habuit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e460">
            ¶ Item Dam. libro 3. c. 2. dicit quod post 
            ascen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sum sancte virginis spiritus sanctus superuenit super ipsam secundum 
            ser<lb ed="#V" n="109" break="no"/>monem quem dixit angelus purgans ipsam: sed illa 
            purgatio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>non videtur fuisse: nisi a peccato: ergo videtur quod post 
            pri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mam sanctificationem peccatum habuit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e471">
            <lb ed="#V" n="112"/>Contra. Bernar. in epistola ad Lugdum quae est in numero 
            <lb ed="#V" n="113"/>epistolarum suarum. 163. dicit. Puto quod copiosius 
            <lb ed="#V" n="114"/>munus gratiae in eam descenderit que non solum eius 
            sanctifi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>caret ortum: sed eam deinceps ab omni peccato custodiret immunem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e483">
            <lb ed="#V" n="116"/>¶ Item beatus Ioan. baptista post suam sanctificationem in vtero 
            <lb ed="#V" n="117"/>non peccauit: vt videtur: cum de ipso cantat ecclesia: Ne leui 
            <lb ed="#V" n="118"/>saltem maculare vitam famine posset. ergo multo fortius 
            ma<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ria virgo post suam sanctificationem non peccauit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e494">
            <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod potest primam sanctificationem 
            vir<lb ed="#V" n="121" break="no"/>go maria nullum penitus peccatum 
            ha<lb ed="#V" n="122" break="no"/>buit: nec interius aliquam inclinationem ad peccatum: quia per 
            <lb ed="#V" n="123"/>abundantiam gratiae repressus fuit in ea fomes: vel ligatus: ne eam 
            <lb ed="#V" n="124"/>ad malum aliquid inclinaret: vel ad bonum difficilem 
            red<lb ed="#V" n="125" break="no"/>deret: quamuis per illam gratiam nondum esset consecuta 
            confirmatio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nem in bono que totaliter excluderet flexibilitatem liberi 
            ar<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bitrii ad malum: quia tamen fomes eam ad malum non inclinabat: 
            <lb ed="#V" n="128"/>nec a bono retrahebat: et abundantia gratiae ipsam efficaciter 
            <lb ed="#V" n="129"/>excitabat ad bonum: et diuinam prouidentiam ipsam modo speciali: et 
            <lb ed="#V" n="130"/>priuilegiato custodiebat: ideo postquam purgata fuit ab 
            ori<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ginali peccato per eius sanctificationem in matris vtero quae fuit 
            <lb ed="#V" n="132"/>eius sanctificatio prima: nunquam habuit: nec mortale: nec 
            ve<lb ed="#V" n="133" break="no"/>niale peccatum. Unde Aug. in libro de natura et gratia non multum ante 
            <lb ed="#V" n="134"/>mediu dicit: quod de sanctam virgine maria. propter honorem domini: 
            <lb ed="#V" n="135"/>nullam prorius cum de peccatis agitur habere nolo quaestionem. 
            Inde<lb ed="#V" n="136" break="no"/>enim scimus quod ei plus gratie collatum fuerit ad vincen¬ 
            <!--00028.xml-->
            <pb ed="#V" n="9-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>dum omni ex parte peccatum que concipere: ac parere 
            me<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ruit eum quem constat nullum habuisse peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e544">
            <lb ed="#V" n="3"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in illa 
            <lb ed="#V" n="4"/>auctoritate accipitur dubitatio pro
            <lb ed="#V" n="5"/>admiratione non pro hesitatione: nec mirandum si 
            admira<lb ed="#V" n="6" break="no"/>batur dum considerabat quod deus et homo: ita ignominiose 
            <lb ed="#V" n="7"/>tractabatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e557">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod ibi accipitur 
            purifica<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tio non pro purgatione ab aliquo peccato: sed pro totali 
            fo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mitis a motione qui per primam sanctificationem: quamuis 
            vir<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ginem non inclinauerit ad malum: tamen non erat eradicatus 
            <lb ed="#V" n="11"/>essentialiter: sed per secundam sanctificationem que suit in 
            con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ceptione filii dei totaliter admotus est: vt in sequenti quaestione 
            de<lb ed="#V" n="13" break="no"/>clarabitur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e573">
            ¶ Simili modo soluendum est ad tertium. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g05610-Dd1e576">
          <head xml:id="kzz7yh-g05610-Hd1e578">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g05610-Hd1e596" type="question-tile">Utrum potest sanctificationem secudam: qua fuit sanctificata in conceptione filli dei peccare potuerit.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e580">
            Quaestio IIII.
            <lb ed="#V" n="14"/>QUarto queritur vtrum potest  
            sanctificatio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nem secundam: qua fuit 
            sanctifi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cata in conceptione filii dei peccare potuerit. Et 
            <lb ed="#V" n="17"/>videtur quod sic: in hac vita nobilius esset non 
            pecca<lb ed="#V" n="18" break="no"/>re: et posse peccare: quam non posse peccare. Unde Eccls. 3I. dicitur 
            <lb ed="#V" n="19"/>ad taudem viri iustisquod potuit transgredi: et non 
            transgres<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sus: ergo magis fuit ad laudem virginis marie quod potuerit 
            <lb ed="#V" n="21"/>transgredi: et non sit transgressa quam quod transgredi non potuerit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e600">
            <lb ed="#V" n="22"/>¶ Item fomes est habitualis inclinatio in appetitu 
            sensi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tiuo ad tendendum in obiectum suum praeter rationis: et contra 
            ra<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tionis imperium ex peccato primorum parentum mediante 
            crea<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ta nature corruptio. Fomes ergo vltra carnis essentiam: et 
            <lb ed="#V" n="26"/>sensitiui appetitus: nihil videtur ponere. ergo nec 
            eradica<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ri potest essentia carnis et appetitus sensitiui remanentibus: sed 
            <lb ed="#V" n="28"/>post primam sanctificationem remanserunt in virgine carnis 
            <lb ed="#V" n="29"/>essentie et appetitus sensitiui. ergo et fomes: et ex consequenti 
            possi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>bilitas ad peccandum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e622">
            ¶ Item Anselmus in libro de casu diaboli. c. 6. 
            <lb ed="#V" n="31"/>dicit de bonis angelis quod a deo prouecti sunt: vt sint 
            adepti<lb ed="#V" n="32" break="no"/>quicquid velle potuerunt: nec iam videant: quod plus velle 
            pos<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sint: et propter hoc peccare nequeunt. praecisa ergo causa 
            im<lb ed="#V" n="34" break="no"/>possibilitatis peccandi in homine est habere quicquid homo potest 
            <lb ed="#V" n="35"/>velle: nec videre quid plus velle possit: sed hoc per 
            secun<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dam sanctificationem non est collatam beate virgini: quia per 
            <lb ed="#V" n="37"/>eam statum glorie non habuit. ergo videtur quod per secundam 
            <lb ed="#V" n="38"/>sanctificationem non fuit consecuta impossibilitatem peccandi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e642">
            <lb ed="#V" n="39"/>Contra. Chri. super Math. c. 2. super illud Math. I. 
            <lb ed="#V" n="40"/>Inuenta est in vtero habens de spiritu sancto. 
            <lb ed="#V" n="41"/>dicit quod possibilius esse credebat Ioseph mulierem sine 
            vi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ro posse concipere: quam mariam posse peccare: sed nemo 
            laudua<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tur de falsa credulitate: ergo post conceptionem filii dei 
            ma<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ria virgo non plus potuit peccare: quam virgo naturaliter concipere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e659">
            <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo quod per secundam sanctificationem 
            vir<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ginis humilitas concupiscendi que 
            <lb ed="#V" n="47"/>est fomes fuit totaliter in ea destructa: et peccandi 
            possibili<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tas ab ea sublata. Per illam enim sanctificationem fuit in 
            <lb ed="#V" n="49"/>ea perfecta charitas: et sicut perfectus charitatis actus: non 
            <lb ed="#V" n="50"/>potest esse cum inordinato concupiscentie actu: ita nec 
            perfe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctus charitatis habitus: cum humilitate ad concupiscendum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e677">
            <lb ed="#V" n="52"/>¶ Unde Aug. li.o 83. q. quaestione 36 dicit. quod nutrimentum 
            chari<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tatis est imminutio cupiditatis: perfectio nulla cupiditas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e684">
            <lb ed="#V" n="54"/>¶ Unde sicut beata virgo post primam scientificationem non fuit 
            <lb ed="#V" n="55"/>concupiscens secundum actum: ita post secundam non fuit 
            concupi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>scens secundum habitum. vnde si post secundam sanctificationem de 
            <lb ed="#V" n="57"/>carne eius fuisset aliquis purus homo miraculose formatus: et 
            <lb ed="#V" n="58"/>solis naturalibus relictus: ita fuisset integre nature: sicut esset 
            homo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ex elementis formatus: et suis naturalibus relictus: saltem 
            quan<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tum ad illam integritatem: cuius corruptio est inclinatiua 
            <lb ed="#V" n="61"/>ad peccatum. et sicut videmus quod a materia propter perfectionem 
            for<lb ed="#V" n="62" break="no"/>me virtualiter continentis omnium formarum generabilium: et 
            corru<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ptibilium virtutes: exclusa est priuatio: per quam est in materia 
            <lb ed="#V" n="64"/>possibilitas ad aliam formam: vt patet in materia celi: ita dico 
            ali<lb ed="#V" n="65" break="no"/>qualiter a simili quod beata virgo in secunda sanctificatione: tam 
            <lb ed="#V" n="66"/>priuilegiatam recepit gratiae perfectionem: vt ab ea fuerit 
            exclu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sa possibilitas tramsmutationis ad contrarium scilicet ad peccatum: et 
            ta<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lem gratiam decuit dari matri dei: quia nullo modo congrue¬ 
            <!--00028.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>bat: vt mater dei esset: et peccare posset. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e726">
            <lb ed="#V" n="70"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sapiens non 
            <lb ed="#V" n="71"/>intendebat dicere per illa verba 
            <lb ed="#V" n="72"/>quod posse transgredi esset laudabile per se: sed per accidens: 
            in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quantum scilicet includit liberum voluntatis arbitrium: et inquantum 
            <lb ed="#V" n="74"/>posse transgredi in exteriori effectu ostendit in illo: qui 
            <lb ed="#V" n="75"/>non sic transgreditur esse munditiam in affectu: ex quo enim 
            <lb ed="#V" n="76"/>potest facere malum effectum: et non facit argumentum est: quia 
            <lb ed="#V" n="77"/>non vult.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e746">
            ¶ Ad secundum dicendum: cum dicitur quod somes vltra carnis: 
            <lb ed="#V" n="78"/>et appetitus sensitiui essentiam: nihil ponit etc. dico quod 
            sal<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sum est. ponit enim quendam corruptionem in carne: et in 
            sen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sitiuo appetitu: que a prima institutione nature humane non 
            <lb ed="#V" n="81"/>erat: etiam si suis naturalibus fuisset relicta: et illa corruptio per 
            <lb ed="#V" n="82"/>secundam sanctificationem a carne virginis: et appetitu 
            sen<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sitiuo fuit ablata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g05610-d1e762">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod ibi Anselmus tetigit vnam 
            <lb ed="#V" n="84"/>causam impossibilitatis peccandi: sed pter illam potest esse in 
            sta<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tu vie ex priuilegio speciali alia causa impossibilitatis peccandi 
            <lb ed="#V" n="86"/>que fuit in beata virgine: vt supra dictum est. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>