<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="147-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k106917"><!-- l4d30a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k106917-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e103">
          <lb ed="#V" n="62"/>CIrca primum quaeruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e108">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="63"/>aliquis error impediat matrimonium. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e113">
          <lb ed="#V" n="64"/>¶ 2o vtrum solus error respctu persone vel conditionis ei 
          <lb ed="#V" n="65"/>cum qua contrahitur impediat matrimonium. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k106917-Dd1e120">
          <head xml:id="kzz7yh-k106917-Hd1e122">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e124">
            Quaestio iIl.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e126">
            <lb ed="#V" n="66"/>PRimo ostendo quod nullus error impediat 
            <lb ed="#V" n="67"/>matrimonium: quia nihil impedit 
            <lb ed="#V" n="68"/>matrimonium nisi sit contra aliquod de bomnis 
            matrimo<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nii: sed error cum nihil aliud sit quam aliud pro alio 
            <lb ed="#V" n="70"/>putare secundum Augumentum Enchiridion. 13 c. non est contra aliquod de 
            bo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nis matrimonii. vt patet inducenti: ergo non impedit 
            matri<lb ed="#V" n="72" break="no"/>monium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e144">
            ¶ Item si aliquis baptizat vnum quem putat esse alium. 
            <lb ed="#V" n="73"/>vel seruum quem putat esse liberum vere baptizat: ergo a 
            si<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mili si mulier contrahit cum vno quem putat alium: vel cum 
            ser<lb ed="#V" n="75" break="no"/>uo quem putat liberum: verum contrahit matrimonium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e153">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="76"/>non obstante errore persone fuit inter Iacob et Lyam 
            matri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>monium: vt habetur Gen. 29. sed si aliquis error impediret 
            matri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>monium: hoc maxime faceret error respectu persone: ergo 
            nul<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lus error impedit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e165">
            ¶ Item quamuis Isaac bedicendo Iacob 
            <lb ed="#V" n="80"/>crederet benedicere Esau: valuit tamen bedictio Iacob: vt 
            <lb ed="#V" n="81"/>enim habetr geneseo 27 dicit Isaac. bedixi ei et erit bedictus: ergo 
            <lb ed="#V" n="82"/>a simili quamuis contrahat mulier cum vno quem credit 
            <lb ed="#V" n="83"/>alium: verum est matrimonium: sed si talis error non 
            im<lb ed="#V" n="84" break="no"/>pedit: multo fortius nullus alius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e178">
            <lb ed="#V" n="85"/>Contra si aliquis promittit se venditurum mihiautum: et pro 
            <lb ed="#V" n="86"/>auro affert mihi aurichalcum non tenet contractus: 
            <lb ed="#V" n="87"/>quia non consensi in emptione auricalchi: sed auri. error enim 
            cir<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ca materiam excludit consensum: sicut dicit magister huius di. c. 
            <lb ed="#V" n="89"/>1. et est. 29. q. 1. ante mediu. cum ergo persone contrahentes sint materia 
            <lb ed="#V" n="90"/>matrimonii. error respectu persone cum qua contrahitur impedit 
            ma<lb ed="#V" n="91" break="no"/>trimonium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e196">
            ¶ Item secundum philosophum. 3. ethi. c. 3. Omne quod est propter 
            <lb ed="#V" n="92"/>ignorantiam non est voluntarium: sed quod sit per errorem sit per 
            igno<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rantiam: ergo est non voluntarium: sed consensus actus est 
            volun<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tarius: ergo error respectu persone circa quam erratur: impedit 
            <lb ed="#V" n="95"/>errantis consensum. et ex conseqenti matrimonium: quia quod 
            im<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pedit causam mpedit effectum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e209">
            <lb ed="#V" n="97"/>Respondeo secndum quod dicit magister huius di. c. 1. et e. 
            <lb ed="#V" n="98"/>26. q. 1. §. 1. alius est error per sone 
            ali<lb ed="#V" n="99" break="no"/>fortune. alius conditionis: alius qualitatis: verbi gratia. mulie 
            <lb ed="#V" n="100"/>volens contrahere errat circa personam cum qua contrahit quando putat ipsum 
            <lb ed="#V" n="101"/>esse alium qui non est: vt si putet ipsum esse Titium et est martinus 
            <lb ed="#V" n="102"/>Errat circa eius fortunam: si putat eum esse diuitem: et est pauper 
            <lb ed="#V" n="103"/>Errat circa eius conditionem: si putat eum esse liberum et seruus est. 
            <lb ed="#V" n="104"/>Errat circa eius qualitatem: si putat eum esse bonum: et est malus. 
            <lb ed="#V" n="105"/>Primus error in pedit matrimonium: quia impedit consensum ex 
            <lb ed="#V" n="106"/>parte errantis respectu persone cum quae contrahit: cum enim Berta contrahit 
            <lb ed="#V" n="107"/>cum Titio non putans illum esse Titium sed Martinum: non 
            consen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tit in Titium sed in Martinum: quia sicut secundum Aug. 10. de trinitate. c. 
            <lb ed="#V" n="109"/>1. non proaesent amari nisi cognita: sic non potest esse consensus in 
            perso<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nam non cognitam. Quomdo autem error conditionis impediat 
            <lb ed="#V" n="111"/>matrimonium declarandum est inferius. distin. 36. Utrum 
            <lb ed="#V" n="112"/>autem error fortune et qualitatis matrimonium impediat 
            <lb ed="#V" n="113"/>vel non: declarabitur in sequenti questione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e248">
            <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum dicendum quod error persone est et 
            <lb ed="#V" n="115"/>essentiam matrimonii inquantum 
            impe<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dit eius efficientem causam qui est mutuus consensus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e257">
            ¶ Ad 2m 
            <lb ed="#V" n="117"/>dicendum quod non est simile: quia in susceptione baptismi efficitur 
            simpli<lb ed="#V" n="118" break="no"/>melior conditio suscipientis non autem efficitur simpliciter melior 
            <lb ed="#V" n="119"/>conditio matrimonium contrahentis: et ideo requiritur specialior 
            in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tentio et consensus liberior in matrimonium contrahente quam in 
            ba<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ptizante.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e271">
            ¶ Ad tertium dicendum quod sicut dicit magister in 
            <lb ed="#V" n="122"/>littera huius distin. ca 1. quamuis concubitum Iacob cum 
            <lb ed="#V" n="123"/>Lya non precesserit consensus. tamen est subsecutus: sicut 
            <lb ed="#V" n="124"/>dicitur. 29. q. prima quasi statim post medium Iacob et 
            <lb ed="#V" n="125"/>Lyam non fecit coniuges precedens consensus: sed 
            subse<lb ed="#V" n="126" break="no"/>quens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e284">
            ¶ Ad quartum dicendum quod non est simile. quia 
            il<lb ed="#V" n="127" break="no"/>la benedictio fuit opus dei: circa quod non potest cadere 
            <!--00327.xml-->
            <pb ed="#V" n="148-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>error. sed consensus est actus hominis circa quem etror 
            <lb ed="#V" n="2"/>cadere potest.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e300">
            ¶ Preterea illa benedictio debebatur 
            Ia<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cob ex ordinatione diuina: quod post factum Isaac per 
            re<lb ed="#V" n="4" break="no"/>uelationem intelligens benedictionem confirmauit dicens 
            <lb ed="#V" n="5"/>benedixi ei et erit benedictus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k106917-Dd1e311">
          <head xml:id="kzz7yh-k106917-Hd1e313">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e315">
            Quaestio II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e317">
            <lb ed="#V" n="6"/>SEcundo queritur vtrum solus error 
            <lb ed="#V" n="7"/>respectu persone vel 
            condi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tionis eius cum qua contrahitur impediat 
            matri<lb ed="#V" n="9" break="no"/>monium. Et videtur quod non: quia omnis error respectu alicuius 
            dei<lb ed="#V" n="10" break="no"/>bomnis matrimonii impedit matrimonium: sed error sterilitatis est 
            re<lb ed="#V" n="11" break="no"/>alicuus quod est contra bonum prolis. ergo error sterilitatis impedit 
            matri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>monium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e335">
            ¶ Item magister huius di. c id est Si quis seminam 
            nobi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lem in coniugium petat et pro ea alia ignobilis tradatur ei. non 
            <lb ed="#V" n="14"/>est inter eos coniugium. sed error ignobilitatis 
            comprehendi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tur sub errore fortune vel qualitatis. ergo non solus error 
            <lb ed="#V" n="16"/>persone vel conditionis impedit matrimonium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e346">
            ¶ Item 
            om<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nis error qui impedit voluntarium impedit matrimonium: 
            <lb ed="#V" n="18"/>sed secundum philosophum. 3. ethico. ca. 3. Ignorantia cuiuslibet 
            <lb ed="#V" n="19"/>circunstantie tollit voluntarium: ergo error respectu 
            cuiuscum<lb ed="#V" n="20" break="no"/>quo circunstantie impedit matrimonium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e358">
            ¶ Item si aliqui 
            con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>trahit cum consanguinea quam putat extraneam impeditur 
            matri<lb ed="#V" n="22" break="no"/>monium: sed error respectu consanguinitatis non est error 
            re<lb ed="#V" n="23" break="no"/>spectu persone: nec respectu conditionis. ergo aliis error 
            <lb ed="#V" n="24"/>ab illis impedit matrimonium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e369">
            <lb ed="#V" n="25"/>Contra magister huius dist. c. 1. et habetur. 29. q. 1. 
            <lb ed="#V" n="26"/>ante medium. Error fortune et qualitatis 
            <lb ed="#V" n="27"/>coniugitu consensum non excludit. error vero conditionis 
            coniugalem<lb ed="#V" n="28" break="no"/>consensum euacuat. error quoque persone coniugalem consensum non 
            <lb ed="#V" n="29"/>admittit. Cum ergo omnis error ad vnum de illis quatuor 
            reduca<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tur. solus error persone vel conditionis matrimonium impedit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e385">
            <lb ed="#V" n="31"/>Respondeo quod inter habentes vsum liberi 
            ar<lb ed="#V" n="32" break="no"/>bitrii nullus alius error quam 
            perso<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ne: vel conditionis matrimonium impedit: quia nullus error 
            <lb ed="#V" n="34"/>matrimonium impedit nisi sit respectu alicuius eorum que 
            <lb ed="#V" n="35"/>sunt matrimonio essentialia. Sed solus error persone vel 
            <lb ed="#V" n="36"/>conditionis est respectu eorum que sunt matrimonio 
            essen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tialia: error enim persone est respectu huius quod estus materiale 
            <lb ed="#V" n="38"/>in matrimonio. persone enim contrahentes sunt matrimonii materiam. 
            <lb ed="#V" n="39"/>error vero conditionis est respectu huius quod est formale in 
            ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>trimonio quod est obligatio per totam vitam ad reddendum debitum 
            <lb ed="#V" n="41"/>cum ab altero coniuge exigatur: cui obligationi opponitur 
            con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ditio seruitutis: quia seruus cum sit possessio domini sui: 
            po<lb ed="#V" n="43" break="no"/>test occupari per dominum frequenter circa opera que non 
            <lb ed="#V" n="44"/>patiuntur ipsum reddere debitum petenti: si contraxit 
            preter<lb ed="#V" n="45" break="no"/>licentiam domini sui. Alie etiam rationes inferius dicentur. Et 
            <lb ed="#V" n="46"/>ror autem fortune vel qualitatis non est nisi respectu eorum 
            <lb ed="#V" n="47"/>que sunt accidentalia matrimonio. diuitie enim et 
            pauper<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tas: pulchritudo: et turpitudo: bomni mores et mali 
            matrimo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nio sunt accidentalia: et ideo error circa talia 
            matrimo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nium non impedit. tmnmd. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e431">
            <lb ed="#V" n="51"/>Ad primum in oppositum dicendum quod bonum 
            <lb ed="#V" n="52"/>prolis secundum quod est quid essentiale 
            ma<lb ed="#V" n="53" break="no"/>trimonio non est generatio prolis: sed obligatio ad eius 
            su<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sceptionem et religiosam educationem si genita fuerit: contra hoc 
            <lb ed="#V" n="55"/>aut non est sterilitas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e444">
            ¶ Ad secundum dicendum quod aliquando errat 
            <lb ed="#V" n="56"/>contrahens circa subiectum nobilitatis: aliquando circa 
            <lb ed="#V" n="57"/>nobilitatem subiecti non circa subiectum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e451">
            ¶ Primo 
            mo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>do est error persone vt cum intendit contrahere cum filia 
            re<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gis et loco illius sibi presentatur filia vnius ciuis: et ideo 
            <lb ed="#V" n="60"/>talis error impedit matrimonium: et sic intelligitur 
            aucto<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ritas magistri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e463">
            ¶ Secundo modo est error qualitatis nec 
            <lb ed="#V" n="62"/>impedit matrimonium. vt si quis consentiat in personam 
            <lb ed="#V" n="63"/>sibi notam: quia credit eam nobilem et tamen non est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e470">
            <lb ed="#V" n="64"/>¶ Ad tertium dicendum quod quamuis error cuiuslibet 
            cir<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cunstantie impediatur secundum quid voluntarium: error 
            ta<lb ed="#V" n="66" break="no"/>men cuiuslibet circunstantie non impedit simpliciter 
            vo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>luntarium
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k106917-d1e481">
            ¶ Ad quartum dicendum. quod quedam sunt 
            <lb ed="#V" n="68"/>umpedimenta matrimonii: siue respectu eorum fit ertor: 
            <!--00327.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>siue non: vt consanguinitas et plura alia de quibus 
            dice<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tur inferius. et talia non comprehenduntur sub 
            impedi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mento erroris: quedam sunt que non impediunt nisi per 
            <lb ed="#V" n="72"/>errorem adiunctu: sicut diuersitas persone: et conditio 
            seruitu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tis: et pec tantum comprenduntur sub impedimento erroris. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>