<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="130-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f92863"><!-- l2d32a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f92863-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur duo. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e105">
               <lb ed="#V" n="61"/>¶ Primo vtrum per baptismum remittatur peccatum 
      <lb ed="#V" n="62"/>originale quantum ad culpam que est in mente.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e112">
      ¶ Secun¬ 
      <!--00274.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="63"/>do vtrum deleatur quantum ad eius causam que est in 
      <lb ed="#V" n="64"/>carne.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f92863-Dd1e123">
               <head xml:id="kzz7yh-f92863-Hd1e125">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e127">
      ¶ Questio. 
      <lb ed="#V" n="65"/>PRimo ostendo quod per baptismum 
      <lb ed="#V" n="66"/>non remittatur 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catum originale quantum ad culpam que est in 
      men<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te. Concupiscere post baptismum culpa est. Quia 
      <lb ed="#V" n="69"/>sicut dicit Aug. 19. de ciui. dei ca. 4. non nullum vitium 
      <lb ed="#V" n="70"/>est cum caro concupiscit aduersus spiritum. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="71"/>quales sunt actus tales sint habitus: habitualis 
      concupi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>centia post baptismum: culpa est non actualis: sed 
      origi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e149">
      ¶ Item Boe. 3 libro topi. vbi est effectus causa de 
      <lb ed="#V" n="74"/>esse non potest: sed pena que est effectus originalis 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ti manet: etiam post baptismum: ergo et post baptismum 
      <lb ed="#V" n="76"/>originale manet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e158">
      ¶ Item originalis culpa est carentia 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginalis iustitie. sed per baptismum non restituitur 
      origi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nalis iustitia: ergo nec per baptismum remittitur 
      origina<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lis culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e167">
      ¶ Item destructio priuationis in aliquo 
      subie<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cto: est per introductionem alicuius habitus oppositi: 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ergo ipsa culpa originalis que formaliter est priuatio tol 
      <lb ed="#V" n="82"/>litur per baptismum. Aut hoc est per introductionem 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginalis iustitie. Aut characteris. Aut gratie gratum 
      facien<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis. Non primo modo: quia originalis iustitia non 
      resti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuitur. Nec secundo modo: quia tunc in recipientibus 
      ba<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptismum cum actuali voluntate mortaliter peccandi 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mittitur. Nec tertio modo: quia quando caderet 
      homo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>a gratia originale reuerteretur: quia destructo habitu 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>manet similis priuatio illi que per habitum excludebatur: 
      <lb ed="#V" n="90"/>ergo videtur quod culpa originalis per baptismum non remittitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Contra Aug. I. libro de baptismo paruulorum longe 
      <lb ed="#V" n="92"/>ante medium: contra illos loquens qui 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cunt paruulos baptizari non pro originali peccato dimit 
      <lb ed="#V" n="94"/>tendo: dicit quis christianorum ferat: cum dicitur ad 
      eter<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nam salutem posse quemquam peruenire si non renascatur in 
      <lb ed="#V" n="96"/>christo quod per baptisimum fieri voluit. Sed per baptismum 
      <lb ed="#V" n="97"/>non renascerentur in christo: nisi per ipsum remitteretur 
      <lb ed="#V" n="98"/>originale peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e214">
      ¶ Item eodem libro prope medium 
      <lb ed="#V" n="99"/>dicit quod nulla ex nostro arbitrio preter baptismum 
      chri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sti salus eterna promittebatur infantibus: in quo 
      inclu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ditur quod per baptismum eis potest promitti vita eterna: 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod non esset verum si originalis culpa non remitteretur per 
      <lb ed="#V" n="103"/>baptismum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e227">
      ¶ Item act. 2. dicit Petrus baptizetur 
      vnus<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quisque vestrum in nomine Iesu christi in remissionem 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catorum vestrorum: et accipientis donum spiritus sancti. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Cum ergo nullum peccatum mortale possit remitti sine 
      <lb ed="#V" n="107"/>alio: sequitur quod per baptismum remittitur originale peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e238">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Respondeo quod peccatum originale quantum ad 
      <lb ed="#V" n="109"/>suum formale quod est carentia 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginalis iustitie cum debito habendi eam. Cui gratia 
      gra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum faciens est incompossibilis: eo quod sibi opponitur secundum 
      <lb ed="#V" n="112"/>se simpliciter remittitur per baptismum: non quia in 
      baptis<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mo restituatur originalis iustitia. Sed quia ibi per 
      meri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum christi et gratiam gratum facientem que in baptismo 
      <lb ed="#V" n="115"/>paruulo datur: et cuius gratie ex tunc paruulus debito:r 
      <lb ed="#V" n="116"/>constituitur: debitum originalis iustitie remittitur: ita quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>debitum originalis iustitie in debitum gratie gratum 
      fa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cientis commutatur. Et ideo quamuis puer post baptismum 
      <lb ed="#V" n="119"/>careat originali iustitia: non tamen pro illa carentia 
      cul<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>patur: quia non quecumque carentia iustitie: culpa est: sed 
      ca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rentia iustitie ad quam habendam ille qui ea caret 
      obli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gatur. Et his concordat Anselmus in lib. de concep. virgi. iuxta 
      <lb ed="#V" n="123"/>finem liberi dicens. Iustitia que ante baptismum 
      debeba<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur ab infantibus absque omni excusatione post baptismum 
      <lb ed="#V" n="125"/>ab illis non exigitur quasi ex debito: quamdiu ergo sola 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginali in potentia non habent iustitiam: non sunt iniusti: 
      <lb ed="#V" n="127"/>quoniam non est in eis absentia debite iustitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e284">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum vero ad concupiscentiam que est materiale in peccato 
      <lb ed="#V" n="129"/>originali: et cui non opponitur gratia gratum faciens secundum se: 
      <lb ed="#V" n="130"/>sed quantum ad eius inclinationem eo quod inclinat ad contrarium 
      <!--00275.xml-->
      <pb ed="#V" n="131-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>huius: ad quod inclinat concupiscentia non totaliter 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mittitur. Sed per quandam gratiam gratis datam: sicut 
      <lb ed="#V" n="3"/>forte est character baptismalis: et per gratiam gratum 
      facien<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tem: que ad contrarium inclinat: debilitatur. Unde 
      cete<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ris paribus in non baptizatis: fortior est: quia tamen in 
      ba<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptizato non remanet coniuncta illi deformitati que 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>maliter est culpa: ideo rationem culpe non retinet. Sicut 
      <lb ed="#V" n="8"/>non potest vere dici quod corpus cares anima sit homo: 
      ho<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mo enim mortuus non est homo. Huic concordat Aug. id est 
      <lb ed="#V" n="10"/>libo de nuptiis et concupiscentia prope medium locum 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>termedium et finem dicens dimitti concupiscentiam 
      car<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nis in baptismo: non vt non sit: sed vt in peccatum non imputetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e326">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      concu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>piscere post baptismum culpa non 
      <lb ed="#V" n="15"/>est: nisi processerit ex voluntatis omissione: vel 
      commissio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne: tamen semper vitium est: quia est motus discordans 
      <lb ed="#V" n="17"/>a prima institutione nature. Differentia autem est inter 
      <lb ed="#V" n="18"/>culpam et vitium. Ut superius ostensum est dis. 21.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e343">
      ¶ Alii 
      <lb ed="#V" n="19"/>concedentes quod concupiscere semper est aliqua culpa: 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cunt quod illa propositio: quales sunt actus tales sunt 
      habi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tus: de habitibus acquisitis non innatis intelligenda est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e352">
                  <lb ed="#V" n="22"/>¶ Ad secundum dicendum: quod illa propositio vbi est 
      effe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctus: causa deesse non potest: intelligenda est de causa 
      effi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ciente et conseruante: quamuis autem per culpam 
      origina<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lem sit in paruulo pena: non tamen conseruatur per eam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e363">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis per baptismum non 
      <lb ed="#V" n="27"/>restituatur originalis iustitia: tamen remittitur debitum 
      <lb ed="#V" n="28"/>habendi eam: et ideo post baptismum carentia originalis 
      <lb ed="#V" n="29"/>iustitie culpa non est que ante baptismum culpa erat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e374">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="30"/>quartum dicendum: quod cum priuatio sit carentia rei debite 
      <lb ed="#V" n="31"/>potest destrui vel per restitutionem habitus: cuius est 
      ca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rentia: vel per aliquid quo simpliciter illud debitum 
      qui<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tatur: vel in aliud commutatur: primo modo non remittitr 
      <lb ed="#V" n="34"/>originalis culpa per baptismum: quia per ipsum iustitia 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginalis non restituitur de lege communi: sed secundo modo: 
      <lb ed="#V" n="36"/>in baptismo enim per meritum christi et gratiam gratum 
      <lb ed="#V" n="37"/>facientem tollitur debitum habendi iustitiam: et ponitur 
      <lb ed="#V" n="38"/>debitum habendi gratiam gratum facientem. De 
      destructio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne priuationis modo primo procedit argumentum: non 
      de<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>destructione priuationis modo secundo: non enim oportet quod 
      <lb ed="#V" n="41"/>si aliquid per quod debitum remittitur transeat: quod illud idem 
      <lb ed="#V" n="42"/>debitum reuocetur maxime quando manet debitum in 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod primum debitum fuerat commutatum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f92863-Dd1e409">
               <head xml:id="kzz7yh-f92863-Hd1e411">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e413">
      ¶ Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="44"/>SEcundo quaeritur vtrum per baptismum 
      <lb ed="#V" n="45"/>peccatum originale deleatur 
      <lb ed="#V" n="46"/>quantum ad eius causam que est in carne. Et 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>detur quod sic. Dam. 4 libro parum post principium 
      <lb ed="#V" n="48"/>dicit: quoniam duplex homo ex anima et corpore 
      duplicen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dedit nobis deus purgationem. Et purgationem per 
      aquan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>et spiritum: spiritu quidem quod secundum imaginem et similitudinem 
      <lb ed="#V" n="51"/>renouante: Aqua autem per spiritus gratiam corpus a peccato 
      pur<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gante et a corruptione liberante: ergo per baptismum 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mouetur corporis corruptio que fuit originalis peccati 
      cau<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e439">
      ¶ Item Boe. 3 libro topi. vbi est causa: ibi effectus de 
      <lb ed="#V" n="55"/>esse non potest. Si ergo corruptio carnis cui anima 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>iuncta est: que est casa originalis peccati manet peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginale in anima deesse non potest. Cum ergo ipsa culpa 
      origi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nalis remittatur in mete: vt ostensum est. Sequitur quod remit 
      <lb ed="#V" n="59"/>titur causa eius que erat in carne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e452">
      ¶ Item non est sufficiens 
      <lb ed="#V" n="60"/>medicina qui curat morbum: et non radicem morbi. Sed 
      <lb ed="#V" n="61"/>baptismus est sufficiens medicina contra peccatum: ergo non 
      <lb ed="#V" n="62"/>tantummodo curat culpam originalem in mente: sed etiam eius 
      <lb ed="#V" n="63"/>radicem que erat in carne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e463">
      ¶ Item philosophus. 2. topi. si illud quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>minus videtur inesse inest: et illud quod magis. Sed magis 
      <lb ed="#V" n="65"/>videtur quod per baptismum possit remitti peccatum originale quantum 
      <lb ed="#V" n="66"/>ad suam causam que est in carne: quam quantum ad culpam que 
      <lb ed="#V" n="67"/>est in mente: quia longe maior est infectio que est in 
      men<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te quam feditas que est in carne. Cum ergo per baptismum 
      <!--00275.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>deleatur peccatum originale quantum ad culpam que est 
      <lb ed="#V" n="70"/>in mente: et multo fortius deletur quantum ad feditatem 
      <lb ed="#V" n="71"/>que est in carne. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e488">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Contra apostolus Rom. 1 si radix sancta et rami. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Sed a baptizato generatur natura prolis in 
      <lb ed="#V" n="74"/>fecta: ergo in baptizato remanet natura carnis infecta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e497">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Item ex feditate carnis causatur concupiscentia. Sed in 
      ba<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptizatis remanet concupientia: ergo in eis remanet caro infecta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e504">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="78"/>causa peccati 
      origi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nalis que est in carne per baptismum destruitur quo ad 
      <lb ed="#V" n="80"/>hoc quod in eadem persona amplius non potest causare 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tu originale: non tamen ita destruitur quin possit causare 
      <lb ed="#V" n="82"/>peccatum originale in prole: aliter enim geniti a 
      baptiza<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis non contraherent peccatum originale: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e522">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="84"/>hoc responsio non bene clare et plene videtur satisfacere quaestioni. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Adhuc enim restat querendum: quare ista caro si 
      rema<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>neat infecta: non potest causare originale peccatum in anima sibi 
      <lb ed="#V" n="87"/>coniuncta: et tamen caro ab ista genita causabit peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginale in anima sibi coniuncta. Nec sufficit pro responsione 
      <lb ed="#V" n="89"/>dicere quod concupiscentia in baptizato est minus intensa 
      <lb ed="#V" n="90"/>quam in non baptizato: quia ponamus quod baptizatus sit 
      ta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lis complexionis quod in eo multum vigeat concupiscentia: 
      <lb ed="#V" n="92"/>et generet alium in quo multo nobilior est concupiscentia: 
      <lb ed="#V" n="93"/>adhuc iste genitus nascetur in vtero: et de vterocnisi ante 
      <lb ed="#V" n="94"/>fuerit sanctificatus in originali peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e548">
      ¶ Unde mihi 
      <lb ed="#V" n="95"/>videtur dicendum: quod cum peccatum originale formaliter sit 
      ca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rentia originalis iustitie debite nihil ad plenum est causa 
      <lb ed="#V" n="97"/>originalis peccati: nisi sit causa carentie illius originalis 
      <lb ed="#V" n="98"/>iustitie praesupposito debito habendi eam: quia quamuis illud 
      de<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bitum non sit peccatum: nec pars peccati: quia res aliqua est: et a deo 
      <lb ed="#V" n="100"/>est: tamen carentia originalis iustitie: non est culpa: nisi sit 
      praesup<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>positio illius debiti. Infectio autem que est in carne et si sit causa 
      <lb ed="#V" n="102"/>carentie originalis iustitie in anima: non tamen causa est 
      de<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bite habendi eam. Sed illa donatio quae fuit data ipsi ade: immo 
      <lb ed="#V" n="104"/>vt proprius loquar: toti humane nature in adam. Caro 
      er<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>go infecta non potest causare culpam originalem in persona 
      <lb ed="#V" n="106"/>cuius est caro: nisi illa persona sit debitrix originalis 
      iusti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tie: illud autem debitum remittitur per baptismum: vt 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctum est: et ideo in anima baptizati non potest amplius 
      cau<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sari originale peccatum ab infecta carne: et quia illud 
      debi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum non est remissum in non baptizato: ideo caro a 
      bapti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>3ato propagata potest animam sibi coniunctam inficere: 
      <lb ed="#V" n="112"/>infectione originalis peccati. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e590">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod po 
      tan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>to dicit Dam. per baptismum 
      car<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem purgari: quia per baptismum feditas carnis et 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cupiscentia mitigantur: nec amplius possunt in anima 
      ba<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptizati culpam originalem causare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e604">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dum: quod corruptio carnis non est causa originalis culpe: 
      <lb ed="#V" n="119"/>nisi presupposito debito originalis iustitie: quod debitum ipsi 
      <lb ed="#V" n="120"/>baptizato remissum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e613">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      ba<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptismus est medicina persone: et per ipsum remittitur 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginalis culpa: vt est ipsius persone baptizate: et remouet 
      <lb ed="#V" n="123"/>illud quod de necessitate praesupponebatur ad hoc quod per 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ruptionem carnis possit causari culpa originalis in 
      per<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sona: et ita purgat et morbum et radicem per 
      comparatio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem ad personam baptizatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f92863-d1e629">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="127"/>minor est falsa: quia quamuis maior sit infectio culpe que est 
      <lb ed="#V" n="128"/>in mente: quam corruptio que est in carne: tamen quia 
      gra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia gratum faciens a deo est ordinata ad sanandum 
      ani<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mam magis quam carnem: ideo facilius est per eam 
      purga<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ri infectionem mentis quam infectionem carnis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>