<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="50-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a33638"><!-- l1d15a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a33638-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e103">
      ¶ De primo 
      <lb ed="#V" n="12"/>possunt queri duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e108">
      ¶ Primo vtrum missio secundum 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod conuenit diuine persone sit persone emanantis per 
      <lb ed="#V" n="14"/>aliquod donum sibi appropriatum manifestatio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e115">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cundo vtrum aliqua diuina persona missa fuerit ab eterno. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a33638-Dd1e120">
               <head xml:id="kzz7yh-a33638-Hd1e122">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum missio non sit persona emanantis per aliquod donum sibi appropriatum manfestatio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e124">
                  <lb ed="#V" n="16"/>¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="17"/>PRimo igitur ostendo quod missio non sit 
      per<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sone emanantis per aliquod 
      do<lb ed="#V" n="19" break="no"/>num sibi appropriatum manifestatio: quia 
      ma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nifestatio persone emanantis per aliquod donum 
      <lb ed="#V" n="21"/>sibi appropriatum quid creatum est: Sed 
      missio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>significat quid increatum: quia aliter de persona eterna 
      <lb ed="#V" n="23"/>dici non posset. ergo missio non est per aliquod donum 
      <lb ed="#V" n="24"/>appropriatum persone emananti eiusdem persone 
      mani<lb ed="#V" n="25" break="no"/>festatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e148">
      ¶ Item persona diuina mitti dicitur vere et 
      pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>prie: sed manifestari personam per aliquod donum sibi 
      ap<lb ed="#V" n="27" break="no"/>propriatum non est ipsam mitti nisi metaphorice. ergo 
      mis<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sio non est persone emanantis per aliquod donum sibi 
      ap<lb ed="#V" n="29" break="no"/>propriatum manifestatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e159">
      ¶ Item spiritus sanctus alicui 
      <lb ed="#V" n="30"/>mittitur quandocunque donum charitatis sibi infunditur: 
      <lb ed="#V" n="31"/>sed frequenter infunditur homini donum charitatis. et 
      <lb ed="#V" n="32"/>illa infusio homini non manifestatur. ergo aliquando est 
      <lb ed="#V" n="33"/>spiritus sancti mistio: cum tamen ipse spiritus sanctus non 
      <lb ed="#V" n="34"/>manifestetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e172">
      ¶ Item acquisitio doctrine non est 
      missio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sed acquisitio doctrine est persone emanantis 
      manifesta<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tio. ergo missio non est persone emanantis per aliquod 
      <lb ed="#V" n="37"/>donum sibi appropriatum manifestatio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra Aug. 4o de trinitate capitulo penultimo. Sicut 
      <lb ed="#V" n="39"/>natum esse est filio a patre esse: ita mitti est 
      co<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gnosci quod ab alio sit. Missio ergo persone est sue 
      emana<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tionis cognitio: sed cognitio est per manifestationem. 
      er<lb ed="#V" n="42" break="no"/>go missio est persone emanantis manifestatio ad 
      cogno<lb ed="#V" n="43" break="no"/>scendum persone emanationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e198">
      ¶ Item Aug. 2. de trinitate. 
      <lb ed="#V" n="44"/>capi. 5. loquens de columba et de linguis que apparuerunt 
      <lb ed="#V" n="45"/>in similitudinem ignis in die penthecostes. dicit sic. hec 
      <lb ed="#V" n="46"/>operatio visibiliter expressa: et oculis mortalibus 
      oblata<lb ed="#V" n="47" break="no"/>missio spiritus sancti dicta est: sed illa operatio fuit 
      mani<lb ed="#V" n="48" break="no"/>festatio spiritus sancti per aliqua spiritui sancto appropria 
      <lb ed="#V" n="49"/>ta. ergo missio est persone emanantis per aliquid sibi 
      ap<lb ed="#V" n="50" break="no"/>propriatum manifestatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e216">
      ¶ Item aut missio significat 
      <lb ed="#V" n="51"/>persone emanationem: et connotat eius manifestationem: 
      <lb ed="#V" n="52"/>aut econuerso. Si primo modo: tunc persona non mitte 
      <lb ed="#V" n="53"/>retur a seipsa: quia non emanat a seipsa: et tamen persona mittit 
      se<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ipsam vt infra videbitur. Restat ergo quod missio significat 
      per<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ione emanantis manifestationem et connotat eius emanationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e229">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo quod missio persone diuine est persone 
      ema<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nantis: vel emanationis persone per 
      <lb ed="#V" n="58"/>aliquod donum sibi appropriatum actu vel habitu 
      mani<lb ed="#V" n="59" break="no"/>festatio: per quod ipsa persona secundum quid: vel simpliciter 
      <lb ed="#V" n="60"/>habetur: vel magis habetur: vel haberi actu vel habitu 
      <lb ed="#V" n="61"/>ostenditur. Et hec missionis descriptio omni missioni 
      con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uenit siue visibili siue inuisibili: siue missioni simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="63"/>siue missioni secundum quid. hec autem manifestatio habet 
      ra<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tionem missionis propter hoc: quia sicut in creaturis 
      ali<lb ed="#V" n="65" break="no"/>quando missum accipit essentiam a mittente: vt radius 
      <lb ed="#V" n="66"/>a sole: aliquando virtutem vt iaculum a proiectore. 
      ali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>quando auctoritatem vt nuncius a preceptore: sic perso¬ 
      <!--00113.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>na emanans ab alio accipit esse virtutem et auctoritatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e264">
                  <lb ed="#V" n="69"/>¶ Item loco separationis missi a mittente est ipsius 
      per<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sone emanatio loco subiectionis missi ad mittentem est 
      <lb ed="#V" n="71"/>in persona missa passiua principiatio. loco operis missi in 
      <lb ed="#V" n="72"/>loco ad quem mittitur: est noui effectus productio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e275">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="73"/>sicut missum per suam missionem manifestatur: vt patet: 
      <lb ed="#V" n="74"/>cum per suam missionem sit presens. Et etiam quandoque 
      <lb ed="#V" n="75"/>habetur: vt patet in missione doni: ita persona emanans 
      <lb ed="#V" n="76"/>per effectum sibi appropriatum actu vel habitum 
      manife<lb ed="#V" n="77" break="no"/>statur: et habetur simpliciter: si est gratia gratum faciens: 
      <lb ed="#V" n="78"/>vel secundum quid si est gratia gratis data: vel haberi 
      <lb ed="#V" n="79"/>ostenditur: vt patet in missione visibili.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e294">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Ad primum cum dicitur quod manifestatio 
      perso<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ne emanantis per aliquod donum 
      <lb ed="#V" n="82"/>sibi appropriatum quid creatum est etc. Dico quod in 
      mani<lb ed="#V" n="83" break="no"/>festatione persone emanantis quinque intelligo: effectum 
      <lb ed="#V" n="84"/>creatum per quem persona manifestatur et relationem 
      ef<lb ed="#V" n="85" break="no"/>fectus ad illam personam: et personam per quam 
      manife<lb ed="#V" n="86" break="no"/>statur: et emanationem eiusdem: et in ipsa quendam 
      respe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctum secundum dici ad effectum per quem manifestatur. Et quia 
      <lb ed="#V" n="88"/>e ffectus et eius relatio ad personam manifestatam quid 
      <lb ed="#V" n="89"/>creatum dicunt: ideo dico quod manifestatio persone 
      ema<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nantis passiua significat quid creatum. et cum dicis in 
      mi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nori quod missio significat quid increatum. dici potest de 
      mis<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sione passiua secundum quod dictum est de manifestatione passiua. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Nec est inconueniens per istum modum increatum 
      de<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nominari a creato. Uere enim dicitur quod deus diligitur a 
      <lb ed="#V" n="95"/>creatura amore creato. hoc enim non est ponere aliquid 
      <lb ed="#V" n="96"/>creatum in deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e333">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod persona diuina mitti 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>citur vere et proprie etc. Dico quod verum est loquendo de 
      <lb ed="#V" n="98"/>missione que conuenire potest rei increate: quia 
      missio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>proprie dicta conueniens creature: et missio proprie dicta 
      <lb ed="#V" n="100"/>inquantum est conueniens diuine persone non sunt 
      eius<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dem rationis vniuoce. Et cum dicis in minori quod 
      perso<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nam diuinam manifestari per effectum sibi appropriatum 
      <lb ed="#V" n="103"/>non est mitti proprie. Dico quod hoc verum est loquendo 
      <lb ed="#V" n="104"/>de missione propria que conuenit creature. sed aliqualem 
      <lb ed="#V" n="105"/>similitudinem inter illas missiones ostendi in corpore que 
      <lb ed="#V" n="106"/>stionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e357">
      ¶ Ad 3m dico quod quandocumque donum charitatis 
      ho<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mini infunditur persona spiritus sancti actu vel 
      habitu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>manifestatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e364">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod acquisitio 
      doctri<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ne non est missio etc. Dico quod verum est maxime cum est 
      <lb ed="#V" n="110"/>per viam communem: sed ex hoc non sequitur quod 
      missio<lb ed="#V" n="111" break="no"/>non sit persone emanantis manifestatio appositis illis 
      con<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ditionibus que facte sunt in corpore questionis: quia illa 
      <lb ed="#V" n="113"/>manifestatio est per aliquem effectum persone 
      emananti<lb ed="#V" n="114" break="no"/>appropriatum: et habitum per specialem et 
      supernatura<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lem inspirationem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a33638-Dd1e384">
               <head xml:id="kzz7yh-a33638-Hd1e386">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum aliqua persona missa fuerit ab eterno</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e388">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="116"/>SEcundo queritur. Utrum aliqua 
      per<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sona missa fuerit ab eterno. 
      <lb ed="#V" n="118"/>Et videtur quod sic. quia secundum quod dicit Beda. et 
      reci<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tat Magister distinctio. 14. missio est ipsa 
      pro<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cessio. ergo cum diuine persone conueniat 
      pro<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cedere ab eterno: sibi conuenit mitti ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e404">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="122"/>sicut missio dicit respectum ad creaturam ita donum. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Sed quamuis spiritus sanctus non sit datus nisi ex 
      tempore<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tamen esse donum sibi conuenit ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e413">
      ¶ Item amans 
      <lb ed="#V" n="125"/>dicitur amorem suum mittere in amatum: sed spiritus 
      san<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ctus procedit a patre vt amor respectu filii: et a filio 
      respe<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctu patris: et hoc ab eterno. ergo videtur quod pater ab eter 
      <lb ed="#V" n="128"/>no misit spiritum sanctum ad filium. et econuerso. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e424">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra missio autem significat nouum effectum: aut 
      <lb ed="#V" n="130"/>nouum modum existendi in alio: sed 
      neu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>trum istorum est ab eterno. ergo nec missio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e434">
      ¶ Item 
      Au<lb ed="#V" n="132" break="no"/>gustinus quarto libro de trinitate capitulo penultimo. 
      <lb ed="#V" n="133"/>Non eo ipso quod de patre natus est missus dicitur filius: 
      <lb ed="#V" n="134"/>sed vel eo quod apparuit huic mundo verbum caro factum. 
      <!--00114.xml-->
      <pb ed="#V" n="50-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Unde dicit a patre exii et veni in mundum: veleo quod 
      tem<lb ed="#V" n="2" break="no"/>pore cuiusquam mente percipitur: non mittitur ergo filius 
      <lb ed="#V" n="3"/>nisi ex tempore. ergo a simili nec spiritus sanctus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e456">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Respondeo quod sicut visum est ex questione 
      pre<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cedenti. missio est persone 
      emanan<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tis per aliquem effectum sibi appropriatum actu vel 
      ha<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bitu manifestatio cum aliis conditionibus appositis in 
      <lb ed="#V" n="8"/>questione precedenti. Sed talis manifestatio non potest esse 
      <lb ed="#V" n="9"/>nisi ex tempore. ergo nulli persone mitti conuenit ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e472">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      pro<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cessio est missio etc. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="12"/>est de processione que est ex tempore tantum. et tamen est 
      ali<lb ed="#V" n="13" break="no"/>qua differentia inter illam et missionem: vt supra visum 
      <lb ed="#V" n="14"/>est dist. precedenti. vltima questione articuli primi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e485">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="15"/>2m cum dicitur quod spiritui sancto conuenit esse donum ab 
      <lb ed="#V" n="16"/>eterno etc. dico quod verum est secundum quod donum dicitur ab 
      apti<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tudine donandi. Unde non connotat respectum in 
      crea<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tura nisi in aptitudine. Missio autem includit effectum 
      <lb ed="#V" n="19"/>appropriatum persone que mittitur et actualem respectum 
      <lb ed="#V" n="20"/>illius effectus ad ipsam personam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a33638-d1e501">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod amans dicitur amorem suum mittere in amatum etc. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Dico quod hoc non habet veritatem proprie loquendo nisi 
      <lb ed="#V" n="23"/>forte quantum ad conatum secundum quem modum loquendi 
      <lb ed="#V" n="24"/>dicit Ber. de precepto et dispensatione versusi finem libro 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod spiritus noster non est presentior vbi animat quam vbi amat. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Amor ergo amantis quamuis in amatum tendat sicut in 
      ob<lb ed="#V" n="27" break="no"/>iectum: non tamen amatum respicit tanquam subiectum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>