<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="81-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a55514"><!-- l1d25a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a55514-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e103">
               <lb ed="#V" n="47"/>Consequenter queritur de persone communitate et 
      cir<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ca hoc quaeruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e110">
      ¶ primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="49"/>persona dicat quid commune vniuoce personis creatis et 
      increa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e117">
      ¶ Secundo dato quod non vtrum dicat quid commune 
      <lb ed="#V" n="51"/>vniuocum personis increatis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum 
      conuenien<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ter possimus dicere tres personas ex eadem essentia.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a55514-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-a55514-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum persona dicat quid commune univoce personis creatis et increatis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e132">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="53"/>PRimo ostendo quod persona dicit quid commune 
      vniuo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cum personis creatis et increatis: quia 
      <lb ed="#V" n="55"/>secundum philosophum libro primmentorum. Uniuoca sunt quorum nomo 
      <lb ed="#V" n="56"/>est commune: et secundum illud nomen ratio est eadem: sed nomen 
      perso<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ne dicitur de persona creata et increata secundum eandem rationem: sicut enim 
      <lb ed="#V" n="58"/>pater est persona: quia est hypostasis intellectualis nature distincta 
      <lb ed="#V" n="59"/>proprietate ad dignitatem pertinente: ita per eandem rationem angelus 
      <lb ed="#V" n="60"/>est persona: ergo cum persona angeli sit persona creata: persona 
      vni<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uoce dicitur de persona creata et increata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e154">
      ¶ Item complementum 
      <lb ed="#V" n="62"/>persone consistit in communicabilitate: lcommunicabilitatis vero ratio est in 
      <lb ed="#V" n="63"/>negatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e161">
      ¶ Idem vero potest de quantuncumque distantibus 
      vni<lb ed="#V" n="64" break="no"/>uoce secundum negationem prari: ergo persona vniuoce dicitur de persoms 
      <lb ed="#V" n="65"/>creatis: et increatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e168">
      ¶ Item cum intellectus intelligit ens 
      in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>quantum ens abstrahit ab ente creato et increato: hoc autem non 
      <lb ed="#V" n="67"/>esset nisi ens diceret quid commune creatori et creature: ergo a 
      simili<lb ed="#V" n="68" break="no"/>persona potest nomiare quid commune persone create: et increate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e178">
      <!--00176.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra quae non conueniunt in aliquo genere: non conueniunt in 
      ali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quo quod de ipsis praetur vniuoce. Sed deus non est in aliqui 
      <lb ed="#V" n="71"/>genere: ergo nihil de deo et creatura praetur vniuoce.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e191">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="72"/>de ratione persone est distinctio: sed alia est ratio distinctionis divine 
      perso<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ne: et persone create: quia divina persona distinguitur per proprietatem 
      <lb ed="#V" n="74"/>relatam: et persona creata per proprietatem absolutam: ergo 
      <lb ed="#V" n="75"/>non eis conuenit secundum eandem rationem nomen persone. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod persona non dicit quid commune vniuocum personis 
      <lb ed="#V" n="77"/>creatis: et increatis: nec tamen dicitur de illis pure equi 
      <lb ed="#V" n="78"/>uoce: sed analogice: quia persona principaliter conuenit personis incre 
      <lb ed="#V" n="79"/>atis: sed ratio personalitatis conuenit personis creatis secundum quod habent 
      <lb ed="#V" n="80"/>aliquam habitudinem ad personas increatas. ideo enim Iosophus dicitur 
      <lb ed="#V" n="81"/>persona: quia aliqua hitudine habet cum persona dina: tuc enim 
      ana<lb ed="#V" n="82" break="no"/>logice dicitur aliquid de aliquibus quando dicitur de vno et principaliter: et secundum se: 
      <lb ed="#V" n="83"/>de aliis autem non dicitur nisi inquantum habent quandam habitudinem ad 
      il<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lam rem: de quae dicitur principaliter et secndum se. vierum. gratia: quia ens principaliter 
      <lb ed="#V" n="85"/>et secundum se conuenit deo. Creaturis autem non conuenit nisi inquaentum 
      <lb ed="#V" n="86"/>imitantur deum: ideo ens dicitur analogice de deo et creatura. Similiter 
      <lb ed="#V" n="87"/>quia ens creatum proposie principaliter et secundum se conuenit substantae: accidentibus 
      <lb ed="#V" n="88"/>autem non conuenit nisi inquantum habent quandam habitudinem ad substantiam 
      <lb ed="#V" n="89"/>quia secundum philosophum. 7. Meta. accidentia sunt entia quia entis: ideo ens 
      <lb ed="#V" n="90"/>creatum analogice dicitur de substantia et de accidente. Similiter quia sanitas 
      con<lb ed="#V" n="91" break="no"/>uenit animali principaliter et secundum se: vrine autem non conuenit nisi 
      inquan<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tum est signatiua sanitatis que est in animali: ideo sanitas 
      analogi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>et sic patet quia analogia est media inter equocationem: et 
      vni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>uocationem quia illud quod est commune vniuocum alicui conuenit cuilibet illorum 
      <lb ed="#V" n="95"/>secundum se. In pura aut equocatione non est communitas nisi vocis tantum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e248">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod persona dicitur de persona creata et 
      in<lb ed="#V" n="97" break="no"/>creata secundum eandem rationem etc. dico quod non est verum: sicut 
      <lb ed="#V" n="98"/>enim persona analogice dicitur de persona creata et increata: ita esse 
      <lb ed="#V" n="99"/>hypostasis distinctam proprietate ad dignitatem pertinente 
      ana<lb ed="#V" n="100" break="no"/>logice dicitur de persona creata et increata. Persone enim increate 
      <lb ed="#V" n="101"/>conuenit principaliter et secundum se: persone autem create conuenit inquantum 
      <lb ed="#V" n="102"/>in his que sunt de ratione persone: imitatur personam increatam. Unde 
      <lb ed="#V" n="103"/>si queratur quare angelus est persona: et velis respondere proprie 
      de<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bes dicere: quia imitatur divinam personam quantum ad rationem 
      hypo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>stasis et distinctionis et intellectualitatis: hoc est quantum ad ea 
      <lb ed="#V" n="106"/>que sunt de ratione persone
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e274">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod complementum 
      <lb ed="#V" n="107"/>persone consistit in communicabilite etc. dico quod negatio quae 
      importa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tur nomine incommunicabilitatis fundatur super aliquam proprietatem 
      di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>stinguentem que non dicitur vniuoce de persona creata et increata¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="110"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod ens dicit quid commune creatori et creatu 
      <lb ed="#V" n="111"/>re etc. dico quod verum est loquendo communitate analogica non 
      vniuo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ca: et de tali communi potest est intellectus facere conceptum generalem: non 
      <lb ed="#V" n="113"/>deterinando se ad aliquod illorum de quios dicitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e295">
      ¶ Argumentad opposium non 
      <lb ed="#V" n="114"/>probant quod persona dicatur proprie equoce de personis creati et incre 
      <lb ed="#V" n="115"/>atis: sed quod non dicatur vniuoce et hoc est verum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a55514-Dd1e303">
               <head xml:id="kzz7yh-a55514-Hd1e305">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum persona dicatur quid commune univocum personis increatis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e307">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="116"/>SEcundo queritur vtrum persona dicatur quid 
      <lb ed="#V" n="117"/>commune vniuocum personis 
      increa<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tis: et videtur quod sic: quia secundum Aug. 7. de trinitate. c. 4. 
      Com<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mune est eis id quod est persona non communitate equoca 
      <lb ed="#V" n="120"/>quia illa communitas est vocis tantum: nec analogica: quia eque 
      prin<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cipaliter dicitur de omnibus personis divinis. Restat ergo quod sit 
      con<lb ed="#V" n="122" break="no"/>munis communitate vniuoca.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e325">
      ¶ Item persona dicitur de 
      omni<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bus personis secundum eandem rationem: quia quilibet persona divina dicitur 
      <lb ed="#V" n="124"/>persona: quia est suppositum intellectualis nature distinctum 
      proprie<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tate ad dignitatem pertinente: sed talis communitas est communitas 
      vni<lb ed="#V" n="126" break="no"/>uoca.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e336">
      ¶ Item persona communis est patri et filio et spiritui sancto ad 
      <lb ed="#V" n="127"/>similitudinem qua singulare vagum commune est singularibus sigo 
      <lb ed="#V" n="128"/>tis: sed singulare vagum vt aliquis homo dicit quid commune vniuo 
      <lb ed="#V" n="129"/>cum singularibus significatis: vt socrati et plationi: ergo 
      si<lb ed="#V" n="130" break="no"/>militer persona dicit quid commune vniuocum patri et filio et spiritui sanctio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e347">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Contra de ratione persone est incommunicabilitas. Unde 
      Ri<lb ed="#V" n="132" break="no"/>car. 4. libro de trini. c. 8 dicit quod persona est 
      in<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tellectualis nature incommunicabilitas existentia: sed incommunicabilis 
      repu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>gnat communitati: ergo persona non dicit quid commune divinis personis 
      quae<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cunque communitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e361">
      ¶ Item communitas vniuoca videtur communitas rea¬ 
      <!--00177.xml-->
      <pb ed="#V" n="82-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>lis: sed quicquid in diuinis est commune communitate reali ipsis personis 
      <lb ed="#V" n="2"/>predicatur de illis in singulari: ergo cum persona non dicatur 
      <lb ed="#V" n="3"/>de tribus personis in singituiari non dicit quid commune vniuocum illis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e377">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Item quicquid est commune aliquorum et multiplicatur in eis si 
      essen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tialiter predicatur de quolibet illorum est respectu eorum species 
      <lb ed="#V" n="6"/>vel genus: sed ratio personalitatis plurificatur in diuinis 
      perso<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nis: et essentialiter dicitur de illis: ergo si diceret quod commune illis 
      <lb ed="#V" n="8"/>esset respectu earum species vel genus: quod falsum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e390">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Respondeo quod persona dicit rem commuem diuinis personis non 
      <lb ed="#V" n="10"/>communitate eiusdem rei in numero: quia sic 
      <lb ed="#V" n="11"/>quicquid est commune tribus personis est res absoluta: nec communitate 
      <lb ed="#V" n="12"/>speciei vel generis: quia nulla diuina persona est ingenere: quia 
      <lb ed="#V" n="13"/>8. Di. probatum est deum non esse in genere: et ex consequenti 
      <lb ed="#V" n="14"/>nulla divina persona est in specie: quia quicquid est in specie est in genere 
      <lb ed="#V" n="15"/>nec communitate analoga: quia eque principaliter ratio 
      personalita<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tis conuenit cuilibet persone diuine nec communitate equoca: quia 
      <lb ed="#V" n="17"/>illa communitas est vocis tantum. Communitas autem persone qua communis 
      <lb ed="#V" n="18"/>est diuinis personis maior est quam communitas solius vocis: nec potest 
      <lb ed="#V" n="19"/>dici quod dicat rem rationis communem diuinis personis: sicut 
      indiui<lb ed="#V" n="20" break="no"/>duum Petro et Paulo. Indiuidualitas enim secundum quod 
      accipi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tur pro predicante de vno solo non conuenit socrati nisi secundum 
      <lb ed="#V" n="22"/>suum esse intellectum: et ideo dicit rem rationis communem singi 
      <lb ed="#V" n="23"/>laribus: sed personalitas conuenit cuilibet diuine persone secundum suum 
      <lb ed="#V" n="24"/>esse reale: et ideo persona non significat rem rationis: nec potest 
      <lb ed="#V" n="25"/>dici quod sit communitas relatiua negatiua: quia quamuis persona sit 
      <lb ed="#V" n="26"/>incommunicabilis tamen in veritate rem dicit positiuam. Restat ergo 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod persona dicit rem communem diuinis personis ad similitudinem 
      <lb ed="#V" n="28"/>illius communitatis qua singulare vagum: vt aliquis homo 
      commu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ne est singularibus significatis vt Petro et Paulo et sic de 
      <lb ed="#V" n="30"/>aliis. Sicut enim aliquis homo dicit suppositum humane 
      na<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ture indeterminate significatum: ita persona divina dicit 
      sup<lb ed="#V" n="32" break="no"/>positum diuine nature indeterminatum: hec autem 
      com<lb ed="#V" n="33" break="no"/>munitas maior est quam communitas equoca: quia illa est solius 
      vo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cis: hec autem est communitate vocis ponit consimilem 
      habitudi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nem suppositi ad naturam: tamen hec communitas non plene attingit 
      <lb ed="#V" n="36"/>ad communitatem vniuocam: quia illud quod plene vniuoce 
      plu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ribus est commune: conuenit illis secundum eandem rationem in 
      nume<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ro si non multiplicatur in suppositis: et hoc dixi propter 
      commu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nitatem diuine essentie. Si autem multiplicatur in suppositis 
      <lb ed="#V" n="40"/>non dicitur de illis secundum eandem rationem in numero: nec secundum 
      <lb ed="#V" n="41"/>aliam et aliam rationem in numero: siue determinate siue 
      in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>determinate significatas: sed secundum rationem abstractam ab 
      vn<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tate numerali siue significata: siue non signata a 
      multitudi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ne numerali. Sicut enim homo inquantum predicatur de 
      Sc<lb ed="#V" n="45" break="no"/>crate et Platone abstrahitur ab vnitate et multitudine 
      nue<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rali: sic ratio secundum quam dicitur de illis: hoc est animal rationale 
      <lb ed="#V" n="47"/>mortale abstrahitur ab vnitate numerali et multitudine siue 
      <lb ed="#V" n="48"/>significata siue indeterminate signata. Unde Aui. v. Meta. 
      <lb ed="#V" n="49"/>sue. c. i. dicit quod cum dicitur Socrates est homo Plato 
      est<lb ed="#V" n="50" break="no"/>homo non peraedicatur vnus homo in numero nec plures 
      <lb ed="#V" n="51"/>numero: sed homo tantum abstractus per intellectum ab vnitate 
      <lb ed="#V" n="52"/>numerali et multitudine: cum vero dicitur Petrus est aliquis 
      <lb ed="#V" n="53"/>homo Paulus est aliquis homo prientur duo aliqui homines 
      singu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lares indeterminate signati quia singularitas realiter includitur in 
      <lb ed="#V" n="55"/>ratione suppositi cum enim dico. Socrates est aliquis homo praetur 
      <lb ed="#V" n="56"/>singulare vagum de seipso vt signatum est. Aliquis ergo homo 
      con<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uenit Petro et Paulo secundum aliam et aliam rationem in numero 
      in<lb ed="#V" n="58" break="no"/>determinato modo significatam. A simili aliqualiter dico 
      <lb ed="#V" n="59"/>de persona diuina respectu patris et filii et spiritus sancti. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Ex dictis patere potest responsio ad argumenta ad vtramque partem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e505">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum dico quod quamuis illa communitas non sit equoca vel 
      ana<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ioga: non tamen propter hoc sequitur quod sit plene vniuoca: 
      quam<lb ed="#V" n="63" break="no"/>uis mmultum sit simiul illi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e514">
      ¶ Ad 2m dico quod persona non est communis 
      <lb ed="#V" n="64"/>tribus personis secundum rationem abstractam ab vnitate et multitudine 
      <lb ed="#V" n="65"/>numerali: sed secundum rationem aliam et aliam in numero quamuis indeter 
      <lb ed="#V" n="66"/>minate signatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e523">
      ¶ Ad 3m dico quod aliquis homo respectu 
      singitua<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rium signatorum: non dicit quid commune vniuocum: quia non dicitur de illis secundum 
      <lb ed="#V" n="68"/>nam rationem in specie: hoc est secundum rationem abstractam a multitu 
      <!--00177.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dine et vnitate numerali: sed secundum aliam et aliam rationem in nue 
      <lb ed="#V" n="70"/>ro: quamuis indeterinate signatam. Et quia argumenta ad partem aliam 
      <lb ed="#V" n="71"/>videntur adduci ad concludendum quod persona de diuinis 
      <lb ed="#V" n="72"/>personis dicatur equiuoce soluenda sunt. 
     
      <lb ed="#V" n="73"/>Ad primum cum dicitur quod incommuncabilitas repugnat communitati etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>incommunicabilitas secundum quodaccipitur in ratione persone non negat nisi 
      <lb ed="#V" n="75"/>communitatem eiusdem rei in nuero: et communitatem plene vniuocasa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e550">
      ¶ 2m 
      <lb ed="#V" n="76"/>argumentum concludit quod persona non dicit quid vniuocum personis divinis: 
      <lb ed="#V" n="77"/>ita quod dicat eandem rem numero communem illis et hoc est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e557">
      ¶ 3m argunum 
      <lb ed="#V" n="78"/>non plus concludit nisi quod persona non dicit quid commune vniuoce 
      di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nis personis: sed secundum plenam rationem vniuocationis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a55514-Dd1e565">
               <head xml:id="kzz7yh-a55514-Hd1e567">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum convenienter possimus dicere tres personas ex eadem essentia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e569">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Tertio queritur vtrum conuenienter possimus 
      di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cere tres personas ex eadem essentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a55514-d1e576">
                  <lb ed="#V" n="82"/>¶ Respondeo quod non. vnde Aug. 7. de trinitate. c. vl. Tres 
      per<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sonas ex eade essentia non dicimus Cuius ratio est: quia hec 
      <lb ed="#V" n="84"/>praepotmo eximportat aliquam habitudinem causae efficientis vel materialis. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Dicimus tamen tres personas eiusdem essentie: quia genitus potest importare 
      <lb ed="#V" n="86"/>hitudinem causae formalis: vel habitudine similem illi: divina autem 
      <lb ed="#V" n="87"/>essentia quamuis non sit causa efficiens nec materialis divinarum. 
      persona<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rum tamen sese habet ad divinas personas sicut essentia ad supposita. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>