<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="29-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a19731"><!-- l1d8a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a19731-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e103">
     Circa primum queruntur duo. Primo vtrum in 
      <lb ed="#V" n="38"/>deo sit veritas. Secundo vtrum veritas sit solius dei proprietas. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a19731-Dd1e108">
               <head xml:id="kzz7yh-a19731-Hd1e110">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in deo sit veritas</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e112">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="40"/>PRimo ergo ostendo quod in deo non sit 
      veri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tas: quia veritas consistit in quadam 
      <lb ed="#V" n="42"/>conformitate ipsius rei ad suum exempiar: sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>in deo non est aliqua conformitas ad exemplar: 
      <lb ed="#V" n="44"/>quia exemplar non habet. ergo in deo non est veritas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e128">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="45"/>secundum quod dicit philosophus 6 metaphy. bonum et malum sunt in rebus. 
      <lb ed="#V" n="46"/>verum et falsum in anima. ergo videtur velle philosophus: quod veritas 
      <lb ed="#V" n="47"/>non est in re: sed tantummodo in apprehensione. ergo quamuis deus 
      <lb ed="#V" n="48"/>intelligat veritatem: videtur tamen quod veritas non sit realiter in 
      <lb ed="#V" n="49"/>sua essentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e141">
      ¶ Item secundum philosophum libro primo peryar. circa 
      composi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tionem et diuisionem est falsitas et veritas: sed in deo nec est 
      <lb ed="#V" n="51"/>composiio neque diuisio nec realis nec quantum ad 
      intelle<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctum: quia non componit nec diuidit: ergo in deo non est 
      ve<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ritas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e152">
      ¶ Item Augustinus de veri reli.o parum vltra medium 
      veri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tas est similitudo principii: sed diuina essentia nullum habet 
      <lb ed="#V" n="55"/>principium. ergo in diuina essentia non est veritas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e160">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contra Ioan. 14. dicit saluator. ego sum via veri. etc. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Item Auicenus. 8. metaphy. ca. 3. quicquid est 
      ne<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cesse esse est veritas. veritas enim cuiuscumque rei est proprie 
      <lb ed="#V" n="59"/>tas sui esse quod stabilitum est ei. ergo nihil est dignius esse 
      ve<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ritatem quam necesse esse: sed necesse esse vocat deum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e173">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Respondeo quod in deo est veritas. ratio huius est. 
      <lb ed="#V" n="62"/>veritas est in intellectu: ex hoc quod 
      intel<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ligit ipsum intelligibile: secundum quod est: ita vt apprehensio 
      intel<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lectus vel intellectus apprehendendo. conformetur 
      intelli<lb ed="#V" n="65" break="no"/>gibili et inde estquod aliqui dicunt quod veritas est adequatio¬ 
      <!--00072.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="66"/>rei et intellectus. diuinus autem intellectus intelligit essen ¬ 
      <lb ed="#V" n="67"/>tiam suam sicut est: et intelligendo eam intelligit omnia 
      <lb ed="#V" n="68"/>alia quantum intelligibilia sunt: quia etiam deus per essentiam 
      <lb ed="#V" n="69"/>suam quantum est ex parte sua ostendit id quod est: et etiam per 
      <lb ed="#V" n="70"/>eam conformis est suo intellectui quam per se respicit et qui ex 
      <lb ed="#V" n="71"/>sui natura immutabiliter verus est: et sub hac duplici ratione 
      <lb ed="#V" n="72"/>est veritas in essentia rei. vt declarabit in quaestione sequenti. 
      <lb ed="#V" n="73"/>ideo concedendum quod non tantum est veritas in intellectu 
      diui<lb ed="#V" n="74" break="no"/>no: sed etiam in diuina essentia: que veritates quamuis sint idem 
      <lb ed="#V" n="75"/>secundum rem. aliqualiter tantum differunt secundum rationem: quia veritas 
      <lb ed="#V" n="76"/>essentie primo modo dicta prior est secundum rationem 
      intelligen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>di: quam veritas intellectus: sed veritas essentie secundo 
      mo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>do dicta praesupponit secundum rationem intelligendi veritatem 
      intel<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lectus: et sic patet quod non est circulatio in assignationem veritatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod veritas 
      consi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>stit in quadam conformitate ipsius rei ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>suum exemplar etc. Dico quod hoc non habet veritatem: nisi de 
      <lb ed="#V" n="83"/>veritate creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e232">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod veritas non est in 
      <lb ed="#V" n="84"/>re: sed in apprehensione etc. Dico quod ille non fuit intellect 
      <lb ed="#V" n="85"/>phlosophi. non enim intendebat negare veritatem esse in rebus cum 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicat. 2o metaphy. quod sicut se habet vnumquodque vt sit ita 
      <lb ed="#V" n="87"/>ad veritatem. vnde verbum suum sumptum de. 6o metaphysi. 
      <lb ed="#V" n="88"/>intelligendum est de veritate que est in ente diminuto quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>est ens constitutum ab intellectu: sed quod dicit Commentator 
      <lb ed="#V" n="90"/>ibidem. cum enim tale ens sit in anima nec possit esse in re 
      ex<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tra veritas eius non potest esse in re extra: sed in anima tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e252">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Ad 3m cum dicitur per philosophum. libro peryar. quod circa 
      composi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tionem et diuisionem est veritas et falsitas etc. Dico quod philosophus ibi 
      <lb ed="#V" n="94"/>loquebatur de veritate complexa cuiusmodi veritas in deo 
      <lb ed="#V" n="95"/>non est. quamuis diuinus intellectus talem veritatem 
      intelli<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gat actu intelligendi incomplexo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e265">
      ¶ Ad 4m cum 
      dici<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tur quod veritas est similitudo principii etc. Dico quod ibi loqui 
      <lb ed="#V" n="98"/>tur de principio personaliter dicto et per veritatem intelligit 
      <lb ed="#V" n="99"/>personam filii cui veritas increata appropriatur: t quia ratione 
      <lb ed="#V" n="100"/>modi procedendi cum procedatur per modum nature similis est 
      <lb ed="#V" n="101"/>suo principio a quo est. hoc est patri.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a19731-Dd1e279">
               <head xml:id="kzz7yh-a19731-Hd1e281">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum in solo deo sit veritas</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e283">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Secundo queritur vtrum in solo deo sit 
      ve<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ritas: et videtur quod sic Auicen. primo 
      <lb ed="#V" n="104"/>metaphy. ca. 8. quicquid est preter necesse esse quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>est vnum falsum est in se. ergo cum necesse esse 
      vo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cet deum: videtur quod in omni alio a deo sit 
      falsi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tas: et ita veritas est in solo deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e299">
      ¶ Item veritas et 
      vani<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tas opponuntur: sed in omni creatura est vanitas: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="109"/>apostolbet ad ro. ca. 8. vanitati creatura subiecta est. et Ecces. 3 
      <lb ed="#V" n="110"/>cuncta subiacent vanitati. ergo in nulla creatura est 
      veri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tas. ergo veritas in solo deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e310">
      ¶ Item nihil est verum 
      <lb ed="#V" n="112"/>per essentiam nisi deus. Dicit enim Augustinus lib. 83. quaestionum. q. 1. 
      <lb ed="#V" n="113"/>quod aliud est anima: aliud est veritas: in quo dat intelligere quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>nulla creatura est vera per essentiam suam. sed si res esset 
      ve<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ra veritate creata aliud a deo per essentiam esset verum scilicet 
      <lb ed="#V" n="116"/>ipsa veritas creata. ergo nulla res est vera veritate 
      crea<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ta. et si sic in solo deo est veritas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e326">
      ¶ Item Ansel. libro de 
      ve<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ritate versus finem dicit. quod vna est in omnibus veritas: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="119"/>non posset esse verum si creature essent vere veritate 
      crea<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ta: quia tunc quot essent creature tot essent veritates. ergo 
      <lb ed="#V" n="121"/>non est aliqua creata veritas. restat ergo quod in solo deo sit 
      <lb ed="#V" n="122"/>veritas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e340">
      ¶ Item Diony. de diui. no. ca. 5. nihil est ens 
      cum<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ius non sit essentia et subiectum ipsum per se esse. ergo per 
      <lb ed="#V" n="124"/>se esse quod est diuinum esse est essentia et subiectum omnis entis. 
      <lb ed="#V" n="125"/>ergo a simili veritas ipsius dei est veritas omnis veri. non est
     <!-- missing line break --> ergo veritas nisi in deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e351">
     ¶ Item si creatura esset vera 
      ve<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ritate creata. esset etiam falsa fasitate creata: sed omne 
      crea<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tum a creatore est. ergo creaturam esse falsam a creatore esset 
      <lb ed="#V" n="128"/>quod non videtur concedendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e360">
      ¶ Item quicquid odiri potest: falsum 
      <lb ed="#V" n="129"/>est: quia videtur quod verum odiri non possit: secundum enim Aug. x. confess. prope¬
     <!-- missing line break --> medium: quicumque aliquid amat sic auiat ut velit illud esse
      <lb ed="#V" n="130"/>veritatem. Sed quelibet creatura potest odiri ab aliquo. 
      <!--00073.xml-->
      <pb ed="#V" n="30-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ergo in qualibet creatura est falsitas: cum ergo veritas non 
      <lb ed="#V" n="2"/>sit simul cum falsitate: eo quod contrariantur. videtur quod non sit 
      <lb ed="#V" n="3"/>veritas nisi in deo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e382">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra secundum philosophum 2o metaphy. Unumquodque sicut se 
      ha<lb ed="#V" n="5" break="no"/>bet vt sit: ita ad veritatem. Ubicumque ergo est 
      en<lb ed="#V" n="6" break="no"/>titas: ibi est veritas: sed entitas non est in solo deo: quia est 
      <lb ed="#V" n="7"/>ponere entitatem creatam. ergo veritas non est in solo deo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e393">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Item ita commune est verum sicut bonum: sed bonitas 
      <lb ed="#V" n="9"/>non est solius dei proprietas: quia de operibus dei Dicitur 
      <lb ed="#V" n="10"/>Gensem primo quod erant valde bona. ergo veritas non est solius 
      <lb ed="#V" n="11"/>dei proprietas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e404">
      ¶ Item Augustinus primo libro soliloquiorum versus 
      fi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nem dicit: quod si falsa est arbor: non est arbor: si arbor est: vt 
      <lb ed="#V" n="13"/>vera sit necesse est: sed non esset ita nisi entitas rei esset eis 
      <lb ed="#V" n="14"/>veritas: cum ergo in qualibet re sit entitas: in qualibet 
      re<lb ed="#V" n="15" break="no"/>est veritas: non est ergo solius dei proprietas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e416">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Respondeo primo declarandum est: quod in intellectu creato 
      <lb ed="#V" n="17"/>est veritas rei communis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e423">
      ¶ Secundo quo in 
      re<lb ed="#V" n="18" break="no"/>creata est veritas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e428">
      ¶ Tertio quod veritas intellectus 
      creati<lb ed="#V" n="19" break="no"/>non est summa neque pura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e433">
      ¶ Quarto quod veritas creata 
      <lb ed="#V" n="20"/>que est in re: non est summa: neque pura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e438">
      ¶ Quinto quod 
      ve<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ritas que est in diuino intellectu in diuina essentia est 
      sum<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ma et pura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e445">
      ¶ Sexto ex his concludes quod veritas aliquo 
      <lb ed="#V" n="23"/>modo est solius dei proprietas: et aliquo modo non. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="24"/>Primum articulum declara sic: in omni re que non est 
      <lb ed="#V" n="25"/>res rationis est veritas rei. vt in sequenti 
      arti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>culo patebit: sed intellectus et actus eius sunt res: et non 
      <lb ed="#V" n="27"/>sunt res rationis: quia res rationis est ens diuinitus constitutum 
      <lb ed="#V" n="28"/>per actionem intellectus creati secundum Commentatorem super. 6o 
      <lb ed="#V" n="29"/>metaphy. ergo in intellectu et in actu eius est veritas rei: quia 
      <lb ed="#V" n="30"/>intellectus creatus intelligendo rem quam per rei essentiam 
      <lb ed="#V" n="31"/>non intelligit: format apud se conceptum de illa re: in quo 
      com<lb ed="#V" n="32" break="no"/>fiderat quid est res: qui conceptus est ens diminutum: et res 
      <lb ed="#V" n="33"/>rationis cum per actum rationis constitutum sit: est in 
      intelle<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctu veritas rationis: sed ille conceptus verus est: quia illius 
      con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ceptus creata veritas super ipsum non addit: nisi conformi 
      <lb ed="#V" n="36"/>tatem ad rem in representando intellectui eam sicut est. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Unde Augustinus libro de vera religustini longe vltra medium dicit. 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod veritas est que ostendit id quod est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e483">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Secundum articulum declaro sic: veritas est in 
      essen<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tia rei dupliciter. Uno modo 
      inquan<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tum per eam res: quatum est ex parte sua: ostendit id quod 
      <lb ed="#V" n="42"/>ipsa est: etiam si nullus intellectus hoc apprehenderet: et sic 
      ve<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ritas est ratio per quam ens est obiectu intellectus: nisi enim 
      <lb ed="#V" n="44"/>res nata esset quantum est ex parte sua ostendere: id quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>ipsa est: non posset intelligi: et tamen illa ratio non est primo 
      <lb ed="#V" n="46"/>intellecta: sed ens absolute est primum intellectum. Alio 
      mo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>do est veritas in essentia rei scilicet inquantum per eam est 
      con<lb ed="#V" n="48" break="no"/>formis intellectui ex sui natura. immutabiliter vero: et quam per 
      <lb ed="#V" n="49"/>se respicit. Unde quia res naturales non respiciunt nostrum 
      <lb ed="#V" n="50"/>intellectum: nisi per accidens non attenditur in eis veritas 
      <lb ed="#V" n="51"/>ex sui conformitate ad nostrum intellectum: quia etiam intellectus 
      <lb ed="#V" n="52"/>artificis creati: non est immutabiliter verus ex sui natura: 
      <lb ed="#V" n="53"/>sed potest concipere falsum exemplar rei artificialis: ideo 
      <lb ed="#V" n="54"/>quamuis in conformitate rei artificialis ad intellectum artificis 
      <lb ed="#V" n="55"/>creati sit aliquo modo in ea veritas: non tamen simpliciter: quia 
      <lb ed="#V" n="56"/>non est veritas in tali conformitate nisi inquantum exemplar 
      <lb ed="#V" n="57"/>in intellectu artificis creati: concordat exemplari quod habet 
      <lb ed="#V" n="58"/>res artificialis in intellectu artificis increati. Unde Ansel. 
      <lb ed="#V" n="59"/>in libro de veritate. c. vii. veritas est in omnium que sunt 
      essen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tia: quia hoc sunt que in summa veritate sunt. cum ergo. 
      essen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tia cuiuslibet rei create aliquo modo quantum est ex 
      par<lb ed="#V" n="62" break="no"/>te sua ostendat: quid est ipsa res: et res per eam aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>do sit conformis suo exemplari: quod habet in intellectu 
      diui<lb ed="#V" n="64" break="no"/>no: qui est immutabiliter verus ex sui natura: et quam per se 
      <lb ed="#V" n="65"/>respicit. in essentia cuilibet rei create: est duplici modo 
      crea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>taveritas que super essentiam non addit: nisi conformitatem praedictam: 
      <lb ed="#V" n="67"/>ita quod ipsa essentia: et illa conformitas sunt de ratione veritatis: 
      <!--00073.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>quamuis formalius videatur prior importare illam conformitatem. 
      <lb ed="#V" n="69"/>Tertium articulum declaro sic ad hoc quod sit summa et 
      <lb ed="#V" n="70"/>pura veritas in intellectu: oportet quod pure et 
      <lb ed="#V" n="71"/>summe conformetur summo et puro intelligibili summe et 
      <lb ed="#V" n="72"/>pure intelligendo ipsum sicut est: et quantum intelligibile 
      <lb ed="#V" n="73"/>est. Summum autem et purum intelligibile diuina essentia 
      <lb ed="#V" n="74"/>est: cui nullus intellectus creatus potest esse conformis 
      mo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>do predicto propter illius essentie infinitatem: et 
      intelle<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ctus creati limitationem. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Quartum articulum declaro sic essentia creature 
      <lb ed="#V" n="78"/>non ese suimme enis: quia sibi negate sunt 
      <lb ed="#V" n="79"/>multe perfectiones essendi tanquam non potentes conuenire 
      si<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bi: nec est etiam pure ens: quia quamuis in ea cum sua entitate non 
      <lb ed="#V" n="81"/>possit esse simul negatio omnis entitatis: quia hoc includeret 
      <lb ed="#V" n="82"/>contradictionem: tamen cum sua entitate simul est 
      admix<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ta multiplex. non entitas per negationem multiplicis 
      gra<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dus entitatis ab ea inquantum est de nihilo: cum ergo 
      essen<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tia creature sit de ratione sue veritatis (vt dictum est in ea 
      <lb ed="#V" n="86"/>non est veritas summa neque pura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e594">
      ¶ P essentia creatu 
      <lb ed="#V" n="87"/>re propter permixtionem alicuius non entitatis que est in 
      <lb ed="#V" n="88"/>ea quasi tenebra non ostendit quantum est ex parte sua 
      sum<lb ed="#V" n="89" break="no"/>me et pure id quod ipsa est. Quapropter dixit Augustinus 26 q. 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad Orosium quod creatura plus videtur in arte qua facta est: 
      <lb ed="#V" n="91"/>quam in seipsa que facta est: non est etiam summe et pure 
      confor<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mis suo exemplari quod habet in diuino intellectu: quia quamuis 
      <lb ed="#V" n="93"/>ipsum immitetur: non tamen implet: et ita cum illa 
      conformi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tate deformitas admixta est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e614">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Quintum articulum declaro sic ad hoc quod veritas 
      <lb ed="#V" n="96"/>n initueetute suimma et pura non plus 
      <lb ed="#V" n="97"/>requiritur: nisi quod intellectus sit summus et purus: et quod 
      sum<lb ed="#V" n="98" break="no"/>me et pure sit conformis summo et puro intelligibili 
      sum<lb ed="#V" n="99" break="no"/>me et pure intelligendo ipsum sicut est et quantum 
      intelligi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bile est. Sed sic se habet diuinus intellectus: et suum 
      in<lb ed="#V" n="101" break="no"/>telligere ad diuinam essentiam que est summum et purum 
      intel<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ligibile: quia summe idem est cum ipsa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e634">
      ¶ Ad hoc tamen quod in 
      <lb ed="#V" n="103"/>essentia sit summa et pura veritas: non plus requiritur nisi 
      <lb ed="#V" n="104"/>quod sit summe et pure ens: et summe et pure ostendens 
      quan<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tum est ex parte sua id quod est habens eam: et summe et 
      pu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>re conformis intellectui summe et pure vero. Diuina autem 
      <lb ed="#V" n="107"/>essentia est huiusmodi: quamuis magis proprie dicatur suo 
      in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tellectui summe idem quam summe conformis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e650">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Ex dictis patet veritas articuli sexti: quod summa et 
      <lb ed="#V" n="110"/>pura veritas est solius dei proprietas: non 
      <lb ed="#V" n="111"/>autem veritas generaliter dicta: quia in creatura est veritas 
      <lb ed="#V" n="112"/>imperfecta: et impura: quia quamuis cum sua veritate non possit 
      <lb ed="#V" n="113"/>simul esse negatio omnis veritatis: quia hoc includeret 
      contradi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctionem: tamen cum sua veritate simul est admixta 
      mul<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tiplex non veritas per negationem multiplicis gradus 
      ve<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ritatis ab ea: sicut cum sua bonitate est multiplex non 
      bo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nitas. Quapropter dicit Augustinus 8 de trinita. capitu. 3o quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>bonum creatum potest dici non bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e674">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Ad primum in oppositum. Respondeo quod Auicen. ibi 
      lo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>quebatur de veritate summa et pura: et 
      in<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tendebat quod non est veritas in creatura nisi participata et 
      <lb ed="#V" n="122"/>permixta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e686">
      ¶ Ad 2m tamen dico quod non plus concludit nisi 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod veritas nature: est veritas vanitati permixta. et hoc 
      ve<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e693">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod nihil est verum per 
      essen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tiam nisi deus: tunc dico quod hoc est verum sic 
      intelligen<lb ed="#V" n="126" break="no"/>do: quia nullius rei essentia excepta essentia dei est sua 
      veri<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tas ab alio non creata: quamuis enim essentia veritatis 
      crea<lb ed="#V" n="128" break="no"/>te: sit sua veritas: quia si esset vera formaliter per aliam 
      verita<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tem esset processus sine fine: tamen est ab alio causata: quia eius 
      <lb ed="#V" n="130"/>est causa efficiens et existens et finalis veritas increata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e709">
                  <lb ed="#V" n="131"/>¶ Ad 4m cum dicitur quod vna est in omnibus veritas: tunc 
      di<lb ed="#V" n="132" break="no"/>co quod Ansel. per hoc non intendebat negare esse in 
      crea<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tura veritatem participatam et permixtam: sed veritatem 
      sum<lb ed="#V" n="134" break="no"/>mam et puram: quia explanans verbum suum intendit decla¬ 
      <!--00074.xml-->
      <pb ed="#V" n="30-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rare esse vnam veritatem in omnibus secundum illam similitudinem 
      <lb ed="#V" n="2"/>qua dicitur esse vnum tempus omnium temporalium: sed non 
      <lb ed="#V" n="3"/>obstante quod vnum sit tempus proprie dictu omnium temporalium: 
      <lb ed="#V" n="4"/>quia sic tempus est continuitas motus ab anima numerata: 
      <lb ed="#V" n="5"/>qua mediante motu cuius est passio mensurat anima 
      dura<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tiones motuum aliorum: que est continuitas motus primi 
      mo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bilis manifeste nobis noti: tamen motus alii habent suas 
      pro<lb ed="#V" n="8" break="no"/>prias continuitates: que a continuitate que est tempus proprie 
      <lb ed="#V" n="9"/>dictum deficiunt: et illa mensurantur. Ita dico quod quamuis vna 
      so<lb ed="#V" n="10" break="no"/>la sit veritas principaliter dicta: que veritas in solo deo 
      <lb ed="#V" n="11"/>est: tamen creature habet suas proprias veritates deficientes a 
      <lb ed="#V" n="12"/>veritate prima: quia sunt quedam participationes illius: et 
      <lb ed="#V" n="13"/>mensurantur per illam: vnde secundum quod scimus vnam creaturam 
      <lb ed="#V" n="14"/>magis imitari primam veritatem quam aliam: secundum hoc dicimus vnam 
      <lb ed="#V" n="15"/>creaturam aliam veriorem. Potest etiam dici quod ideo aliquo modo dicitur 
      <lb ed="#V" n="16"/>omnium verorum summa veritas: quia veritas creata super 
      essen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tiam creature: non addit nisi conformitatem quandam ad 
      pri<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mam veritatem: que conformitas relatio quedam est: et 
      relatio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nes non tantummodo dependent ex subiectis: sed etiam ex 
      ter<lb ed="#V" n="20" break="no"/>mino. Et ita ad significandum quod omnium istarum conformitatum 
      <lb ed="#V" n="21"/>terminus: est vna veritas: ideo forte dictum est: quod omnium 
      <lb ed="#V" n="22"/>verorum est vna veritas. non enim ita sunt diuerse iste 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>formitates inter se quam si haberent diuersas veritates pro 
      ter<lb ed="#V" n="24" break="no"/>minis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e779">
      ¶ Ad 5m dico quod verbum Diony. debet exponi 
      cau<lb ed="#V" n="25" break="no"/>saliter: quia diuinum esse causa est omnis alterius esse et 
      men<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sura: quia secundum hoc creature plus vel minus sunt secundum quod plus 
      <lb ed="#V" n="27"/>et minus immitantur diuinum esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e788">
      ¶ Ad 6m cum dicitur quod 
      crea<lb ed="#V" n="28" break="no"/>turam esse falsam a deo non est etc. Dico quod falsitas non 
      di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cit aliquam rem positiuam in re que falsa est: sed carentiam 
      <lb ed="#V" n="30"/>veritatis: quam res se habere praetendit. Unde secundum Aug. libro de 
      <lb ed="#V" n="31"/>vera religusinio bene vltra medium. falsitas est in re non ex eo 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod est: sed ex eo quod non est: quamuis ergo sit aliqua veritas 
      <lb ed="#V" n="33"/>creata: non tamen propter hoc oportet quod falsitas sit a creato 
      <lb ed="#V" n="34"/>re: quia cum sit defectus: causam nisi deficientem non 
      ha<lb ed="#V" n="35" break="no"/>bet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a19731-d1e808">
      ¶ Ad 7m dico quod peccat in duobus. primo in haec quod 
      di<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cit quod verum odiri non potest: quamuis enim verum odiri non 
      <lb ed="#V" n="37"/>possit sub ratione qua verum: tamen per accidens potest 
      odiri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tam verum creatum quam increatum. Unde Aug. x. confess. 
      qua<lb ed="#V" n="39" break="no"/>si in medio dicit de malis quod amant veritatem lucentem: 
      <lb ed="#V" n="40"/>oderunt redarguentem. Peccat etiam in haec argumentum quod 
      <lb ed="#V" n="41"/>dicit quod verum et falsum contrariantur: nisi extendas nomen 
      <lb ed="#V" n="42"/>contrarietatis ad priuationem et habitum: quamuis enim 
      opposi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tio vera contrarietur oppositioni false. quia opinari bonum esse 
      <lb ed="#V" n="44"/>bonum: et opinari bonum non esse bonum: sunt contrarie 
      <lb ed="#V" n="45"/>opiniones: quia vtrobique aliquid ponitur: non propter hoc oportet 
      <lb ed="#V" n="46"/>vniuersaliter quod veritas et falsitas contrarientur: quia falsitas 
      <lb ed="#V" n="47"/>formaliter nihil ponit. aliter enim a deo esset. Sed dico 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod falsitas est carentia veritatis: que ratione generis vel 
      <lb ed="#V" n="49"/>speciei vel indiuidui enunciationi false nata estu conuenire. 
      <lb ed="#V" n="50"/>et etiam falsitas est carentia veritatis: quam ipsa res se 
      habe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>re pretendit. vnde homo mortuus falsus est homo: quia 
      vi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>detur similis homini: et tamen non est homo. Uerum est tamen 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod veritas et falsitas que sibi opponuntur nullo modo sunt 
      <lb ed="#V" n="54"/>in eodem respectu eiusdem. Unde in falso denario est 
      veri<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tas et falsitas: quia est verum corpus: et falsus denarius: quia 
      <lb ed="#V" n="56"/>veritas corporis et falsitas denarii non opponuntur. 
      Simi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>liter in oratione falsa est veritas et falsitas: quia secundum Ansel. libro 
      <lb ed="#V" n="58"/>de veritate parum post principium. in hoc est in ea veritas: quia 
      <lb ed="#V" n="59"/>significat quod accepit significare. Falsitas vero in hoc: quia 
      <lb ed="#V" n="60"/>(significat aliud quam est in re. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>