<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="62-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k43817"><!-- l4d14a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k43817-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e103">
     Di. IIII 
      <lb ed="#V" n="133"/>Consequenter quaeritur de quarto 
      <lb ed="#V" n="134"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e110">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ca hoc quaeruntur 2
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e115">
      ¶ primo vtrum poenitentia sit in nobis ex 
      <lb ed="#V" n="136"/>erneninide ex et nr cnine eimne dXndil¬
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k43817-Dd1e120"><!-- l4d14a4q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k43817-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e125">
      <!--00152.xml-->
                  <pb ed="#V" n="62-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod poenitentia non est in nobis 
      <lb ed="#V" n="2"/>ex acquisitione. Nullum peccatum 
      necer<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sarium est ad illud quo acquiritur virtus: sed peccatum 
      <lb ed="#V" n="4"/>est necessarium ad actum poenitentie: ergo virtus poenitentie 
      <lb ed="#V" n="5"/>non acquiritur per suos actus. sed omnis virtus quae est nobis ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>acquisitione acquiritur per actus: ergo poenitentia non est in nobis ex 
      <lb ed="#V" n="7"/>acquisitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e149">
      ¶ Item Auic. 6o. metaph. c. 3. Causa dignior 
      <lb ed="#V" n="8"/>est causato: sed actus praecedens virtutem non est dignior 
      virtu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>te: ergo virtus poenitentie non potest acquiri per actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e156">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="10"/>de fide ad Pe. parum ante medium. Hhoc deus disposuit vt si 
      <lb ed="#V" n="11"/>quis bonitatem voluntatis perderet nunquam eum sine diuino 
      mu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nere reparet: sed per sententiam voiuntatis bonitas reparatur: 
      <lb ed="#V" n="13"/>ergo poenitentia est minus: quod nobis a deo infunditur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Contra poenitentia continetur sub iustitia: sed iustitia in 
      no<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bis est ex acquisitione: vt in 3 libro ostensum est: 
      <lb ed="#V" n="16"/>ergo similiter et poenitentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e177">
      ¶ Item secundum philosophum. 2. ethico. c. I. 
      Tem<lb ed="#V" n="17" break="no"/>perata: operantes efficimur temperati. operando fortia fortes: 
      <lb ed="#V" n="18"/>ergo similiter ex multotiens penitere potest acquiri 
      in<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nobis penitentie virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Respondeo quod duplex est poenitentia: vna habilitans 
      <lb ed="#V" n="21"/>hominem ad puniendum peccatum proprium 
      <lb ed="#V" n="22"/>in ordine ad finem non transcendentem nostram facultatem 
      <lb ed="#V" n="23"/>naturalem. Alia in ordine ad finem supra nostram naturalem 
      facul<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tatem: poenitentie primo modo dicte innata sunt nobis principia 
      <lb ed="#V" n="25"/>scilicet naturalis cognitio boni et dilectio: et naturalis cognitio mali: et 
      <lb ed="#V" n="26"/>eius detestatio: in quorum virtute per actus potest habitus 
      pe<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nitentie acquiri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e206">
      ¶ Poenitentia autem secundo modo dicta a nobis etiam 
      <lb ed="#V" n="28"/>acquiri potest per actus: vt aliqui dicunt: non tamen in virtute 
      natura<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lium principiorum: sed supernaturalium scilicet supernaturalem cognitionem 
      <lb ed="#V" n="30"/>et dilectionem sins transcendentis nostram naturalem 
      faculta<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tem: sicut enim in virtute principiorum nobis inditorum 
      <lb ed="#V" n="32"/>possumus acquirere poenitentiam in ordine ad ciuilitatem 
      inferio<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rem: sic in virtute principiorum supernaturalium acquirere 
      possu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mus poenitentiam in ordine ad ciuilitatem superiorem que est vita 
      <lb ed="#V" n="35"/>eterna. Aliis autem videtur quod hec poenitentia est in nobis per solam 
      <lb ed="#V" n="36"/>infusionem: quia et si anima sit in potentia ad recipiendum talem 
      <lb ed="#V" n="37"/>habitum: non est tamen educibilis de potentia anime: et ideo per 
      quen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cunque alium supernaturalem habitum anima talem habitum poenitentie 
      cau<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sare non potest: quia exquo de eius pos non est educibilis ipsum 
      <lb ed="#V" n="40"/>causaret de nihilo: quod impossibile est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e237">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Ad primum dicendum quod nullum peccatum est necessarium 
      <lb ed="#V" n="42"/>ad acquisitionem virtutis tanquam actus quo 
      <lb ed="#V" n="43"/>virtus acquiritur: non tamen est inconueniens quod ad acquisitione 
      <lb ed="#V" n="44"/>poenitentie primeus modo dicte requiratur peccatum tanquam: materia: seu 
      obs<lb ed="#V" n="45" break="no"/>illorum actuum per quos acquiritur poenitentia. Aliqui tamen dicunt quod ex 
      <lb ed="#V" n="46"/>multotiens detestari peccatum representatum cognitioni 
      acqui<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ri potest habitus quo homo ipsum promperte detestatur si fuisset 
      <lb ed="#V" n="48"/>commissum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e257">
      ¶ Ad secundum dicendum quod et si causa principalis 
      <lb ed="#V" n="49"/>sit dignior causato: non tamen opertet hoc esse verum de causa 
      in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>strumentalis: actus autem precedentes virtutem sunt quasi causa 
      <lb ed="#V" n="51"/>instrumentalis in acquisitione virtutis: operantur enim in 
      vir<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tute principiorum a nobis inditorum: que sunt naturalis 
      cognitio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>et dilectio boni et naturalis cognitio et detestatio mali: qui 
      nobi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>liora sunt quam acquisita virtus: et quam actus procedentes ex ea 
      <lb ed="#V" n="55"/>quantum ad illud precise quod supradictis principiis 
      superad<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dunt: sicut in speculatiuis principia et habitus principiorum 
      <lb ed="#V" n="57"/>nobililora sunt conclusionibus et scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e279">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="58"/>procedit de poenitentia habilitante hominem ad puniendum peccatum 
      in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ordine ad finem transcendentem nostram naturalem facultatem: 
      <lb ed="#V" n="60"/>quia est vita eterna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e289">
      ¶ Argumentu ad partem aliam procedunt de 
      pe<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nitentia habilitante hominem ad puniendum peccatum in 
      ordine<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ad finem non transcendentem nostram naturalem facultatem: 
      <lb ed="#V" n="63"/>que poenitentia aliqualis est dispositio ad illam poenitentiam: per quam 
      <lb ed="#V" n="64"/>a deo nobis remittuntur peccata. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k43817-Dd1e302">
               <head xml:id="kzz7yh-k43817-Hd1e304">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e306">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e308">
                  <lb ed="#V" n="65"/>SEcundo queritur vtrum poenitentia 
      conci<lb ed="#V" n="66" break="no"/>piatur in nobis ex timore. Et 
      <lb ed="#V" n="67"/>videtur quod non. Fortior est motus amoris quam 
      ti<lb ed="#V" n="68" break="no"/>moris: timor enim oritur ex amore: ergo concepuo 
      <!--00152.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>magis attribui debet amori quam timori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e326">
      ¶ Item poenitentia ordinatur 
      <lb ed="#V" n="70"/>ad purificandum cor. ergo eius conceptio maxime debet 
      attri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bui primo principio purificationis: sed illud non est timor 
      <lb ed="#V" n="72"/>sed fides: iuxta illud Act. 15. Fide purificans corda eorum: 
      <lb ed="#V" n="73"/>ergo poenitentia non concipitur ex timore: sed ex fide.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e337">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="74"/>idem non concipitur ex seipso: quia sicut dicit Aug. primo de 
      <lb ed="#V" n="75"/>trinitate. c. primo. Nulla omnino res est que seipsam gignat vt sit: 
      <lb ed="#V" n="76"/>sed idem est timor et poenitentia: vtriusque enim est idem obum et 
      <lb ed="#V" n="77"/>sub eadem rationem scilicet peccatum inquantum est dei offensiuum: et idem 
      <lb ed="#V" n="78"/>actus scilicet peccatum sub predicta ratione resugere: ergo 
      pe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nitentia non concipitur ex timore. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e354">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Contra Ecclesiastici prio. Timor domini expellit 
      pec<lb ed="#V" n="81" break="no"/>catum: sed non nisi mediante poenitentia: ergo 
      pe<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nitentia concipitur extimore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e363">
      ¶ Item magister in littera 
      hu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ius di. c. I. Penitentie virtus timore concipitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e368">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Respondeo quo poenitentiam concipi dupliciter potest 
      <lb ed="#V" n="85"/>intelligi: aut quod concipiatur secundum seit 
      <lb ed="#V" n="86"/>sam: et sic non est verum de illa que in nobis est per infusic 
      <lb ed="#V" n="87"/>nem: aut secundum suam dispositionem in nobis: et sic concipitur et 
      <lb ed="#V" n="88"/>ex fide et ex spe: et aliquo amore: et ex timore: quia enim illa 
      <lb ed="#V" n="89"/>dispositio ex parte nostra est voluntaria: et vnius motus 
      <lb ed="#V" n="90"/>voluntatis possunt esse diuersa motiua: ideo non semper est vnus 
      <lb ed="#V" n="91"/>motus concipiendi illam dispositionem: quia tamen de moralibus 
      <lb ed="#V" n="92"/>iudicandum est secundum hoc quod accidit vt in pluribus secundum sententiam 
      <lb ed="#V" n="93"/>philosophi primo ethi. c. 2. et vt frequentius mouentur peccatores 
      <lb ed="#V" n="94"/>ad poenitentiam per timorem quam per specie vel amorem boni: ideo magis 
      <lb ed="#V" n="95"/>dicitur penitentia concipi ex timore quam spe vel amore. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e397">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis simpliciter 
      <lb ed="#V" n="97"/>amor boni sit fortior motus quam 
      ti<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mor oppositi mali: tamen existens in peccato: quia non percipit 
      sapo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>rem dulcedinis boni: ideo non sic mouetur ad 
      etestatio<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nem peccati ex amore boni sicut ex timore mali: et vt 
      fre<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quentius hoc videmus quod peccatores magis horrent 
      pe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nam gehenne: quam desiderent vitam gluteie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e415">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="103"/>quod fides purificat cor per modum oespendentis timenda et 
      aman<lb ed="#V" n="104" break="no"/>da. Timor etiam inquantum ab ipso inchoatur motus 
      volunta<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tis recedentis a peccato: et tendentis ad deum: poenitentia vero 
      in<lb ed="#V" n="106" break="no"/>quantum impetrat charitatem: per quam formaliter purificat 
      <lb ed="#V" n="107"/>cor: et ideo quamuis poenitentia concipiatur ex fide: non propter hoc se 
      <lb ed="#V" n="108"/>quitur quin etiam concipiatur ex timore: et magis quam ex fide: 
      <lb ed="#V" n="109"/>quia est dispositio magis propinqua: quia ex fide non concipitur 
      pe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nitentia: nisi inquantum fides ostendit timenda vel amanda. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k43817-d1e435">
                  <lb ed="#V" n="111"/>¶ Ad tertium dicendum quod non est idem timor et poenitentia: nec vtriusque 
      <lb ed="#V" n="112"/>idem est formale obum: timoris enim seruilis obum est peccatm: 
      <lb ed="#V" n="113"/>inquantum meretur arduum malum pene: et timoris filialis 
      in<lb ed="#V" n="114" break="no"/>quantum est malum arduum contrarium diuine reuerntie: poenitentie autem 
      <lb ed="#V" n="115"/>inquantum est contrarium iustitie legis diuine: et expiabile per actum 
      <lb ed="#V" n="116"/>penitentis: neque tantum respicit poenitentia peccatum inquantum est 
      pre<lb ed="#V" n="117" break="no"/>teritum: sed etiam ex consequenti inquantum est futurum: quia non facit 
      ali<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quio gratam et debitam emendam illi quem offendit si cauere a 
      fa<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ciendo sibi nouam iniuriam non proponit. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>