<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="60-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g42314"><!-- l3d18a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g42314-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e103">
          <lb ed="#V" n="130"/>COnsequenter Queritur de 
          se<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cundo 
          principa<lb ed="#V" n="132" break="no"/>li: et circa hoc queruntur quattuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e112">
          ¶ Primo 
          <lb ed="#V" n="133"/>vtrum christus meruit sibi gloriam anime. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e117">
          <lb ed="#V" n="134"/>¶ Secundo vtrum sibi meruit gloriam corporis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e122">
          ¶ 
          Ter<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tio vtrum nobis meruit ianue paradisi apertionem. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e128">
          <lb ed="#V" n="136"/>¶ Quarto vtrum nobis meruit primam gratiam gra¬ 
          <!--00132.xml-->
          <pb ed="#V" n="60-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tum facientem. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g42314-Dd1e141">
          <head xml:id="kzz7yh-g42314-Hd1e143">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e145">
            Questio. 
            <lb ed="#V" n="2"/>Rimo ostendo quod christus sibi meruit 
            <lb ed="#V" n="3"/>gloriam anime quamuis in 
            ange<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lis simul fuerit gratia et gloria: tamen per gratiam 
            <lb ed="#V" n="5"/>meruit gloriam: ergo a simili quamuis in 
            chri<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sto simul fuerit gloria et gratia anime: tamen per gratiam 
            <lb ed="#V" n="7"/>meruit anime gloriam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e161">
            ¶ Item impassibilitas anime est 
            <lb ed="#V" n="8"/>de ratione glorie eius: sed christus meruit anime sue 
            im<lb ed="#V" n="9" break="no"/>passibilitatem: ergo a simili meruit totam anime gloriam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e168">
            <lb ed="#V" n="10"/>¶ Item magis est mereri nomen quod est super omne 
            <lb ed="#V" n="11"/>nomen quam anime gloriam: sed vt habetur ad philip. secundo. 
            <lb ed="#V" n="12"/>Christus per suam mortem meruit sibi donari nomen quod est 
            <lb ed="#V" n="13"/>super omne nomen: ergo multo fortius meruit anime gloriam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e179">
            <lb ed="#V" n="14"/>Contra quod alicui debetur iure hereditario non 
            si<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bi debetur per meritum: sed christo 
            debe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>batur gloria iure hereditario: quia de ipso dicitur ad Galis 4 
            <lb ed="#V" n="17"/>Quod si filius et heres: ergo christus gloriam anime non 
            habu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>it per meritum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e193">
            ¶ Item actus merendi praesupponit gratie 
            <lb ed="#V" n="19"/>habitum: sed in christo simul fuit gratia et gloria anime: 
            <lb ed="#V" n="20"/>ergo in ipso actus merendi presupponit gloriam: sed 
            meri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tum praecedit praemium: ergo non meruit anime gltiam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e202">
            <lb ed="#V" n="22"/>Respondeo quod christus non meruit gloriam 
            ani<lb ed="#V" n="23" break="no"/>me sue siue accipiatur gloria pro 
            ha<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bitu siue pro actu. Quod autem non meruerit habitum glorie 
            ipsi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>us anime: quidam declarant sic habitus glorie prius fuit 
            or<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dine nature in anima christi quam ipsa vniretur verbo: quia 
            <lb ed="#V" n="27"/>fuit dispositio congruitatis in ipsa anima ad illam vnionem 
            <lb ed="#V" n="28"/>dispositio autem ordine nature praecedit effectum ad quem 
            dispo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nit. Sed in anima christi nullus fuit actus merendi qui 
            <lb ed="#V" n="30"/>non praesupponeret ipsius vnionem cum verbo: quia omnis 
            <lb ed="#V" n="31"/>actus merendi praesupponit natura vel duratione actualem 
            <lb ed="#V" n="32"/>existentiam in merente: anima autem christi nun quam 
            habu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>it actualem existentiam: nisi per sui vnionem cum verbo. patet ei 
            <lb ed="#V" n="34"/>go quod habuit habitum glorie ante omnem merendi actum: 
            <lb ed="#V" n="35"/>cum ergo praemium praesupponat meritum natura vel 
            duratio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ne sequitur quod gloria antime christi non suit sibi data per 
            <lb ed="#V" n="37"/>aliquem merendi actum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e239">
            ¶ Sed contra hoc quod dicunt 
            <lb ed="#V" n="38"/>quod habitus glorie prius fuit in anima christi quam ipsa 
            vn<lb ed="#V" n="39" break="no"/>retur verbo: sic arguunt aliqui substantiam esse subiectum 
            <lb ed="#V" n="40"/>accidentis presupponit ipsam actum existere: sed vt 
            supe<lb ed="#V" n="41" break="no"/>rius ostensum est. vlti. q. distin. secunda. Natura 
            humana<lb ed="#V" n="42" break="no"/>christi non prius fuit in actu reali: nec duratione: nec 
            na<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tura quam esset vnita verbo: quia suum existere actu est 
            ip<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sam esse actu vnitam verbo: vt naturam supposito: ergo 
            <lb ed="#V" n="45"/>non prius ordine nature fuit subiectum gratie vel 
            glo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rie quam fuerit vnita verbo. Et hi dicunt quod meruit 
            anime<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gloriam loquendo de illo modo merendi: quo per bonum 
            <lb ed="#V" n="48"/>voluntatis actum fecit vt sibi debitum vno modo sibi 
            <lb ed="#V" n="49"/>deberetur alio modo. Quod etiam non meruit glorie actum 
            <lb ed="#V" n="50"/>patet sic: quia si habitus non cadit sub merito proprius 
            <lb ed="#V" n="51"/>et principalis illius actus non cadit sub merito: quia eo 
            <lb ed="#V" n="52"/>ipso quod aliquis habet habitum dignus est habere actum 
            <lb ed="#V" n="53"/>illius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e276">
            ¶ Preterea actus glorie presupponit actualem 
            exi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>stentiam illius substantie cuius est actus: sed vt iam 
            di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ctum est: anima christi non habuit actualem existentiam nisi 
            <lb ed="#V" n="56"/>per sui vnionem cum verbo: ergo prius ordine nature 
            vni<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ta fuit quam haberer actum glorie: sed eo ipso quo fuit 
            vni<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ta verbo que est vnio maxima debebatur sibi vnio que 
            <lb ed="#V" n="59"/>est per actum glutie. Cum ergo prima vnio non ceciderit sub aliquo 
            <lb ed="#V" n="60"/>merito: vt ostensum est: nec alia potut cadere sub merito. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e294">
            <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non est 
            simi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>le de angelis et de anima christi: 
            <lb ed="#V" n="63"/>quia in angelis vsas liberi arbitrii praecessit duratione 
            infu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sionem gratie et glorie: ita quod ille actus formatus per gratiam 
            <lb ed="#V" n="65"/>potuit mereri gloriam. In anima autem christi actus liberi 
            <lb ed="#V" n="66"/>arbitrii non precessit: nec duratione: nec ordine nature 
            gra<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tie: nec glorie infusione: vt dicunt multi. Uel potest 
            di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ci quod non precessit vnionem nature humane: cum verbo 
            <!--00132.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ratione cuius vnionis debita fuit illi nature gratia et glutia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e320">
            <lb ed="#V" n="70"/>¶ Ad secundum dicendum: quod eo modo quo christus meruit 
            <lb ed="#V" n="71"/>impassibilitatem anime meruit gloriam eius: sed christus 
            <lb ed="#V" n="72"/>ab instanti sue conceptionis non habuit gloriam anime nec 
            <lb ed="#V" n="73"/>eius impassibilitatem nisi ratione superioris portionis 
            consi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>siderate: vt ratio est sub ratione comprehendendo intellectum 
            <lb ed="#V" n="75"/>et voluntatem: et sicut gloriam superioris portionis non 
            me<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ruit. ita nec impassibilitatem eius: ab instati autem sue 
            conce<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ptionis non habuit gloriam anime considerate vt natura est 
            <lb ed="#V" n="78"/>nec secundum inferiorem eius portionem: nec etiam hoc modo tunc 
            <lb ed="#V" n="79"/>habuit eius impassibilitatem: et sicut secundum istum modum 
            meru<lb ed="#V" n="80" break="no"/>it eius impassibilitatem sic et eius gloriam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e347">
            ¶ Ad 
            ter<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tium dicendum quod nomen quod est super omne nomen datum est 
            <lb ed="#V" n="82"/>christo ratione persone ab eterno inquantum a patre accepit 
            <lb ed="#V" n="83"/>naturam diuinam datum est etiam ex tempore secundum rem homini 
            <lb ed="#V" n="84"/>christo per idiomatum communicationem: donatum etiam fuit 
            <lb ed="#V" n="85"/>homini christo in manifestatione per suam resurrectionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e360">
            <lb ed="#V" n="86"/>¶ Primo modo non meruit nomen quod est super omne 
            <lb ed="#V" n="87"/>nomen sicut non meruit quod generaretur a patre: nec etiam 
            secun<lb ed="#V" n="88" break="no"/>do modo: quia non cecidit sub merito vnio humane 
            natu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>re ad verbum in vnitatem persone. Sed tertio modo 
            me<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ruit sibi donari illud nomen: et sic non fuit magis mereri 
            si<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bi donari nomen quod est super omne nomen quam anime sue 
            <lb ed="#V" n="92"/>gloriam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e378">
            ¶ Argumenta ad partem aliam gratia conclusionis 
            <lb ed="#V" n="93"/>possunt concedi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g42314-Dd1e384">
          <head xml:id="kzz7yh-g42314-Hd1e386">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e388">
            Questio. II. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e390">
            <lb ed="#V" n="94"/>SEcundo Queritur vtrum christus 
            si<lb ed="#V" n="95" break="no"/>bi meruit gloriam corporis. Et 
            <lb ed="#V" n="96"/>videtur quod non. Anima christi habuit gloriam 
            si<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ne meritis propter vnionem sui cum verbo: ergo 
            <lb ed="#V" n="98"/>cum corpus vnitu verbo fuerit: videtur a simili quod sine 
            meri<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tis glutriam habere debuit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e406">
            ¶ Item in epistola ad dioscorum 
            <lb ed="#V" n="100"/>secundum Augu. Gloria corporis est ex redundantia glorie anime: 
            <lb ed="#V" n="101"/>ergo cu christus glaiam anime non habuit per merita: vt 
            <lb ed="#V" n="102"/>superius ostensum est non meruit glatriam corporis: quia qui non 
            <lb ed="#V" n="103"/>meretur causam non meretur effectum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e417">
            <lb ed="#V" n="104"/>Contra glo. super illud ad Philip. 2. Exaltauit illum 
            <lb ed="#V" n="105"/>dicit dando immortalitatem et impassibilitatem: 
            <lb ed="#V" n="106"/>sed hoc non potest referri ad animam quia est naturaliter immortalis 
            <lb ed="#V" n="107"/>ergo hoc intelligitur de dotibus corporis. Sed qua ratio 
            <lb ed="#V" n="108"/>ne meruit corporis immortalitatem et impassibilitatem eadem 
            ratio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ne meruit corporis agilitatem et clariratem: ergo meruit 
            to<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tam corporis glurtiam que in praedictis quatuor dotibus consistit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e436">
            <lb ed="#V" n="111"/>Respondeo quod christus metuit sibi glatiam 
            cor<lb ed="#V" n="112" break="no"/>poris. Ad hoc enim quod aliquis 
            re<lb ed="#V" n="113" break="no"/>aliquam mereatur non requiruntur nisi tria scilicet quod ille sit in statu 
            <lb ed="#V" n="114"/>in quo sibi possit mereri: et quod faciat actum dignum tanto 
            <lb ed="#V" n="115"/>praemio: sicut est illa res quam meretur: et quod illa res nata sit 
            ca<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dere sub merito illius. Christus autem quamuis inquantum 
            con<lb ed="#V" n="117" break="no"/>prehensor nunquam fuerit in statu in quo sibi posset aliquid 
            <lb ed="#V" n="118"/>mereri: tamen inquantum viator fuit in statu in quo potuit sibi 
            <lb ed="#V" n="119"/>mereri: fecit est actus dignos remuneratione tate rei 
            quam<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ta est gloria corporis: quia omnes actus eius fuerunt 
            perfectissi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ma charitate formati. Glutia estcorporis nata erat cadere sub 
            <lb ed="#V" n="122"/>merito christi: quia fuit possibilis haberi a christo: et aliquando non 
            ha<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bita: et secundum aliquem modum non debita: quia etiam si ab instanti 
            <lb ed="#V" n="124"/>sue conceptionis fuerit sibi debita propter gluram anime: et propter 
            <lb ed="#V" n="125"/>vnionem nature humane cum verbo: et per aliquem actum 
            me<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rendi: tamen non fuit sibi debita: tunc per multos bonos 
            <lb ed="#V" n="127"/>actus quos postea exercuit: per quos factum est: vt gloria 
            <lb ed="#V" n="128"/>corporis modis pluribus: vel per plura christo deberetur: ipsa 
            eti<lb ed="#V" n="129" break="no"/>am glaria corporis non fuit radix merendi sicut est gratia gratum 
            <lb ed="#V" n="130"/>faciens: nec de necessitate presupponebatur a merito: 
            si<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cut potentie naturales. Predicta autem quatuor sufficiunt 
            <lb ed="#V" n="132"/>ad hoc quod res aliqua nata sit cadere sub merito: et ad hoc 
            <lb ed="#V" n="133"/>sunt necessaria: quia res impossibilis haberi non cadit 
            sub<lb ed="#V" n="134" break="no"/>merito: nec res que nunquam fuit non habita: quia actus 
            <lb ed="#V" n="135"/>merendi debet precedere premium: nec etiam res debita 
            <lb ed="#V" n="136"/>es modo quo est debita: quia nullus meretur quod suum 
            <!--00133.xml-->
            <pb ed="#V" n="61-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>est eo modo: quo suum esta. Ea etiam que de necessitate 
            pe<lb ed="#V" n="2" break="no"/>supponuntur a merito non cadunt sub merito. Unde 
            na<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tura et gratia sub merito non cadunt. Ex dictis 
            sufficien<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ter est declaratum quomodo christus gloriam sui corporis meruit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e510">
            <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum in oppositum dicendum quod nonest 
            <lb ed="#V" n="6"/>simile de gloria anime et corporis: 
            <lb ed="#V" n="7"/>nec simpliciter: nec per comparationem ad vnionem cum 
            <lb ed="#V" n="8"/>verbo: quia vt dicunt multi: anima non fuisset congrua ad 
            <lb ed="#V" n="9"/>sui vnionem cum verbo: nisi mediante habitu glorie 
            cor<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pus autem: quia ordinatur ad animam eo ipso congruum 
            fu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>it ad sui vnionem cum verbo: quia ordinabatur ad animam 
            <lb ed="#V" n="12"/>gloriosam. Uel potest dici quod eo ipso quod corpus christi vnitum 
            su<lb ed="#V" n="13" break="no"/>it verbo: sibi gloria debebatur: sed dispensatiue fuit dilata: vt 
            <lb ed="#V" n="14"/>pati posset. Unde christus gloriam corporis sui meruit non 
            fa<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ciendo de non debita sibi: debita sibi: sed faciendo vt quod 
            si<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bi debebatur vno modo: sibi deberetur alio odo: et 
            facien<lb ed="#V" n="17" break="no"/>do vt quod sibi debebatur per vnam causam: sibi deberetur per 
            <lb ed="#V" n="18"/>aliam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e543">
            ¶ Ad secundum dicendum quod ex gloria anime 
            redun<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dat gloria in corpus diuina influentia ad hoc assistente: 
            <lb ed="#V" n="20"/>que ad hoc non astitit: quamdiu christus gloriam corporis non 
            <lb ed="#V" n="21"/>habuit: et quamuis christus non meruerit gloriam anime: 
            me<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ruit tamen quod adesset diuina influentia ad hec vt gloria 
            <lb ed="#V" n="23"/>anime redundaret in corpus: et ita meruit aliquid: quod 
            <lb ed="#V" n="24"/>includitur in causa glorie corporis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g42314-Dd1e560">
          <head xml:id="kzz7yh-g42314-Hd1e562">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e564">
            Questio. III 
            <lb ed="#V" n="25"/>Ertio queritur vtrum christus nobis 
            meru<lb ed="#V" n="26" break="no"/>erit ianue paradisi aperitionem: 
            <lb ed="#V" n="27"/>et videtur quod non. Omne meritum consistit in 
            <lb ed="#V" n="28"/>radice charitatis: sed per opera que fecit 
            chri<lb ed="#V" n="29" break="no"/>stus ex charitate ante suam passionem nobis aperitionem 
            <lb ed="#V" n="30"/>ianue non meruit: ergo nec per suam passionem: quamuis 
            <lb ed="#V" n="31"/>eam ex maxima charitate sustinuerit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e582">
            ¶ Item gratia 
            me<lb ed="#V" n="32" break="no"/>retur vitam eternam. Unde ad Ro. 6 dicitur gratia dei 
            <lb ed="#V" n="33"/>vita eterna: sed ante passionem christi multi habuerunt 
            <lb ed="#V" n="34"/>gratiam: ergo ante eius passionem multi intrauerunt 
            vi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tam eternam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e593">
            ¶ Item sicut se habet culpa ad gratiam: 
            <lb ed="#V" n="36"/>ita miseria ad gloriam: sed ante christi aduentum multi 
            transiereban<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tur a culpa ad gratiam: ergo similiter et a miseria in vitam eternam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e600">
            <lb ed="#V" n="38"/>Contra magister in littera dicit quod christus per suam 
            mor<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tem ingressum regni celestis omnibus 
            su<lb ed="#V" n="40" break="no"/>is impleto dei decreto aperire valuit: dans etiam in 
            elli<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gere quod voluit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e612">
            <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo: quantum sufficit ad praesens quod 
            para<lb ed="#V" n="43" break="no"/>disus tripliciter potest accipi: vno 
            <lb ed="#V" n="44"/>modo pro paradiso corporali et terrestri: de quo dicitur 
            Ge<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nesis secundo. Plantauerat dominus deus paradisum voluptatis 
            <lb ed="#V" n="46"/>in quo posuit hominem quem formauerat. Secundo 
            no<lb ed="#V" n="47" break="no"/>do pro paradiso corporali et celesti: qui est locus beatis 
            con<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ueniens scilicet caelum empyreum. Tertio modo pro 
            paradiso<lb ed="#V" n="49" break="no"/>spirituali: qui est clara dei visio. Quocunque istorum 
            modo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>rum assumpto paradiso: potest dici ianua paradisi fuisse 
            clau<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sa clausione vniuersali: per peccatum primo. um parentum 
            <lb ed="#V" n="52"/>et hoc per quandam similitudinem. Clausio enim ianue 
            pro<lb ed="#V" n="53" break="no"/>hibet ingressum in domum: sic dico quod per peccatum 
            pri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>morum parentum ex decreto diuine sententie 
            prohibeba<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tur omni homini descendenti ab Adam per viam 
            propa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gationis ingressus in paradisum d. spensatiue tamen factum 
            <lb ed="#V" n="57"/>fuit: vt Heno hc et Hel vas terrestrem paradisum intrarent: 
            <lb ed="#V" n="58"/>et fuit clausio paradisi terrestris signum clausionis 
            paradi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>si spiritualis: et clausio paradisi spiritualis aliquo modo 
            <lb ed="#V" n="60"/>causa clausionis paradisi corporalis celestis: quia locus ille 
            <lb ed="#V" n="61"/>non est conueniens nisi beatis: clausione autem 
            particula<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ri quilibet sibi claudit paradisum spiritualem et 
            celestem<lb ed="#V" n="63" break="no"/>per peccatum: ergo quod christus per suam passionem amouit 
            clau<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sionem vnde uersalem paradisi spiritualis: inquantum per 
            <lb ed="#V" n="65"/>eam sufficienter satisiecit pro peccato primorum parentum. 
            <lb ed="#V" n="66"/>Unde christus in cruce latroni penitenti dixit. Amen dico 
            ti<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bi: quia hodie mecum eris in paradiso id est in clara dei 
            visio<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ne per sui autem ingressum in celum empyreum in quo 
            <!--00133.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ingressus est die ascensionis remouit clausionem paradisi 
            <lb ed="#V" n="70"/>corporulis celestis: quia decretum erat quod antequam christus illuc 
            <lb ed="#V" n="71"/>asenderet: nulla anima locum illum intraret. Uunde 
            Mi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>chee. 6 dicitur de christo. Ascendet pandens iter ante eos: quod 
            <lb ed="#V" n="73"/>interlinearis exponit de ascensu in paradisum: paradisum autem 
            terre<lb ed="#V" n="74" break="no"/>strem aperire non oportuit: quia locus est nimis dignus pro 
            <lb ed="#V" n="75"/>existentibus in miseria huius vite: nec est satis dignus pro 
            <lb ed="#V" n="76"/>beatis. Utrum autem christus paradisum eperuit nobis 
            ape<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ritione opposita clausioni particulari: patebit in quaestione sequanti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e697">
            <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum dicendum quod quamuis meritum 
            vi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>te eterne consistit in charitate: tamen 
            <lb ed="#V" n="80"/>meritum remissionis pene cum hoc consistit in passionis 
            <lb ed="#V" n="81"/>acerbitate: et ideo clausionem paradisi que erat pena 
            opor<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tebat remouere secundum decretum diuine sententie per 
            acerbi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tatem passionis acceptatam ex charitate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e713">
            ¶ Ad secundum 
            di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cendum quod per gratiam sancti patres ante passionem christi erant 
            <lb ed="#V" n="85"/>dignt vita eterna habenda post christi passionem: non ante: et sic 
            in<lb ed="#V" n="86" break="no"/>telligenda est auctoritas apostoli praeallegata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e722">
            ¶ Ad tertium 
            dicen<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dum quod non praecedit per bonum simile. obligatio enim ad penam 
            <lb ed="#V" n="88"/>non potest simul stare cum glutia: sed obligatio ad penam finiendam 
            <lb ed="#V" n="89"/>bene potest simul stare cum gratia: et quia homines ante passionem christi 
            <lb ed="#V" n="90"/>manebant obligati ad penam carentie visionis dei: 
            termi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nanda per christi passionem: ideo ante christi passionem 
            homi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nes poterat transferri a culpa ad gratiam: non tamen a 
            <lb ed="#V" n="93"/>miseria ad gloriam.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g42314-Dd1e741">
          <head xml:id="kzz7yh-g42314-Hd1e743">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e745">
            Questio. IIII 
            <lb ed="#V" n="94"/>Uarto queritur vtrum christus nobis meruit 
            prae<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mam gratiam gratum facientem: et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="96"/>non: quia radix merendi non cadit sub merito: sed 
            prae<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ma gratia graium faciens est radix merendi: ergo sub 
            <lb ed="#V" n="98"/>nullius vndequam potuit cadere merito.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e758">
            ¶ Item ad Ro 1 si 
            <lb ed="#V" n="99"/>gratia dei iam non ex operibus alioqun gratia: non est iam gratia: ergo 
            <lb ed="#V" n="100"/>nunquam cecidit sub aliquo merito.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e765">
            ¶ Item multi sancti patres 
            <lb ed="#V" n="101"/>ante aduentum christi: humerunt gratiam non ergo per merium christi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e770">
            <lb ed="#V" n="102"/>¶ Item christus non meruit inquantum deus: sed inquantum homo: sed 
            <lb ed="#V" n="103"/>vnus homo non meretur alii: nisi de congruo: ergo nec christus 
            <lb ed="#V" n="104"/>primam gratiam nobis merui: merito proprie dicto. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e780">
            <lb ed="#V" n="105"/>Contra Augu. 13 de trini. c. 10. Ea quae dicuntur 
            meri<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ta nostra dona dei sunt. Non ergo meruimus 
            <lb ed="#V" n="107"/>ea: et tamen merita sunt: ergo nobis alius meruit. Constat autem 
            <lb ed="#V" n="108"/>quod nullus potuit nobis mereri: nisi christus: christus ergo 
            me<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ruit nobis ea quae dicuntur mer ita nostra: quod verum non esset: nisi 
            pri<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mam radicem merendi: quae est prima gratia gratum faciens nobis 
            meru<lb ed="#V" n="111" break="no"/>isset.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e798">
            ¶ Item Apoc. 1. dicitur de christo: quod lauit nos a peccatis 
            <lb ed="#V" n="112"/>nostris in sanguine suo: sed nullus abluitur a peccato: nisi per 
            <lb ed="#V" n="113"/>primam gratiam gratum facientem: ergo meruit nobis primam 
            gra<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tiam gratum faciente in per suam passionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e807">
            <lb ed="#V" n="115"/>Ad istam questionem volunt aliqui dicerem 
            <lb ed="#V" n="116"/>quod gratia prima gratum 
            <lb ed="#V" n="117"/>faciens sub nullius vnquam merito potuit cadere: loquendo de 
            <lb ed="#V" n="118"/>merito proprio dicto. Si enim christus tali merito nobis meruisset 
            <lb ed="#V" n="119"/>ea nobis redderetur ex debito: quia sicut dicit apostolus ad Ro. 4. 
            <lb ed="#V" n="120"/>Ei quae operatur merces non imputatur secundum gratiam: sed secundum debitum. Sed 
            <lb ed="#V" n="121"/>quantucumque peccator se disponat: non datur sibi gratia tanquam ex 
            debi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>to sibi reddis a: sed ex mera liberalitate diuina.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e827">
            ¶ 
            Prete<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rea meritum christi non attingit: nisi illos qui sibi coniuncti sunt: 
            <lb ed="#V" n="124"/>tanquam corpus capiti: hec aut coniunctio est per gratiam gratum 
            facien<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tem: ergo soli habentes gratiam gratum facientem attinguntur a 
            meri<lb ed="#V" n="126" break="no"/>to christi quod non esset verum: si sub christi merito cecidisset. Sed contra 
            <lb ed="#V" n="127"/>hoc aliqui sic arguunt: dicit apostolus ad colo. 2. de deo: quod 
            conuiuisi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cauit nos cum illo id est christo donans nobis omnia debita. et ad 
            He<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bre. 9. Sanguis christi emundat conscientias nostras ab operibus 
            mortu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>is: sed conuiuificatio et emundatio ab operibus mortuis: quae sunt 
            <lb ed="#V" n="131"/>peccata est formaliter per primam gratiam gratum facientem: ergo christus per suam 
            <lb ed="#V" n="132"/>passionem meruit nobis eam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e851">
            ¶ Preterea sacramenta virtutem habent 
            <lb ed="#V" n="133"/>a merito passionis christi: sed puer cum baptizatur per ipsum sacramentum 
            re<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cipit primam gratiam gratum facientem: ergo videtur quod ipsam recipiat 
            per<lb ed="#V" n="135" break="no"/>meritum christi
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e860">
            ¶ Uidetur ergo istis dicendum quod christus per suam passionem 
            <lb ed="#V" n="136"/>nob omnibus menuit primam gratiam gaotum faciente: quantua ad fuficientiam 
            <!--00134.xml-->
            <pb ed="#V" n="61-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>quamuis non omnes propter suam indispositionem recipiant istius 
            me<lb ed="#V" n="2" break="no"/>riti efficaciam. Quamuis enim nullus purus homo: nec sibi: 
            <lb ed="#V" n="3"/>nec alii vnquam merito condigni mereri potuerit primam gratiam 
            <lb ed="#V" n="4"/>gratum facientem: christus tamen eam nobis meruit merito condigni: 
            <lb ed="#V" n="5"/>quia secundum Damas. libro 3. c. 15. super hominem quae sunt hominum agebat: 
            <lb ed="#V" n="6"/>et parum post: nature humane enim agebat humana. Non enim 
            homo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>erat solum: sed est deus. Unde et huius passionis viuificatiue et 
            <lb ed="#V" n="8"/>salutares. supple enim erant propter enim dignitatem patientis sua 
            pas<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sio condigna fuit sacrificio pro omnibus peccatis nostris. Condigna autem 
            <lb ed="#V" n="10"/>satisfactio meretur merito condigni remissionem peccati: et cum 
            re<lb ed="#V" n="11" break="no"/>missio peccati non fit: nisi per gratiam gratum facientem: sequitur quod per 
            <lb ed="#V" n="12"/>suam passionem merito condigni meruit: quantum ad sufficientiam 
            <lb ed="#V" n="13"/>nobis omnibus gratiam gratu facientem: et sic patet id quod in 
            praeceden<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ti quaestione promittebatur determinandum in ista scilicet quon christus per 
            su<lb ed="#V" n="15" break="no"/>um meritum ianuam paradisi aperuit aperitione opposita 
            clau<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sioni particulari: qua quilibet peccator eam sibi claudit 
            <lb ed="#V" n="17"/>per actualem peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e909">
            <lb ed="#V" n="18"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod radix 
            meren<lb ed="#V" n="19" break="no"/>di non cadit sub merito etc. dico 
            <lb ed="#V" n="20"/>quod verum est sub merito illius cui est radix merendi illa autem gratia 
            <lb ed="#V" n="21"/>quam christus mihi meruit: non fuit christo radix merendi: sed illa 
            <lb ed="#V" n="22"/>quae sibi data fuit nullis praecedentibus meritis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e922">
            ¶ Ad secundum cum 
            <lb ed="#V" n="23"/>dicitur quod gratia dei non est ex operibus etc. dico quod verum est loquendo de 
            <lb ed="#V" n="24"/>operibus illius cui gratia datur. Unde gratia christo data non fuit ex operibus 
            <lb ed="#V" n="25"/>christi. Gratia est quae nobis datur non datur nobis propter meritum nostrum: 
            ni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>si de congruo: sed propter meritum christi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e933">
            ¶ Ad tertium dicendum quod 
            quam<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uis sancti patres habuerint gratiam ante passionem christi realiter 
            exhi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bitam: no tamen ante passionem christi creditam per fidem explicitam vt 
            im<lb ed="#V" n="29" break="no"/>plicitam. Unde Augu. in Enchi. c. pe. Non enim antiquorum quicum 
            <lb ed="#V" n="30"/>quaem iustorum praeter christi fidem salutem potuit inuenire. Unde illi propter 
            <lb ed="#V" n="31"/>meritum passionis christi infallibiliter futurum: quod per fidem implicitam vel 
            <lb ed="#V" n="32"/>explicitam credebant gratiam gratis facientem humerunt. Unde 
            <lb ed="#V" n="33"/>glo. super illud ad Ro. 3. quem proposuit deus propiciationem per 
            <lb ed="#V" n="34"/>fidem in sanguinem ipsius dicit: hoc simul iungit: quia neutrum 
            <lb ed="#V" n="35"/>sine altero valet
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e955">
            ¶ Ad quartum dicendum quod non est simile de homine 
            <lb ed="#V" n="36"/>puro: et de homine christo: quia meritum passionis christi eo quod non 
            tan<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tum est homo: sed est deus ad omnes se potest extendere: sicut 
            influen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tia capitis ad omnia membra quod de nullo homine puro vere dici 
            <lb ed="#V" n="39"/>potest. Uides ergo ex praedictis quod peccatori penitenti infunditur 
            <lb ed="#V" n="40"/>gratia gratum faciens et de congruo et de condigno: sed de congruo per 
            <lb ed="#V" n="41"/>comparationem ad dispositionem penitentis: de condigno per 
            compa<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rationem ad meritum christi. Et in hoc patet responsio ad primam rationem pro 
            <lb ed="#V" n="43"/>contraria opinione inductam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e975">
            ¶ Ad secundam autem rationem dici potest quod 
            <lb ed="#V" n="44"/>meritu christi: quantum ad prime gratiae gratum facientis infusionem 
            atti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>git omnes illos qui disponunt se quantum in ipsis est: ad hoc vt christo 
            <lb ed="#V" n="46"/>per gratiam coniungantur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g42314-d1e984">
            ¶ Qui autem vult tenere primam opinionem 
            <lb ed="#V" n="47"/>potest dicere ad argumenta ad partem secundam quod procedunt non 
            <lb ed="#V" n="48"/>de merito condigni: quod est meritum proprie dictu: sed de 
            merito<lb ed="#V" n="49" break="no"/>digni: quod quisi mediu est inter meritum proprie dictum et meritum 
            <lb ed="#V" n="50"/>de congruo: quo peccator meretur sibi gratiam disponendo se ad eam 
            <lb ed="#V" n="51"/>faciendo quod in se est. Nobiliori enim merito christus meruit nobis 
            <lb ed="#V" n="52"/>primam gratiam gratum facientem quam peccator sibi ipsi possit mereri eam. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>