<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="17-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f12173"><!-- l2d3a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f12173-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e103">
               <lb ed="#V" n="45"/>Consequenter queritur de quaerto 
      princi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>pali. Et circa hoc 
      quae<lb ed="#V" n="47" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e112">
      ¶ Primo vtrum angelus sit substantia vna 
      <lb ed="#V" n="48"/>nuon formaliter per aliquid superadditum essentie sue. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e117">
               <lb ed="#V" n="49"/>¶ Secundo vtrum in angelis sit numerus: qui est 
      <lb ed="#V" n="50"/>quantitas discreta.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f12173-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f12173-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f12173-Hd1e130" type="question-title">Utrum angelus sit substantia una numero formaliter per aliquid superadditum essentiae suae</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e128">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="51"/>PRimo ostendo quod angelus sit substantia 
      <lb ed="#V" n="52"/>vna. numero 
      for<lb ed="#V" n="53" break="no"/>maliter per aliquid superadditum essentie sue Dam. 
      <lb ed="#V" n="54"/>lib. 3. capi. 11. vult quod indiuiduatio sit per 
      acci<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e141">
      ¶ Item Auic. 3. meta. cap. 3. dicit quod vnitas substantiae non 
      <lb ed="#V" n="56"/>recipitur in certificatione quiditatis alicuius substantiarum. sed est quiddam 
      <lb ed="#V" n="57"/>communicans substantiam. dicitur ergo de eis sicut accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e148">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="58"/>porphyrius ponit rationem indiuiduationis per accidentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e153">
                  <lb ed="#V" n="59"/>¶ Item esse vnum numero: praesupponit esse. Sed esse 
      crea<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ture dicit aliquod superadditum essentie. quia saltem includit 
      rela<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tionem ad creatorem. ergo multo fortius sua vnitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e163">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="62"/>aut est vna substantia numero per essentiam suam vt indiuisam: 
      <lb ed="#V" n="63"/>aut per aliquid superadditum essentie sue. Non primo modo: quia 
      <lb ed="#V" n="64"/>intelligendo aliquam naturam vniversalem intelligo eius essentiam vt 
      <lb ed="#V" n="65"/>non diuisam. Ergo restat quod substantia creata sit vna 
      nu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>mero formaliter per aliquid superadditum essentie sue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra per illud habet res esse: per quod habet essevna. 
      <lb ed="#V" n="68"/>Sed res non est per ea que consequuntur eius essen¬ 
      <!--00048.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tiam. ergo non est vna numero per aliquid super additum essentie 
      <lb ed="#V" n="70"/>sue: cum tale quid eius essentiam consequatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e192">
      ¶ Item philosophus. 4. meth. 
      <lb ed="#V" n="71"/>dicit quod vniuscuiusque substantia vna est: non secundum accidens: sed 
      <lb ed="#V" n="72"/>superadditum substantie accidens est. ergo non est vna 
      nume<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ro per aliquid super additum essentie sue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Respondeo quod sicut vniersale potest dici: vel per 
      indiffe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rentiam in representando. Uel per 
      <lb ed="#V" n="76"/>indifferentiam in informando. Uel per indifferentiam in praedicando: 
      <lb ed="#V" n="77"/>vt habitum est superius: ita vnum numero tripliciter potest accipi. 
      <lb ed="#V" n="78"/>Sed hoc non intendo querere: nisi de vno in numero 
      opposi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>to vniversali per in differentiam in praedicando: sed quemadmodum dicimus vnum 
      <lb ed="#V" n="80"/>numero quod est hoc res et non predicabilis nisi de vno solo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e219">
                  <lb ed="#V" n="81"/>¶ Dixerunt autem quidam: quod substantia creata est vna numero 
      <lb ed="#V" n="82"/>formaliter: per aliquid superadditum essentie sue. De quorum 
      opi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nione videtur fuisse Auic. Dicunt enim quod denominatiua 
      signi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ficant accidens. vnum autem est denominatiuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e230">
      ¶ Preterea: quia 
      vni<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tas est principium numeri: et numerus est quantitas 
      discre<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ta: que est accidens: et ita videtur eis quod omnis vnitas creata 
      <lb ed="#V" n="87"/>sit accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e240">
      ¶ Preterea: quia aliter esset nugatio: dicendo substantia 
      <lb ed="#V" n="88"/>vna: nisi vnitas significet aliquid superadditum substantie quae est 
      <lb ed="#V" n="89"/>vna
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e247">
      ¶ Sed haoc opinio non videtur rationabilis. Unde et commen super. 4. 
      <lb ed="#V" n="90"/>metha. reprehendit Auic. de hoc et dicit sic. Auicena autem 
      mul<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tum peccauit in hoc: quod existimauit quod vnum et ens signant 
      dispositio<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nes additas essentie rei: et mirum est de isto homine quomodo 
      erra<lb ed="#V" n="93" break="no"/>uit tali errore. Et arguit sic. contra ipsum. Si res esset vnum per 
      <lb ed="#V" n="94"/>aliquam rem additam sue nature: sicut credidit Auic. tunc nihil 
      <lb ed="#V" n="95"/>esset vnum per se et per suam substantiam: sed per rem additam sue 
      <lb ed="#V" n="96"/>substantie: et illa res quae est vna si dicitur quod est vna per intentionem 
      <lb ed="#V" n="97"/>additam sue essentie: queretur etiam de illa re per quam sit vna 
      <lb ed="#V" n="98"/>Si igitur sit vna per intentionem additam illi reuertetur: aut 
      pro<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cedit in infinitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e271">
      ¶ Uidetur ergo mihi dicendum quod substantia 
      <lb ed="#V" n="100"/>angeli est vna numero formaliter: non per aliquid reale superaddi 
      <lb ed="#V" n="101"/>tum essentie sune: sed per essentiam suam: sub ratione qua 
      indiui<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sibilis integritate sua salua. Hoc dico propter vnitatem speciei: 
      <lb ed="#V" n="103"/>natura enim humana vt intellecta preter vnitatem et 
      mul<lb ed="#V" n="104" break="no"/>titudinem: intelligitur non vt multiplicata: tamen vt 
      multiplica<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bilis salua integritate sua: quia quicquid debetur homini: vnde homo est 
      <lb ed="#V" n="106"/>totum saluatur in quolibet homine singulari. Indiuisibilitas autem 
      <lb ed="#V" n="107"/>non dicit aliquam rem positiuam: et sic vnitas numeralis ipsius 
      an<lb ed="#V" n="108" break="no"/>geli et sua essentia non differunt nisi ratione eo quod vnitas super 
      <lb ed="#V" n="109"/>essentiam non addit nisi indiuisibilitatem predictam. Unde commen. 
      <lb ed="#V" n="110"/>super. 4. metha. loquens de ente et vno dicitu quod signt 
      ean<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dem essentiam: sed modis diuersis: non dispositiones diuersas 
      <lb ed="#V" n="112"/>additas essentie: et aliquibus interpositis postea dicit: quod substantia 
      cu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>iuslibet rei est vna essentialiter non per rem addita illi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e304">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa 
      <lb ed="#V" n="115"/>auctoritas Dam. intelligenda est 
      <lb ed="#V" n="116"/>quantum ad manifestationem indiuiduationis: 
      manifesta<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tur enim Petrus esse aliud indiuiduum a Ioan. per 
      diuer<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sa accidentia que in eis sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e317">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      au<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctoritas Auicen. neganda est in proposito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e322">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="120"/>dicendum est sicut ad primum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e328">
      ¶ Ad quartum cum dicitur: 
      <lb ed="#V" n="121"/>quod esse vnum numero presupponit esse etc. Dicunt aliqui 
      <lb ed="#V" n="122"/>quod vnitas immediatior est essentie creature: quam suum esse 
      <lb ed="#V" n="123"/>in effectu: quia vnitas vltra essentiam non addit aliquid 
      <lb ed="#V" n="124"/>positiuum: sed tantum negationem diuisibilitatis. Unitas enim 
      <lb ed="#V" n="125"/>indiuidualis est ipsa essentia inquantum indiuisibilis 
      sal<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ua integritate sua: seu inquantum indiuisibilis in plures 
      <lb ed="#V" n="127"/>essentias tales: esse autem in effectu addit super essentiam 
      <lb ed="#V" n="128"/>relationem positiuam ad datorem ipsius esse. Dicunt ergo 
      <lb ed="#V" n="129"/>quod quamuis essentiam esse vnam: presupponat essentiam 
      <lb ed="#V" n="130"/>esse: non tamen ex hoc sequitur quod vnitas presupponat 
      <lb ed="#V" n="131"/>esse. Unitas enim non est idem quod essentiam esse vnam. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Sicut non valet hoc argumentum: essentiam esse 
      essen<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tiam: presupponit essentiam esse. Ergo essentia 
      presup<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ponit esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e361">
      ¶ Alii dicunt quod vnitas indiuidualis inest 
      essen<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tie mediante eius esse: et quod vltra essentiam addit relationem ad 
      da<lb ed="#V" n="136" break="no"/>torem ipsius esse: et negationem supradicte diuisibilitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e368">
                  <lb ed="#V" n="137"/>¶ Aduun 
      <!--00049.xml-->
      <pb ed="#V" n="18-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e379">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad quintum cum dicitur. quod intelligendo aliquam essentiam vniversalem 
      <lb ed="#V" n="2"/>intelligo ipsam: vt non diuisam etc. Dico quod verum est: sed non 
      <lb ed="#V" n="3"/>intelligo ipsam: vt non multiplicabilem: vel non diuisibilem 
      <lb ed="#V" n="4"/>salua integritate sua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e390">
      ¶ Rationes est que fuerunt 
      addu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cte pro opinione alia in corpore quaestionis: non multum cogant 
      <lb ed="#V" n="6"/>Non enim omne quod patitur de alio quasi per modum denominationis 
      <lb ed="#V" n="7"/>est accidens illi de quo patitur: sed sufficit quod super ipsum addat 
      <lb ed="#V" n="8"/>aliquid differens secundum rationem tantum: cuius contrarium supponebat ratio prima. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e401">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Preterea non omnis numerus est quantitas discreta: vt 
      <lb ed="#V" n="10"/>in sequenti quaestione declarabitur: cuius contrarium supponebat secunda ratio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e409">
                  <lb ed="#V" n="11"/>¶ Preterea ex dictis non sequitur quod sit nugatio substantia 
      <lb ed="#V" n="12"/>vna: quia vnitas addit super substantiam indiuisibilitatem 
      <lb ed="#V" n="13"/>integritate sua salua. et sic soluitur ratio tertia.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f12173-Dd1e420">
               <head xml:id="kzz7yh-f12173-Hd1e422">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f12173-Hd1e430" type="question-title">Utrum in angelis sit numerus qui est quantitas discreta</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e424">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="14"/>SEcundo queritur vtrum in angelis sit 
      nume<lb ed="#V" n="15" break="no"/>rus qui est quantitas discreta. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Et videtur quod sic. Quia in angelis est numerus. Sed secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="17"/>in libro praedicamentorum nuerus dicitur discreta quantitas. 
      <lb ed="#V" n="18"/>ergo in angelis est numerus qui est quantitas discreta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e437">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="19"/>Dam. lib. 3. ca. 5. numerus est significatiuus quantitatis 
      <lb ed="#V" n="20"/>numeratorum. Cum ergo in angelis sit numerus: ille numerus: 
      <lb ed="#V" n="21"/>est quantitas non continua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e446">
      ¶ Item numerus qui est in 
      ange<lb ed="#V" n="22" break="no"/>lis mensurari potest per vnitatem. Sed omnis numerus 
      mem<lb ed="#V" n="23" break="no"/>surabilis per vnitatem quantitas est discreta: ergo in 
      ange<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lis est numerus qui est quantitas discreta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e455">
      ¶ Item 
      passio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nes qui attribuuntur in arismetica numero qui est quantitas 
      dis<lb ed="#V" n="26" break="no"/>creta: conueniunt numero qui est in angelis: aut enim est par: aut 
      <lb ed="#V" n="27"/>impar: et sic de aliis. ergo videtur quod sit quantitas discreta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e465">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Contra arismetica que est de numero prior est 
      geome<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tria que est de quantitate continua. Sed secundum 
      <lb ed="#V" n="30"/>philosophum 3 phy. numerus qui est quantitas discreta: est ex 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uisione continui. ergo sequitur quod non omnis numerus est quantitas 
      <lb ed="#V" n="32"/>discreta scilicet ille qui non causatur ex diuisione continui: et talis est 
      nume<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rus qui est in angelis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e481">
      ¶ Item ens creatum primaria diuisione 
      <lb ed="#V" n="34"/>diuiditur in ens actu: et in ens in potentia. Iterum quodlibet 
      illo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rum diuiditur immediata diuisione: in vnum et multa. Certum 
      <lb ed="#V" n="36"/>est autem quod ens in actu superius est ad quantitatem: numerus autem 
      <lb ed="#V" n="37"/>qui est quantitas discreta continetur sub quantitate. Sed contentum 
      <lb ed="#V" n="38"/>sub inferiori: non est immediate diuisiuum superioris. ergo 
      <lb ed="#V" n="39"/>multitudo que est immediate diuisiua entis in actu: non 
      <lb ed="#V" n="40"/>est quantitas discreta: quamuis ergo in angelis sit multitudo 
      <lb ed="#V" n="41"/>non tamen oportet quod illa sit quantitas discreta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e501">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod nuerus qui est in angeuis sion est 
      <lb ed="#V" n="43"/>quantitas discreta. Non enim opetet omnem 
      <lb ed="#V" n="44"/>multitudinem quantitatem esse discretam. Sicut bene ostedunt 
      <lb ed="#V" n="45"/>rationes adducte ad istam partem in opponendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e512">
      ¶ Ad hoc etiam 
      <lb ed="#V" n="46"/>est alia ratio: quia est quaedam vnitas substantialis: quia vt habitum est 
      <lb ed="#V" n="47"/>in quaestione praecedenti: substantia est vna numero per essentiam suam 
      <lb ed="#V" n="48"/>ita quod vnitas non addit super ipsam nisi indiuisibilitatem: 
      <lb ed="#V" n="49"/>que non dicit super essentiam substantie aliquid positiuum. Ita 
      <lb ed="#V" n="50"/>potest dici quod qualitas est vna numero formaliter per essentiam: et 
      <lb ed="#V" n="51"/>quantitas similiter: et sic de aliis. Cum ergo tam ex vnitatibus 
      sub<lb ed="#V" n="52" break="no"/>stantialibus: quam ex vnitatibus que sunt quantitates vel 
      quali<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tates: constitui possit multitudo: et omnis multitudo sit 
      nume<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rus sequitur quod numerus circuit omne praedicamentum: sicut vnitas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e534">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Unde quia in angelis sunt vnitates substantiales scilicet ipsorum 
      <lb ed="#V" n="56"/>substantie sub ratione supradicta. Sunt est in eis alique 
      qualita<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tes: sed in nullo ipsorum est dimensionalis quantitas. Idtmon in 
      an<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gelis est numerus qui super angelorum substantiam: non addit 
      ali<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quam rem positiuam: et ideo reducitur ad genus substantie. Et in eis 
      <lb ed="#V" n="60"/>etiam est numerus qui constituitur ex vnitatibus: que sunt 
      qualita<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tes: nec addit super eas nisi negationem. Sed in eis non est 
      <lb ed="#V" n="62"/>aliquis numerus constitutus ex vnitatibus que sint 
      quanti<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tates dimensionales: quia non sunt in angelis. Et ideo in 
      ange<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lis non est numerus qui sit quantitas discreta: est tamen quantitas 
      <lb ed="#V" n="65"/>dimensionalis in partes distincta quarum quelibet est 
      dimen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sionalis quantitas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e563">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod numerus 
      <lb ed="#V" n="68"/>est discreta quantitas. Dico quod in¬ 
      <!--00049.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>telligendum est de illo qui causatur ex diuisione continui. Sed 
      <lb ed="#V" n="70"/>talis numerus non est in angelis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e580">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      nu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>merus est significatiuus quantitatis numeratorum etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod aut intelligendum est de numero causato ex diuisione 
      continui<lb ed="#V" n="73" break="no"/>aut quantitate extendit ad omnem plualitatem: large vtendo nomine 
      <lb ed="#V" n="74"/>quantitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e591">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod omnis numerus 
      mensurabi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lis per vnitatem est quantitas discreta etc. potest solui per 
      interemptio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e598">
      ¶ Uel potest dici quod numerus qui est in angelis non 
      men<lb ed="#V" n="77" break="no"/>suratur per aliquam vnitatem que realiter sit in vno angelo: eo 
      <lb ed="#V" n="78"/>modo quo dicimus centum partes vnius linee in quas realiter distincta 
      <lb ed="#V" n="79"/>est: posse mensurari per vnam centies replicatam. per vnitatem 
      <lb ed="#V" n="80"/>tamen intellectam forte possent modo simili numerari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f12173-d1e609">
      ¶ Ad quartu 
      <lb ed="#V" n="81"/>dicendum quod passiones de quibus determinatur in arismetica non 
      <lb ed="#V" n="82"/>conueniunt vniuoce numero qui est in angelis: et 
      nume<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ro qui est quantitas discreta. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>