<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="65-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k46582"><!-- l4d15prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-k46582-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e103">
      <!--00161.xml-->
               <pb ed="#V" n="65-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Quod pluribus irretitus peccatis non potest 
      penite<lb ed="#V" n="2" break="no"/>re de vno vere nisi de omnibus peniteat. Di. XVI
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e116">
               <lb ed="#V" n="3"/>ET sicut predictis 
      auctorita<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tibus illorum error 
      <lb ed="#V" n="5"/>conuincitur: qui poenitentiam sepe agendam 
      <lb ed="#V" n="6"/>et per eam a lapsu peccantes 
      frequen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ter surgere diffitentur: ita eisdem illorum 
      <lb ed="#V" n="8"/>opinio eliditur qui pluribus irretitum peccatis asse. 
      <lb ed="#V" n="9"/>runt de vno vere penitere: eiusdemque veniam a domino 
      <lb ed="#V" n="10"/>consequi posse: sine alterius penitentia. Quod in 
      au<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctoritatibus astruere conantur. Ait enim propheta non 
      <lb ed="#V" n="12"/>iudicabit deus bis in idipsum: vel vt alii 
      transtu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lerunt. Non consurget duplex tribulatio. Si ergo 
      <lb ed="#V" n="14"/>inquiunt illi aliquis sacerdoti fuerit confessus vnum 
      <lb ed="#V" n="15"/>de duobus vel pluribus peccatis: et de illo iniunctam 
      si<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bi poenitentiam a sacerdote satisfactionem expleuerit: 
      <lb ed="#V" n="17"/>ceteris tacitis non pro illo peccato amplius 
      iudi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>candus est de quo satisfecit ad arbitrium 
      sacer<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dotis: qui vicem christi in ecclia gerit. Iomque si de eo 
      <lb ed="#V" n="20"/>iterum iudicetur bis in idipsum iudicat deus et consurget 
      <lb ed="#V" n="21"/>duplex tribulatio. Sed de his ergo oportet illud 
      <lb ed="#V" n="22"/>tantum intelligi qui praecedentibus suppliciis 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mutantur in bonum: et sic perseuerant: super quos 
      <lb ed="#V" n="24"/>non consurget duplex tribulatio: qui vero inter 
      fla<lb ed="#V" n="25" break="no"/>gella duriores et deteriores fiunt vt pharao 
      prae<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sentibus eterna connectunt: vt temporale supplicium 
      <lb ed="#V" n="27"/>sit eis eterne pene initium. Unde Aug. Ignis 
      <lb ed="#V" n="28"/>succensus est etc id est vindicta hic incipiet et 
      arde<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bit vsque ad extremam damnationem. Hoc contra illos 
      <lb ed="#V" n="30"/>notandum est qui dicunt illud scilicet non iudicabit deus 
      <lb ed="#V" n="31"/>bis in idipsum: ad omnia pertinere flagella: quia quidam 
      <lb ed="#V" n="32"/>his flagellis emendantur: alii hic et in eternum 
      pu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>niuntur. Quinque enim modis flagella contingunt: 
      <lb ed="#V" n="34"/>vel vt iustis per patientiam merita augeantur vt 
      <lb ed="#V" n="35"/>Iob: vel ad custodiam virtutum ne superbia 
      ten<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tet vt Paulo: vel ad corrigenda peccata vt 
      marie<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lepra: vel ad gloriam dei vt de ceco nato vel ad 
      <lb ed="#V" n="38"/>inicium pene vt herodi: quatiuus hic videatur 
      <lb ed="#V" n="39"/>quid in inferno sequatur secundum illud. Duplici 
      con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tritione contere eos domine. Illa ergo auctoritas 
      <lb ed="#V" n="41"/>naum non cogit nos sentire omnia que 
      tempora<lb ed="#V" n="42" break="no"/>liter puniuntur non vlterius a deo punienda. Nam 
      <lb ed="#V" n="43"/>et si super eundem locum Hierony. dicat egyptios 
      <lb ed="#V" n="44"/>et israelitas a deo temporaliter punitos ne in eternum 
      <lb ed="#V" n="45"/>punirentur: non est tamen de omnibus generaliter 
      intelli<lb ed="#V" n="46" break="no"/>gendum. ait enim sic. Quod genus humanum 
      dilu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>uio sodomitas igne: egyptios mari: et israelitas 
      <lb ed="#V" n="48"/>in eremo perdidit: scitote ideo temporaliter pro 
      pec<lb ed="#V" n="49" break="no"/>catis pumsse ne in eternum puniret: quia non 
      iudica<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bit deus bis in idipsum. Qui ergo puniti sunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>postea non punientur: alioquin mentitur scriptu 
      <lb ed="#V" n="52"/>ra: quod nephas est dicere. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e227">
               <lb ed="#V" n="53"/>¶ Que sit intelligentia premissorum. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Attende lector his vibis et 
      ca<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ue ne de omni 
      <lb ed="#V" n="56"/>bus generaliter intelligas: sed de his tantum quae inter 
      <!--00161.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>ipsa flagella penitentiam egerunt: credentes in 
      <lb ed="#V" n="58"/>deum hebreorum: quam et si breuem et momentaneam 
      <lb ed="#V" n="59"/>tamen non respuit deus. Quod autem qui per temporale 
      flagcl<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lum non corriguntur post eternaliter puniantur: 
      ibi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>demiostendit agens de fideli deprehenso in 
      adul<lb ed="#V" n="62" break="no"/>terio qui decollatur: vbi ostendit leuia peccata 
      breui<lb ed="#V" n="63" break="no"/>et temporali supplicio purgari: magna vero 
      diu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>turnis eternisque suppliciis resruari ita inquens. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Querat hic aliquis si fidelis deprehensus in 
      adul<lb ed="#V" n="66" break="no"/>terio decoltletur: quid de eo postea fiat: aut enim 
      <lb ed="#V" n="67"/>punietur et falsum est quod dicitur non iudicabit deus 
      <lb ed="#V" n="68"/>bis in idipsum: aut non punietur: et optandum est 
      <lb ed="#V" n="69"/>adulteris vt hic breui pena puniantur vt 
      fru<lb ed="#V" n="70" break="no"/>strentur ibi cruciatus eternos. Ad quod respondemus 
      <lb ed="#V" n="71"/>deum vt omnium rerum ita suppliciorum quoque scire 
      <lb ed="#V" n="72"/>mensuras: et non praeueniri sententiam iudicis: uec illi in 
      <lb ed="#V" n="73"/>p eccatorem exercende dehinc pene auferri potestatem 
      <lb ed="#V" n="74"/>et magnum peccatum magnis diuturnisque lui 
      crucia<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tibus. Si quis vero punitus sit temporaliter vt ille quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>israelite maledixerat: et qui in sabbato ligna 
      col<lb ed="#V" n="77" break="no"/>legerat: tales postea non puniri: quia culpa leuis 
      <lb ed="#V" n="78"/>presenti supplicio compensatur: leuis enim 
      culpa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>leui supplicio compensatur. His satis innuit Hiero. 
      <lb ed="#V" n="80"/>grauia peccata et hic puniri graui supplicio: et in 
      <lb ed="#V" n="81"/>futuro punienda eternaliter: de quibus penitentia 
      <lb ed="#V" n="82"/>non agitur inter flagella. Leuia vero que hic 
      <lb ed="#V" n="83"/>puniuntur: leui pena compensationem recipere: quod 
      <lb ed="#V" n="84"/>in bonis fieri non ambigimus: et in malis forte 
      <lb ed="#V" n="85"/>etiam fit ita. Satis iam apparet quod illi de pro 
      <lb ed="#V" n="86"/>phetia induxerunt non facere pro eis qui dicunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>ei qui crimen sibi reseruat: de alio veniam 
      praestari<lb ed="#V" n="88" break="no"/>per poenitentiam. Alias quoque auctoritates inducunt. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Ait ei Greg. Pluit dominus supervnam ciuitatem 
      <lb ed="#V" n="90"/>et super alteram non pluit: et eandem ciuitatem ex parte 
      <lb ed="#V" n="91"/>compluit et ex parte aridam reliquit. Cum ille qui 
      <lb ed="#V" n="92"/>proximum odit ab aliis vitiis se corrigit: vna 
      ea<lb ed="#V" n="93" break="no"/>demque ciuitas ex parte compluitur et ex parte arida 
      rema<lb ed="#V" n="94" break="no"/>net: quia sunt quidam cum quaedam vitia resecent: in aliis 
      gra<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uiter perdurant. Item Amb. Prima consolatio est: quia 
      <lb ed="#V" n="96"/>non obliuiscitur misereri deus. Secunda per 
      punitio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nem: vbi et si fides desit pena satisfacit et releuat. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Rranitione quoque vtuntur dicentes. Si quis vnum peccatum 
      <lb ed="#V" n="99"/>confiteretur altero tacito: et satisfactionem a sacerdo 
      <lb ed="#V" n="100"/>te iniunctam expleuerit: nunquid si et peccatum tacitum 
      <lb ed="#V" n="101"/>conuersus fuerit confessus pro vtroque ei poenitentia 
      impo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>netur: Longe hoc videtur a ratione et ecclesie 
      com<lb ed="#V" n="103" break="no"/>suetudine qua pro eodem peccato ne iteretur nulli bis 
      pe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nitentiam imponit. Fuit ergo illa peccati 
      condigna<lb ed="#V" n="105" break="no"/>satisfactio: vnde et peccatum deletum videtur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e349">
               <lb ed="#V" n="106"/>¶ Quomodo accipienda sunt premissa. 
      <lb ed="#V" n="107"/>his responderi potest sicillud 
      <lb ed="#V" n="108"/>Greg. pluit 
      <lb ed="#V" n="109"/>dominus etc. non ad criminis veniam: sed ad 
      <lb ed="#V" n="110"/>operis peccati desertionem referendum est: vt ideo 
      <lb ed="#V" n="111"/>pars ciuitatis dicatur complui: quia ab actu et 
      dele<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ctatione peccati cui ante seruiebat modo cessat: non quod 
      <!--00162.xml-->
      <pb ed="#V" n="66-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>eius veniam habeat. Uocaturque pluuia illa 
      ta<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lis continentia qua ab opere peccati reuocatur: quia 
      <lb ed="#V" n="3"/>ex se fonte gratiae dei id cordiistillatur: vt vel sic 
      pau<lb ed="#V" n="4" break="no"/>latim ad poenitentiam veniat vel eo minus a deo 
      pu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>niatur qui diuturn iori del ectatione et actu peccati 
      <lb ed="#V" n="6"/>maius sibi accumulet tormentum. Si vero ad in 
      <lb ed="#V" n="7"/>dulgentiam reatus pluuia referatur: euangelice sententie 
      <lb ed="#V" n="8"/>contrarie videbitur. Si enim propter mentiam qua quis 
      proxi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mo suo non miseretur etiam que dimissa sunt 
      repli<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cantur ad penam: multo magis que nondum sunt 
      <lb ed="#V" n="11"/>dimissa propter odium fratrum ad penam 
      reseruari<lb ed="#V" n="12" break="no"/>probantur. Et si ille qui arbiter sue voluntatis constitu 
      <lb ed="#V" n="13"/>tus est: non potest inchoare nouam vitam: vt ait Aug. 
      <lb ed="#V" n="14"/>nisi peniteat eum veteris vite: quomodo ad nouitatem 
      <lb ed="#V" n="15"/>indulgentie perueniet qui odii vetustatem non 
      depo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>suit: Illud etiam quod Ambro. ait: etsi fides desit 
      <lb ed="#V" n="17"/>pena satisfacit etc. non de fide intelligitur qua 
      credi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tur in deum: sed de conscientia delicti. Deest enim fides 
      <lb ed="#V" n="19"/>cum conscientia peccati non subest. Nam cum omnia delicta 
      <lb ed="#V" n="20"/>nemo intelligat: est aliquando in homine peccatum cuius non 
      <lb ed="#V" n="21"/>habet conscientiam. Unde apostolus. Nihil mihi conscius sum: sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>non in hoc iustisicatus sum. Cum ergo quis flagellatur 
      <lb ed="#V" n="23"/>pro peccato cuius non est conscius si patienter fert penam 
      <lb ed="#V" n="24"/>et humilitatem amplectitur cogitans se forte peccatum 
      <lb ed="#V" n="25"/>habere quod non intelligit et pro eo puniri adeo pena 
      il<lb ed="#V" n="26" break="no"/>la: satisfacit et reuelat grauatum. Ad hoc autem quod 
      <lb ed="#V" n="27"/>obiicitur de satisfactione illa si satisfactio non fuit 
      <lb ed="#V" n="28"/>iterum imponenda est. Si vero interum imponenda non 
      <lb ed="#V" n="29"/>est: satisfactio fuit: et si satisfactio fuit: veniam im 
      <lb ed="#V" n="30"/>petrauit. Responderi potest satisfactionem ideo non fuis 
      <lb ed="#V" n="31"/>se: quia ille dignos fructus poenitentie non fecit. Est enim 
      <lb ed="#V" n="32"/>satisfactio poenitentie: vt ait Aug. peccatorum causas 
      exci<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dere: nec suggestionibus earum aditum indulgere. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Item. Sane qui scelerate viuunt nec curant talem 
      <lb ed="#V" n="35"/>vitam moresque corrigere et inter ipsa facinora sua 
      <lb ed="#V" n="36"/>elemosynas frequentare non cessant: frustra ideo 
      si<lb ed="#V" n="37" break="no"/>bi blandiuntur: quia dominus ait. Date elemosynam: et 
      <lb ed="#V" n="38"/>ecce omnia munda sunt vobis. Hoc enim quam late 
      pa<lb ed="#V" n="39" break="no"/>teat non intelligunt. Multa enim sunt gna 
      elemo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>synarum que cum facimus adiuuamur: non solum 
      <lb ed="#V" n="41"/>qui dat esurienti cibum: sitienti potum et huiusmodi: 
      <lb ed="#V" n="42"/>sed etiam qui dat veniam petenti: elemosynam dat: 
      <lb ed="#V" n="43"/>et qui emendat verbere in quem potestas datur: vel 
      co<lb ed="#V" n="44" break="no"/>hercet aliqua disciplina: vel orat vt ei peccatum 
      di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mittatur: elemosynam dat: quia misericordiam praestat. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Multa enim bona praestantur inuitis quando eorum 
      consu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>litur vtilitati et non voluntati: sed ea maior est qua 
      <lb ed="#V" n="48"/>ex corde dimittimus quod in nobis quisque peccauit. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Minus enim magnum est erga eum esse beniuolum 
      <lb ed="#V" n="50"/>qui tibi nihil mali fecit. Illud multo grandius: 
      <lb ed="#V" n="51"/>vt tuum est inimicum diligas: et ei qui tibi malum vult 
      <lb ed="#V" n="52"/>et si potest facit semper bonum velis: faciasque quod 
      pos<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sis. Quod ergo dominus ait date ele. et. 0 m scilicet v. ita 
      <lb ed="#V" n="54"/>nec intellecturi sumus: vt non credentibus in christum 
      <lb ed="#V" n="55"/>munda sunt omnia si elemosynas istas dederit. 
      Qui<lb ed="#V" n="56" break="no"/>vult ordinate elemosynam dare a se debet primum 
      <!--00162.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>incipere et eam primum sibi dare. Est enim elemosyna 
      <lb ed="#V" n="58"/>opus misericordie verissime: de qua dem etia. 
      Mi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>serere anime tue placens deo. Non ergo se fallant qui per 
      <lb ed="#V" n="60"/>elemosynas largissimas fructuum suorum vel 
      pecu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nie: impunitatem se emere estimant in peccatis 
      permanen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tes quae ita diligunt: vt in eis oportuerit versari. Qui 
      <lb ed="#V" n="63"/>vero diligit iniquitatem odit animam suam et qui odit 
      ani<lb ed="#V" n="64" break="no"/>materia sua non est misericors ei: sed crudelis. 
      Diligen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>do quppe eam secundum seculum: odit eam secundum deum. 
      Si<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ergo vult ei dare clemosynam suam per quam sit 
      <lb ed="#V" n="67"/>munda: odiat eam secundum seculum et diligat eam secundum deum: 
      <lb ed="#V" n="68"/>hac elemosyna quam sibi homo primitus debet: mundantur 
      <lb ed="#V" n="69"/>interiora. Ad quod hortans christus ait. Mundate que 
      <lb ed="#V" n="70"/>intus sunt. immundis enim nihil est mundum: sed polluta 
      <lb ed="#V" n="71"/>sunt eorum mens et conscientia: vt ait apostolus. Immundi vero 
      <lb ed="#V" n="72"/>sunt omnes quos non mundat fides: qua creditur in christum 
      <lb ed="#V" n="73"/>de qua scriptum est. Mundans fide corda eorum 
      <lb ed="#V" n="74"/>Sed ne istas elemosynas quae fiunt de fructibus 
      ter<lb ed="#V" n="75" break="no"/>re respuere christus videretur. Hec inquit oportuit 
      face<lb ed="#V" n="76" break="no"/>re scilicet iudicium et charitatem dei: et illa non omittere 
      <lb ed="#V" n="77"/>id est elemosynas fructuum terrenorum. Ex his datur 
      <lb ed="#V" n="78"/>intelligi quod in peccato mortali permanentes et si 
      elemo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>synas largas faciant: non tamen per eas satisfaciunt: 
      <lb ed="#V" n="80"/>quia inordinate agunt dum a se non incipiunt: nec 
      pro<lb ed="#V" n="81" break="no"/>prie dicitur elemosyna tale opus: dum sibiipsis 
      cru<lb ed="#V" n="82" break="no"/>deles existunt non placentes deo. Non ergo 
      dicen<lb ed="#V" n="83" break="no"/>da est illa peccati satisfactio: quam quis agit pro 
      vno<lb ed="#V" n="84" break="no"/>peccato: dum perdurat in altero. Quia nihil prodest 
      <lb ed="#V" n="85"/>ieiunare et orare: et alia bona agere nisi mens 
      <lb ed="#V" n="86"/>reuocetur a peccato: et si aliquando conuersus tacitum peccatum 
      <lb ed="#V" n="87"/>sacerdoti fuerit confessus: de vtroque imponenda est 
      <lb ed="#V" n="88"/>ei satisfactio: quia deprimo condigne non satisfecit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e569">
               <lb ed="#V" n="89"/>¶ Secundum quosdam fuit satisfactio. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Quibusdam tamen videtur fuisse 
      sa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tisfactio: sed infructuo 
      <lb ed="#V" n="92"/>sa dum in peccato altero persistit: percipietur tamen 
      <lb ed="#V" n="93"/>fructus eius: incipietque proficere cum peccati 
      al<lb ed="#V" n="94" break="no"/>terius penituerit. Tunc enim vtrumque dimittitur 
      <lb ed="#V" n="95"/>peccatum et satisfactio precedens viuificatur que 
      <lb ed="#V" n="96"/>fuerat mortua: sicut baptismus illi qui sicte 
      ac<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cepit: tunc primitus valet cum fictio a mente 
      re<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cedit per penitentiam. Et in huius opinionis 
      mu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nimentum auctoritates inducunt. Ait enim Aug. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Pium est credere et nostra fides expostulat: vt 
      <lb ed="#V" n="101"/>cum gratia christi in homine destruxerit mala prio 
      <lb ed="#V" n="102"/>ra: etiam remuneret bona: et cum destruxerit quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>suum non inuenit: diligat bonum quodi peccante 
      <lb ed="#V" n="104"/>plantauit. Item Hiero. Si quando videris inter 
      <lb ed="#V" n="105"/>multa peccata quemquam facere aliqua iusta 
      ope<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ra: non est tamen iniustus deus: vt propter 
      mul<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ta mala obliuiscatur paucorum honorum: sed 
      <lb ed="#V" n="108"/>faciet ea metere et in horrea congregare que 
      bo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>na in terra seminauit. Sed hec dicta 
      intelligi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mus de illo qui in charitate quodam 
      tempore<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bona facit et bonus est: alio vero tempore 
      ma<lb ed="#V" n="112" break="no"/>lus est et multa peccata facit. Non ergo intelligen¬ 
      <!--00163.xml-->
      <pb ed="#V" n="66-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>dum est eum inter multa peccata iusta opera fecisse: 
      quasi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>simul eodemque tempore peccata fecerit et iusta opera: sed 
      di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>uersis temporibus vtraque fecisse. Nisi enim bonus foret 
      <lb ed="#V" n="4"/>quando bona fecit: non seminasse diceretur in terra 
      bo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>na. Destructis ergo malis post opera bona 
      com<lb ed="#V" n="6" break="no"/>missis: prior bona in charitatem scilicet facta quae 
      sequen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tia mala mortificauerant: poenitentia de illis malis 
      ha<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bita viuificantur et remunerantur. Unde apostolus. 
      Iacien<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tes fundamentum poenitentie ab operibus mortuis: opera 
      <lb ed="#V" n="10"/>mortua nominans priora bona signat quae per sequens 
      <lb ed="#V" n="11"/>peccatum erant mortua: quia hi peccando priora bona 
      <lb ed="#V" n="12"/>irrita fecerunt. Hec sicut peccando irrita sunt: ita 
      <lb ed="#V" n="13"/>per poenitentiam reuiuiscunt et ad meritum eternitatis 
      <lb ed="#V" n="14"/>prodesse incipiunt. Similiter et illud. Bonum amat deus 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod plantauit in peccante: in illo scilicet qui post illud bonum 
      <lb ed="#V" n="16"/>peccauit: non simul peccans et bonum operans extitit: 
      <lb ed="#V" n="17"/>quia talis hominis opus non diligeret deus ad remune 
      <lb ed="#V" n="18"/>rationem. Potest est accipi de operibus bonis quae ab 
      ali<lb ed="#V" n="19" break="no"/>quo sunt dum malus est et in peccato mortali persistit vel 
      <lb ed="#V" n="20"/>ad tempus vel vsque in finem. Que dicuntur a deo 
      remu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nerari et non dari obliuioni: non quia proficiant ad vitam 
      <lb ed="#V" n="22"/>eternam obtinendam: sed ad tolerabilius extremi 
      iudi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cii supplicium sentiendum: sicut de fide et ceteris quae sine 
      <lb ed="#V" n="24"/>charitate habentr. Aug. ait. Siquis non habens 
      charita<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tem quae pertinet ad vnitatem spiritus et vinculum pacis quo 
      <lb ed="#V" n="26"/>ecclia connectitur: in aliquo schismate constitutus ne christum 
      <lb ed="#V" n="27"/>neget patitur tribulationes: famen: persecutionem: vel 
      <lb ed="#V" n="28"/>flammas vel bestias: vel ipsam crucem: timore 
      gehen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ne: nllo modo ista culpanda sunt immo et hoc laudanda 
      <lb ed="#V" n="30"/>est patia. Non enim dicere poterimus melius ei fuisse: 
      <lb ed="#V" n="31"/>vt christum negando nihil horum pateretur quae passus est 
      con<lb ed="#V" n="32" break="no"/>fitendo: sed estimandum est fortasse tolerabilius ei esse 
      fu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>turum iudicium quam si christum negando nihil horum pateretur: 
      <lb ed="#V" n="34"/>vt illud quod ait apostolus. Si tradidero corpus meum ita 
      <lb ed="#V" n="35"/>vt ardea: charitatem autem non humero nihil mihi 
      pro<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dest: nihil prodesse intelligatur ad regnum obtinendum: 
      <lb ed="#V" n="37"/>non ad extremi iudicii tolerabilius subeundum 
      suppli<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cium: et infra. Hec propter charitatem dicta sunt: sine qua 
      <lb ed="#V" n="39"/>in nobis non potest esse vera poenitentia: quoniam in bonis 
      cha<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ritas dei est que tolerat omnia. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e717">
               <lb ed="#V" n="41"/>¶ Perstringit dictorum summam vt alia addat. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Ex his ostenditur bona quae sine charitate funt 
      <lb ed="#V" n="43"/>prodesse quidem ad tolerabiliorem 
      pe<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nam sentiendam: sed non ad vitam obtinendam. Illa est qua ier 
      <lb ed="#V" n="45"/>charitate quis facit: si postea prolapsus fuerit nec 
      <lb ed="#V" n="46"/>exsurrexerit: non esse in memoria dei. Eech. dicit. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Si auerterit se iustus a iustitia et fecerit iniquitatem 
      <lb ed="#V" n="48"/>numquid viuet: omnes iustitie eius quas fecerat non 
      re<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cordabuntur: in peccato suo morietur: et non erunt im menoria 
      <lb ed="#V" n="50"/>iustitie quas fecit. In cuius loci expositione. Greg. 
      <lb ed="#V" n="51"/>ait. Hic nob maxime considerandum est: quia cum mala 
      co<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mittimus sine causa ad memoriam transacta bomna reuoca 
      <lb ed="#V" n="53"/>mus: quoniam in perpetratione malorum nulla debet esse 
      fiducia<lb ed="#V" n="54" break="no"/>bonorum peccatorum. Intelligendum est hoc ad vitam 
      percipien<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dam bomna peccatusa non dare siduciam: et si admitiorem penam: 
      <lb ed="#V" n="56"/>alioqun permisse auctoriati aug. obuinaret. Et bomona er¬ 
      <!--00163.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>go sine charitate facta et bobmna in charitate facta quae 
      conco<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mitatur mortalis culpa: quam non delet sequans poenitentia: ad 
      <lb ed="#V" n="59"/>sensum miitioris pene proficiunt non ad vite fructum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e765">
               <lb ed="#V" n="60"/>¶ Auctoritates alias inducit contra eos qui dicunt 
      <lb ed="#V" n="61"/>de vno peccato poenitentiam agi altero tacito. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Satis arbitror illis ese responsum quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>asserunt de vno 
      <lb ed="#V" n="64"/>crimine poenitentiam agi et veniam praestari: alioin delectatione 
      <lb ed="#V" n="65"/>retento vel per confessionem non exposito: qui non modo praemis 
      <lb ed="#V" n="66"/>sis auctoriatibus confutantur: sed est subditis. Ait enim aug. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Sunt plues quos penitet peccasse: sed tamen omnio 
      reserua<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tes sibi quaeda in quibus delectentur: non animaduertentes dominum 
      <lb ed="#V" n="69"/>simul mutum et surdum a demonio liberasse: per hoc 
      do<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cet numquam nisi de omnibus sanari. Si enim vellet peccausa 
      ex<lb ed="#V" n="71" break="no"/>parte resuari: habentem septem demonia perficere potuit 
      <lb ed="#V" n="72"/>sex expulsis. expulit autem septem vt omnia crima simul 
      eiicien<lb ed="#V" n="73" break="no"/>da doceret. Legionem vero demonum ab alio eiiciens 
      <lb ed="#V" n="74"/>nullum reliquit de omnibus quae libatum possideret: ostendens quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>si est peccatassint mille: oportet de omnibus pecaeitere. Numquam 
      ali<lb ed="#V" n="76" break="no"/>quem sanauit dominus quem non omnio liberauit. Totum enim 
      <lb ed="#V" n="77"/>hominem sanauit in sabbato: quia et corpus ab omni 
      infirmi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tate: et animam ab omni contagione: indicans penitentem 
      opor<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tere simul dolere de omni crime. Scio enim dominum inimicum 
      <lb ed="#V" n="80"/>omni criminoso. Quomdo ergo qui crimen reseuat: de alio 
      <lb ed="#V" n="81"/>reciperet veniam: sine amore dei consequaretur veniam: si 
      <lb ed="#V" n="82"/>ne quo nemo vnquam inuenit gratiam. hostis enim dei est 
      <lb ed="#V" n="83"/>dum offendit perseueranter. Quedam enim impietas 
      infide<lb ed="#V" n="84" break="no"/>litatis: ab illo qui iustus et iustitia est dimidiam speratur 
      <lb ed="#V" n="85"/>veniam. Iam enim sine verta poenitentia inueniret gratiam. Poenitentia 
      <lb ed="#V" n="86"/>enim vera ad baptismi puritatem conatur ducere. 
      Re<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cte enim penitens quicquid sordis post purificationem 
      <lb ed="#V" n="88"/>baptismi contraxit: oporet vt abluat saltem lachrymis 
      mem<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tis. Sed satis durus est cuius mentis dolorem oculi non 
      <lb ed="#V" n="90"/>declarant: sed sciat se culpabiliter durum qui deflet damna 
      <lb ed="#V" n="91"/>temporis vel mortem amici: et dolorem peccati non ostendit in 
      <lb ed="#V" n="92"/>lachrymis. Quem ergo penitet: omnino peniteat. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Idem. Penitentes: si vere estis penitentes et non estie 
      <lb ed="#V" n="94"/>irridentes: mutate vitam: reconciliami deo. Poenitentiam 
      <lb ed="#V" n="95"/>agis: genua sigis et rides: subsamnas dei patientiam. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Si penitentiam agis penitet: si non penitet non 
      <lb ed="#V" n="97"/>es penitens. Si ergo penitet: cur facis que male 
      <lb ed="#V" n="98"/>fecisti: Si fecisse penitet: noli facere: si adhuc 
      <lb ed="#V" n="99"/>facis: certe non es penitens. Item innocentius secundus. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Ammonemus fratres nostros ne falsis 
      peniten<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tiis laicorum animas decipi et in infernum 
      per<lb ed="#V" n="102" break="no"/>trahi patiantur: falsam autem penitentiam esse 
      com<lb ed="#V" n="103" break="no"/>stat: cum spretis pluribus de vno solo penitentia 
      agi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tut: vel cum sic agitur de vno: et non discedatur ab alio. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e865">
               <lb ed="#V" n="105"/>¶ Repetit de vera penitentia vt addat. 
      <lb ed="#V" n="106"/>premissis perspicua sit notitia 
      <lb ed="#V" n="107"/>poenitentie vel satisfactionis. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Illa enim vera est penitentia que peccatum abolet: 
      <lb ed="#V" n="109"/>quod illa sola facit qua scelus corrigit. Illa vero 
      <lb ed="#V" n="110"/>scelus corrigit qua odium commissi criminis et 
      com<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mittendi cum desiderio satisfaciendi affert. 
      Iu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>das enim penituisse legitur sine assecutione venie: quia 
      <!--00164.xml-->
      <pb ed="#V" n="67-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tali penitentia non correxit crimen. Unde Hiero. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Nihiliude profuit egisse penitentiam per quam 
      <lb ed="#V" n="3"/>scelus colligere non potuit. Sic quando frater 
      <lb ed="#V" n="4"/>peccat in fratrem: vt emendare non valeat quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>peccauit: potest ei dimitti: sinaunt permanent 
      ope<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ra: frustra voce assumitur penitentia: hoc est quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>de eo dicitur: et oratio eius fiat in peccatum: vt 
      <lb ed="#V" n="8"/>non solum emendare nequiuerit proditionis 
      ne<lb ed="#V" n="9" break="no"/>phas: sed proprii homicidii scelus addiderit. 
      Ca<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ue qualiter intelligas illud: vt emendare non 
      va<lb ed="#V" n="11" break="no"/>leat: quod peccauit etc. Non enim emendatio hic 
      <lb ed="#V" n="12"/>intelligenda est rei dempte recompensatio: sed de 
      <lb ed="#V" n="13"/>licti exprobratio et abhominatio cum 
      satisfactio<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nis desiderio. Demit enim iniuste quis alicui quod 
      <lb ed="#V" n="15"/>restituere non valet: vt oculum vel vitam et huiusmodi: 
      <lb ed="#V" n="16"/>et tamen si penituerit peccati cum amore 
      condi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gne satisfactionis veniam habet. Nec ideo quisquam putet 
      <lb ed="#V" n="18"/>qui rem alienam iniuste abstulerit quam 
      redde<lb ed="#V" n="19" break="no"/>te potest: de illo peccato penitere ad veniam 
      conse<lb ed="#V" n="20" break="no"/>qui nisi restituat ablatum: quamdiu enim res: 
      pert<lb ed="#V" n="21" break="no"/>quam peccatum est non redditur si reddi potest: 
      <lb ed="#V" n="22"/>non agitur penitentia: sed fingitur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e939">
               <lb ed="#V" n="23"/>SUperius exclusit Magister errorem 
      di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>centium quod poenitentia non est intera 
      <lb ed="#V" n="25"/>bilis. Hic excludit errorem dicentium quod poenitentia est 
      <lb ed="#V" n="26"/>diuisibilis. Et diuiditur in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e950">
      ¶ Primo remo 
      <lb ed="#V" n="27"/>uet errorem dicentium quod poenitentia de vno peccato sine 
      <lb ed="#V" n="28"/>altero valet tunc quando agitur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e958">
      ¶ Secundo errorem dicentium quod et 
      <lb ed="#V" n="29"/>si tunc non valeat: tame valet quando de peccato altero conteritur. ibi. 
      <lb ed="#V" n="30"/>¶Quibusdam tamen.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e965">
      ¶ Tertio ponit auctoriates quibus veritas 
      con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>firmatur. ibi. Satis arbitror. Prima in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e970">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="32"/>determinat auctoriatem prophetie quam illi inducebant pro se. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e975">
               <lb ed="#V" n="33"/>¶ Secundo auctoriates sanctorum ibi. Alias quoque. Prima in tres. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e980">
               <lb ed="#V" n="34"/>¶ Primo ponit dubitationem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e985">
      ¶ Secundo solutionem. ibi. Sed 
      <lb ed="#V" n="35"/>de his.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e991">
      ¶ Tertio dubitationis orte ex solutione 
      explanatio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nem. ibi. Attende. Illa pars que ibi incipit. Alias quoque. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Diuiditur in duas partes.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e998">
      ¶ Primo recitat aucates quas illi 
      <lb ed="#V" n="38"/>errantes pro se inducebant: et eorum rationem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1003">
      ¶ Secundo subiungit 
      <lb ed="#V" n="39"/>predictorum solutionem ibi. His responderi. Illa pars quae ibi 
      in<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cipit. Quibusdam tanen. In qua remouet errorem dicentium 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod poenitentia de vno peccato sine alio valet: quando de alio conteritur 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uiditur in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1014">
      ¶ Primo ostendit quod non valet ad meritum 
      <lb ed="#V" n="43"/>viteeterneti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1019">
      ¶ Secundo quod valet ad remissionem pene. ibi. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Potest etiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1024">
      ¶ Tertio subiungit confirmationem vtriusque 
      <lb ed="#V" n="45"/>ibi. Ex his. Illa pars quae ibi incipit. Satis arbitror. 
      Di<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uiditur in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1032">
      ¶ Primo ostendit quod non potest diuidi poenitentia. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1034">
               <lb ed="#V" n="47"/>¶ Secundo ostendit que sit vera penitentia. ibi. Ex 
      pre<lb ed="#V" n="48" break="no"/>missis
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1041">
      ¶ Distin. XV 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1043">
               <lb ed="#V" n="49"/>CIrca hanc dis. querendum est principaliter de. 5. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1048">
               <lb ed="#V" n="50"/>¶ Primo de satisfactione in 
      gene<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1055">
      ¶ Secundo de elemosyna.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1058">
      ¶ Tertio de 
      <lb ed="#V" n="52"/>trinnio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1063">
      ¶ Dune o de qotnde
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46582-d1e1065">
      ¶ Dduinto de 
      <lb ed="#V" n="53"/>restitutione.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>