<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 10</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 10</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="174-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k126455"><!-- l4d38a10 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k126455-Hd1e101">Articulus 10</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e103">
    Distinctio. X
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e105">
               <lb ed="#V" n="84"/>COnsequenter queritur de vltus. 
      <lb ed="#V" n="85"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="86"/>circa homo queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      scan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>daun dec dicid vel dacun minus decus 
      dre<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bens alteri occasionem ruine.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e125">
      ¶ Secundo vtrum aliqua 
      <lb ed="#V" n="89"/>bona sint propter scandalum vitandum omittenda.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e130">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tio vtrum si aliquis horrens committere aliquod factum 
      <lb ed="#V" n="91"/>scandali magni: quod nunquam intendit committere: voueat si 
      <lb ed="#V" n="92"/>illud committit se intrare ordinem cistertiensium quem non 
      <lb ed="#V" n="93"/>vult: sed horret intrare: et postea supradictum committit: 
      te<lb ed="#V" n="94" break="no"/>neatur predictam religionem intrate. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k126455-Dd1e143">
               <head xml:id="kzz7yh-k126455-Hd1e145">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e147">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e149">
                  <lb ed="#V" n="95"/>PRimo ostendo quod scandalum non sit 
      di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctum vel factum minus rectum 
      <lb ed="#V" n="97"/>prebens alteri occasionem ruine. prima Pe. 2. 
      <lb ed="#V" n="98"/>dicitur de christo quod factus est lapis offensionis et 
      <lb ed="#V" n="99"/>petra scandali his que offendunt verbo: nec credunt 
      in<lb ed="#V" n="100" break="no"/>quo et positi sunt: et christus nihil fecit vel dixit minus rectum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Item Matth. 16 dicit Saluator Petro. Scandalum 
      <lb ed="#V" n="102"/>mihi es: sed Petrus christo non prebuit occasionem ruine. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Item homines quandoque scandalizantur ex bono. 
      er<lb ed="#V" n="104" break="no"/>go scandalum non est semper dictum vel factum minus 
      <lb ed="#V" n="105"/>rectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e182">
      ¶ Item nullum dictum vel factum minus rectum est necessarium 
      <lb ed="#V" n="106"/>sed vt habetur Matth. 18 necesse est vt veniant scandala. ergo 
      <lb ed="#V" n="107"/>scandalum non est dictum vel factum minus rectum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra glo. super illud Math. 1. Si manus tua 
      <lb ed="#V" n="109"/>rvel pes tuus scandalizat te. Scandalizat quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>dicto vel facto minus recto occasionem: dat ruine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e198">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="111"/>glo. super illud Numerorum 3 Ulciscere prius filios 
      isra<lb ed="#V" n="112" break="no"/>el. Scandalum est vbi recte ambulanti deceptio ad 
      pec<lb ed="#V" n="113" break="no"/>candum subiicitur. Sed talis deceptio non potest esse 
      ni<lb ed="#V" n="114" break="no"/>si per factum vel verbum minus rectum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e209">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo scandalum dicitur a scandalon 
      gre<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ce: quod est offendiculum vel 
      of<lb ed="#V" n="117" break="no"/>fensio vel ruina vel impactio pedum. translatum est autem 
      <lb ed="#V" n="118"/>a corporalibus ad spiritualia: et sicut in corporalibus accipitur. 
      <lb ed="#V" n="119"/>actiue scilicet pro appositione offendiculi in via ad hoc vt 
      am<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bulans impingat vel ruat: et passiue scilicet pro impactione vel 
      <lb ed="#V" n="121"/>ruina impingentis vel ruentis: sic in via morum 
      accipi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tur scandalum actiue: et passiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e229">
      ¶ Primo modo est 
      sacta<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dalizantis actio scilicet dictum vel factum minus rectum 
      alte<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ri prebens occasionem ruine. Secundo modo est scanda 
      <lb ed="#V" n="125"/>lizati passio: ipsa scilicet ruina occasionata ex dicto vel 
      fa<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cto minus recto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum in oppositum dicendum quod in verbo isto: 
      chri<lb ed="#V" n="128" break="no"/>stus non dicitur fuisse scandalum: 
      <lb ed="#V" n="129"/>sed petra quam scandalum est secutum: non a petra datum: sed 
      <lb ed="#V" n="130"/>a malis hominibus de quibus hic loquitur acceptum. vnde fuerunt 
      <lb ed="#V" n="131"/>scandalizati et scandalizantes: quia sibi ipsis occasionem ruine 
      <lb ed="#V" n="132"/>prebuerunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e257">
      ¶ Ad 2m dicendum quod quamuis christus non ruerit: nec 
      <lb ed="#V" n="133"/>ruere possit: tamen Petrus quantum in se fuit: dedit sibi 
      <lb ed="#V" n="134"/>occasionem ruine inquantum sibi suadebat non subire 
      passio<lb ed="#V" n="135" break="no"/>nem quam subire diuina voluntas imperabat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e266">
      ¶ Ad 3m 
      di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cendum quod bonum opus nunquam prebet alii occasionem rui¬ 
      <!--00380.xml-->
      <pb ed="#V" n="174-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ne: quamuis quandoque homines mali viso opere bono sibi ipsis 
      pre<lb ed="#V" n="2" break="no"/>beant occasionem ruine
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e282">
      ¶ Ad 4m dicendum quod quamuis nullum 
      <lb ed="#V" n="3"/>dictum vel factum minus rectum sit necessarium necessitate 
      <lb ed="#V" n="4"/>absoluta in particulari: est tamen necessarium necessitate 
      conditio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nata: et in vniversali: et sic scandalum necessarium est necessitate 
      condi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tionata vnde glosa interlinearis super illud. Necesse est vt 
      ve<lb ed="#V" n="7" break="no"/>niant scandala. dicit vt qui probati sunt meliores fiant. est est 
      <lb ed="#V" n="8"/>necessarium in vniversali: sicut peccatum veniale est necessarium in vniversali: 
      <lb ed="#V" n="9"/>non tamen in particulari: vt in 2 libero ostensum est. scandalum enim 
      <lb ed="#V" n="10"/>non semper est peccatum mortale: sed quandoque veniale: vnde et 
      rui<lb ed="#V" n="11" break="no"/>na posita in diffinitione scandali large accipitur scilicet pro ruina 
      <lb ed="#V" n="12"/>vel dispositione ad ruinam. vnde et in greco scandalum: non tantum 
      <lb ed="#V" n="13"/>significat ruinam: sed etiam impactionem pedum,. que ad 
      rui<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nam est dispositio: quamuis non necessaria. non enim omnis qui 
      im<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pingit pedibus ruit: quia tamen principalius inuenitur ratio scam 
      <lb ed="#V" n="16"/>dali in scandalo quod est peccatum mortale. ideo glo. super 
      il<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lud. Matth. 18 Qui scandalizauerit vnum de his pusillis 
      <lb ed="#V" n="18"/>qui in me credunt expedit ei vt suspendatur mola asinaria in 
      <lb ed="#V" n="19"/>collo eius: et demergatur in profundum maris dicit. 
      Mul<lb ed="#V" n="20" break="no"/>to melius est pro culpa breuem suscipere penam quam eternis set 
      <lb ed="#V" n="21"/>uari cruciatibus. quod de scandalo quod est veniale peccatum 
      <lb ed="#V" n="22"/>inteiligi non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e328">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      proce<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dunt de scandalo actiuo quamuis in eius descriptione 
      expri<lb ed="#V" n="24" break="no"/>matur passiuum scandalum in obliquo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k126455-Dd1e336">
               <head xml:id="kzz7yh-k126455-Hd1e338">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e340">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e342">
                  <lb ed="#V" n="25"/>SEcundo quaeritur vtrum aliqua bona sint 
      <lb ed="#V" n="26"/>propter scandalum vitandum 
      omitten<lb ed="#V" n="27" break="no"/>da. Et videtur quod nonm in moralibus bonum 
      principali<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bus est quam verum: sed sicut dicit glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="29"/>Matth. 18 Qui scandalizauerit etc. pro scandalo veritas 
      re<lb ed="#V" n="30" break="no"/>linqui non debet. et extra. de regulis iuris. Qui 
      scandaliza<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uerit. Utilius scandalum nasci permittitur quam veritas reliqua 
      <lb ed="#V" n="32"/>tur. ergo multo minus dimittendum est bonum propter 
      vitan<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dum scandalum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e364">
      ¶ Item secundum apostouolidum ad Rom. 3. Non sunt 
      <lb ed="#V" n="34"/>facienda mala vt veniant bona. ergo ina simili non sunt 
      omitten<lb ed="#V" n="35" break="no"/>da bona vt veniant mala.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e371">
      ¶ Item si aliquod bonum 
      debe<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ret dimitti propter scandalum vitandum: hoc maxime esset 
      tempora<lb ed="#V" n="37" break="no"/>le bonum: sed temporalia bona non sunt omittenda propter vitandum 
      <lb ed="#V" n="38"/>scandalum. vnde gloriosus martyr beatus Thomas non 
      omi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sit repetere temporalia bona ad vitandum scandalum regis 
      <lb ed="#V" n="40"/>anglorum. ergo videtur quod nullum bonum sit 
      omitten<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dum propter vitandum incandalum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e388">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Contra propter scandalum quandoque est omittendum quod de 
      <lb ed="#V" n="43"/>iure esset faciendum. decre. di. 5t. Aliquantos 
      <lb ed="#V" n="44"/>sed quod de iure saciendum est: bonum est. ergo aliquando est omittendum 
      <lb ed="#V" n="45"/>bonum propter scandalum vitandum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e399">
      ¶ Item apostolus prima Cor. 8. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Si esca scandalizat fratrem meum non manducabo 
      carnen<lb ed="#V" n="47" break="no"/>in eternum. ergo saltem bonum temporale omittendum 
      <lb ed="#V" n="48"/>est ad vitandum fcandalum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e408">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod quasde rationabiliter intelligi non potest 
      <lb ed="#V" n="50"/>de scandalo actiuo: quia per 
      omissio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nem boni non vitat homo in seipso verbum vel factum minus 
      <lb ed="#V" n="52"/>rectum: quia nec operatio boni est in operante occasio dicti 
      <lb ed="#V" n="53"/>vel facti minus recti. est ergo intelligenda de scandalo 
      pas<lb ed="#V" n="54" break="no"/>siuo sub hoc sensu scilicet vtrum aliquis teneatur omittere bonum 
      <lb ed="#V" n="55"/>opus ne proximus scandalizetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e426">
      ¶ Ad cuius veritatis 
      intel<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ligentiam sciendum quod bonorum operum: quedam sunt 
      necessa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ria ad salutem: vt opera preceptorum: quedam supererrogationis 
      <lb ed="#V" n="58"/>vt opera consiliorum: quedam sunt indifferentia ex genere: vt 
      co<lb ed="#V" n="59" break="no"/>medere carnes: bibere vinum: temporalia modo licito acquierere: 
      <lb ed="#V" n="60"/>acquisita custodire: debita repetere: et sic de aliis. 
      Scanda<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lum etiam proximi oriri potest in ipso ex sua malitia: vel 
      infir<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mitate: vel ignorantia. Opera necessaria ad salutem non sunt omit 
      <lb ed="#V" n="63"/>tenda ad vitandum proximi scandalum ex quacunque 
      radice<lb ed="#V" n="64" break="no"/>proueniat: quia nullus debet omittere salutem propriam ad 
      <lb ed="#V" n="65"/>vitandum proximi damnationem. quia magis tenetur quilibet 
      di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ligere seipsum quam alterum secundum ordinem charitatis. Nullum 
      <lb ed="#V" n="67"/>etiam opus bonum omittendum est ad vitandum scandalum 
      <lb ed="#V" n="68"/>proximi proueniens ex malitia: ne per hoc volentibus mali¬ 
      <!--00380.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tiose impedire opera bona: et exercere mala daretur 
      occasio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>malignandi. Opera vero supererrogationis quamuis non sint 
      sim<lb ed="#V" n="71" break="no"/>pliciter et ex toto omittenda propter quodcumque proximi 
      scanda<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lum: tamen quandoque ad tempus sunt intermittenda ad vitandum 
      scan<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lum proueniens ex infirmitate vel ignorantia: quousque scilicet ad 
      <lb ed="#V" n="74"/>hibeatur sufficiens diligentia ad hoc vt ignorans instruatur: 
      <lb ed="#V" n="75"/>et infirmus aliquo modo confortetur: vt non de bono opere 
      scan<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dalum sibi sumat: nec hac de causa bonum supererogationis inter 
      <lb ed="#V" n="77"/>mittens ad tempus merito suo praeiudicat: quia sic opus 
      supero<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gationis intermittere meretur equale praemium praemio 
      debi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>to operi supererogationis quod omittit: vel maius: quia talis 
      <lb ed="#V" n="80"/>omissio nihil diminuit de perfectione eharitatis: sed magis 
      <lb ed="#V" n="81"/>disponit ad augumentum. Opera vero indatra ex genere: quorum 
      <lb ed="#V" n="82"/>omissio nulli alii praeiudicat nisi operanti: et est in temporalibus tantum: 
      <lb ed="#V" n="83"/>omittenda sunt ad vitandum scandalum proximi proueniens 
      <lb ed="#V" n="84"/>ex infirmitate vel ignorantia: quando probabiliter apparet quod nisi 
      <lb ed="#V" n="85"/>opus tale omittatur proximus scandalizabitur: et si probabile est 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod scandalizetur mortaliter: tunc omissio illius operis est in 
      prae<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cepto. si autem probabile est quod non scandalizetur nisi venialiter 
      <lb ed="#V" n="88"/>tunc omissio illius operis est in consilio: postquam tamen proximo est 
      <lb ed="#V" n="89"/>ostensum quod ex tali opere scandalizari non debet: et debito modo 
      <lb ed="#V" n="90"/>suasum vt non scandalizetur non tenetur homo omittere illud 
      <lb ed="#V" n="91"/>opus propter proximi scandalum vitandum: quia si post talem 
      instru<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctionem et suasionem scandalizetur iam proprie illud 
      scanda<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lum non tam proueniret ex infirmitate vel ignorantia quam ex 
      <lb ed="#V" n="94"/>malitie: et sicut superius dictum est nullum opus ad vitandum 
      <lb ed="#V" n="95"/>scandalum proximi ex malitia proueniens est omittendum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e520">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ad primum ergo in oppositum dicendum quod procedit de 
      verir<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tate: cuius locutio vel operatio 
      ne<lb ed="#V" n="98" break="no"/>necessaria est ad salutem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e529">
      ¶ Ad 2m dicendum quod non est simile: quia 
      <lb ed="#V" n="99"/>operatis mali culpe non potest esse bona: sed omissio boni super 
      <lb ed="#V" n="100"/>erogationis vel indifferentis in aliquo casu potest esse bona: 
      <lb ed="#V" n="101"/>vt in quaestione visum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e539">
      ¶ Ad 3m dicendum quod omissio 
      repeti<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tionis temporalium bonorum: que repetebat beatus Thomas non 
      <lb ed="#V" n="103"/>tantum fuisset in praeiudicium suum: sed etiam ecclie: cuius erat 
      <lb ed="#V" n="104"/>pastor: et cuius bonorum erat amministrator: scandalum etiam 
      re<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gis anglorum proueniebat ex malitia: quia sufficienter gloriosus 
      <lb ed="#V" n="106"/>martyr diligentiam apposuit ad edocendum illum regem: 
      <lb ed="#V" n="107"/>et suadendum ei: vt non deberet scandalizari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e555">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod aliquando 
      ali<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quid de iure esset faciendum si non 
      <lb ed="#V" n="110"/>sequeretur scandalum: quod de iure est omittendum: si ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>hoc scandalum sequi probabiliter praesumatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e566">
      ¶ Ad 2m 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cendum: quod ibi apostolus loquitur de omissione cibi suspecti. 
      <lb ed="#V" n="113"/>vnde illud capitulum incipit de his que idolis 
      imolan<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tur. a comestione autem talis cibi: homo tenetur abstinere quando 
      <lb ed="#V" n="115"/>probabiliter presumit: quod proximus suus suspicatur quod illum 
      <lb ed="#V" n="116"/>cibum comedat ad venerationem idoli. alias etiam teneretur 
      <lb ed="#V" n="117"/>homo abstinere a cibo licito ad tempus propter scandalum 
      proxi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>mi: sicut de bonis aliis indifferentibus in questione 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctum est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k126455-Dd1e587">
               <head xml:id="kzz7yh-k126455-Hd1e589">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e591">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e593">
                  <lb ed="#V" n="120"/>TErtio queritur vtrum si aliquis horrens 
      <lb ed="#V" n="121"/>committere aliquod factu scandali 
      ma<lb ed="#V" n="122" break="no"/>gni quod nunquam intendit committere: voueat si 
      il<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lud committat se intrare religionem cistertiensium 
      <lb ed="#V" n="124"/>quam non vult: sed horet intrare: et postea supradictum 
      fa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ctum committit: teneatur predictam religionem intrare. Et 
      <lb ed="#V" n="126"/>videtur quod non: quia magis obligatur vouens ad implendum 
      <lb ed="#V" n="127"/>votum: si consequatur illum finem propter quem vouit quam si eueniat 
      <lb ed="#V" n="128"/>turporis conditio sub qua vouit: et quam euenire nolebat cum 
      <lb ed="#V" n="129"/>vouit: sed ille qui votum supradictum fecit propter hunc finem 
      <lb ed="#V" n="130"/>scilicet vt non committeret illud scandalum quod horrebat: et 
      <lb ed="#V" n="131"/>turpem conditionem quam in suo voto posuit euenire 
      no<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lebat cum ergo si illud scandalum non commisisset illam 
      re<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ligionem non teneretur ingredi: multo minus tenetur ad 
      <lb ed="#V" n="134"/>hoc propter impletionem conditionis facte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e628">
      ¶ Item vouens 
      <lb ed="#V" n="135"/>sub aliqua turpori conditione quam desiderat impleri extante 
      <lb ed="#V" n="136"/>illa conditione obligatur ad faciendum quod vouit. ergo per 
      <!--00381.xml-->
      <pb ed="#V" n="175-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>locum a contrariis vouens aliquid sub aliqua turperi 
      com<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ditione quam nollet euenire extante illa conditione non 
      ob<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ligatur ad faciendum quod vouit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e648">
      ¶ Item omne votum est 
      re<lb ed="#V" n="4" break="no"/>spectu alicuius voliti ratione apposite conditionis: sed in 
      <lb ed="#V" n="5"/>predicto voto illud quod vouit non fuit volitum ratione sui: 
      <lb ed="#V" n="6"/>nec ratione conditionis apposite: quia conditio volita non 
      <lb ed="#V" n="7"/>fuit: cum vouens quando vouit nollet eam euenire. 
      er<lb ed="#V" n="8" break="no"/>go predictum votum nullum fuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e662">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Contra. omne votum sub conditione factum tenet ex 
      <lb ed="#V" n="10"/>tante conditione: sed iste vouit intrare 
      pre<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dictam religionem si predictum factum committeret. cum 
      er<lb ed="#V" n="12" break="no"/>go quando illud scandalum commisit impleta fuerit conditio sub quae 
      <lb ed="#V" n="13"/>predictam religionem intrare promisit eam intrare tenetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e675">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo quod st impleatur conditio ille qui fecit 
      <lb ed="#V" n="15"/>votum supradictum praedictam 
      reli<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gionem intrare tenetur: quia votum sub conditione factum de 
      re<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bona: et propter bonum finem quem vouens intendit 
      consequi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>per executionem illius boni quod vouit est obligatorium 
      <lb ed="#V" n="19"/>extante apposita conditione: et hoc siue illa conditio sit 
      bo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>na siue mala: siue vouens illam malam conditionem velit 
      im<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pleri: vt cum quis volens concumbere cum muliere vouet 
      <lb ed="#V" n="22"/>coram ea religionem intrare: si sibi consenserit in illo malo 
      <lb ed="#V" n="23"/>facto: siue nolit eam impleri vt in proposita quaestione: quamuis enim 
      <lb ed="#V" n="24"/>conditio non sit volita a vouente dum vouet: nec etiam 
      <lb ed="#V" n="25"/>velit absolute religionem intrare: immo horret: tamen potest 
      velle<lb ed="#V" n="26" break="no"/>vnum sub alterius conditione: non enim est inconueniens 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod duorum: quorum neutrum est volitum absolute: vnum sit 
      <lb ed="#V" n="28"/>volitum in aliqua relatione ad aliud. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e710">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Ad primum in oppositum dicendum quod duplex est finis 
      <lb ed="#V" n="30"/>voti. vnus que intendit vouens 
      <lb ed="#V" n="31"/>assequi mediante executione sui voti: qui finis in voto 
      propo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sito est expiatio peccatorum: quam vouens intendit 
      consequi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>per executionem voti: que est religionem bona intentione 
      <lb ed="#V" n="34"/>ingredi. Alius finis est quem vouens intendit per suam 
      ob<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ligationem immediate consequi: qui sinis in proposito 
      voto<lb ed="#V" n="36" break="no"/>est preseruatio a commissione facti scandali magni. de 
      pri<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mo fine non potest intelligi maior argumenti: quia 
      conse<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cutio illius presupponit impletionem voti: sed loquendo 
      <lb ed="#V" n="39"/>de fine secundo: dico maiorem esse falsam: quandoque tamen 
      il<lb ed="#V" n="40" break="no"/>le finis est conditio apposita siue bona siue mala.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e739">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="41"/>secundum dicendum quod non valet consequentie forma: sed sic 
      <lb ed="#V" n="42"/>debet argui. si aliquis vouet aliquid sub aliqua turpori 
      con<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ditione quam impleri non desiderat illa extante 
      obliga<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tur. ergo vouens aliquid sub turpi conditione quam impleri 
      <lb ed="#V" n="45"/>non desiderat si illa conditio non impletur non 
      obliga<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k126455-d1e755">
      ¶ Ad tertium dicendum quod quamuis vouens non 
      <lb ed="#V" n="47"/>voluerit absolute illud quod vouit: nec etiam ipsam 
      con<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ditionem: tamen voluit illud quod vouit sub 
      conditio<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ne: et pro tanto potest dici quod illud voluit ratione 
      conditio<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nis: et hoc satis in corpore questionis declaratum est.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>