<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="64-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f45810"><!-- l2d15a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f45810-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e103">
          <lb ed="#V" n="24"/>COnsequenter queritur de secundo 
          <lb ed="#V" n="25"/>principali. Et circa 
          <lb ed="#V" n="26"/>hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e112">
          ¶ Primo vtrum sit aliquid 
          <lb ed="#V" n="27"/>in materia de quo fiant brutorum anime: et alie 
          <lb ed="#V" n="28"/>corruptibiles forme.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e119">
          ¶ Secundo vtrum anime 
          bruto<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rum sint extense.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f45810-Dd1e124">
          <head xml:id="kzz7yh-f45810-Hd1e126">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f45810-Hd1e130" type="question-title">Utrum sit aliquid in materia de quo fiant brutorum anime et alie corruptibiles forme</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e128">
            ¶ Questio I. 
            <lb ed="#V" n="30"/>PRimo ostendo quod in materia non 
            <lb ed="#V" n="31"/>sit aliquid de quo 
            <lb ed="#V" n="32"/>fiant brutorum anime et alie corruptibiles forme: 
            <lb ed="#V" n="33"/>Quia illud non est tota essentia forme: quia sic 
            for<lb ed="#V" n="34" break="no"/>me non generarentur: sed essent materie concreate nec pars 
            <lb ed="#V" n="35"/>essentie forme: quia ita difficile est vnam partem forme sieri de 
            <lb ed="#V" n="36"/>nihilo: sicut totam nec aliquid purum possibile: quia aliquid 
            <lb ed="#V" n="37"/>purum possibile esse videtur includere contradictionem: cum 
            <lb ed="#V" n="38"/>esse sit actus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e150">
            ¶ Item si est aliquid in materia de quo siat 
            cor<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ruptibilis forma: aut illud est tramsmutabile in formam: aut 
            <lb ed="#V" n="40"/>non si sic. desinit esse quod erat: et ita in productione forme 
            fie<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ret alicuius rei adnihilatio quod inconueniens videtur. Si non 
            <lb ed="#V" n="42"/>ergo de illo non fierent forme.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e161">
            ¶ Item philosophus. 7. meta. 
            probar<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quod forma non generatur: nisi quia compositum generatur: ergo 
            <lb ed="#V" n="44"/>illud de quo sit forma non est al: ud: quam illud de quo sit 
            con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>positum. Cum materia ergo sit de quo sit compositu: non 
            opor<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tet vltra hoc ponere aliquid de quo fiat forma.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e172">
            ¶ Item 
            si<lb ed="#V" n="47" break="no"/>esset aliquid in materia transmutabile in formam: tunc cum 
            <lb ed="#V" n="48"/>forma per naturam corrumperetur: resolueretur in illud: quia 
            <lb ed="#V" n="49"/>sic dicit philosophus. 3. phy. Omne resoluitur in hoc ex quo est: 
            <lb ed="#V" n="50"/>et tunc pari ratione illud idem iterum posset tramsmutari in 
            for<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mam: et sic forma corrupta posset reduci eadem numero per 
            <lb ed="#V" n="52"/>naturam: quod est contra philosophum. 2. de generatione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e189">
            <lb ed="#V" n="53"/>Contra forme respectu quarum materia est in pura
            <lb ed="#V" n="54"/>potentia receptiua: non fiunt per naturam: sed 
            <lb ed="#V" n="55"/>per creatione. Unde non obstante quod corpus sit in potentia 
            <lb ed="#V" n="56"/>receptiua ad animam intellectiuam: tamen quia non est 
            corpo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>re aliquid de quo fiat anima intellectiua: ipsa non 
            genera<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tur: sed creatur: ergo cum anime brutorum et alie generabiles 
            <lb ed="#V" n="59"/>et corruptibiles forme: non producantur per creationem. sed 
            <lb ed="#V" n="60"/>per naturam videtur quod materia sit aliquid de quo fiant ille 
            for<lb ed="#V" n="61" break="no"/>me.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e211">
            ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-f45810-Rhv7yyy" corresp="#kzz7yh-f45810-Qoiuyhj">Aug. lib. 3. de trini. cap. 7.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-f45810-Qoiuyhj" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e419@76-129">Omnium rerum 
              <lb ed="#V" n="62"/>que corporaliter visibiliterque nascuntur: occulta quedam 
              <lb ed="#V" n="63"/>scientia in istis corporeis mundi huius elementi latent: alia 
              <lb ed="#V" n="64"/>iam sunt conspicua oculis nostris ex fructibus animantibus: 
              <lb ed="#V" n="65"/>Alia vero illa occulta istorum seminum semina: vnde 
              iuben<lb ed="#V" n="66" break="no"/>te creatore produxit aqua prima natatilia et volatilia: terra 
              <lb ed="#V" n="67"/>sui generis germina prima</quote>: ergo videtur quod forme brutorum et 
            <lb ed="#V" n="68"/>berbarum a principio facte fuerunt de aliquo materiae concreato. 
            <!--00141.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Responsio aliquorum ad hanc questionem est: quod 
            <lb ed="#V" n="70"/>non oportet ponere aliquid in materia 
            <lb ed="#V" n="71"/>de quo fiat forma: eo quod non generatur forma: nisi quia 
            gene<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ratur compositum secundum doctrinam philosophi. 7. meta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e242">
            ¶ Sed hoc 
            re<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sponsio non videtur sufficiens: quia quamuis perfectio prius 
            <lb ed="#V" n="74"/>ordine nature attingat totum quam partes: tamen in via 
            genera<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tionis: que est processus de imperfecto ad perfectum prius 
            <lb ed="#V" n="76"/>est ordine nature productio partium: quam totius inquantum 
            <lb ed="#V" n="77"/>partes sunt quedam principia totius: et principia sunt 
            prio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ra naturaliter principiato. Cum ergo forma sit principalior pars 
            <lb ed="#V" n="79"/>compositi prius ordine nature est productio forme quam 
            compo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>siti: ergo compositum producitur: quia forma in materia producitur 
            <lb ed="#V" n="81"/>oportet ergo dare aliquid in fundamento transimutationis: de 
            <lb ed="#V" n="82"/>quo forma: que per naturam producitur fiat: verbum autem 
            philosophi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>in responsione argumentorum soluetur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e268">
            ¶ Preterea quamuis 
            <lb ed="#V" n="84"/>in iustificatione peccatoris de non grato fiat gratus 
            per<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gratie infusionem: tamen quia anima non est aliquid de quo 
            <lb ed="#V" n="86"/>fiat gratia: sed est in sola potentia receptiua ad eam gratia 
            <lb ed="#V" n="87"/>non fit in ipsa: nisi per creationem: ergo similiter quamuis de non 
            <lb ed="#V" n="88"/>animali fiat animalis: et de non planta fiat planta: tamen si non 
            <lb ed="#V" n="89"/>esset dare aliquid in fundamento nature: de quo fierent ille 
            <lb ed="#V" n="90"/>forme: non possent fieri nisi per creationem: quod falsum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e286">
            <lb ed="#V" n="91"/>¶ Si dicas quod non valet: quia per hoc de materia sit compositum 
            <lb ed="#V" n="92"/>quod ipsa substantialiter tramsmutatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e293">
            ¶ Contra hoc arguo sic. 
            <lb ed="#V" n="93"/>Ipsum substantialiter tramsmutari non potest nisi 
            quadruplici<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ter intelligi scilicet autm quia recipit formam: aut quia tramsmutatur in 
            <lb ed="#V" n="95"/>eam secundum aliquid sui: aut secundum se totam: aut quia secundum se totam in 
            con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>positum tramsmutatur. Si primo modo tunc restat eadem 
            dif<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ficultas: que prius scilicet vnde sit illa forma. Si secundo modo 
            <lb ed="#V" n="98"/>habeo propositum: quia illud materie quod tramsmutatur in formam 
            <lb ed="#V" n="99"/>quicquid sit illud est illud: de quo sit forma. Si tertio modo 
            <lb ed="#V" n="100"/>adhuc fieret forma de tota materia non remaneret materia pars 
            con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>positi: quod ipsi negant: quod enim secundum se totum in aliud tramsmuta 
            <lb ed="#V" n="102"/>tur: non remanet id quod erat. Si quarto modo esse hoc non potest 
            <lb ed="#V" n="103"/>nisi trammntetur in formam: quia quod tramsmutatur in compositum 
            <lb ed="#V" n="104"/>tramsmutatur in ipsum: aut ratione materie: aut ratione forme: 
            <lb ed="#V" n="105"/>aut ratione vtriusque: sed materia non potest naturaliter 
            tramsmuta<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ri in compositum ratione materie et forme simul: quia materia non 
            <lb ed="#V" n="107"/>potest tramsmutari in seipsam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e329">
            ¶ Alii dicunt ad questionem 
            <lb ed="#V" n="108"/>quod in fundamento materie est aliquid de quo sit forma 
            corru<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ptibilis: et hoc est aliquis gradus essentie illius forme. Sed 
            <lb ed="#V" n="110"/>hec etiam rantuns non videtur sunfficiens: quia aut ille gradus 
            trans<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mutatur in alium gradum: aut non. Si non: non video 
            quomo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>do de illo fiat alius gradus. Si sic iam ille prior gradus 
            <lb ed="#V" n="113"/>non remanet: quia impossibile videtur quod vna res tramsmute 
            <lb ed="#V" n="114"/>tur in aliam: et remaneat idem quod erat ante. Sed forma 
            gene<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rata manet: et quelibet portio sua proportio sue essentie sit 
            <lb ed="#V" n="116"/>forma resolubilis in plures partes actualitatis. Restat 
            <lb ed="#V" n="117"/>ergo quod ille gradus predictus non fuisset aliqua portio 
            for<lb ed="#V" n="118" break="no"/>me generande.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e355">
            ¶ Alii dicunt quod de quo sit corruptibilis 
            <lb ed="#V" n="119"/>forma per naturam: est tota essentia forme: que est concreata 
            <lb ed="#V" n="120"/>materie sub aliquo esse actuali incompleto.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e362">
            ¶ Sed hoc 
            respo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sio non videtur sufficiens: quia quantum est de essentia forme 
            <lb ed="#V" n="122"/>in materia: tantum est ibi de actuali existentia illius forme: 
            <lb ed="#V" n="123"/>si materie essent concreate tote essentie formarum 
            generabi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lium et corruptibilium: fuissent illi concreate in pleno 
            actua<lb ed="#V" n="125" break="no"/>li esse. Unde predicta opinio ponere videtur latitationem 
            <lb ed="#V" n="126"/>formarum in materia: que opinio a philosophis magis autenticis 
            <lb ed="#V" n="127"/>reprobatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e380">
            ¶ Preterea cum diffinitio indicet quiditatem 
            <lb ed="#V" n="128"/>rei posset dici quod in aere esset illud quod indicatur per 
            diffi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nitionem ignis: quia essentia forme ignis materie coniuncta 
            <lb ed="#V" n="130"/>sub quacumque actualitate essentiam et quiditatem ignis 
            consti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tuit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e391">
            ¶ Preterea secundum illam viam non euaderetur hoc 
            inconue<lb ed="#V" n="132" break="no"/>niens scilicet quin per naturam fieret aliquid de nihilo: quia illa 
            <lb ed="#V" n="133"/>opinio non potest dare de quo fiat gradum essendi 
            comple<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e400">
            ¶ Uidetur ergo mihi dicendum: quod in materia: per 
            <lb ed="#V" n="135"/>quam intelligo fundamentum nature est aliquid purum 
            possi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bile: quod per naturam est transmutabile in forma generabi¬ 
            <!--00142.xml-->
            <pb ed="#V" n="64-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>lem et corruptibilem ratione cuius essentia talis forme: 
            to<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ta est in materia sub esse incompleto vocando esse 
            incomple<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tum non esse actuale imperfectum: sed esse purum possibile. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e421">
            <lb ed="#V" n="4"/>¶ Et si dicatur materia est quid compositum ex actuali 
            <lb ed="#V" n="5"/>actione infima et possibili non tantum possibilitate: que 
            <lb ed="#V" n="6"/>dicit solam relationem vel negationem actualitatis 
            perfectio<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nis potest dici quod predictum principium purum possibile: est 
            <lb ed="#V" n="8"/>ipsa possibilitas positiua: que est de ratione materie: tamquam 
            <lb ed="#V" n="9"/>pars eius infimior. Cui opinioni videtur concordare 
            Con<lb ed="#V" n="10" break="no"/>mentator super. 8. meta. dicens quod illud quod fuit in 
            poten<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tia est in actu: hoc est quia illa possibilitas tramsmutatur in 
            ac<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tualitatem que est forma: et forte aliqui. antiquitus qui 
            <lb ed="#V" n="13"/>sub forma omnem actualitatem comprehendebant materiam 
            <lb ed="#V" n="14"/>vocabant istud principium purum possibile: et ideo aliqui 
            il<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lorum dicebant: materiam non esse de essentia compositi: sed 
            tran<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sire in actualitatem que producitur per naturam. Melius tamen 
            <lb ed="#V" n="17"/>est vt per naturam intelligamus infimum actualitatis 
            gra<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dum: quem in generabilibus et corruptibilibus natura potest 
            <lb ed="#V" n="19"/>ad complementum reducere vel disponere: et per predictum 
            <lb ed="#V" n="20"/>principium purum possibile intelligamus passiuam potentiam 
            <lb ed="#V" n="21"/>materie: non illam qua materia potest ipsam recipere formam 
            <lb ed="#V" n="22"/>quia illa sola ratione differt a materia: sed per quam materiam ita se habet 
            <lb ed="#V" n="23"/>ad formam: quod de ipsa est educibilis per naturam. Et de ista 
            <lb ed="#V" n="24"/>duplici potentia passiua in materia superius dictum est. dist. 12. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e469">
            <lb ed="#V" n="25"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud in materia 
            <lb ed="#V" n="26"/>de quo sit forma: dicitur purum 
            pos<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sibile: quia non habet actualitatem propriam: est tamen per 
            ac<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tualitatem alienam: vnde illud principium purum possibile 
            po<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nere esse per se: includeret contradictionem non enim potest 
            <lb ed="#V" n="30"/>dici esse in actu: nisi quia concreatum est alicui actualitati: 
            <lb ed="#V" n="31"/>non est autem nobis cognoscibile nisi per argumentationem 
            <lb ed="#V" n="32"/>vel priuatiue scilicet remouendo omnem actualitatem: vel per 
            com<lb ed="#V" n="33" break="no"/>parationem ad formam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e491">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod illud principium 
            <lb ed="#V" n="34"/>possibile est transmutabile in formam: nec tame 
            adnihila<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tur: quia quamuis non maneat purum possibile: sicut ante erat: 
            <lb ed="#V" n="36"/>manet tamen actualitas forme: in quam tramsmutatur: quamuis 
            <lb ed="#V" n="37"/>enim substantia panis transubstantietur in corpus christi: non tamen 
            <lb ed="#V" n="38"/>adnihilatur: quia quamuis non remaneat panis substantia: maeriet 
            <lb ed="#V" n="39"/>tamen corpus christi: in quod tansmutatur: quamuis autem inter 
            <lb ed="#V" n="40"/>istas tramsmutationes multa sit dissimilitudo: quia in 
            sacra<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mento altaris tramsmutatur substantia composita in 
            substan<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tiam compositam nullo communi manente: hoc autem transmutatur 
            <lb ed="#V" n="43"/>possibibile in formam fundamento nature communi manente. 
            In<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sacramento etiam altaris transmutatur vna essentia 
            actua<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lis in aliam essentiam actualem: hoc autem transmutatur 
            pura<lb ed="#V" n="46" break="no"/>possibilitas in actualitatem. In sacramento etiam altaris trans 
            <lb ed="#V" n="47"/>mutatur panis in aliquid actu preexistens: hic autem 
            possi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bilitas non transmutatur in aliquid actu preexistens: quia 
            <lb ed="#V" n="49"/>forma in quam tramsmutatur actu non preexistit: et multe alie 
            <lb ed="#V" n="50"/>sunt dissimilitudines: tamen hoc exemplum in haec facit ad 
            propo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>situm meum quod per ipsum maniseste declaratur illud non 
            ad<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nihilari: quod in aliud tramsmutatur: et non maneat quod erat antem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e535">
            <lb ed="#V" n="53"/>¶ Ad tertium dicendum: quod illud verbum phlosophi. 7. meta scilicet quod 
            for<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ma non sit sed compositum: restringi debet ad factionem rei 
            <lb ed="#V" n="55"/>complete per se stantis naturaliter cuiusmodi est substantia 
            <lb ed="#V" n="56"/>composita: et non corruptibilis forma.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e546">
            ¶ Ad quartum dicendum 
            <lb ed="#V" n="57"/>quod cum forma generabilis corrumpitur per naturam resoluitur 
            <lb ed="#V" n="58"/>in principium pure possibile: sed non illud idem in numero 
            <lb ed="#V" n="59"/>quod fuit transmutatum in ipsam: sed in aliud secundum quod vna res 
            <lb ed="#V" n="60"/>pure possibilis potest dici aliud ab vna re possibili: quae non 
            <lb ed="#V" n="61"/>est ipsa: et est alietas potentialis: et etiam si illud principium 
            <lb ed="#V" n="62"/>purum possibile transmutatur in formam non tramsmutabi. 
            <lb ed="#V" n="63"/>tur in eadem numero: que resoluta suit in ipsum: sed in aliam 
            <lb ed="#V" n="64"/>Et ideo ex predicta positione non sequitur eandem formam 
            <lb ed="#V" n="65"/>in numero posse reduci per naturam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e568">
            ¶ Auctoritas Aug 
            <lb ed="#V" n="66"/>exposita est dist. precedenti in illa questione. vtrum in materia 
            <lb ed="#V" n="67"/>vnius elementi sit potentia actiua ad formam alterius 
            elemen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ti in solutione primi argumenti.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f45810-Dd1e579">
          <head xml:id="kzz7yh-f45810-Hd1e581">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f45810-Hd1e590" type="question-title">Utrum animae brutorum sint extense</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e583">
            ¶ Quaestio II. 
            <!--00142.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>SEcundo quaeritur vtrum anime 
            bruto<lb ed="#V" n="70" break="no"/>rum sint extense. Et videtur 
            <lb ed="#V" n="71"/>quod non. Autor de spiritu et anima. cap. 8. sic ait. 
            Dici<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tur spiritus anima siue hominis siue peccatoris: sed 
            spi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ritus non sunt extensi: ergo anime brutorum non sunt extense. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e601">
            <lb ed="#V" n="74"/>¶ Item forma extensa non est principium actiuum motus: 
            <lb ed="#V" n="75"/>nisi ad alteram partem determinate: vt patet in forma 
            gra<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uium et leuium. Sed bruta per suam animam possunt se 
            mo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>uere ad oppositas partes positionis: ergo anime brutorum non sunt 
            <lb ed="#V" n="78"/>extense.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e614">
            ¶ Item sola quantitas est extensa per se sola: 
            quali<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tas per accidens. Sed anima brutorum neque est quantitas 
            ne<lb ed="#V" n="80" break="no"/>quam est qualitas: sed substantialis forma: ergo non est 
            extensa<lb ed="#V" n="81" break="no"/>neque per se: neque per accidens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e623">
            ¶ Item anima sensitiua 
            con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tinet partes corporis bruti secundum philosophum id est de anima. Sed secundum 
            <lb ed="#V" n="83"/>quod videtur ibidem velle philosophus non posset continere corpus si 
            <lb ed="#V" n="84"/>ipsa esset partibilis: ergo videtur quod ipsa partibilis non sit 
            <lb ed="#V" n="85"/>Sed si esset extensa: esset partibilis: ergo non est extensa. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e635">
            <lb ed="#V" n="86"/>Contra cum partes anguille diuiduntur: partes 
            re<lb ed="#V" n="87" break="no"/>manent viuentes et sentientes: quod non esset 
            ni<lb ed="#V" n="88" break="no"/>si eius anima per diuisionem corporis diuideretur. diuidi autem 
            <lb ed="#V" n="89"/>non posset nisi esset extensa.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e646">
            ¶ Item cum anima bruti 
            edu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>catur de potentia materie: non per creationem: secundum quod videtur 
            <lb ed="#V" n="91"/>velle Aug. 13. de ciui. ca. vlt. Sed si non est extensa: pari 
            ra<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tione nec alie substantiales forme: que educuntur de 
            poten<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tia materie. Sed alie que educuntur de potentia materie 
            <lb ed="#V" n="94"/>extenduntur: ergo et iste. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e659">
            <lb ed="#V" n="95"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod ante 
            bru<lb ed="#V" n="96" break="no"/>torum sunt extense: non per
            <lb ed="#V" n="97"/>se: sed per extensionem materie innitentes experientie in 
            <lb ed="#V" n="98"/>opponendo allegate ad hanc partem de diuisione 
            anguil<lb ed="#V" n="99" break="no"/>le.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e672">
            ¶ Rationi etiam innituntur sic. anima enim sensitiua 
            <lb ed="#V" n="100"/>bruti de potentia materie educitur. Unde de ecclesiasticis 
            <lb ed="#V" n="101"/>dogmatibus. ca. 16. pecudum anime cum carne ipsa carnis 
            <lb ed="#V" n="102"/>viuacitate nascuntur: et cum carnis morte finiuntur. 
            In<lb ed="#V" n="103" break="no"/>qualibet autem parte materie ipsius bruti: que animatur 
            <lb ed="#V" n="104"/>anima sensitiua: prefuit principium purum possibile 
            tramsmu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tabile in ipsam: nec probabile videtur: quod in qualet parte materie fuit totum: 
            <lb ed="#V" n="106"/>ergo de qualbet parte materie bruti animati anima sensitiua educta est aliuom 
            <lb ed="#V" n="107"/>pars ipsius anime sensitiue: secundum ergo vnam sui partem est 
            <lb ed="#V" n="108"/>in vna parte materie: et secundum aliam in alia parte quod non esset 
            <lb ed="#V" n="109"/>verum si non esset extensa secundum extensionem sue materie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e696">
            ¶ Alii 
            <lb ed="#V" n="110"/>dicunt quod non est extensa. Sed est in qualibet parte 
            corpo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ris tota: quia vt videtur eis: aliter non posset corpus 
            mo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uere localiter secundum oppositas partes positionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e705">
            ¶ Et 
            pre<lb ed="#V" n="113" break="no"/>terea non dicunt: aliter non sentiret tota in qualibet parte 
            <lb ed="#V" n="114"/>corporis. Cuius contrarium videtur velle Aug. in epistola 
            <lb ed="#V" n="115"/>ad Dyoschorum: et in pluribus aliis locis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e715">
            ¶ Preterea vt 
            vi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>detur eis si esset extensa discontinuaretur per 
            discontinua<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tionem membrorum: que videntur discontinuari in iuncturis 
            <lb ed="#V" n="118"/>et sic non posset membra corporis continere. 
            <!--TODO:paragraph break-->
            <lb ed="#V" n="119"/>Qui vult tenere primam opinionem: que 
            mi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>hi est intelligibilior potest 
            <lb ed="#V" n="121"/>dicere ad primum in oppositum: quod ille auctor vocat animam 
            <lb ed="#V" n="122"/>peccatoris spiritum: propter maiorem eius actualitatem: quam 
            ha<lb ed="#V" n="123" break="no"/>beant alie forme que educuntur de potentia materie: et quia 
            <lb ed="#V" n="124"/>minus habet materiales operationes. Sed habet operatione: 
            <lb ed="#V" n="125"/>magis accidentes ad spiritualitatem: vnde dicit philosophus. 2. de 
            ani<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ma quod sensus est susceptiuus specierum sine materia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e741">
            ¶ Ad 
            se<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cundum cum dicitur: quod forma extensa est principium 
            ac<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tiuum motus ad diuersas partes positionis etc. Dico quod 
            <lb ed="#V" n="129"/>instantiam habet in forma extensa que mouet post 
            appre<lb ed="#V" n="130" break="no"/>hensionem propter illius forme actualitatem maiorem: 
            <lb ed="#V" n="131"/>que secundum vnam sui partem figi potest in vna parte sui 
            cor<lb ed="#V" n="132" break="no"/>poris: et sic mouere corporis partem aliam cuiusmodi est 
            <lb ed="#V" n="133"/>sensitiua brutorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e759">
            ¶ Ad tertium cum dicitur. quod sola qua 
            <lb ed="#V" n="134"/>litas est extensa per accidens. Dico quod falsum est. omnes 
            <lb ed="#V" n="135"/>enim forme substantiales que educuntur per naturam de 
            <lb ed="#V" n="136"/>potentia materie extenduntur per accidens scilicet per exten¬ 
            <!--00143.xml-->
            <pb ed="#V" n="65-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>sionem sue materie. Unde cum dicit philosophus 6 physicorum quod 
            <lb ed="#V" n="2"/>quantum diuisibile est per se: ipsum quale autem per 
            acci<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dens aut non intendebat ibi loqui de omni forma diuisi 
            <lb ed="#V" n="4"/>bili per accidens aut qualitatem extendebat non tantum ad 
            <lb ed="#V" n="5"/>formas accidentales: sed etiam ad formas substantiales: que 
            <lb ed="#V" n="6"/>de potentia materie naturaliter educuntur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e788">
            ¶ Ad 
            quar<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum dicendum: quod ibi loquitur philosophus de partibilitate ad actum 
            re<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ducta: et de partibilitate secundum potentias: volens dicere quod 
            <lb ed="#V" n="9"/>si pars anime esset in vna parte corporis: per quam anima 
            <lb ed="#V" n="10"/>tantum moueret secundum locum: et alia pars in alia parte 
            corpo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ris: per quam tantum sentiret: ita quod ille partes anime non 
            es<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sent continuate adinuicem: tunc non posset corpus 
            conti<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nere. Et aliter etiam probat talem diuisionem non esse in 
            ani<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ma sensitiua: per hoc quod partes aliquorum animalium 
            inci<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sorum habent simul sensum et motum secundum locum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e810">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="16"/>rationem primo adductam pro alia opinione in corpore 
            <lb ed="#V" n="17"/>quaestionis soluta est in solutione secundi argumenti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e817">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="18"/>illud quod ibidem dicitur scilicet quod tota sentit in qualibet 
            cor<lb ed="#V" n="19" break="no"/>poris parte: dicunt quod verum est: sed non per se totam: et si 
            <lb ed="#V" n="20"/>inueniatur Aug. dixisse quod tota et per se totam sentit 
            sen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sitiua in qualibet corporis parte: exponendum est de 
            sensi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tiua in homine. Uel dicendum ipsum inuestigando hoc 
            di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>xisse: non tanquam opinionem propriam asserendo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e834">
            ¶ Quod autem 
            <lb ed="#V" n="24"/>dicebatur ibidem quod tunc esset in animalibus diuisio per 
            <lb ed="#V" n="25"/>membrorum discontinuationem non multum valet: quia vt 
            <lb ed="#V" n="26"/>inferius ostendetur membra corporum animalium 
            conti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nua sunt non contigua. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e845">
            <lb ed="#V" n="28"/>Qui vult tenere aliam opinionem potest 
            di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cere ad primum in 
            opposi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum quod in incisione animalium: quorum partes post 
            incisio<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nem mouentur et sentiunt: prima sensitiua corrumpitur 
            pro<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pter corruptionem corporis cuius erat forma. Sed quia 
            <lb ed="#V" n="33"/>propter magnam vniformitatem partium quelibet pars est 
            <lb ed="#V" n="34"/>sufficienter disposita ad hoc vt animetur: Ideo dicunt quod 
            <lb ed="#V" n="35"/>per virtutem corporum celestium de qualibet illarum 
            par<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tium potentia subito educitur anima sensitiua.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e867">
            ¶ Alii 
            di<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cunt quod quamuis sensitiua non fit extensa: tamen est plures in 
            <lb ed="#V" n="38"/>potentia: que potentia reducitur ad actum per eorporis 
            <lb ed="#V" n="39"/>diuisionem. Sicut dicunt ipsi videmus quod quamuis partes 
            <lb ed="#V" n="40"/>linee continuentur ad punctum vnum: tamen cum 
            diuidi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tur de vno puncto siunt duo puncta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e880">
            ¶ Sed quicquid 
            <lb ed="#V" n="42"/>sit de solutione. Exemplum falsum est. nunquam enim vnus 
            <lb ed="#V" n="43"/>punctus diuiditur in duo puncta: nec in linea 
            continua<lb ed="#V" n="44" break="no"/>inter puncta terminantia lineam est aliquis punctus realiter 
            <lb ed="#V" n="45"/>in actu: Unde si linea diuiditur: non diuiditur punctum in 
            duo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>puncta. Sed per diuisionem reducuntur ad actum 
            duo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>puncta: que ibi ante erant in potentia: vnde cum partes 
            <lb ed="#V" n="48"/>linee dicutur continuari ad punctum: intelligendum est 
            <lb ed="#V" n="49"/>de puncto signato in linea imaginabiliter vel 
            intelligibili<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ter tantum: aut de puncto in potentia: qui dicitur punctus 
            <lb ed="#V" n="51"/>vnus propter simultatem: quod sicut illa duo puncta: que 
            per<lb ed="#V" n="52" break="no"/>diuisionem linee reducuntur ad actum actualiter simul 
            <lb ed="#V" n="53"/>sunt manentia: tamen distincta si est linea naturalis: ita 
            an<lb ed="#V" n="54" break="no"/>te diuisionem simul erant in potentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f45810-d1e911">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="55"/>forte dicerent aliqui istorum quod nulla forma substantialis 
            <lb ed="#V" n="56"/>extensa est. Alii forte dicerent quod non est simile de aliis 
            for<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mis eductis de potentia materie: et de ista propter maiorem 
            <lb ed="#V" n="58"/>huius forme actualitem: et quia ista est spiritualis magis 
            <lb ed="#V" n="59"/>quam alie et minus materialiter. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>