<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="27-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g18523"><!-- l3d9a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g18523-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e105">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mo vtrum latria sit virtus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum virtus 
      specia<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum virtus cardinalis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e118">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="66"/>sit aliqua pars vel species iustitie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e123">
      ¶ Quinto vtrum latria sit 
      <lb ed="#V" n="67"/>nobilior inter virtutes morales. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g18523-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g18523-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum latria sit virtus.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e132">
     Questio I.
      <lb ed="#V" n="68"/>PRimo ostendo quod latria non sit virtus 
      <lb ed="#V" n="69"/><ref>Aug. 10. libro de ciui. dei. ca. 1.</ref> 
      <quote xml:id="kzz7yh-g18523-Qccya8a" source="http://scta.info/resource/adcd-l10-d1e1360/critical/transcription@65-92">La<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tria secundum consuetudinem qua locuti sunt qui nobis 
      <lb ed="#V" n="71"/>diuina eloquia condiderunt: autem semper: autem tam
      <lb ed="#V" n="72" break="no"/>frequenter: vt pene semper ea dicitur seruitus que pertinet ad 
      <lb ed="#V" n="73"/>colendum deum:</quote> <ref>sed secundum eudem 14 de trinitae. cap. I.</ref> 
      Sapien<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tia que secundum deum est: est verus et precipuus cultus dei: ergo 
      <lb ed="#V" n="75"/>cum sapientia sit donum: vt habetur <ref>Isa. xi.</ref> sequitur quod latria 
      <lb ed="#V" n="76"/>sit donum et non virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e154">
      ¶ Item secundum <ref>philosophum. 2. ethi ca. 6. </ref>
      vir<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tus est habitus bonus: sed latria est actus: quia latria est cultus 
      <lb ed="#V" n="78"/>dei. Colere autem deum actus est: ergo latria non est virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e161">
                  <lb ed="#V" n="79"/>¶ Item colere deum naturale est hominibus. Unde in 
      le<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ge nature et apud omnes homines colebatur deus: et ad 
      <lb ed="#V" n="81"/>huc colitur. Unde <ref>Aug. I. de doctrina christia. cap. 4.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g18523-Qaahd2a" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e177@185-194">Omnes 
      <lb ed="#V" n="82"/>hic deum esse consentiunt quod ceteris rebus omnibus 
      antepo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nunt:</quote> sed <ref>secundum philosophum. 2. ethi. cap. I</ref>. Uirtutes non insunt 
      no<lb ed="#V" n="84" break="no"/>bis ex natura: ergo latria: per quam deus colitur non est virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e177">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Contra <ref>secundum philosophum. 2. ethi. cap. 5.</ref> Uirtus est habitus 
      bo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nus qui habentem perficit: et opus eius bonum 
      <lb ed="#V" n="87"/>reddit: sed hec diffinitio latrie conuenit: quia per ipsam 
      ado<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ratur deus et colitur qui est actus bonus et perficiens 
      ope<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rantem: ergo latria est virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e191">
      ¶ Item illud per quod 
      imple<lb ed="#V" n="90" break="no"/>mus diuinum preceptum virtus est: sed actus latrie: qui est 
      <lb ed="#V" n="91"/>adorare deum: vnum est de decem preceptis. Unde Saluator 
      <lb ed="#V" n="92"/><ref>Matth. 4.</ref> <quote source="http://scta.info/resoure/mt4_10@7-16">Scriptum est. Dominum deum tuum adorabis: et 
      il<lb ed="#V" n="93" break="no"/>li soli seruies:</quote> ergo latria virtus est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Respondeo quod latria sumi potest tripliciter: vno 
      <lb ed="#V" n="95"/>modo pro his que deo exhibentur 
      <lb ed="#V" n="96"/>ad reuerentiam et dominii sui recognitionem: sicut sunt 
      sacri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ficia genuflexiones et similia. Alio modo pro ipsa exhibi 
      <lb ed="#V" n="98"/>tione. Alio modo pro habitu per quem predicti obsequii 
      <lb ed="#V" n="99"/>exhibitio prompte et faciliter elicitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e218">
      ¶ Primo modo non est 
      <lb ed="#V" n="100"/>virtus: sed materia virtutis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e223">
      ¶ Secundo modo est actus virtutis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e225">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tio modo virtus est que virtus quatuor nominibus appellatur. Dicitur. n. 
      pie<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tas propter deuotionis affectum: et theosebia id est domini cultus vel 
      eu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sebia id est bonus cultus: quia per ipsam studiose obsequio dei 
      inten<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ditur. Illud enim colere dicitur homo cui intendit. Diciter est latria 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod secundum <ref>Aug. 10. de ciui. ca. 1.</ref> nostri interpretati sunt seruitutem: 
      <lb ed="#V" n="106"/>inquantum per ipsam exhibetur deo obsequium ad recognitionem 
      <lb ed="#V" n="107"/>dominii in ipso et seruitutis in offerente. Quandoque etiam dem religio: 
      imquam<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tum homo obligatur ad aliqua determinata opera ad cul 
      <lb ed="#V" n="109"/>tum dei exhibenda: et sic patet quod predicta nomina sibi 
      con<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ueniunt secundum rationes diuersas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e249">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi non 
      accipi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tur sapientia: prout est donum: nec 
      <lb ed="#V" n="113"/>prout est intellectualis virtus: sed accipitur pro quadam sapida 
      <lb ed="#V" n="114"/>deuotione in affectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e261">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod latria quandoque 
      ac<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cipitur pro actu: quandoque pro habitum: vt in quone dictum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e266">
                  <lb ed="#V" n="116"/>¶ Ad tertium dicendum: quod colere deum: prout est actus virtutis non 
      <lb ed="#V" n="117"/>est hominibus naturale: nisi inquantum in eis est aptitudo naturalis 
      <lb ed="#V" n="118"/>ad recipiendum virtutem: per quam colitur deus. Unde quamuis 
      <lb ed="#V" n="119"/>omnes aliquo modo deum colant: non tamen ab hominibus 
      <lb ed="#V" n="120"/>virtuose colitur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g18523-Dd1e280">
               <head xml:id="kzz7yh-g18523-Hd1e282">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum latria sit virtus spectualis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e284">
     Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="121"/>SEcundo vtrum latria sit virtus spectualis. Et 
      <lb ed="#V" n="122"/>videtur quod non. <ref>Aug. 19. de ciui. 
      <lb ed="#V" n="123"/>dei. ca. 23.</ref> Dicit quod deum <quote source="http://scta.info/resoure/adcd-l19-d1e317@205-211">per iustitiam et castitatem 
      <lb ed="#V" n="124"/>aliasque virtutes adoramus:</quote> ergo cum adoratio dei 
      <lb ed="#V" n="125"/>fit actus latrie. Latria enim nominat aliquam specialem virtutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e297">
      ¶ Item 
      <!--00066.xml-->
      <pb ed="#V" n="27-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/><ref>Aug. 12. de tri. ca. 14.</ref> dicit quod <quote source="http://scta.info/resoure/adt-l12-d1e1366@163-178">cultus dei non est nisi amor eius 
      <lb ed="#V" n="2"/>quo nunc desideramus eum videre: credimusque et speramus nos<!--TODO THis is an n in the original passage but it looks like an s--> 
      <lb ed="#V" n="3"/>esse visuros:</quote> ergo latria comprehendit plures virtutes. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e313">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Item specialis virtus speciealem habet materiam: sed latria non 
      <lb ed="#V" n="5"/>habet specialem materiam: quia eius materia videtur esse 
      omne<lb ed="#V" n="6" break="no"/>obsequium soli deo debitum: ergo non est virtus specialis: sed generalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e322">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra idolatria est specituale vitium: sed latria  
      opponi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tur idolatrie: ergo cum speciali vitio  
      opponi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tur specialis virtus: latria est specialis virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e332">
      ¶ Item 
      ge<lb ed="#V" n="10" break="no"/>neralis virtus non precipitur speciali precepto. Unde 
      gene<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ralis iustitia quolibet precepto percipitur: sed latria 
      pre<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cipitur speciali precepto scilicet per primum praeceptum prime tabule: 
      <lb ed="#V" n="13"/>vt patet Exo. 20. ergo est specialis virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e343">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo quod latria est specialis virtus secundum 
      essen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tiam suam: quia respicit suum 
      obie<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctum sub aliqua speciali ratione boni: obiectum enim eius est 
      ho<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nor quo significatur in deo suum dominium: ita quod omnis 
      ho<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nor qui per latriam deo exhibetur sub predicta ratione ei 
      exhi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>betur: et quia in solo deo est summum dominium: inquantum ipse 
      <lb ed="#V" n="20"/>solus est orator: et cuiuslibet rei primus et principalis 
      con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>seruator: ideo cultus qui per latriam exhibetur soli deo 
      de<lb ed="#V" n="22" break="no"/>betur: nec licitum est illud cultum alicui creature exhiberi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e365">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Ad primum in oppositum dicendum: quod sicut 
      magna<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nimitas negociatur circa actus aliarum 
      <lb ed="#V" n="25"/>virtutum: inquantum intendit magnum in omni virtute: vt 
      <lb ed="#V" n="26"/>dicitur.<ref> 4. ethi. cap. 9.</ref> Ita dici potest quod latria potest respicere 
      <lb ed="#V" n="27"/>pro materiam actum virtutis cuiuslibet sub ratione aliqua speciali: 
      <lb ed="#V" n="28"/>inquantum scilicet per actum cuiuslibet virtutis intendit 
      testisi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cari in deo summam excellentiam dominii. Et sic intelligi 
      po<lb ed="#V" n="30" break="no"/>test illud verbum Augustinuscilicet quod per omnes virtutes colitur deus 
      <lb ed="#V" n="31"/>vel potest dici quod ibi loqutur de cultu dei generaliter dicto: et 
      <lb ed="#V" n="32"/>sic quilibet actus directus in deum tamquam in finem quidam dei 
      <lb ed="#V" n="33"/>cultus dici potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e391">
      ¶ Ad secundum potest dici quod ibi vocat Aug. 
      <lb ed="#V" n="34"/>cultum dei quemlibet actum virtutis deum respicientem: non 
      tan<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum: sicut sinem: sed est sicut immediatum obiectum. Talis autem 
      <lb ed="#V" n="36"/>cultus non est per latriam: sed per fidem spem et charitatem. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Uel potest dici quod pro tanto dicitur deus coli fide spe et amore: 
      <lb ed="#V" n="38"/>quia fides ostendit illum cui exhibendus est cultus latrie: 
      <lb ed="#V" n="39"/>et per spem voluntas ad ipsum erigitur: et per charitatem ad 
      <lb ed="#V" n="40"/>ipsum afficitur: que tria requiruntur ad hoc quod cultus 
      la<lb ed="#V" n="41" break="no"/>trie deo exhibeatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e411">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis materie 
      la<lb ed="#V" n="42" break="no"/>trie sint res multe: tamen sub vna ratione sunt obiectum ipsius 
      la<lb ed="#V" n="43" break="no"/>trie: que ratio in corpore quaestionis explicata est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g18523-Dd1e419">
               <head xml:id="kzz7yh-g18523-Hd1e421">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum latria sit virtus cardinalis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e423">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="44"/>Ertio queritur vtrum latria sit virtus 
      cardina<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lis. Et videtur quod non <ref>secundum philosophum. 2. 
      <lb ed="#V" n="46"/>ethi. cap. 6.</ref> Uirtus moralis est existens 
      immedia<lb ed="#V" n="47" break="no"/>te quo ad nos determinata ratione: vt sapiens de 
      <lb ed="#V" n="48"/>terminabit. Medietas autem duarum malitiarum: huius 
      qui<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dem secundum abundantiam: huius autem secundum defectum: sed non 
      <lb ed="#V" n="50"/>potest esse superabundantia in colendo deum: ergo latria per 
      quam<lb ed="#V" n="51" break="no"/>colitur deus non est moralis virtus: et ex consequenti nec cardina 
      <lb ed="#V" n="52"/>lis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e445">
      ¶ Item illa virtus est theologica: que deum respicit 
      <lb ed="#V" n="53"/>pro fine: et pro immediato obiecto. Sed talis virtus est latria 
      <lb ed="#V" n="54"/>Obiectum enim eius videtur esse ipse deus sub ratione qua in 
      <lb ed="#V" n="55"/>ipso est summum dominium: ergo latria est virtus theologica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e454">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="56"/><ref>Aug. 10. de ciui. <!--citation is wrong-->cap. 4</ref> dicit quod deo <quote source="http://scta.info/resoure/adcd-l10-d1e1379@115-125">sacrificamus hostiam 
      <lb ed="#V" n="57"/>humilitatis et laudis in ara cordis: igne feruide 
      charita<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tis:</quote> et aliquibus interpositis sequitur. hic est dei cultus: hec 
      ve<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ra religio: hec vera pietas: hec tantum deo debita seruitus. Cum 
      <lb ed="#V" n="60"/>ergo ista circumloquantur latriam: videtur quod latria sit idem 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod charitas: et ex consequenti quod sit virtus theologica non cardinalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e470">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Contra. iustitia est virtus cardinalis: sed latria 
      vide<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tur reduci ad iustitiam: quia eius actus est 
      <lb ed="#V" n="64"/>alii reddere debitum: ergo est virtus cardinalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e480">
      ¶ Item 
      la<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tria religioiquedam est: sed vt habetur Iaco. 1. Religio 
      <lb ed="#V" n="66"/>munda et immaculata apud deum et patre hec est: visitare 
      <lb ed="#V" n="67"/>pupillos et viduas in tribulatione eorum: et immaculatum se 
      <lb ed="#V" n="68"/>custodire ab hoc seculo: sed hi non sunt actus alicuius virtutis 
      <!--00066.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>theologice: ergo latria non est virtus theologica: sed cardinalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e498">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Respondeo quod latria non est virtus theologica: 
      <lb ed="#V" n="71"/>sed cardinalis: quia theologica 
      vir<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tus deum respicit: non tantum sicut sfinem: sed etiam sicut 
      <lb ed="#V" n="73"/>immediatum obiectum. Per fidem enim immediate 
      credimi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>in deum: per spem immediate in ipso speramus: per 
      charita<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tem immediate ipsum diligimus. Quamuis autem deus sit 
      <lb ed="#V" n="76"/>finis alicuius virtutis cardinalis mediatus: alicuius 
      im<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mediatus: tamen cuiuslibet virtutis cardinalis obiectum 
      <lb ed="#V" n="78"/>creatum est: ipsius autem latrie deus obiectum non est: sed 
      <lb ed="#V" n="79"/>aliquis creatus honor in deo summe dominium testisicans: 
      <lb ed="#V" n="80"/>istius tamen actus latrie deus immediatus finis est: quia 
      il<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lum honorem exhibet creatura per latriam ipsi deo immediate 
      <lb ed="#V" n="82"/>propter ipsum deum: ex quo sequitur quod non est virtus theologica: sed 
      <lb ed="#V" n="83"/>cardinalis magis preeminens inter cardinales virtutes. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e531">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Ad primum dicendum quod actus latrie in 
      me<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dietate consistit: sed illud medium 
      <lb ed="#V" n="86"/>debet accipi per comparationem ad rationem rectam: ita 
      <lb ed="#V" n="87"/>quod nec excedat iudicium rationis: nec ab eo deficiat: 
      vn<lb ed="#V" n="88" break="no"/>de si aliquis sacerdos vellet quolibet die dicere decem 
      mis<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sas excederet indicium rationis: si nunquam vellet dicere 
      <lb ed="#V" n="90"/>missam deficeret ab eo: et secundum plures circumstantias possunt 
      <lb ed="#V" n="91"/>in actu latrie defectus: et superabundantia inueniri: per 
      <lb ed="#V" n="92"/>comparationem ad iudicium rationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e553">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="93"/>dicendum: quod minor falsa est: obiectum enim latrie: non est 
      <lb ed="#V" n="94"/>ipse deus: sed aliquis creatuslhonor quo in deo 
      significa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tur summum dominium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e562">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      chari<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tate dicitur deus coli: quia imperat actum latrie: quo deus 
      <lb ed="#V" n="97"/>colitur: vel inquantum actus eius assumitur vt materia 
      <lb ed="#V" n="98"/>latrie: inquantum est diligendo ipsum propter se super omnia 
      prote<lb ed="#V" n="99" break="no"/>stari in eo summum diuinum intendimus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g18523-Dd1e574">
               <head xml:id="kzz7yh-g18523-Hd1e576">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum latria sit aliqua pars vel species iustitie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e578">
      Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="100"/>QUarto queritur vtrum latria sit aliqua 
      <lb ed="#V" n="101"/>pars vel species iustitie. Et 
      vi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>detur quod non. quia non est iustitia distributiua: 
      <lb ed="#V" n="103"/>nec iustitia commutatiua: quia <ref>secundum philosophum. 5 ethi. 
      <lb ed="#V" n="104"/>cap. 7.</ref> consistit in communicationibus ad alterum: sed in 
      <lb ed="#V" n="105"/>presenti vita non communicamus cum deo: quia dei non est 
      <lb ed="#V" n="106"/>cum hominibus conuersatio: ergo cum per latriam 
      exhi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>beamus cultum non creature: sed deo: latria non potest esse 
      <lb ed="#V" n="108"/>iustitia commutatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e600">
      ¶ Item omnis iustitia consistit in 
      <lb ed="#V" n="109"/>quadam equalitate ad alterum: vnde secundum philosophum. 5 ethico. 
      <lb ed="#V" n="110"/>cap. 6. Si iniustum inequalem iustum equale etc. ix. dicit 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod si princeps est custos iusti: est custos equalis: sed deo 
      <lb ed="#V" n="112"/>non possumus equalia rependere: ergo cum per latriam 
      <lb ed="#V" n="113"/>exhibeamus deo cultum in latria non est ratio iustitie: vt 
      <lb ed="#V" n="114"/>videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e616">
      ¶ Item per iustitiam redditur alii totum: quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>ei debetur: sed per latriam non redditur deo totum quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>ei debetur: quia secundum Aug. lib. 83. questionum. questione. 68 
      <lb ed="#V" n="117"/>Nulla est natura que non debeat deo id quod est: sed per 
      <lb ed="#V" n="118"/>latriam non reddit homo deo se totum: ergo latria non est 
      <lb ed="#V" n="119"/>aliqua pars iustitie: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e629">
      ¶ Item <ref>philosophus. 5. ethicorum 
      <lb ed="#V" n="120"/>cap. xi</ref>. Non est iustitia proprie dicta inter seruum et 
      do<lb ed="#V" n="121" break="no"/>minum: nec inter patrem et filium: sed deus est noster 
      do<lb ed="#V" n="122" break="no"/>minus et pater: nos autem eius serui et filii: ergo non est 
      <lb ed="#V" n="123"/>aliqua iustitia inter nos et deum: cum ergo per latriam 
      <lb ed="#V" n="124"/>ordinemur ad deum: non ad creaturam: latria non est 
      speci<lb ed="#V" n="125" break="no"/>es: vel pars iustitie: vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e646">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Contra <ref>secundum philosophum 8. ethicorum. cap. vltimo.</ref> nullus 
      ali<lb ed="#V" n="127" break="no"/>quando retribuet secundum dignitatem diis et 
      pa<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rentibus. Impotentiam autem famulans epitises 
      vide<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tur esse: ergo qui deo reddit honorem: quem potest iustus 
      <lb ed="#V" n="130"/>est: sed per latriam deo exhibemus honorem quem 
      possu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mus: ergo latria: sicut pars vel species ad iustitiam 
      redu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>citur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e664">
      ¶ Item reddere debitum: est actus iustitie: sed vt 
      <lb ed="#V" n="133"/>habitum est supra per latriam exhibetur deo cultus 
      debi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tus: ergo videtur quod latria est species: vel pars iustitie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e671">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Respondeo quod latria est pars potentialis iustitie 
      <lb ed="#V" n="136"/>non tamen eius species: quia in speciebus 
      <!--00067.xml-->
      <pb ed="#V" n="28-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>saluatur plenarie ratio generis: sed in latria non saluatur 
      ple<lb ed="#V" n="2" break="no"/>na ratio iustitie: quia secundum philosophum. 5 ethi. ca. 6. Iustitia consistit in 
      <lb ed="#V" n="3"/>quadam equalitate ad alterum per iustitiam: etiam redditur alteri 
      de<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bitum. Unde <ref xml:id="kzz7yh-g18523-Rxxj9j" corresp="#kzz7yh-g18523-Qcc8ajj">Aug. 19. de ci. ca. 21.</ref> dicit quod <quote xml:id="kzz7yh-g18523-Qcc8ajj" source="http://scta.info/resource/adcd-l19-d1e3156@242-250">iustitia ea virtus 
      <lb ed="#V" n="5"/>est quae sua cuique distribuit</quote>. Uirtus ergo deficit a plena ratione 
      iusti<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tie secundum quod in anima est vna de quatuor virtutibus cardinalibus: aut 
      <lb ed="#V" n="7"/>quia in illo quod per ipsam alii redditur non saluatur plena ratio debiti: 
      <lb ed="#V" n="8"/>sed aliqua debiti participatio: aut quia per ipsam alteri equale non 
      <lb ed="#V" n="9"/>redditur: sed tamen redditur debitum secundum possibilitatem reddentis: 
      quam<lb ed="#V" n="10" break="no"/>uis autem honor quem per latriam deo exhibemus: sit ei debitus: tamen 
      <lb ed="#V" n="11"/>ipsi non exhibemus honorem: secundum quod dignus est: nec quantum ei 
      de<lb ed="#V" n="12" break="no"/>betur: sed per latriam exhibemus quantum possumus. Unde Sap. 
      <lb ed="#V" n="13"/>Eccls. 43. Benedicentes dominum exaltate illum quantum potestis 
      <lb ed="#V" n="14"/>maior est enim omni laude. patet ergo quod latria non est species iustitie: 
      <lb ed="#V" n="15"/>quia tamen per ipsam redditur debitum: quamuis non secundum equalitatem: sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>secundum reddentis possibilitatem: ideo participat aliquam rationem 
      iusti<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tie: et ideo vt pers potentialis ad eam reducitur. Pars enim 
      poten<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tialis alicuius totius dicitur: in qua non saluatur tota ratio: et virtus 
      to<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tius: et tamen aliquam habet participationem rationis totius et suevrtutis. 
      <lb ed="#V" n="20"/>in oppositum dicendum: quod illud argumentum non 
      <lb ed="#V" n="21"/>UAd primum prius probat: nisi quod non reducitur ad 
      <lb ed="#V" n="22"/>iustitiam: sicut species ad genus: et hoc est verum: sed non concludit: quod 
      <lb ed="#V" n="23"/>non reducatur: sicut potentialis pars: quia quamuis non sit communicatio 
      <lb ed="#V" n="24"/>inter nos et deum: sicut est inter illos inter quos iudex secundum 
      <lb ed="#V" n="25"/>legem equalitatem constituit: tamen communicamus cum deo aliquo modo: 
      in<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quantum ab ipso beneficia recipimus: et inquantum sibi honorem 
      <lb ed="#V" n="27"/>debitum secundum nostram possibilitatem exhibemus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e743">
      ¶ Ex dictis 
      <lb ed="#V" n="28"/>patet solutio ad 2m.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e748">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod illud quod sumus: non tantum 
      <lb ed="#V" n="29"/>semel deo debemus: <ref>secundum Ber. libro de diligendo. ca. 16.</ref> bis pro 
      <lb ed="#V" n="30"/>nobis nos debemus semel ratione creationis: et semel ratione 
      re<lb ed="#V" n="31" break="no"/>demptionis: et multotiens nos deo debemus: quia se pro nobis 
      <lb ed="#V" n="32"/>dedit: vnde planum est quod deo rependere equale non 
      possu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mus: quapropter latria species iustitie non est: sed quia per 
      <lb ed="#V" n="34"/>ipsam debitum reddimus secundum quod possumus pars iustitie 
      <lb ed="#V" n="35"/>potentialis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e766">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod non plus concludit 
      <lb ed="#V" n="36"/>nisi quod in latria non saluatur plena ratio iustitie que est 
      vir<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tus cardinalis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g18523-Dd1e775">
               <head xml:id="kzz7yh-g18523-Hd1e777">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum latria sit nobilior inter alias virtute morale</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e779">
     Questio. V 
      <lb ed="#V" n="38"/>QUinto queritur vtrum latria sit nobilior 
      <lb ed="#V" n="39"/>inter alias virtutes morales. Et 
      <lb ed="#V" n="40"/>videtur quod non. <ref>Saluator Luc. 14.</ref> <quote source="http://scta.info/resoure/lc14_11@8-11">Qui se 
      humi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>liat exaltabitur.</quote> Cum ergo exaltationem attribuat 
      <lb ed="#V" n="42"/>humilitati: videtur quod inter virtutes morales humilitas sit 
      no<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bilior virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e795">
      ¶ Item <ref>Matth. xi. dicit Saluator.</ref> <quote source="http://scta.info/resoure/mt11_29@7-15">Discite a 
      <lb ed="#V" n="44"/>me: quia mitis sum et humilis corde.</quote> Cum ergo mititatem et 
      hu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>militatem specialiter docuerit: videtur quod eas reputauerit 
      nobilio<lb ed="#V" n="46" break="no"/>res inter alias virtutes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e804">
      ¶ Item <ref>philosophus. 5 ethi. ca. 3.</ref> dicit quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>praeclarissima virtus videtur esse iustitia: et neque hesperus: neque 
      <lb ed="#V" n="48"/>lucifer est ita admirabilis: ergo videtur quod iustitia nobilior sit 
      inter<lb ed="#V" n="49" break="no"/>virtutes morales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e813">
      ¶ Item <ref>philosophus. 4. ethic. cap. 9.</ref> dicit quod videtur 
      <lb ed="#V" n="50"/>magnanimitas vt ornatus quidam esse virtutum: sed illa vtus 
      <lb ed="#V" n="51"/>moralis que ornatus est aliarum virtutum moralium nobilior 
      <lb ed="#V" n="52"/>est inter eas: ergo magnanimitas nobilior est inter virtutes 
      <lb ed="#V" n="53"/>morales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e825">
      ¶ Item illa virtus que operatur quod magnum est in 
      quae<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cumque virtute: et per quam homo est maximis dignus inter 
      virtu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tes morales nobilior est: sed magnanimitas est 
      huiusmo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>di: secundum enim philosophum. 4. ethi. ca. 8. Magnanimus est maximis 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gnus: et ipsius videtur esse quod in vnaquaque virtute magnum: ergo 
      <lb ed="#V" n="58"/>magnanimitas nobilior est inter virtutes morales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e838">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="59"/>nobilior est virtus principalis quam illa que reducit ad eam: 
      si<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cut pars potentialis illius: sed latria reducitur ad iustitiam: 
      <lb ed="#V" n="61"/>sicut pars potentialis ad principalem virtutem: vt in praecedenti 
      quae<lb ed="#V" n="62" break="no"/>stione dictum est: ergo iustitia nobilior est quam latria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e849">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="63"/>quanto obsequium est magis debitum debito necessitatis: 
      tan<lb ed="#V" n="64" break="no"/>to est minus gratum et laudabile. Unde Apostolus I ad Corin. 9. 
      <lb ed="#V" n="65"/>si euangelizauero non est mihi glburia: necessitas enim 
      mihi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>incumbit: sed actus illius virtutis: quo deo debitus cultus 
      exhi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>betur: maxime debitus est debito necessitatis: ergo 
      mini<lb ed="#V" n="68" break="no"/>me est laudabilis et gratus: et ex consequenti virtus latrie a quae elicitur: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e865">
      <!--00067.xml-->
                  <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra. actus latrie precipitur per primum praeceptum 
      <lb ed="#V" n="70"/>prime tabule: vt habetur <ref>Exo. 20.</ref> implicite: 
      <lb ed="#V" n="71"/>sed primum preceptum prime tabule nobilius est inter alia 
      praece<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pta: cum ergo nobiliori precepto praecipiatur actus 
      nobilio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ris virtutis: videtur quod latria inter virtutes morales 
      nobi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lior sit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e885">
      ¶ Item nobilior est ordo hominis ad finem quam ad 
      <lb ed="#V" n="75"/>ea: que sunt ad finem: quia ex ordine hominis ad finem: dependet 
      or<lb ed="#V" n="76" break="no"/>do suus ad ea que sunt ad finem: sed per alias virtutes 
      mo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rales homo ordinatur immediate vel ad se ipsum: vel ad proximum 
      <lb ed="#V" n="78"/>qui sunt res ad finem: per latriam autem homo ordinatur 
      imme<lb ed="#V" n="79" break="no"/>diate ad deum: sicut ad finem: ergo latria inter virtutes 
      <lb ed="#V" n="80"/>morales nobilior est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e901">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Respondeo quod latria inter virtutes morales 
      no<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bilior est: in his que sunt ad finem 
      <lb ed="#V" n="83"/>maxime attenditur bonitas ex debitorum ordine ipsorum ad 
      fi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nem: quamuis autem virtutum moralium deus non sit obctet: tamen earum 
      <lb ed="#V" n="85"/>omnium finis est. Latria autem inter virtutes morales magis 
      <lb ed="#V" n="86"/>de propinquo respicit deum: sicut finem: inquantum actus eius est 
      <lb ed="#V" n="87"/>circa ea: que directe et immediate ordinantur ad diuinum 
      ho<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rem: ergo inter alias melior et nobilior est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e922">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod Saluator 
      <lb ed="#V" n="90"/>exaltationem attribuit humilitati: 
      <lb ed="#V" n="91"/>non quia inter virtutes morales sit nobilior: sed per quandam 
      <lb ed="#V" n="92"/>appropriationem: quia enim per humilitatem contemnitur 
      sublima<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tio terrena: ideo humilitati promittitur exaltatio perpetua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e935">
                  <lb ed="#V" n="94"/>¶ Ad secundum dicendum: quod Saluator ibi non commendauit 
      mitita<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tem et humilitatem: quia nobiliores essent inter alias virtutes 
      <lb ed="#V" n="96"/>morales: sed quia tendentes ad perfectionem vite ab istis incipe 
      <lb ed="#V" n="97"/>re debent: quia per mititatem excluditur crudelitas: per 
      humi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>litatem superbia: que duo vitia maxime praecludunt viam ad vite 
      <lb ed="#V" n="99"/>perfectionem. Uel potest dici quod ideo tunc specialiter recommendauit 
      <lb ed="#V" n="100"/>predictas virtutes: quia illi quibus loquebatur: magis proni 
      <lb ed="#V" n="101"/>erant ad superbiam et crudelitatem: quam ad vitia aliis virtutibus 
      <lb ed="#V" n="102"/>moralibus opposita: et huic concordat quod ante predicta verba 
      <lb ed="#V" n="103"/>reprehenderat eos de crudelitate et superbia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e959">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="104"/>dicunt aliqui quod ibi loquitur de iustitia generali: que est omnis 
      vir<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tus. Unde parum post verba predicta subdit philosophus. Iustitia 
      <lb ed="#V" n="106"/>autem simul omnis virtus est: et secndum hoc illa iustitia: de qua ibi 
      <lb ed="#V" n="107"/>loqutur: includeret latriam: sed hec solutio non valet: nec est 
      <lb ed="#V" n="108"/>secundum mentem philosophi: ibi enim loqutur de iustitia legali: que est virtus 
      <lb ed="#V" n="109"/>ab aliis distincta per essentiam: que pro tanto dicitur simul 
      <lb ed="#V" n="110"/>omnis virtus: quia actus omnium virtutum moralium 
      <lb ed="#V" n="111"/>ordinat et refert ad bonum communitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e979">
      ¶ Dicendum 
      <lb ed="#V" n="112"/>ergo ad argumentum quod iustitia legalis ibi dicitur esse 
      pre<lb ed="#V" n="113" break="no"/>clarissima virtus: non simpliciter: sed inter virtutes 
      mo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rales immediate ordinantes hominem ad seipsum vel ad 
      pro<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ximum. Latria autem vt dictum est: immediate ordinat 
      ho<lb ed="#V" n="116" break="no"/>minem in deum: sicut in finem: inquantum actus eius 
      im<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mediate ordinatur ad honorem diuinum. Unde nec ad 
      <lb ed="#V" n="118"/>suum actum interiorem mouetur per legalem iustitiam: 
      <lb ed="#V" n="119"/>sed per virtutes theologicas: que propiquiores sunt deo 
      <lb ed="#V" n="120"/>que non tantum ipsum respiciunt: sicut finem: sed etiam sicut 
      <lb ed="#V" n="121"/>obiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e1003">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod non dicitur magnanimitas esse 
      <lb ed="#V" n="122"/>ornatus virtutum: quia sit nobilior omnibus aliis virtutibus. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Sed quia alias virtutes morales praesupponit: et eis 
      superue<lb ed="#V" n="124" break="no"/>niens per magna facta earum claritatem ostendit: et earum 
      <lb ed="#V" n="125"/>auget bonitatem: vnde <ref>philosophus. 4. ethi. c. 9.</ref> postquam dixit 
      magna<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mitatem ornatum esse virtutum immediate subiungit: quia maio 
      <lb ed="#V" n="127"/>res ipsas facit: et non sit sine illis: et propter hoc difficile secundum 
      <lb ed="#V" n="128"/>veritatem magnanimum esse: non enim possibile sine 
      virtu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>te omni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e1023">
      ¶ Ad quintum dicendum: quod magnanimus dicitur 
      maxi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mis dignus: non ratione virtutis magnanimitatis tantum: sed 
      <lb ed="#V" n="131"/>propter alias virtutes: quas presupponit: nec intelligendum 
      <lb ed="#V" n="132"/>quod sit dignus maximis simpliciter: sed maximis 
      honori<lb ed="#V" n="133" break="no"/>bus testificantibus magnitudinem in homine virtuoso: 
      <lb ed="#V" n="134"/>bonor autem circa quem est actus latrie testificatur summum 
      <lb ed="#V" n="135"/>dominium esse in deo: quod magis est: magnanimitas etiam 
      <lb ed="#V" n="136"/>tendit ad illud quod magnum est in actu cuiuscumque virtutis: 
      <!--00068.xml-->
      <pb ed="#V" n="28-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>inquantum in illa magnitudo est honor debitus homini 
      <lb ed="#V" n="2"/>virtuoso. Latria autem intendit magnitudinem in actu 
      <lb ed="#V" n="3"/>cuiuscunque virtutis: inquantum in illa magnitudine est 
      <lb ed="#V" n="4"/>honor testificans summum dominium in deo: et sic sub 
      nobi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>liori ratione actus aliarum virtutum assumitur quandoque 
      <lb ed="#V" n="6"/>vt materiam latrie quam magnanimitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e1061">
      ¶ Ad sextum cum 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>citur quod nobilior est virtus principalis quam illa que 
      reduci<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tur ad eam: sicut pars potentialis etc. Dico quod non est 
      ve<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rum in proposito. Laus enim virtutis magis consistit in 
      <lb ed="#V" n="10"/>actu voluntatis interiori quam in possibilitate operantis. La 
      <lb ed="#V" n="11"/>tria autem per comparationem ad actum voluntatis 
      in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>teriorem: non reducitur ad iustitiam: sicut pars possibilis 
      <lb ed="#V" n="13"/>illius: quia homo per latriam optat deo reddere equale 
      <lb ed="#V" n="14"/>si possibile esset: vnde quantum ad actum voluntatis 
      in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>teriorem: non deficit ab equalitate iustitie: sed quantum ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>possibilitatem operantis: qui non potest deo reddere equale 
      <lb ed="#V" n="17"/>et ideo secundum comparationem illam reducitur ad iustitiam: 
      <lb ed="#V" n="18"/>sicut pars possibilis illius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g18523-d1e1090">
      ¶ Ad septimum cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod quanto obsequium est magis debitum tanto minus est 
      <lb ed="#V" n="20"/>laudabile etc. Dico quod non oportet hoc esse verum respectu 
      <lb ed="#V" n="21"/>diuersorum. Laudabilius enim est deo reddere obsequium 
      <lb ed="#V" n="22"/>debitum quam hoin facere obsequium: ad quod faciendum faciens non 
      te<lb ed="#V" n="23" break="no"/>netur. Uel potest dici etiam quod respectu eius propotio veritatem 
      <lb ed="#V" n="24"/>non habet: nisi inquantum obsequium non debitum debito 
      ne<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cessitatis: includit etiam obsequium debitum: quod patet 
      <lb ed="#V" n="26"/>Laudabilius enim est reddere homini quinque ad que red 
      <lb ed="#V" n="27"/>denda homo tenetur: nullam gratiam superaddendo quam 
      <lb ed="#V" n="28"/>facere modicam gratiam et debitum magnum non reddere: 
      <lb ed="#V" n="29"/>quamuis vtrumque simul laudabilius sit: debitum ergo 
      necessi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tatis: et si non importet gratiam supererogationis: non tamen 
      <lb ed="#V" n="31"/>tollit laudabilitatem virtutis: quia in reddendo obsequium ad 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod reddens tenetur mouetur voluntas libere non coacte. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
