<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 8</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 8</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="81-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g57404"><!-- l3d23a8 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g57404-Hd1e101">Articulus 8</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e103">
               <lb ed="#V" n="101"/>Consequenter queritur de de 
      prin<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cipali: et circa hoc quae 
      <lb ed="#V" n="103"/>runtur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e112">
      ¶ Primo vtrum fides sit nobilior quam 
      <lb ed="#V" n="104"/>extie mdee
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e117">
      ¶ Sdo ntie it noline 
      de<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gratia raptus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum nobilior sit quam gratia 
      faci<lb ed="#V" n="106" break="no"/>endi miracula. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g57404-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g57404-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e132">
      Questio. 
      <lb ed="#V" n="107"/>Rimo ostenendo quod fides non est nobilior quae 
      <lb ed="#V" n="108"/>gratia prophetie. Illa cognitio est 
      <lb ed="#V" n="109"/>nobilior que est vniuersalior: sed cognitio 
      prophe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tica est vniuersalior: quam illa que est per fidem. 
      Pro<lb ed="#V" n="111" break="no"/>phetia enim est cognitio eorum que procul sunt a nostra naturali 
      co<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gnitione: cuiusmodi sunt omnia illa respectu quorum est fideo: 
      <lb ed="#V" n="113"/>et multa alia: ergo gratia prophetie est nobilior: quam fides. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e150">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Item illa cognitio que est certior est nobilior: illa que est 
      <lb ed="#V" n="115"/>minus certa: si sunt respectu eiusdem obiecti: sed cognitio 
      pro<lb ed="#V" n="116" break="no"/>phetica certior est de his de quibus est fides quam fides ipsa. Fides 
      <lb ed="#V" n="117"/>enim non certificat intellectum certitudine euidentie sed lumen 
      <lb ed="#V" n="118"/>prophetie intellectum certificat. abter enim esset dubia fides 
      <lb ed="#V" n="119"/>quae dictis prophetarum inititur: secundum beatum Petrum ins 2 cano. sua. c. 1. 
      <lb ed="#V" n="120"/>dicentem: hebemus firmiorem propheicum sermonem: cui benefacitis at 
      <lb ed="#V" n="121"/>tendentes etc. ergo nobilior est gratia propheie: quam fides.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e170">
      ¶ Item 
      il<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sud lumen est nobiltus: per quod eleuatur intellectus ad videndum in 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uina essentia: quam illud per quod non sic eleuatur: sed tale est lumen 
      <lb ed="#V" n="124"/>propheticum. Unde glo. super illud Isaie. 38 dispone domui 
      tue<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dicit quod prophee in libro praescientie dei: vbi omnia scripta sunt legem 
      <lb ed="#V" n="126"/>tes etc. ergo cum per fidem non sic eleuetur intellectus: videtur quod lumen 
      pro<lb ed="#V" n="127" break="no"/>pheticum nobilius sit quam fides.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e186">
      ¶ Item nobilius est illud lumen 
      <lb ed="#V" n="128"/>quod non tantum intellectum habituat. Sed est ei ostendit expressas 
      si<lb ed="#V" n="129" break="no"/>militudines: quam illud quod hituat tantum: sed lumen propheticum non 
      <lb ed="#V" n="130"/>tantum intellectum habituat: sed etuam in se continet 
      expres<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sas rerum similitudines. Unde Osee. 12 in manibus 
      pro<lb ed="#V" n="132" break="no"/>phetarum assimilatus sum. Lumen autem fidei tantum 
      habi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tuat intellectum: et expressas rerum similitudines non 
      con<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tinet: vt patet in paruulis baptizatis: qui hab est habitum 
      <lb ed="#V" n="135"/>fidei: nec tamen similitudines rerum cognoscendarum habent 
      <lb ed="#V" n="136"/>per fidem ergo nobilius est lumen prophetie: quam fidei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e209">
      ¶ Item 
      <!--00174.xml-->
      <pb ed="#V" n="81-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nobilius est lumen: quod non potest esse: nisi in bonis quam illud 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod potest esse in malis: sed fides est in multis malis: 
      lumen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>prophetie non est nisi in bonis: vnde dicitur Sapientie. 6 
      <lb ed="#V" n="4"/>Quod sapientia in animas sanctas se transfert: et amicos dei 
      <lb ed="#V" n="5"/>et prophetas constituit: ergo nobilius est lumen 
      prophe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tie: quam fidei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e231">
      ¶ Item nobilius est spirituale lume: quod per 
      <lb ed="#V" n="7"/>sui fortitudinem: et sublimitatem animas abstrahit ab vsu 
      <lb ed="#V" n="8"/>sensuum quam illud quod non: sed per lumen propheticum 
      ani<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ma abstrahitur ab vsu sensuum. Unde numerorum 12 
      Si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>quis fuerit inter vos propheta domini in visione apparebo 
      <lb ed="#V" n="11"/>ei: vt per somnum loquar ad illum. Et sicut dicit glo. in 
      <lb ed="#V" n="12"/>principio psalmi. Tales visiones sunt per ea que 
      vident<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dici: vel fieri: cum autem aliquid dicitur videri: vel 
      fieri<lb ed="#V" n="14" break="no"/>quod non videtur: nec fit est alienatio ab vsu sensuum: ergo 
      <lb ed="#V" n="15"/>nobilius est lumen prophetie quam fidei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e253">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Contra nobilior est cognitio in lumine supernaturali quam 
      <lb ed="#V" n="17"/>naturali: sed cognitio fidei est per lumen supernaturale 
      <lb ed="#V" n="18"/>Cognitio autem prophetica potest esse per lumen naturale. secundum enim 
      <lb ed="#V" n="19"/>Greg. 4. li. dialog. Aliquando ipsa vis animarum sua 
      subtili<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tate preuidet aliquid: et secundum Augu. 12 super Gene. ad lit. 
      <lb ed="#V" n="21"/>teram. Aime humane dum a sensibus corporis abstrahitur 
      <lb ed="#V" n="22"/>quandoque competit aliqua futura preuidere: ergo 
      nobili<lb ed="#V" n="23" break="no"/>or est cognitio fidei: quam prophetie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e273">
      ¶ Item lumen quod est 
      vir<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tus nobilius est: quam lume quod non est virtus: lumen 
      propheti<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cum non est virtus: quia virtus est habitus: lumen 
      propheti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cum non est habitus: quia cum habitu vtatur quis cum 
      vo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>luerit: prophete prophetarent quandocunque vellent: quod 
      fal<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sum est: ergo nobilius est lumen fidei: quam lumen prophetie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="29"/>¶ Item fidei non potest subesse falsum: sed lumini 
      prophe<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tico potest subesse falsum. Ionas enim predixit subuersionem 
      <lb ed="#V" n="31"/>niniue que non fuit subuersa: secundum etiam Aug. 13. de ci. c. 2. 
      Su<lb ed="#V" n="32" break="no"/>am quisque sidem apud semetipsum videt: sed propheta non 
      <lb ed="#V" n="33"/>semper lumen propheticum videt in se: quando ibi est: quia 
      ali<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quando credunt ipsum habere: et non habent. Unde secundum 
      <lb ed="#V" n="35"/>Greg. super Ee. homelis I longe ante finem. Aliquando 
      <lb ed="#V" n="36"/>prophete sancti cum consuluntur ex magno vsu prophetandi 
      <lb ed="#V" n="37"/>quedam ex suo spiritu proferunt: et ex se hoc ex prophetie 
      <lb ed="#V" n="38"/>dicere spiritu suspicantur: sed nobilius est lumen cui non 
      <lb ed="#V" n="39"/>potest subesse falsum: et quod propter sui claritatem se 
      mani<lb ed="#V" n="40" break="no"/>festat habenti: quam illud cui iste conditiones non conueniunt: 
      er<lb ed="#V" n="41" break="no"/>go nobilius est lumen fidei: quam lumen prophetie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e317">
      ¶ Item 
      no<lb ed="#V" n="42" break="no"/>bilius est lumen: quod non potest esse: nisi adeo immediate tantum quam 
      il<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lud quod est adeo: angelo mediante: sed lumen fidei est a deo 
      <lb ed="#V" n="44"/>immediate tantum: lumen propheticum mediante angelo. 
      Un<lb ed="#V" n="45" break="no"/>de secundum Diony. 4. c. angelice hierarchie. Diuinas visiones 
      <lb ed="#V" n="46"/>gloriosi patres nostri adepti sunt per medias celestes 
      vir<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tutes: ergo nobilius est lumen fidei quam prophetie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e334">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="48"/>nobilius est lumen quod non potest esse: nisi a deo quam illud quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>potest esse ab angelo malo. Si lumen fidei non potest esse: nisi a 
      <lb ed="#V" n="50"/>deo lumen autem propheticum potest esse ab angelo malo 
      <lb ed="#V" n="51"/>vt enim habetur 3 Regum. 18 Erant aliqui prophete 
      Baal<lb ed="#V" n="52" break="no"/>et prophete lucorum qui celebrant demones in idolis: 
      <lb ed="#V" n="53"/>et qui ex parte dei non prophetabant: ergo nobilius est lumen 
      <lb ed="#V" n="54"/>fidei quam prophetie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e352">
      ¶ Item nobilior est gratia: que non 
      po<lb ed="#V" n="55" break="no"/>test conuenire: nisi creature viuenti vita rationali vel 
      intel<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lectuali: quam illa que potest conuenire rei mortue. Sed prophetie 
      <lb ed="#V" n="57"/>gratia potest conuenire rei mortue: dicitur enim eccliastici. 48 de 
      <lb ed="#V" n="58"/>Helyseo quod mortuum prophetauit corpus eius: ergo 
      nobi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lior est gratia fidei: quam prophetie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e365">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad istam questionem daliqui: 
      <lb ed="#V" n="61"/>nobilius alio dupliciter potest intelligi. Uno modo quantum 
      <lb ed="#V" n="62"/>ad naturam: secundum quem modum: vt vult Augu. 11 de ci. c. 16. 
      No<lb ed="#V" n="63" break="no"/>bilior est nummus quam pulex: aut quantum ad vsum: secundum quem 
      mo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dum: vt vult Augu. vbi prius. Nobilior est nummus quam pulex. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e378">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Primo modo dicunt cognitionem propheticam de 
      articu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lis fidei nobiliorem esse: quam cognitionem fidei: quia de eodem: de 
      <lb ed="#V" n="67"/>quo est fides: cognitio prophetica est euidentior: non enim est 
      <!--00174.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>respectu veri creati tantum: sed etiam respectu veri increati: 
      vn<lb ed="#V" n="69" break="no"/>de vt habetur Isaie. 6. Uidit duo seraphin subter solium 
      ex<lb ed="#V" n="70" break="no"/>celsum: in quo vidit dominum sedentem: et clamabant alter ad 
      al<lb ed="#V" n="71" break="no"/>terum. Sanctus sanctus sanctus dominus deus exercituum: vbi 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicit glo. quod in hoc fuit reuelatum prophete mysterium 
      trinita<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tis. Quod aut respectu veri increati sit euidentior probant per 
      Au<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gustinum dicentem. II de ci. dei. c. 3. de inuisibilibus que a nostro 
      <lb ed="#V" n="75"/>sensu interiori remota sunt: his nos oportet credere: qui hec 
      <lb ed="#V" n="76"/>in illo incorporeo lumine disposita didicerunt: vel manentia 
      <lb ed="#V" n="77"/>contuentur: et videtur ibi loqui de cognitione eorum: quorum est 
      fi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>des.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e415">
      ¶ Secundo modo cognitio fidei nobilior est. Plus enim 
      <lb ed="#V" n="79"/>confert vsus eius ad acquisitionem vite eterne. Aliis videtur 
      <lb ed="#V" n="80"/>dicendum quod siue comparentur secundum suas naturas: siue quantum ad vsum 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod lumen fidei nobilius est simpliciter: quamuis quum ad aliqud 
      <lb ed="#V" n="82"/>nobilius sit lumen propheticum quod sic declarant. Omnis supernatura 
      <lb ed="#V" n="83"/>lis cognitio: cuius verum increatum est immediatum obiectum: aut 
      <lb ed="#V" n="84"/>est clara: aut est obscura: si est clara talis cognitio est dei 
      vi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sio. Deum enim videre est ipsum cognoscere clare: et immediate. 
      <lb ed="#V" n="86"/>Si est obscura est fidei cognitio: aut similis illi. Certum 
      <lb ed="#V" n="87"/>est autem quod prophetica cognitio non est dei visio: quia vt habetur 
      <lb ed="#V" n="88"/>1. Corinthi. 13. Prophetie euacuabuntur vt est habetur ad 
      <lb ed="#V" n="89"/>Hebtr. II. Prophete erant a longe aspicientes: videre autem 
      <lb ed="#V" n="90"/>deum: non est a longe aspicere: sed de prope. Unde prophetica 
      <lb ed="#V" n="91"/>cognitio habet de sui ratione annexam imperfectionem que 
      <lb ed="#V" n="92"/>se non compatitur cum visione prime. Unde beatus Petrus. 2. 
      ca<lb ed="#V" n="93" break="no"/>no. sua. c. I. Propheticum sermonem comparat laterne lucenti 
      sie<lb ed="#V" n="94" break="no"/>caliginoso loco: nec est concedendum quod aliqui dicunt: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="95"/>cognitione prophetica non videatur verum increatum secundum illud quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>est: videtur tamen sub ratione quae est exemplar rerum: quae ostenduntur 
      prophe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>te: quia prius ordine nature est cognoscere deum secundum illud quod est ab 
      <lb ed="#V" n="98"/>solute quam videre ipsum sub ratione qua exemplar rerum: quia prius 
      <lb ed="#V" n="99"/>ordine nature cognoscit res absolute: quam in relatione. Non 
      <lb ed="#V" n="100"/>potest etiam dici quod cognitio prophetica sit cognitio fidei: quia 
      <lb ed="#V" n="101"/>apostolus. I. Corinthi. 12 distinguit fidem contra 
      prophe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiam: ibi secundum glo. accipiens fidem pro constantia fidei. 
      Prete<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rea nullus vnquam posuit cognitionem propheticam esse 
      co<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gnitionem theologice veritatis: ergo verum increatum non 
      <lb ed="#V" n="105"/>est immediatum obiectum prophetice cognitionis: tamen 
      <lb ed="#V" n="106"/>bene est eius obiectum mediatum: per lumen enim 
      propheti<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cum bene habeatur de deo aliqua supernaturalis cognitio in 
      si<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gura: vel in aliquo signo: vel in aliquo alio eius effectu: 
      <lb ed="#V" n="109"/>sed immediatum fidei obiectum est summe verum. Summo enim 
      <lb ed="#V" n="110"/>vero innititur fides in assentiendo hiis que proponuntur 
      <lb ed="#V" n="111"/>credenda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e489">
      ¶ Nec contra hoc est quod dicit apostolus I 
      co<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rinth. 13. Quod videmus nunc per speculum in enigmate. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Non enim idem est intellectu aliqua cognoscere: et cognitis 
      <lb ed="#V" n="114"/>assentire: vnde ad fidem non pertinet cognitio eorum: qua 
      <lb ed="#V" n="115"/>creduntur: sed assentire his que proponuntur credenda 
      <lb ed="#V" n="116"/>que ab aliis sunt cognita: et etiam ab ipso credente saltem 
      <lb ed="#V" n="117"/>cognitione qua cognoscitur quid est: quod dicitur per 
      no<lb ed="#V" n="118" break="no"/>men. hanc enim cognitionem requirit: et presupponit actus 
      <lb ed="#V" n="119"/>fidei in credente. Cum ergo nobilius sit lumen cuius sum 
      <lb ed="#V" n="120"/>mum verum est immediatum obiectum quam illud cuius non 
      <lb ed="#V" n="121"/>est obiectum immediatum: nobilius est simpliciter lumen 
      <lb ed="#V" n="122"/>fidei quam prophetie: et huic concordat glo. super illud. I 
      co<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rinth. 13. Fides: spes: charitas: que dicit: quod his tribus 
      sci<lb ed="#V" n="124" break="no"/>entia et prophetia militant: quia sine illis nullius iusti est 
      <lb ed="#V" n="125"/>ista vita perfecta. Qui vult tenere hanc secundam 
      opinio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nem: potest dicere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e525">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum argumentum quod quanuis 
      cogni<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tio prophetica sit vniuersalior: 
      quam<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tum ad cognita quam cognitio fidei: quia non tantum est 
      re<lb ed="#V" n="130" break="no"/>spectu eorum: que credimus: sed etiam respectu multo 
      <lb ed="#V" n="131"/>rum aliorum preteritorum presentium: et futurorum. secundum 
      <lb ed="#V" n="132"/>enim quod habetur in prologo super apocalis. Prophetia ibi 
      <lb ed="#V" n="133"/>contenta trifaria est scilicet de preterito presenti: et futuro: ex 
      <lb ed="#V" n="134"/>hoc tamen non sequitur: quod sit nobilior: quam fides: eo quot 
      <lb ed="#V" n="135"/>fides immediatius respicit primam rationem credendi: que 
      <!--00175.xml-->
      <pb ed="#V" n="82-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>est summa veritas quam prophetia: maxime si accipiatur prophetia 
      <lb ed="#V" n="2"/>propriissime dicta: que non est: nisi respectu futurorum 
      euentu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>um contingentium quam describens Cassiodorus in glo. super 
      <lb ed="#V" n="4"/>principium psalmi: dicit quod prophetia est inspiratio: vel 
      reue<lb ed="#V" n="5" break="no"/>latio diuina rerum euentus immutabili veritate denuncians. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Cum enim prophetica cognitio sint eorum que procul sunt a naturali 
      <lb ed="#V" n="7"/>hominum cognitione: et magis sint procul a naturali hominum 
      <lb ed="#V" n="8"/>cognitione ea que transcendunt cuiuscumque hominis naturalem 
      <lb ed="#V" n="9"/>cognitionem quam ea que alicui homini naturaliter cognita sunt 
      <lb ed="#V" n="10"/>sicut factum Giezi de quo habetur 4. Regum. 5 naturaliter 
      fu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>it cognitum ipsi Giezi: et supernaturaliter ipsi Helyseo: ideo 
      prin<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cipalius est prophetica cognitio: et magis proprie respectu 
      fu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>turorum contingentium quorum cognitio transcendit naturalem 
      <lb ed="#V" n="14"/>facultatem omnium hominum quam respectu praesentium quae 
      <lb ed="#V" n="15"/>alicui sunt naturaliter nota quamuis ipsi prophetati sint 
      supernatura<lb ed="#V" n="16" break="no"/>liter cognita: eo quod sibi absentia sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e588">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cendum quod maior vera est: si sunt respectu eiusdem obiecti 
      <lb ed="#V" n="18"/>eque immediate: et eque permanenter: sed vt dictum est in 
      cor<lb ed="#V" n="19" break="no"/>pore quaestionis: prima ratio credendi que est summa veritas: non 
      <lb ed="#V" n="20"/>est immediatum obiectum luminis prophetici: sicut est 
      imme<lb ed="#V" n="21" break="no"/>diatum obiectum luminis fidei: et lumen etiam fidei est 
      <lb ed="#V" n="22"/>permanentius: quia est habitus intellectus: lumen autem 
      prophe<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ticum non est in intellectu per modum habitus: quia cum 
      habi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tus sit quo quis vtitur cum voluerit: prophete prophetarent 
      <lb ed="#V" n="25"/>quando vellent quod non est verum: vt patet ex pluribus locis in 
      <lb ed="#V" n="26"/>sacra scriptura: sed est in intellectu per modum passionis 
      <lb ed="#V" n="27"/>transeuntis aliqualiter a simili sicut lumen est in aere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e614">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="28"/>tertium dicendum quod minor est falsa: vt declaratum est in 
      <lb ed="#V" n="29"/>corpore quaestionis. Unde pro tanto dicuntur prophete videre in 
      <lb ed="#V" n="30"/>libro diuine praescientie: quia a diuina praescientia causatur 
      infallibi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lis cognitio alicuius veritatis in mente prophete: et pro 
      tan<lb ed="#V" n="32" break="no"/>to dicuntur videre in speculo eternitatis: quia vident in 
      ali<lb ed="#V" n="33" break="no"/>quo effectu seu signo in quo quodam speciali modo vident 
      <lb ed="#V" n="34"/>refulgere aliquam impressionem praescientie dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e632">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum dicendum quod maior: ad hoc quod sit vera debet intelligi: 
      <lb ed="#V" n="36"/>ceteris paribus: in proposito autem vt patet in corpore quaestionis 
      <lb ed="#V" n="37"/>non sunt cetera pia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e641">
      ¶ Ad quintum dicendum quod lumen 
      pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>phetie quandoque est in malis. Unde numeratur I ad Corinth. 
      <lb ed="#V" n="39"/>12. inter gratias gratis datas. Balaam enim qui fuit homo 
      ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lus plurima prophetauit: vt habetur numerorum 23 ca. et. 24. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Quia tamen ad prophetiam requiritur magna mentis eleuatio: 
      <lb ed="#V" n="42"/>quam contingit impediri per vehementiam passionum et 
      inordina<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tam occupationem rerum exteriorum. Ideo inquantum 
      ho<lb ed="#V" n="44" break="no"/>minis malitia est praedictorum causa reddit hominem minus aptum 
      <lb ed="#V" n="45"/>ad propheticam cognitionem: homo est ratione ipsius 
      ma<lb ed="#V" n="46" break="no"/>litie secundum se minus congruus est ad propheticam 
      cognitio<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nem inquantum est dei donum: quia tamen deus est illimitate 
      po<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tentie homini indisposito per malitiam: potest dare 
      illustratio<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nem propheticam malitia illius: qui illustratur non obstante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e670">
                  <lb ed="#V" n="50"/>¶ Ad sextum dicendum quod in reuelatione prophetica 
      duo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>consideranda sunt scilicet expressio aliquorum verborum: vel factorum 
      <lb ed="#V" n="52"/>sensibilium diuinitus ordinatorum ad aliquid significandum 
      <lb ed="#V" n="53"/>siue sint diuinitus formata: vt illa scriptura manes 
      Techel<lb ed="#V" n="54" break="no"/>phares: de qua habetur Danielis. 5 siue per hominem facta: 
      <lb ed="#V" n="55"/>vt arca noe que representabat ecclesiam: de qua habetur 
      <lb ed="#V" n="56"/>Genesis. 7. seu specierum imaginabilium in imaginatione 
      <lb ed="#V" n="57"/>impressio seu praeexistentium transpositio ad aliquid de nouo 
      <lb ed="#V" n="58"/>signandum seu specierum intelligibilium infusio. 
      Consideran<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dum etiam est lumen: quo intellectus certitudinaliter iudicat 
      <lb ed="#V" n="60"/>de veritate representata: seu signata aliquo predictorum 
      mo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dorum. Certum est omne quod in reuelatione prophetica quae sit 
      <lb ed="#V" n="62"/>per facta: vel per verba sensibilia: non est necesse illum cui sit 
      <lb ed="#V" n="63"/>abstrahi ab vsu sensuum: nec semper in illa que sit per species 
      <lb ed="#V" n="64"/>intelligibiles: sed in illa que sit per species imaginabiles: 
      di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cunt quidam necesse fieri abstractionem ab vsu sensuum 
      <lb ed="#V" n="66"/>particularium: vt talis apparitio phantasmatum non 
      re<lb ed="#V" n="67" break="no"/>feratur ad ea que exterius sentiunt. Sed talis abstractio non 
      <lb ed="#V" n="68"/>semper fit ita perfecte: vt homo nihil apprehendat per par¬ 
      <!--00175.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ticulares sensus: sed quandoque sit imperfecte: vt homo 
      ali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quid per sensus apprehendat: sed non plene discernit ea: 
      <lb ed="#V" n="71"/>que sensibus percipit ab his: que imaginabiliter videt. Unde 
      <lb ed="#V" n="72"/>de Augu. 12. super Gene. inter principium et medium: sic 
      <lb ed="#V" n="73"/>dicit quandoque ita corporalium rerum in spiritum 
      exprimun<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tur imagines: tanquam ipsis corporis sensibus corpora 
      praesen<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tentur: manente tamen et in sensibus corporis intentione: sic 
      vi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dentur que in spiritu sunt imagines corporum: 
      quemadmo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dum corpora ipsa per corpus scilicet vt simul cernatur: et homo 
      ali<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quis praesens oculis: et absens alius spiritu tanquam oculis. Ego 
      <lb ed="#V" n="79"/>autem credo: quod quamuis per abstractionem ab vsu sensuum 
      par<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ticularium expressius moueant species imaginabiles: 
      cete<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ris paribus: credo tamen posse fieri reuelationem per species 
      <lb ed="#V" n="82"/>imaginarias manente vsu sensuum particularium: ita 
      ple<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ne quod homo perfecte distinguat ea que per sensum videt 
      <lb ed="#V" n="84"/>ab his que imaginatur: non est ergo necessarium: vt in 
      re<lb ed="#V" n="85" break="no"/>uelatione prophetica semper oporteat abstrahi 
      intentio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nem anime a sensibus particularibus. Qui vult tenere 
      pri<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mam opinionem que multum est probabilis: debet considerare 
      <lb ed="#V" n="88"/>ad solutionem argumentorum factorum: et aliquorum quae 
      <lb ed="#V" n="89"/>fieri possent: quadruplicem gradum prophetice 
      cognitio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nis. Unus est cum alicui representatur veritas per aliquod 
      <lb ed="#V" n="91"/>factum sensibile: vel per species imaginabiles absque 
      lumi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ne illustrante ad certitudinaliter cognoscendum a quo sit 
      <lb ed="#V" n="93"/>illa representatio scilicet vtrum a casu: vel a natura: vel ab angelo 
      <lb ed="#V" n="94"/>malo: vel a bono: vel immediate tantum a deo: et ad 
      cognoscen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dum illam veritatem quam illa representatio significat: et 
      <lb ed="#V" n="96"/>sic secundum Augu. 12 super Gene. inter principium et medium 
      <lb ed="#V" n="97"/>Uidit imaginabiliter Pharao septem boues: et septem 
      spi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cas: que visio habetur Genesis. 41.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e784">
      ¶ Alius gradus est 
      <lb ed="#V" n="99"/>cum alicui infunditur lumen ad intelligendum illud: quod 
      <lb ed="#V" n="100"/>alius imaginabilior vidit: et tale lumen fuit infusum ipsi 
      <lb ed="#V" n="101"/>Ioseph: per quod certitudinaliter sciuit quid significabat 
      <lb ed="#V" n="102"/>somnium Pharaonis secundum Augu. 12 super Genesis inter 
      <lb ed="#V" n="103"/>principium et medium: quod etiam habetur Genesis. 41. c. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Tertius gradus est cum imprimuntur alicui 
      similitudi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nes sensibiles: et lumen quo certitudinaliter iudicat de 
      ve<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ritate representata per similitudines illas: sicut factum est 
      <lb ed="#V" n="107"/>Danieli secundum Aug. vbi prius: et habetur Danielis. 2.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e806">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tus gradus est: cum aliqua veritas representatur per 
      spe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cies intelligibiles et infunditur lumen quo certissime 
      iu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dicat intellectus de veritate representata per illas absque 
      <lb ed="#V" n="111"/>omni exteriori adminiculo facti: vel dicti: vel imaginarie 
      <lb ed="#V" n="112"/>visionis que est in vigilia: vel somno: et hoc modo 
      prophe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tauit Dauid secundum Cassiodorum in glo. in principio 
      psalte<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rii. Unde dicitur eximius prophetarum. Unde in 
      com<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mendatione prophetie eius dicitur. 2. Regum 23 Mihi 
      <lb ed="#V" n="116"/>locutus est fortis israel dominator hominum: iustus dominator 
      <lb ed="#V" n="117"/>in timore dei: sicut lux aurore oriente sole mane absque 
      nubi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bus rutilat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e832">
      ¶ Primus gradus potest esse vigilando: vel 
      <lb ed="#V" n="119"/>dormiendo: sed secundum Augu. 12. super Gene. inter 
      principi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>um et medium: ille gradus prophetie: est diminutissimum 
      <lb ed="#V" n="121"/>quid in genere prophetice cognitionis: ita vt non 
      debe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>at dici reuelatio prophetica: nisi secundum quid. Unde secundus 
      <lb ed="#V" n="123"/>gradus: multo est altior illo. Unde Augu. vbi prius 
      qui<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bus signa per aliquas rerum similitudines corporalium 
      <lb ed="#V" n="125"/>demonstrabantur in spiritu: nisi accessisset mentis 
      offici<lb ed="#V" n="126" break="no"/>um: vt etiam intelligerentur: nondum erat propheta 
      ma<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gisque propheta erat: qui interpretabatur quod alius vidisset 
      <lb ed="#V" n="128"/>quam ipse qui vidisset. Unde apparet magis ad mentem 
      pertine<lb ed="#V" n="129" break="no"/>re prophetiam: quam ad istum spiritum: qui modo quodam proprio vocatur 
      <lb ed="#V" n="130"/>spiritus sanctus vis anime quaedam mente inferior: vbi corporalium rerum 
      si<lb ed="#V" n="131" break="no"/>militudines exprimuntur. Itaque magis fuit Ioseph propheta: qui 
      <lb ed="#V" n="132"/>intellexit: quid significarent septem spice: et septem boues quam 
      <lb ed="#V" n="133"/>Pharao qui eas vidit in somniis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e867">
      ¶ Tertius gradus 
      duo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>bus predictis altior est. Unde Augu. vbi prius. 
      Maxi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>me est propheta: qui ita praecellit: vt videat in spiritu 
      corpo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ralium rerum significatiuas similitudines: et eas viuacitate men¬ 
      <!--00176.xml-->
      <pb ed="#V" n="82-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tis intelligat: sicut Danielis excellentia probata est: qui regi et 
      <lb ed="#V" n="2"/>somnium quod viderat dixit et quid significaret aperuit: ipse 
      <lb ed="#V" n="3"/>quippe corporales imagines in spiritu eius fuerut expresse 
      <lb ed="#V" n="4"/>et earum intellectus reuelatus in nocte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e891">
      ¶ Quartus 
      gra<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dus est omnibus aliis dignior: secundum Cassio. in principio 
      psal<lb ed="#V" n="6" break="no"/>terii in glo. et per illum ostenditur mens prophete sublimior: sicut 
      <lb ed="#V" n="7"/>in doctrina humana discipulus ostenditur esse melioris 
      intel<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lectus qui veritatem intelligibilem nude probatam a docto 
      <lb ed="#V" n="9"/>re intelligere potest: quam ille qui indiget ad intelligendum eam per 
      <lb ed="#V" n="10"/>exempla sensibilia manuduci. Unde cum dicit Augu. vbi 
      <lb ed="#V" n="11"/>prius illum maxime esse prophetam qui et rerum similitudi 
      <lb ed="#V" n="12"/>nes imaginatione videt: et quid significent intelligit hoc 
      di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>xit hunc gradum comparando ad alios duos primos non ad 
      <lb ed="#V" n="14"/>istum quartum hac distinctione praesupposita potest dici. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e915">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Ad primum contra opinionem primam: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="16"/>homo naturali inuestigatione possit 
      <lb ed="#V" n="17"/>deuenire in cognitionem futurorum que habent causam 
      <lb ed="#V" n="18"/>determinatam: et necessariam: qua de causa a vulgo illam 
      <lb ed="#V" n="19"/>causam ignorante quandoque prophetare dicantur: tamen nullus 
      gra<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dus prophetice cognitionis inest homini a natura: quia quilibet 
      <lb ed="#V" n="21"/>gradus cognitionis prophetice est respectu eorum quorum 
      co<lb ed="#V" n="22" break="no"/>gnitio transcendit hominis naturalem facultatem: quamuis qui 
      <lb ed="#V" n="23"/>dam ex natura sua aptiores sint: ceteris paribus: ad 
      recipien<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dum illustrationem propheticam: quam aliis: deus tamen cum sit 
      <lb ed="#V" n="25"/>illimitate potentie illustrationem propheticam et dispositio 
      <lb ed="#V" n="26"/>nem ad eam infundere potest homini: qui ad hoc minus 
      dis<lb ed="#V" n="27" break="no"/>positus est ex naum quam non infundit illi qui ad hoc magis 
      dispo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>situs est ex natura dicendum ergo ad auctoritatem Grego. 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod quando anima abstrahitur a corporalibus aptior est ad per 
      <lb ed="#V" n="30"/>cipiendum latentes motus: qui ex impressionibus causarum 
      <lb ed="#V" n="31"/>naturalium in imaginatione efficiuntur a quorum perceptione 
      im<lb ed="#V" n="32" break="no"/>peditur anima: cum circa sensibilia fuerit occupata: et ideo quia 
      <lb ed="#V" n="33"/>appropinquante sui separatione a corpore incipit a corpora 
      <lb ed="#V" n="34"/>libus abstrahi: praecognoscit subtilitate sue nature quedam 
      <lb ed="#V" n="35"/>futura habentia tamen causas naturales: quamuis latentes animam circa 
      <lb ed="#V" n="36"/>sensibilia occupatam: et etiam quedam futura contingentia: non 
      <lb ed="#V" n="37"/>tamen sua naturali virtute: sed per supernaturalem reuelationem ad 
      quam<lb ed="#V" n="38" break="no"/>suscipiendam redditur aptior cum a corpore incipit separari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e971">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Ad secundum cum dicitur: quod nobilius est lumen quod est virtus: 
      <lb ed="#V" n="40"/>quam illud quod non est virtus: potest dici quod non oportet hoc esse 
      <lb ed="#V" n="41"/>verum: nisi ponantur cetera paria accipiendo virtutem 
      pro<lb ed="#V" n="42" break="no"/>prie secundum quod est habitus. Illud enim lumen quo intellectus pauli 
      <lb ed="#V" n="43"/>fuit sublimatus ad videndum diuinam essentiam: sicut 
      san<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cti post hanc vitam videbunt: sicut dicit Augu. in antepenul. 
      <lb ed="#V" n="45"/>quaestione ad Orosium. Non fuit habitus: quia fuit in intellectu 
      <lb ed="#V" n="46"/>pauli per modum passionis transeuntis: sicut est lumen in aere: 
      <lb ed="#V" n="47"/>cum ab ipso valde cito abstrahitur influentia luminaris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e993">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>tertium dicendum: quod secundum glo. in priniam. psalterii. Prophetia 
      <lb ed="#V" n="49"/>alia est secundum praescientiam: quam necesse est omnibus modis 
      imple<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ri: etiam secundum tenorem verborum: vt Ecce virgo concipiet. Alia 
      <lb ed="#V" n="51"/>secundum comminationem: vt. xl. dies sunt et niniue subuertetur: 
      <lb ed="#V" n="52"/>que non secundum verborum superficiem: sed intelligentie tacite 
      signi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ficationem impletur: vnde intentio spiritus sancti reuelantis 
      <lb ed="#V" n="54"/>ipsi Ione subuersionem niniue futuram: fuit sub hac condi 
      <lb ed="#V" n="55"/>tione: nisi niniuite a malitia sua conuerterentur: vt habetur ex 
      <lb ed="#V" n="56"/>sacra scriptura Ione 3 et 4. quia tamen in prophetica cognitione 
      <lb ed="#V" n="57"/>mens mouetur a spiritu sancto: sicut a principali agente: 
      quan<lb ed="#V" n="58" break="no"/>uis ipsum principale agens: non sit defectiuum: tamen mens 
      ro<lb ed="#V" n="59" break="no"/>phete est instrumentum deficiens: ita vt non possit 
      cognosce<lb ed="#V" n="60" break="no"/>re omnia: que in factis: aut verbis: aut speciebus 
      imaginabi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>libus spiritus sanctus representare intendit. Unde Ionas: 
      quam<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uis in lumine prophetico: viderit niniue destructionem 
      fu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>turam: nisi niniuite corrigerentur: tamen vt dicit glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="64"/>Isaie. 38 Dispone domui tue: non legerat quod per suam commi 
      <lb ed="#V" n="65"/>nationem acturi essent penitentiam: et ita misericordiam 
      <lb ed="#V" n="66"/>consecuturi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1037">
      ¶ Ad quartum dicit quod lumen propheticum est a 
      <lb ed="#V" n="67"/>deo mediante angelo etc. dico quod secundus et tertius et quar 
      <lb ed="#V" n="68"/>tus gradus prophetice cognitionis: non sunt ab angelo effe¬ 
      <!--00176.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ctiue: non enim possunt in nostro intellectu lumen imprime 
      <lb ed="#V" n="70"/>re: quo certitudinaliter iudicemus de aliqua virtute 
      com<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tingenter futura: nec credo quod possint species intelligibiles 
      <lb ed="#V" n="72"/>in nostro intellectu imprimere: vt declaratum est libro 2. distin. 
      <lb ed="#V" n="73"/>1o.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1059">
      ¶ Predicti tamen gradus possunt esse ab angelo 
      dispo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sitiue: et sic exponenda est auctoritas Diony. allegata: et hiis 
      <lb ed="#V" n="75"/>concordat glo. super illud pslamum. Da mihi intellectum vt discam 
      <lb ed="#V" n="76"/>mandata tua dicens. Ita dicitur angelus intellectum dare 
      ho<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mini: vt quisquam dicitur lumen dare domui cui senestram facit: 
      <lb ed="#V" n="78"/>cum eam sua luce non penetret et illustret. Sed praimus 
      gra<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dus prophetie: potest esse ab angelo effectiue. Potest enim 
      forma<lb ed="#V" n="80" break="no"/>re: mediante aliquo corpore: aliqua verba sensibilia: vel 
      fa<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cere facta: vel excitare hominem ad talia faciendum: vel 
      <lb ed="#V" n="82"/>dicendum que sunt representatiua alicuius veritatis: cuius 
      <lb ed="#V" n="83"/>cognitio transcendit naturalem hominis facultatem. Potest etiam 
      <lb ed="#V" n="84"/>species imaginabiles sic transponere: vt ab eisdem 
      phantas<lb ed="#V" n="85" break="no"/>matibus ipsa cogitatiua sensibilis alio modo moueatur: 
      quam<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ante propter alium ordinem: quod declaratum est libro 2. distin. 
      <lb ed="#V" n="87"/>10. Non credo tamen: quod possit in imaginatione nouas species 
      <lb ed="#V" n="88"/>imaginabiles impmere per quas cogitatiua sensibilis 
      mo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ueretur: quia tunc posset facere: quod cecus natus imaginaretur 
      co<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1098">
      ¶ Aliqui tamen dicunt indistincte propheticam cognitionem 
      <lb ed="#V" n="91"/>in homine esse a deo: angelo mediante: dicentes: quod quamuis 
      so<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lus deus possit imprimere in voluntatem: angelus tamen potest in 
      <lb ed="#V" n="93"/>primere in intellectum. Prophetia autem est perfectio intellectus. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Et satis miror quid isti intendunt: cum ipsi affirment 
      intelle<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ctum esse nobiliorem voluntate: ex hoc enim sequitur quod intellectus 
      <lb ed="#V" n="96"/>minus esset receptibilis impressionis a creatura quam voluntas: 
      <lb ed="#V" n="97"/>vnde propter hoc quod anima est inferior intelligentia: dicitur in commento 
      <lb ed="#V" n="98"/>super secundam propositionem de causis: quod est susceptibilior 
      impres<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sionis quam intelligentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1120">
      ¶ Ad quantum dicendum quod intellectus 
      su<lb ed="#V" n="100" break="no"/>perioris ordinis aliqua potest naturaliter cognoscere: quorum 
      co<lb ed="#V" n="101" break="no"/>gnitio est supra naturalem facultatem intellectus inferioris 
      ordi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nis. Intellectus autem angeli mali per naturam est superior: quam noster 
      <lb ed="#V" n="103"/>intellectus: et ideo aliqua naturaliter cognoscit quorum cognitio est 
      <lb ed="#V" n="104"/>super naturalem facultatem hominis de lege communi: et aliqua de illis quandoque 
      <lb ed="#V" n="105"/>reuelat homini: non in intellectu eius imprimendo lumen: nec speciem 
      <lb ed="#V" n="106"/>intelligibilem: nec in imagmatione speciem imaginabilem de nouo 
      <lb ed="#V" n="107"/>cui nunquam praecesserit similis in imaginatione: nec in se: nec in 
      <lb ed="#V" n="108"/>partibus suis: sed tantum significando: quia ita est: vel illam veritatem 
      <lb ed="#V" n="109"/>ostendendo in aliquibus causais secundis: quia tamen ex natura sua: non habet 
      futuro<lb ed="#V" n="110" break="no"/>rum contingentium certam cognitionem: nec vnquam homini aliquod verum 
      <lb ed="#V" n="111"/>significat: nisi mala intentione: vel vt per apparentiam alicuius 
      <lb ed="#V" n="112"/>veritatis facilius deducatur intellectus ad assentiendum alii salsi 
      <lb ed="#V" n="113"/>tati: ideo illi quibus aliquid per demones reuelatur: non dicuntur 
      sim<lb ed="#V" n="114" break="no"/>pliciter prophete in scriptura: sed cum additione: vt prophete 
      fal<lb ed="#V" n="115" break="no"/>si: vel prophete idolorum: talem autem prophetiam esse incoparabiliter en 
      <lb ed="#V" n="116"/>feriore lumine fidei omnibus fidelibus certum est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1160">
      ¶ Ad. 6m. 
      dicen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dum quod secundum apsitulum I ad Corinth. 12. Unicuique datur 
      manife<lb ed="#V" n="118" break="no"/>statio spiritus ad vtilitatem. Unde prophetica cognitio 
      ordina<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tur ad edificationem ecclesie: ad quod requiritur quod ea quae prophete 
      <lb ed="#V" n="120"/>cognoscunt annuncient. Unde Isaie 221 quae audiui a domino 
      exerci<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tuum deo israel. Annunciaui vobis: et ideo sicut ratione 
      cogni<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tionis: propheta potest dicia phanes: quod est apparitio eo quod eis 
      <lb ed="#V" n="123"/>apparent ea que procul sunt a naturali hominum cognitione. 
      Qua<lb ed="#V" n="124" break="no"/>propter in veteri testamento appellabantur videntes: et eos 
      <lb ed="#V" n="125"/>gentiles appellabant vates a vi mentis. Ita secundum Isidorum 
      <lb ed="#V" n="126"/>ethi. libro 7. c. 8. Nostri prophetas vocant quasi prefatores: quia 
      <lb ed="#V" n="127"/>porro santur: et de futuris vera predicunt: et quia ea que 
      su<lb ed="#V" n="128" break="no"/>pra naturalem hominis facultatem diuinitus reuelata: 
      ho<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mines non possunt confirmare ratione humana: sed per 
      mira<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cula que diuina virtus facit per orationes eorum: iuxta 
      <lb ed="#V" n="131"/>illud Marci vlti. Predicauerunt vbique domino cooperante: 
      <lb ed="#V" n="132"/>et sermonem confirmante sequentibus signis: ideo operatio 
      mira<lb ed="#V" n="133" break="no"/>culorum aliquo modo pertinet ad prophetiam tanquam 
      confirmatio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>prophetice annunciationis: et quo ad hoc loquendo de pro 
      <lb ed="#V" n="135"/>phetia dictum est quod corpus mortuum Helysei 
      propheta<lb ed="#V" n="136" break="no"/>uit. Quomdo autem gratia faciendi miracula se habeat ad fidem 
      <!--00177.xml-->
      <pb ed="#V" n="83-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>inferius queretur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g57404-Dd1e1216">
               <head xml:id="kzz7yh-g57404-Hd1e1218">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1220">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Ecundo quaeritur vtrum fides sit 
      no<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bilior quam gratia raptus: et 
      vi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>detur quod sic: nobilior est gratia que non potest esse: 
      <lb ed="#V" n="5"/>nisi adeo quam illa que naturaliter haberi potest pi 
      <lb ed="#V" n="6"/>melodiam: sed secundum philosophum 8. politi. c. vlt. Melodiarum que 
      <lb ed="#V" n="7"/>dam sunt factiue raptus: ergo nobilior est fides: quam gratia 
      <lb ed="#V" n="8"/>raptus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1238">
      ¶ Item nobilior em gratia que intellectum illumi 
      <lb ed="#V" n="9"/>nat quam illa que ipsum reddit ignorantem: sed fides 
      intel<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lectum illuminat. Raptus ipsum facit ignorantem. 
      Un<lb ed="#V" n="11" break="no"/>de vt habetur secunda ad corinth. 12. Cum paulus fuit raptus: 
      <lb ed="#V" n="12"/>nesciuit vtrum esset in corpore: an extra corpus: ergo 
      no<lb ed="#V" n="13" break="no"/>bilior est fides quam gratia raptus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1251">
      ¶ Item nobilior est gratia 
      <lb ed="#V" n="14"/>que non potest haberi: nisi diuina potestate: quam illa que 
      ha<lb ed="#V" n="15" break="no"/>beri potest humana voluntate: sed vt refert Aug. 14. de 
      ci<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ui. c. 24. Fuit quidam sacerdos: qui se rapiebat cum 
      vo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lebat: ergo nobilior est fides quam gratia raptus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1262">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Contra illa gratia pertinens ad cognitionem 
      nobili<lb ed="#V" n="19" break="no"/>or est qua deus clarus cognoscitur quam illa qua 
      <lb ed="#V" n="20"/>cognoscitur minus clare: sed gratia raptus pertinet ad 
      cogni<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tionem: non ad dilectionem: quia potentiam anime rapi est 
      <lb ed="#V" n="22"/>ipsam abstrahi a suo naturali modo operandi: vnde raptus 
      <lb ed="#V" n="23"/>sonat quasi in quandam violentiam: sed voluntas quantucum 
      <lb ed="#V" n="24"/>quam diligat supernaturaliter non abstrahitur a suo modo diligendi 
      <lb ed="#V" n="25"/>naturali. Modus enim diligendi supernaturaliter non tollit: sed 
      com<lb ed="#V" n="26" break="no"/>plet et perficit modum diligendi naturaliter: sicut 
      charitatiua<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dilectio perficit naturalem. Cum ergo secundum Augu. in antepenul. 
      <lb ed="#V" n="28"/>questione ad Orosium Paulus in raptu sic viderit deum 
      <lb ed="#V" n="29"/>sicut sancti post hanc vitam videbunt: et per fidem non 
      co<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gnoscatur: nisi in enigmate: nobilior est gratia raptus: quam fides. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1294">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Respondeo quod rapi prout ad praesens loqmur 
      <lb ed="#V" n="32"/>de raptu: est anime intentionem ab 
      <lb ed="#V" n="33"/>strahi a particularibus sensibus ad aliquid cognoscendum 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod absque predicta abstractione non posset cognoscere: vel 
      <lb ed="#V" n="35"/>non ita bene: huius autem raptus triplex est gradus. Unus est 
      <lb ed="#V" n="36"/>cum sit ex aliqua causa naturali: alius cum sit per virtutem 
      ali<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cuius create substantie intellectualis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1312">
      ¶ Tertius cum sit ex 
      <lb ed="#V" n="38"/>virtute diuina immediate. Sed in primo gradu non rapitur 
      <lb ed="#V" n="39"/>ad cognoscendum aliquid cuius cognitio sit totaliter per sup 
      <lb ed="#V" n="40"/>naturalem hominis facultatem: sed ad cognoscendum 
      ali<lb ed="#V" n="41" break="no"/>quid quod absque abstractione: homo non ita bene cognoscere 
      <lb ed="#V" n="42"/>posset quamuis apposita maxima diligentia et soficitudine. 
      <lb ed="#V" n="43"/>non enim inconueniens est: animam naturaliter posse pertingere 
      inten<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tione eius abstracta a sensibus ad aliquam cognitionem: ad 
      <lb ed="#V" n="45"/>quam non posset naturaliter pertingere eius intentione a sensibus 
      <lb ed="#V" n="46"/>non abstracta. In secundo gradu dicunt aliqui animam posse 
      <lb ed="#V" n="47"/>cognoscere clare et immediate essentiam substantie 
      intelle<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctualis create: quia anime sic abstracte: sufficit lumen 
      ange<lb ed="#V" n="49" break="no"/>li cum super ipsam irradians: ad hoc vt essentiam ipsius 
      an<lb ed="#V" n="50" break="no"/>geli videat allegantes pro se illud quod dicit Grego. 28 
      mo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ralium: non multum post principium scilicet quod non nunquam per 
      ange<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lum sic humanis cordibus loquitur deus: vt ipse quoque 
      an<lb ed="#V" n="53" break="no"/>gelus mentis obtutibus presentetur. Dicit etiam 
      Commen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tator super secundum metaphy. versus principium quod res ab 
      <lb ed="#V" n="55"/>tractas intelligere non est impossibile nobis sic inspicere 
      so<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lem est impossibile vespertilioni: quia si ita esset: ociose egisset natura 
      <lb ed="#V" n="57"/>quia fecit illud quod est in se naturaliter intellectum non intellectum 
      <lb ed="#V" n="58"/>ab aliquo: sicut si fecisset solem non comprehensum ab 
      ali<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quo visu. Ego autem credo quod dum anima nostra est 
      corru<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ptibilis corporis actu forma: quantumcumque intentio eius 
      ab<lb ed="#V" n="61" break="no"/>strahatur a sensibus per quancunque creatam virtutem: non potest 
      <lb ed="#V" n="62"/>clare videre aliquam substantiam separatam: per quancumque actio 
      <lb ed="#V" n="63"/>nem cuiusque create substantie: quod patet ex dictis libro 2 distin. 
      <lb ed="#V" n="64"/>1o. Animam tamen sic abstractam potest angelus instruere 
      <lb ed="#V" n="65"/>de aliquibus ad quorum cognitionem: non posset virtute 
      <lb ed="#V" n="66"/>propria naturali pertingere: etiam sic abstracta: et de quibus ab 
      <lb ed="#V" n="67"/>angelo non posset sic instrui non abstracta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1380">
      ¶ In tertio 
      gra<lb ed="#V" n="68" break="no"/>du possibile est animam hominis existente corporis formam 
      <!--00177.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ad hoc sublimari: vt deum in essentia videat: sicut 
      sancti<lb ed="#V" n="70" break="no"/>post hanc vitam videbunt: quantum ad claritatem videndi 
      <lb ed="#V" n="71"/>non tamen quantum ad permanentiam: quia lumen quod deus 
      ani<lb ed="#V" n="72" break="no"/>me predicto modo abstracte influit: ad hoc vt deum 
      pre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dicto modo videat: non est in intellectu eius habitualiter 
      <lb ed="#V" n="74"/>manens: sed raptim: sicut torrens qui raptim transit in conualli 
      <lb ed="#V" n="75"/>bus: et sicut lumen in aere: cum valde cito subtrahatur 
      lumi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>naris influentia: quia non potest anima in predicta visione 
      habi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tualiter permanere et remanere corporis corruptibilis 
      ani<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mam aggrauantis forma: nisi forte per nouum miraculum 
      te<lb ed="#V" n="79" break="no"/>neretur virtute diuina in corpore: dico ergo ad quaestionem quod 
      co<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gnitio que est in raptu in primo gradu et secundo minus est 
      <lb ed="#V" n="81"/>nobilis quam cognitio fidei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1417">
      ¶ Cognitio tamen in tertio 
      gra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>du raptus est simpliciter nobilior quam cognitio fidei: quia est 
      si<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ne enigmate et cognitio fidei cum enigmate: secundum quid tamen 
      <lb ed="#V" n="84"/>cognitio fidei nobilior est inquantum est per lumen 
      habitua<lb ed="#V" n="85" break="no"/>liter in intellectu manens. Illa autem per lumen quasi 
      ra<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ptim per intellectum transiens: vnde pro tanto sic videns 
      <lb ed="#V" n="87"/>adhuc reputatur videns procul in respectu bonorum: et ideo 
      <lb ed="#V" n="88"/>talis visio non amittit totaliter rationem prophetie: vnde 
      <lb ed="#V" n="89"/>non videtur gratia raptus totaliter distinguenda a gratia prophie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1437">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      proce<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dit de infimo gradu raptus quem 
      <lb ed="#V" n="92"/>concedo incorporabiliter minus esse nobilem quam sit fides. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1446">
                  <lb ed="#V" n="93"/>¶ Ad secundum dicendum quod quamuis per raptum anima 
      pau<lb ed="#V" n="94" break="no"/>li aliquid ignorauerit: quia in rei veritate nesciuit: vtrum 
      ant<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ma eius fuerit a corpore separata: quod nullo modo ignorant 
      <lb ed="#V" n="96"/>anime beate: nec ignorabut pos corporum resumptionem: 
      <lb ed="#V" n="97"/>quia visio pauli deficiens fuit a visione beatorum quantum ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>modum videndi: tamen per illum raptum anima eius 
      rema<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nens corporis actu forma eleuata fuit ad talem 
      cognitio<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nem in respectu cuius predicta ignorantia: imo vt verius 
      <lb ed="#V" n="101"/>dicam nescientia: nullius ponderis fuit: Pedictis 
      con<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cordat Augu. 12 super Genesis longe ante sinem: dicens 
      <lb ed="#V" n="103"/>quod nisi ab hac vita: quisque quodammodo moriatur: siue 
      om<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nino exiens a corpore: siue ita auersus et alienatus a 
      car<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nalibus sensibus: vt merito nesciat: sicut apostolus ait: 
      <lb ed="#V" n="106"/>vtrum in corpore: vel extra corpus sit: non in illam rapi 
      <lb ed="#V" n="107"/>tur: et subuehitur visionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1482">
      ¶ Ad tertium dicendum si 
      <lb ed="#V" n="108"/>cut ad primum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g57404-Dd1e1488">
               <head xml:id="kzz7yh-g57404-Hd1e1490">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1492">
     Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Tertio queritur vtrum nobilior sit fides: 
      qua<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gratia faciendi miracula et videtur 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod non: quia gratia faciendi miracula: est nobilior: 
      <lb ed="#V" n="112"/>quam sermo scientie: sed sermo scientie est nobilior quae 
      <lb ed="#V" n="113"/>fides: vnde. I. Corinthi. 12 inter gratias gratis datas. 
      Pri<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mo nominat eam apostolus quam fidem: ergo gratia 
      facien<lb ed="#V" n="115" break="no"/>di miracula nobilior est quam fides.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1510">
      ¶ Item illa gratia est 
      ma<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ior: qua magis probatur hominis sanctitas: sed per ope 
      <lb ed="#V" n="117"/>rationem miraculorum magis probatur hominis sancti 
      <lb ed="#V" n="118"/>tas quam per fidem: cum multi mali fidem habeant: ergo 
      ma<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ior est gratia faciendi miracula: quam fides. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1521">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra maiorem gratia: per quam habetur gratum 
      faci<lb ed="#V" n="121" break="no"/>endi miracula: quam gratia faciendi miracula 
      <lb ed="#V" n="122"/>sed gratia faciendi miracula habetur per fidem: vnde 
      <lb ed="#V" n="123"/>Luc. 17. Si habueritis fidem: sicut granum sinapis: 
      di<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cetis huic arbori moro: eradicare et transplantare in 
      ma<lb ed="#V" n="125" break="no"/>re et obediet vobis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1537">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Respondeo quod aeratua saciendi mracuia 
      exien<lb ed="#V" n="127" break="no"/>so eius nomine accipi potest 
      tripli<lb ed="#V" n="128" break="no"/>citer scilicet vel pro potentia: per quam gratis et ex mera liberali 
      <lb ed="#V" n="129"/>tate efficiuntur: vel pro aliquo existente in homine pro 
      <lb ed="#V" n="130"/>pter quod miracula efficiuntur: vel pro ipsa miraculorum 
      <lb ed="#V" n="131"/>operatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1554">
      ¶ Primo modo nobilior est gratia faciendi 
      <lb ed="#V" n="132"/>miracula quam fides: quia sic gratia faciendi miracula: est ipsa 
      <lb ed="#V" n="133"/>diuina potentia: que non proprie gratia dicitur: quia ipsi dec 
      <lb ed="#V" n="134"/>naturalis est: et idem quod ipse. Sed impropriissime loquem 
      <lb ed="#V" n="135"/>do vocatur ab aliquibus: gratia faciendi miracula sub 
      ra<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tione qua gratis ex mera liberalitate sua facit mira¬ 
      <!--00178.xml-->
      <pb ed="#V" n="83-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>cula ad nostram vtilitatem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1576">
      ¶ Secundo modo gratia 
      fa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ciendi miracula est aliquid existens in homine: non sicut 
      <lb ed="#V" n="3"/>qualiter quedam per cuius virtutem homo sit causa 
      effe<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctiua miraculi: nec propter quam semper miracula 
      fi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ant: et sic gratia faciendi miracula. Aliquando est 
      perfe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cta fides: vt tangit argumentum ad partem secundam. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Aliquando oratio. Unde vt habetur act. 9. Petrus 
      pre<lb ed="#V" n="8" break="no"/>posuit orationem cum Tabitam suscitauit. Aliquando est 
      <lb ed="#V" n="9"/>alicuius sancti hominis voluntatis virtus: vt patet act. 
      <lb ed="#V" n="10"/>5. cum ad nutum petri mortuus est Ananias. Aliquando 
      <lb ed="#V" n="11"/>simplex hominis verbum: vt patet Iosue. 0 cum dixit 
      <lb ed="#V" n="12"/>sol contra Gabaon ne mouearis: et luna contra vallem 
      har<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lon: steteruntque sol et luna: omnia tamen ista reduci 
      pos<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sunt ad vnum scilicet ad quandam inspirationem 
      spiri<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tus sancti qua inspirat homini: pro quo deus vult facere 
      <lb ed="#V" n="16"/>miracula: perfectum fidei motum seu orationem seu 
      vo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>luntatis nutum vel simplex verbum ad que quandoque 
      se<lb ed="#V" n="18" break="no"/>quitur operatio miraculi: quod tamen non efficitur: nisi per 
      <lb ed="#V" n="19"/>diuinam potentiam: et hoc modo cum perfectio fidei 
      qua<lb ed="#V" n="20" break="no"/>doque sit illud propter quod deus facit quandoque pro homine 
      <lb ed="#V" n="21"/>miracula perfectio fidei quandoque idem est: quod gratia. 
      saci<lb ed="#V" n="22" break="no"/>endi miracula: et inspiratio passiua ipsius perfectionis 
      fi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dei nobilior est quam inspiratio motus orationis seu nutus 
      <lb ed="#V" n="24"/>voluntatis. Inspiratio tamen actiua realiter eadem est: 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod ipse: quia actio intrinseca spiritus sancti: idem est quod iper 
      <lb ed="#V" n="26"/>se. Si autem accipiatur gratia faciendi miracula pro 
      mira<lb ed="#V" n="27" break="no"/>culorum extrinseca operatione sic fides nobilior est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1635">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Ad primum dicendum quod minor est fasa. 
      Ser<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mo enim sapientie et scientie est 
      sapien<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tie vel scientie manifestatio ad ecclesie vtilitatem: per 
      con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uenientem eloquentie modum: quem describit Augu. 4. 
      <lb ed="#V" n="32"/>libro de doct. christia. bene ante medium dicens. Dixit 
      qui<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dam eloquens et verum dixit: ita dicere debere 
      eloquen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tem: vt doceat: vt delectet: vt flectat: vt scilicet delectet auditum: 
      <lb ed="#V" n="35"/>non delectatione vana: sed per ita conuenientem 
      eloquen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>di modum: vt audiens cum quadam suauitate audiat ea 
      <lb ed="#V" n="37"/>que sunt audienda ad vtilitatem suam: et fidei 
      promotio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nem: et vt doceat scilicet intellectum: et vt flectat scilicet affectum vt 
      <lb ed="#V" n="39"/>velit consentire veritati fidei: et bone operationi. Unde 
      <lb ed="#V" n="40"/>vides quod sermo sapientie et scientie subseruiunt fidei: 
      vn<lb ed="#V" n="41" break="no"/>de inter illas gratias gratis datas apostolus non semper 
      <lb ed="#V" n="42"/>nominat primo illam que est nobilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g57404-d1e1670">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="43"/>dicendum quod minor est falsa. Operatio enim miraculorum per 
      <lb ed="#V" n="44"/>hoc aliquo modo probat hominis sanctitatem: quia probat 
      <lb ed="#V" n="45"/>eius fidem: vnde magis respiciendum est ad iudicandum 
      <lb ed="#V" n="46"/>de hominis sanctitate ad bonam eius vitam: quam ad 
      mira<lb ed="#V" n="47" break="no"/>culorum operationem: et dico aliquo modo probat: quia 
      quam<lb ed="#V" n="48" break="no"/>doque ad inuocationem diuini nominis per malos 
      homi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nes deus facit miracula scilicet ad confirmationem veritatis 
      <lb ed="#V" n="50"/>fidei quam predicant. Unde Matth. 7. Multi dicent 
      mi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>hi: domine non ne in nomine tuo prophetauimus: et in 
      <lb ed="#V" n="52"/>nomine tuo demonia eiecimus: et in nomine tus 
      virtu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tes multas fecimus: et tunc confitebor illis: quia nunquam 
      no<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ui vos: quia tamen deus quandoque facit miracula ad 
      mani<lb ed="#V" n="55" break="no"/>festationem sanctitatis alicuius quem deus vult 
      homini<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bus preponere in exemplum virtutis. Ideo operatio 
      mi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>raculorum concurrit ad testimonium perfectionis 
      san<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ctitatis illius: pro quo deus miracula facit presupposita 
      <lb ed="#V" n="59"/>eius bona vita. Quapropter vt dixi principalius 
      respici<lb ed="#V" n="60" break="no"/>endum est ad vitam. Ad argumentum in oppositum 
      pa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tet quid dicendum ex dictis in questione. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>