<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="167-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f119029"><!-- l2d42prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-f119029-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e103">
               <lb ed="#V" n="73"/>¶ An voluntas et actio mala in eodem homine 
      <lb ed="#V" n="74"/>et circa eandem rem sint vnum peccatum 
      an<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>plura. Distin. XIII 
      <lb ed="#V" n="76"/>Um autem voluntas 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta et 
      operatio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sint peccatum: queri solet vtrum in eodem 
      <lb ed="#V" n="79"/>homine et circa eadem rem hec duo vnum sint 
      <lb ed="#V" n="80"/>peccatum vel diuersa: vt si quis voluntate 
      fu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ratur: voluntatem habuit malam que peccatum est: et 
      <lb ed="#V" n="82"/>actum malum qui item peccatum est: hec autem duo diuersa 
      <lb ed="#V" n="83"/>sunt scilicet voluntas et actio: sed numquid diuersa sunt 
      <lb ed="#V" n="84"/>peccata an vnum: quidam dicunt vnum esse peccatum: alii vero 
      <lb ed="#V" n="85"/>dicunt diuersa esse peccata: quia constent hec duo esse 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uersa: aut diuersa duo peccata dicuntur: aut duo 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uersa non peccata. Quibus alii respondent: hec duo 
      diuer<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sa esse peccata non plura. Non enim plura peccata sunt: sed 
      <lb ed="#V" n="89"/>peccatum vnum: quia vna priuaricatio vel iobedientia in 
      <lb ed="#V" n="90"/>vtroque admittitur siue quando vult: siue quando agit: et vnus 
      <lb ed="#V" n="91"/>est ibi contemptus: sed minor cum in voluntate solum 
      <lb ed="#V" n="92"/>peccatum continetur. Maior verocum voluntati est 
      opera<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tio additur: et ideo maius fit peccatum: sed non 
      plu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ra: cum voluntas operi mancipatur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e153">
               <lb ed="#V" n="95"/>¶ Alia contra eosdem oppositio. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Sed adhuc eisdem obicitur si vnum 
      <lb ed="#V" n="97"/>tantum illa duo peccata sunt 
      <lb ed="#V" n="98"/>cum quis voluntate mala prius concepta: deide opmus 
      pa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>trauerit: non pro aliquo reus est: nisi pro quo ante 
      <lb ed="#V" n="100"/>opus reus erat: cum adhuc in sola voluntate 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catum consistebat. Nullus enim reus est eterne 
      mor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis nisi pro peccato: sed peccatum aliud non est admissum 
      <lb ed="#V" n="103"/>actione quam prius admissum erat voluntate. Non 
      <lb ed="#V" n="104"/>ergo pro aliquo alio iste sit damnabilis actu 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cando quam ante fuerat cum sola voluntate 
      delin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quebat: ad hoc etiam et illi respondent dicentes: 
      prte<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>peccatum quidem tantum illum furem reum constitui quamuis eius 
      <lb ed="#V" n="108"/>voluntas et actio vnum sint peccatum: pro alio tamen reus 
      <lb ed="#V" n="109"/>factus est actu peccando quam prius erat sola volunta 
      <lb ed="#V" n="110"/>te deliquendo: quia pro actu qui est aliud quam 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luntas: licet non aliud peccatum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e192">
               <lb ed="#V" n="112"/>¶ Alia aduersus eosdem obiectio. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Item et adhuc quaestion istant 
      dicen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tes hoc duo ideo 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uersa esse peccata: quia diuersorum legis mandatorum 
      pre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uaricationes sunt: alio enim mandato legis prohibetur 
      <lb ed="#V" n="117"/>actio furti scilicet non furaberis: alio furandi voluntas: 
      <lb ed="#V" n="118"/>secet non concupisces rem proximi tui. Cum autem hec 
      duo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>diuersa mandata sint quibus illa duo prohibentur: patet 
      <lb ed="#V" n="120"/>illa duo diuersas esse puaricationes: diuersa esse 
      <lb ed="#V" n="121"/>peccata: ad quod est illi dicunt diunsa quidem esse mandata: 
      <lb ed="#V" n="122"/>quibus illa duo distinctim prohibentur: vt Aug. doca 
      <lb ed="#V" n="123"/>super Exod. veruntmen in illis non obseruatis vna 
      tan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum puaricatio incurritur vnumque contrahitur peccatum: licet 
      <lb ed="#V" n="125"/>duo diuersa illis prohibeantur. Sicut econuerso¬ 
      <!--00348.xml-->
      <pb ed="#V" n="167-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>duo sunt mandata charitatis quibus duo praecipiuntur 
      <lb ed="#V" n="2"/>diligi: vna tamen in eis: nobis commendatur charitas. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e236">
               <lb ed="#V" n="3"/>¶ Si peccatum ab aliquo admissum: in eo sit 
      <lb ed="#V" n="4"/>quousque peniteat. 
      <lb ed="#V" n="5"/>Preterea solet queri cum ab aliquo 
      prpe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>trato voluntate peccato 
      volun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tas id agendi et actio transierit: nondum tamen vera 
      ha<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bita penitentia: vtrum illud peccatum vsquequo peniteat 
      <lb ed="#V" n="9"/>sit in eo: Quod non esse vridetur: quia voluntas illa quae prius 
      <lb ed="#V" n="10"/>fuit non est neque actio: quia neque vult illud vel agit 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod ante voluit et egit. Sed non est ignorandum peccatum 
      <lb ed="#V" n="12"/>duobus modis dici esse in aliquo et transire scilicet actu 
      <lb ed="#V" n="13"/>et reatu: actu est in aliquo dum ipsum peccatum est: vt 
      <lb ed="#V" n="14"/>actio vel voluntas in peccante est. Reatum vero cum 
      <lb ed="#V" n="15"/>pro eo siue transierit siue assit: mens hominis polluta 
      <lb ed="#V" n="16"/>est et corrupta: totusque homo suppliciis obligatus 
      <lb ed="#V" n="17"/>perpetuis: nec vnquam est in aliquo peccatum actu 
      <lb ed="#V" n="18"/>preter originale: quin sit etiam reatu: sed est 
      rea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tu interdum postquam transit actu. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e276">
               <lb ed="#V" n="20"/>¶ Quibus modis dicitur in scriptura reatuis. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Reatus in scriptura mltiplicitr 
      accipitu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>scilicet pro clhea: pro peciea: pro obligatione 
      <lb ed="#V" n="23"/>pene temporalis vel eterne. Si enim mortale est: obligat 
      <lb ed="#V" n="24"/>nos pene etane: si veiale obligat nos pene temporali. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Duo enim sunt genera peccatorum mortalium scilicet et venialium. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Mortale est per quod ho mortem etuam meretur. Crimen 
      <lb ed="#V" n="27"/>enim vt ait Aug. est quod est dignum accusatione et 
      <lb ed="#V" n="28"/>damnatione. Ueniale est quod hominem vsque in 
      <lb ed="#V" n="29"/>reatum perpetue mortis non grauat: verumta 
      <lb ed="#V" n="30"/>men meretur: sed facile indulgetur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e302">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ De modis peccatorum que multipliciter assignantur. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Bodi autem peccatorum varius in 
      <lb ed="#V" n="33"/>scriptura habent 
      distin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctiones in qua dicitur peccatum duobus modis committi scilicet 
      <lb ed="#V" n="35"/>cupiditate et timore: vt Aug. tradit super illum 
      lo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cum pslalmum. Incensa igni et suffossa. His enim duobus 
      <lb ed="#V" n="37"/>modis dicit omnia peccata mortalia includi. Et 
      incon<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sa ea dicit que ex cupiditate male incedente orium 
      <lb ed="#V" n="39"/>tur. Suffossa vero que ex timore male humiliantem 
      <lb ed="#V" n="40"/>proueniuut: quod est quando quis cupit non cupienda: vel 
      tiei<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>met non timenda: alibi vero dicitur peccatum fieri tribus 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dis scilicet cogitatum verbo et opere. Unde Hierony. super 
      <lb ed="#V" n="43"/>Eech. Tria generalia delicta sunt quibus 
      huma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>num subiacet genus: aut enim cogitatione: aut sermo 
      <lb ed="#V" n="45"/>ne: aut opere peccamus. His aliquando etiam additur 
      <lb ed="#V" n="46"/>quartus modus scilicet consuctudinis quod in quadridua 
      <lb ed="#V" n="47"/>no Lazaro significatum est. Dicitur quoque 
      homo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>peccare in deum: in se et in proximum. In deum cum 
      <lb ed="#V" n="49"/>de deo male sentit: vt hereticus: vel que dei sunt 
      <lb ed="#V" n="50"/>vsurpare praesumit indigne participando sacramentis 
      <lb ed="#V" n="51"/>vel quando nomen dei peierando contemptibile facit. 
      In<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>proximum peccat: cum proximum iniuste ledit. 
      In<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>se vero cum sibi et non alii nocet. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e354">
               <lb ed="#V" n="54"/>¶ Quomodo differant delictum et peccatum. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Uariam quoque appelatione 
      <lb ed="#V" n="56"/>oe. Sige io¬ 
      <!--00348.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>peccatum etiam delictum. Et delictum fortasse est: vt autem 
      <lb ed="#V" n="58"/>Aug. in quaestionibus Leuitici: declinare a bono: 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catum est facere malum. Aliud est enim declinare 
      <lb ed="#V" n="60"/>a bono aliud est facere malum. Peccatum ergo 
      <lb ed="#V" n="61"/>est perpetratio mali: delictum desertio boni: quod et 
      <lb ed="#V" n="62"/>ipsum ostendit nomen. Quid enim aliud sonat 
      deli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctum nisi derelictum: et qui delinquit: quid dere 
      <lb ed="#V" n="64"/>linquit nisi bonum. Uel delictum est quod 
      ignoran<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ter sit: peccatum quod scienter committitur. 
      In<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>differenter tamen peccatum nomine delicti: et 
      <lb ed="#V" n="67"/>delictum nomine peccati appellatur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e391">
               <lb ed="#V" n="68"/>¶ De septem principalibus vitiis. 
      <lb ed="#V" n="69"/>Propterea sciendum est septen es 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia capitalia vel 
      princi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>palia: vt Grego. super Exod. ait scilicet inanem gliam: 
      <lb ed="#V" n="72"/>iram: inuidiam: accidiam: vel tristitiam: auaritia: 
      castri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>margiam: luxuriam. Que vt ait Ioan. Chriso. 
      signi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ficata sunt in septem popostolis qui terram promissionis 
      <lb ed="#V" n="75"/>israeli promissam tenebant. De his quasi septem 
      <lb ed="#V" n="76"/>fontibus cuncte animarum mortifere corruptele 
      ema<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nant. Et dicuntur hec capitalia: quia ex eis 
      oriun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur omnia mala. Nullum enim malum est: quod etiam 
      <lb ed="#V" n="79"/>non ab aliquo horum originem trahat. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e420">
               <lb ed="#V" n="80"/>¶ De superbia que est radix omnis mali. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Ex superbia tamen omnia mala 
      oriun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur et hoc et alia: quia vt 
      <lb ed="#V" n="83"/>ait Greg. Radix cuncti mali est superbia: de qua 
      <lb ed="#V" n="84"/>dicitur. Initium omnis peccati est superbia: que est amor 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>prie excellentie. Cuius quatuor sunt species vt Gre. 
      <lb ed="#V" n="86"/>ait. Prima est cum bonum quod habet quis sibi 
      attri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>buit. Secunda cum credit a deo esse datum: sed tamen 
      <lb ed="#V" n="88"/>pro suis meritis. Tertia cum se iactat habere quod non 
      <lb ed="#V" n="89"/>habet. Quarta cum ceteris despectis singulariter 
      <lb ed="#V" n="90"/>vult videri. Merito ergo radixominis mali dicitur 
      su<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>perbia. Huic autem videtur obuiare quod apostolus ait. 
      Ra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dixomnium malorum est cupiditas: quia si radix. omnium 
      <lb ed="#V" n="93"/>malorum est cupiditas: ergo superbie. Quomodo 
      <lb ed="#V" n="94"/>ergo superbia radix est et initium omnis peccati. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e455">
               <lb ed="#V" n="95"/>¶ Quo sensu vtrumque radix dicatur omnium 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lorum scilicet et superbia et cupiditas. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Sed vtrumque recte dictum esse 
      intel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ligitur: si genera 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catorum singulorum non singula generum vtraque 
      locu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tione includitur intelligantur. Nullum quppe genus 
      <lb ed="#V" n="101"/>peccati est: quod interdum ex superbia non proueniat. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Nullum est quod excupiditate aliquando non descendat 
      <lb ed="#V" n="103"/>Sunt enim nonnulli hominum qui ex cupiditate fiunt 
      <lb ed="#V" n="104"/>superbi: et aliqui ex superbia siunt cupidi. Est enim vt ait 
      <lb ed="#V" n="105"/>Aug. homo quo non esset amator pecunie: nisi per hoc 
      <lb ed="#V" n="106"/>putaret se excellentiorem esse: ideoque vt excellat 
      diui<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tias cupit. Tali homin ex superbia oboritur cupiditas 
      <lb ed="#V" n="108"/>et est aliquis qui non amaret excellere: nisi putaret 
      <lb ed="#V" n="109"/>per hoc diuitias maiores habere. Ideo ergo excel 
      <lb ed="#V" n="110"/>lere laborat: quia diuitias habere amat. Huic 
      <lb ed="#V" n="111"/>innascitur superbia idest amor excellentie 
      excu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>periditate. Patet ergo quod ex superbia aliquando 
      <!--00349.xml-->
      <pb ed="#V" n="168-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>cupiditas: et ex cupiditate aliquando superbia 
      <lb ed="#V" n="2"/>oritur: et ideo de vtraque recte dicitur quod sit radix 
      <lb ed="#V" n="3"/>omnis mali. Dist. XIII. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Um autem voluntas etc. Superius 
      deter<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>minat Magister de comparatione 
      <lb ed="#V" n="6"/>voluntatis ad finem: et de comparatione actus exterioris ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>lifinem: et de comparatione eorum ad subiectum
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e519">
      ¶ Hic 
      determi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nat de comparatione voluntatis ad exteriorem actum. Et 
      <lb ed="#V" n="9"/>diuiditur in partes duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e526">
      ¶ Primo inquirit si malus 
      volunta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis actus interior et actus exterior sunt duo peccata vel vnum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e531">
               <lb ed="#V" n="11"/>¶ Secundo vtrum malo actu interiori et exteriori transeunte 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>maneat in homine peccatum ibi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e538">
      ¶ Preterea quaeri solet.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e540">
      ¶ Prima 
      <lb ed="#V" n="13"/>in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e545">
      ¶ Primo mouet quaestionem: et de quaestione ponit 
      duplicen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>opinionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e551">
      ¶ Secundo principaliter prosequitur primam. ibi. Quibus alii 
      <lb ed="#V" n="15"/>respondent. Et ista in tres: secundum tres solutiones ad tres instantias quas 
      <lb ed="#V" n="16"/>ponebant aliqui contra primam opinionem. 2o ibi. Sed adhuc. 13o ibi. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Item adhuc. Pars illa quae ibi incipit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e560">
      ¶ Preterea quaeri solet 
      <lb ed="#V" n="18"/>Diuiditur in duas partes.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e565">
      ¶ Primo quaerit vtrum actu 
      interiori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>et exteriori transeunte aliquo modo remaneat peccatum: et respondet 
      <lb ed="#V" n="20"/>ad quaestionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e572">
      ¶ Secundo incidenter ponit quandam reatus diuisionem 
      <lb ed="#V" n="21"/>ibi Reatus autem. Illa pars quae ibi incipit. Modi autem peccatorum. 
      <lb ed="#V" n="22"/>In qui determinat de modis peccandi: quae diuisa fuit contra partes 
      <lb ed="#V" n="23"/>alias a dist. 34. remaneat indiuisa. Illa autem quae ibi incipit. 
      <lb ed="#V" n="24"/>(Uariam quoque. In quae determinat de differentiis quae contra partes 
      <lb ed="#V" n="25"/>alias a 34. dis. fuit diuisa. Diuiditur in partes duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e585">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="26"/>ponit quandam diuisionem peccatorum quasi secundum nomen.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e590">
      ¶ Secundo aliam 
      <lb ed="#V" n="27"/>que magis est secundum rem. ibi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e596">
      ¶ Preterea sciendum. Et ista in duas 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e598">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ Primo determinat de peccatis capitalibus in generali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e603">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="29"/>determinat de peccato in spiritum saecntum in speciali dis. 43 ibi. Et 
      prae<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terea.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e610">
      ¶ Prima in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e612">
      ¶ Primo ponit diuisionem. 7. capita 
      <lb ed="#V" n="31"/>lium vitiorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e617">
      ¶ Secundo exequitur in speciali de superbia ibi. Ex 
      su<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>perbia tantum. Et ista secunda in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e623">
      ¶ Primo ostendit quod 
      super<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bia radix est omnium malorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e628">
      ¶ Secundo contra hoc arguit et solum 
      ar<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gumentum. ibi. Huic autem videtur obuiare. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e633">
               <lb ed="#V" n="35"/>CIrca hanc distin. de quo principaliter est 
      <lb ed="#V" n="36"/>quaerendum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e640">
      ¶ Primo de 
      compara<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tione exterioris actus ad inordinatum actum 
      vo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>luntatis interiorem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e647">
      ¶ Secundo de peccato per compositionem. 
      <lb ed="#V" n="39"/>ad obligationem ad penam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e652">
      ¶ Tertio de peccato per comparationem 
      <lb ed="#V" n="40"/>ad auersionem et conuersionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119029-d1e658">
      ¶ 4o de peccatis quantum ad eorum 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uisionem et equalitatem.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>