<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="120-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k86410"><!-- l4d23a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k86410-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e103">
               <lb ed="#V" n="76"/>CIrca primum queruntur sex.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="77"/>vtrum extrema vnctio sit 
      sacramen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e115">
      ¶ Secundo a quo fuit institutum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e117">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tio vtrum materiam huius sacramenti sit oleum de 
      oli<lb ed="#V" n="80" break="no"/>uis per episcopum consecratum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e125">
      ¶ Quarto vtrum huius 
      sacra<lb ed="#V" n="81" break="no"/>menti sit aliqua determinata verborum forma.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e130">
      ¶ 
      Quinto<lb ed="#V" n="82" break="no"/>vtrum effectus huius sacramenti sit infirmitatis corporalis 
      al<lb ed="#V" n="83" break="no"/>leulatio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e137">
      ¶ 6o vtrum sit venialium peccatorum remissio. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k86410-Dd1e139">
               <head xml:id="kzz7yh-k86410-Hd1e141">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e143">
      Quaestio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e145">
                  <lb ed="#V" n="84"/>PRimo ostendo quod extrema vnctio non fit 
      <lb ed="#V" n="85"/>sacramentum: quia sicut infirmi 
      inungun<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tur oleo per episcopum consecrato: sic et 
      cathecu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mini: sed vnctio cathecuminorum non est 
      sacra<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mentum: ergo a simili nec vnctio infirmorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e158">
      ¶ Item ipsum 
      <lb ed="#V" n="89"/>oleum per episctum consecratum est sacramentum: quia sicut dicit Hug. I1 libro de 
      <lb ed="#V" n="90"/>sacra. parte. 9. cap. 2. Sacramentum est materiale elementum: sed 
      <lb ed="#V" n="91"/>ipsum oleum non est ipsa vnctio: cum vnum sit substantia: et 
      ali<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ud accidens: ergo ipsa vnctio non est sacramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e169">
      ¶ Item in vna 
      <lb ed="#V" n="93"/>collatione sacramenti verba non repetuntur: sed in vna 
      colla<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tione extreme vnctionis pluries verba repetuntur scilicet in 
      vn<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ctione cuiuslibet membri: ergo talis vnctio non est sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="96"/>¶ Item sacramentum vna collatione non confertur nisi ab vno 
      m<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nistro: sed extrema vnctio confertur a pluribus sacerdotibus. Unde 
      <lb ed="#V" n="98"/>dicitur Ia. 5. Inducat praesoyteros: ergo talis vnctio non est sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Contra. Magister dicit in littera huius distin. ca. i. 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod est sacramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e195">
      ¶ Item Hug. secundo libro 
      <lb ed="#V" n="101"/>de facra. parte. 15 cap. 2. dicit idem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Respondeo quod extrema vnctio est sacramentum. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Illud enim quod est sacre rei signum: 
      <lb ed="#V" n="104"/>et causa per se ordinata ad efficiendum rem sacram: non tantum est 
      <lb ed="#V" n="105"/>sacramentum: sed est sacramentum no l. vt superius habitum est: sed 
      extrema<lb ed="#V" n="106" break="no"/>vnctio signum est per se: et causa spiritualis vnctionis 
      in<lb ed="#V" n="107" break="no"/>terioris que est res sacra: quia sacrans: et ideo extrema 
      vn<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctio sacramentum est noue legis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e218">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non est 
      simi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>le de vnctione cathecuminorum et 
      in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>firmorum: quia illa non ordinatur per se ad remissionem 
      pec<lb ed="#V" n="112" break="no"/>catorum: sed per aliud scilicet per baptismum: hec vero per se 
      ordi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>natur ad interiorem vnctionem significandum: et causandum eo 
      <lb ed="#V" n="114"/>modo quo sacramenta sunt suorum effectuum causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e234">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="115"/>dicendum: quod ipsum oleum per episctum consecratum non dicitur 
      sacramen<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tum nisi in predicatione que est per causam: quia est huius 
      <lb ed="#V" n="117"/>sacramenti materialis causa: sed ipsa vnctio per essentiam est sacramentum. 
      <lb ed="#V" n="118"/>Uerbum autem Hug. aut intelligitur de quolibet sensibili 
      si<lb ed="#V" n="119" break="no"/>gno: aut secundum predicationem causalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e248">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>dum: quod sicut plures vnctiones constituunt vnam integram 
      <lb ed="#V" n="121"/>vnctionem: ita verba que dicuntur in vnctione cuiuslibet 
      mem<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bri constituunt vnam integram verborum prolationem: que est 
      in<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tegra sacramenti forma: eo modo quo verba dicuntur forma 
      <!--00270.xml-->
      <pb ed="#V" n="120-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sacramenti: nec repetuntur verba penitus eadem: quia in 
      vn<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctione oculorum dicitur: quod per oculos: in vnctione aurium 
      <lb ed="#V" n="3"/>dicitur: per aures: et sic de aliis: quamuis alia verba 
      repetan<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tur eadem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e274">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod Ia. ibi posuit plurale pro 
      <lb ed="#V" n="5"/>singulari: vnus enim perficit sacramentum qui si deficerent: alius deberet 
      <lb ed="#V" n="6"/>supplere non factum iterare. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k86410-Dd1e282">
               <head xml:id="kzz7yh-k86410-Hd1e284">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e286">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e288">
                  <lb ed="#V" n="7"/>SEcundo querendum eset a quo hoc 
      sacra<lb ed="#V" n="8" break="no"/>mentum fuerit institutum: nisi 
      <lb ed="#V" n="9"/>quia superius dis. 2. in illa. q. vtrum omnia 
      sacramen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ta no .l. fuerit instituta a deo immediate: 
      sufficien<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ter patet quid dicendum ad hanc quaestionem. Et ideo de eius 
      <lb ed="#V" n="12"/>solutione hic supersedeo. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k86410-Dd1e305">
               <head xml:id="kzz7yh-k86410-Hd1e307">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e309">
      Questio. III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e311">
                  <lb ed="#V" n="13"/>TErtio quaeritur vtrum materia huius sacramenti 
      <lb ed="#V" n="14"/>sit oleum de oliuis per episcopum 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>secratum. Et videtur quod non. hoc sacramentum est 
      <lb ed="#V" n="16"/>necessitatis: dicit enim magister huius dist. cap. 2. 
      <lb ed="#V" n="17"/>
                  <lb ed="#V" n="18"/>quod si ex contemptu vel negligentia sacramentum praetermittatur periculo 
      <lb ed="#V" n="19"/>fum est et damnabile: sed sacramentum necessitatis debet celebrari in 
      <lb ed="#V" n="20"/>mam valde communi: quapropter baptismus celebrari potest in 
      qua<lb ed="#V" n="21" break="no"/>libet naturali aqua: ergo cum oleum de oliuis per episcotum consecratum 
      <lb ed="#V" n="22"/>sit materia non multum communis: sed specialis non est huius sacramenti 
      <lb ed="#V" n="23"/>materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e337">
      ¶ Item sacerdos simplex potest sanctificare materiam 
      bap<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tismi: quod est maius sacramentum quam extrema vnctio: ergo multo 
      for<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tius materiam extreme vnctionis: ergo non opoet quod sit per episctum consecrata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e344">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Contra. Magister huius di. ca. 1 dicit quod hec vnctio 
      <lb ed="#V" n="27"/>fit oleo per episcotum consecrato: sed cum dicitur oleum 
      <lb ed="#V" n="28"/>simplici nomine intelligitur oleum de oliuis: quia anthonoma 
      <lb ed="#V" n="29"/>fice dicitur oleum: vt superius habitum est. dist. 7. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e356">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Respondeo quod mam det coresponde principali 
      ef<lb ed="#V" n="31" break="no"/>fectui sacramenti: effectus autem 
      princi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>palis huius sacramenti est peccatorum venialium curatio 
      imme<lb ed="#V" n="33" break="no"/>diate introducens nisi sit aliud: quod obstet ad 
      supereminen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tem sanitatem vite eterne: ad cuius ingressum sufficit 
      conscien<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tia pura: et quia oleum multum valet ad curationem plage: vt 
      im<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nuitur Isa. primo. vbi dicitur. Plaga tumens: quia non est 
      cir<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cumligata: nec curata medicamine: nec fota oleo: et maxime 
      <lb ed="#V" n="38"/>oleum de oliuis: in quo perfectius inueniuntur proprietates 
      olei<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quam in alio oleo: ideo materiam huius sacramenti est oleum de oliuis: 
      <lb ed="#V" n="40"/>et quia balsamum repraesentat bonam famam: ideo non est mixtum cum 
      <lb ed="#V" n="41"/>balsamo ad significandum quod ad ingrediendum sanitatem vite 
      <lb ed="#V" n="42"/>eterne sufficeret sine fama puritas conscientie: et nitor qui i 
      <lb ed="#V" n="43"/>oleum designatur. extra de sacra vnctione. cap. I. Oleu enim 
      <lb ed="#V" n="44"/>lucet in aqua: et ad significandum illius sanitatis 
      superemi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nentiam debet esse confecratum per sacerdotem 
      super<lb ed="#V" n="46" break="no"/>eminentis dignitatis. idest per episcopum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e395">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod hoc 
      sacramen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tum non est necessitatis absolute sicut 
      <lb ed="#V" n="49"/>baptismus: quamuis mortaliter peccaret qui ipsum ex 
      contem<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ptu praetermitteret: contemnere enim quodcumque sacramentum ecclesie 
      pec<lb ed="#V" n="51" break="no"/>catum est mortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e408">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non est simile: quia 
      <lb ed="#V" n="52"/>christus qui est maximus in dignitate tactu mundissime 
      car<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nis sue quando a Io. baptizatus fuit vim regeneratiuam 
      <lb ed="#V" n="54"/>contulit aquis: intelligendo hoc: vt superius expositum est in 
      <lb ed="#V" n="55"/>tractatum de baptismo: et ideo non indiget per episcopum 
      san<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ctificari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e421">
      ¶ Et praeterea sacramentum baptismi est sacramentum necessita 
      <lb ed="#V" n="57"/>tis absolute: non sic autem hoc sacramentum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k86410-Dd1e428">
               <head xml:id="kzz7yh-k86410-Hd1e430">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e432">
      Questio. IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e434">
                  <lb ed="#V" n="58"/>QUarto queritur vtrum huius 
      <lb ed="#V" n="59"/>sacramenti sit 
      <lb ed="#V" n="60"/>aliqua determinata verborum forma. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>non. quia nulla inuenitur eius forma determina 
      <lb ed="#V" n="62"/>ta ab institutore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e447">
      ¶ Item determinata forma verborum 
      sacra<lb ed="#V" n="63" break="no"/>menti est eadem apud omnes: sed forma verborum huius 
      sacramen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ti non est eadem apud omnes: quaedam enim ecclesie vtuntur forma 
      in<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dicatiua: quedam forma deprecatiua: ergo istius 
      sacramen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ti non est determinata forma verborum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e458">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra. Romana ecclesia vtitur in hoc sacramento 
      <lb ed="#V" n="68"/>determinata verborum forma: quae est hec. Per 
      <lb ed="#V" n="69"/>istam sanctam vnctionem et suam piissimam misericordiam percat 
      <!--00270.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>tibi dominus quicquid oculorum vitio deliquisti: sed cum 
      inun<lb ed="#V" n="71" break="no"/>guntur aures dicitur: vitio aurium: cum nares dicitur: 
      vi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tio narium: quando os dicitur: vitio lingue vel oris: quando 
      <lb ed="#V" n="73"/>manus dicitur: vitio tactus: quando pedes dicitur: vitio incessus 
      <lb ed="#V" n="74"/>quando lumbi dicitur: vitio lumborum seu carnis vitio: et 
      de<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bet fieri quelibet inunctio cum signo crucis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e485">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod ex determinata materia et 
      determi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nata forma sit determinatum 
      com<lb ed="#V" n="78" break="no"/>positum. aliter non. Cum ergo hoc sacramentum sit 
      determi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>natum sacramentum ab aliis sacramentis distinctum: oportet quod 
      <lb ed="#V" n="80"/>habeat determinatam materiam et determinatam formam: etiam 
      acci<lb ed="#V" n="81" break="no"/>piendo formam secundum quod per quandam similitudinem principalior 
      <lb ed="#V" n="82"/>pars inter integrales forma dicitur totius integralis: secundum 
      <lb ed="#V" n="83"/>quam similitudinem verba sunt forme in sacramentis. 
      <lb ed="#V" n="84"/>Quod autem proprie forma sit ibi: videri potest per illud quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>superius dictum est dist. 3. in illa quaestione. vtrum ordinatio ad 
      san<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctificandum sit forma baptismi: et est conuenientior forma 
      de<lb ed="#V" n="87" break="no"/>precatiua quam indicatiua: quod innuit beatus Ia. in cano. sua. 
      <lb ed="#V" n="88"/>capi. 5. dicens. Infirmatur quis ex vobis inducat 
      pre<lb ed="#V" n="89" break="no"/>soyteros ecclesie: et orent super eum vngentes eum oleo 
      <lb ed="#V" n="90"/>in nomine domini. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e520">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum in oppositum dicitur quod et si non sit 
      scri<lb ed="#V" n="92" break="no"/>pta forma determinata expresse: tamen 
      <lb ed="#V" n="93"/>posuit eam beatus Iaco. implicite in verbis praedictis quam 
      <lb ed="#V" n="94"/>beatus Petrus explicite creditur romane ecclesie 
      tradi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>disse: sicut et plura alia que explicite in scriptura sacra 
      scri<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pta non sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e536">
      ¶ Ad 2m dicendum quod si sint alique ecclesie 
      vten<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tes forma indicatiua: pie credendum est quod modus 
      expri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mendi per modum imperatiuum determinate vel indicati. 
      <lb ed="#V" n="99"/>uum non sit de necessitate sacramenti sicut superius dictum 
      fu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>it de modo exprimendi actum baptizandi quem greci 
      ex<lb ed="#V" n="101" break="no"/>primunt hoc verbo. Baptizetur. et Romana ecclesia hoc 
      <lb ed="#V" n="102"/>verbo. Baptizo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k86410-Dd1e553">
               <head xml:id="kzz7yh-k86410-Hd1e555">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e557">
      Questio V 
      <lb ed="#V" n="103"/>QUinto queritur vtrum effectus huius 
      sa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cramenti sit denialium 
      peccato<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rum remissio. Et videtur quod non. quia vbi sufficit 
      <lb ed="#V" n="106"/>vnum remedium non debent poni plura: sed ad 
      re<lb ed="#V" n="107" break="no"/>missionem venialium sufficit sola penitentia interior: quam 
      faci<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lius possunt habere infirmi quam sani: infirmitas enim 
      incli<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nat ad detestandum vanitatem mundi: ergo aliud remedium 
      <lb ed="#V" n="110"/>non est necessarium infirmis ad venialium remissionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e577">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="111"/>sacramentum ad illud finaliter ordinatur propter quod 
      prin<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cipaliter administratur: sed non administratur 
      principali<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ter propter venialium remissionem: sed propter corporis 
      sana<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tionem: quia sani magis implicantur venialibus quam infirmi: et tamen 
      <lb ed="#V" n="115"/>non administratur sanis: sed infirmis: ergo venialium 
      remissio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>non est huius sacramenti effectus saltem principalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e593">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Contra. Iaco. 5. Postquam dictum est vngentes eum 
      <lb ed="#V" n="118"/>oleo etc. paucis interpositis sequitur. Et si 
      <lb ed="#V" n="119"/>in peccatis sit dimittentur ei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e602">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad istam quaestionem dixerunt quidam quod hoc 
      sa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cramentum non confertur 
      <lb ed="#V" n="122"/>contra peccata venialia: sed contra sequelas relictas tam ex 
      <lb ed="#V" n="123"/>originali quam ex actualibus peccatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e614">
      ¶ Sed contra hanc 
      opi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nionem est auctoritas beati Iacobi preallegata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e619">
      ¶ Dicen 
      <lb ed="#V" n="125"/>dum ergo ad questionem quod in hoc sacramento tria sunt scilicet 
      <lb ed="#V" n="126"/>vnum quod est sacramentum tantum: quod est vnctio exterior: aliud quod est 
      <lb ed="#V" n="127"/>res: et sacramentum scilicet spiritualis alacritas mentis: que est res 
      <lb ed="#V" n="128"/>signata et causata per exteriorem vnctionem: de qua alacrita 
      <lb ed="#V" n="129"/>te: vt habetur extra de sacra vnctione. cap. I. intelligitur 
      <lb ed="#V" n="130"/>illud quod dicit Ioan. apostolus. Unctio quam accepistis maneat 
      <lb ed="#V" n="131"/>in vobis: et est sacramentum principaliter remissionis 
      ve<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nialium peccatorum: quia si digne sumatur per eam 
      remissio<lb ed="#V" n="133" break="no"/>venialium non tantum significatur: sed etiam causatur. Unde in 
      de<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cretali praedicta dicitur: vnctio imisibilis: interior non solum est 
      <lb ed="#V" n="135"/>signum: sed est sacramentum: quia si digne sumatur vel agit vel auget 
      abs<lb ed="#V" n="136" break="no"/>quam dubio quod designat: et sic patet quod remissio venialium est in 
      <lb ed="#V" n="137"/>hoc sacramento principalis res: et non est sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e650">
      <!--00271.xml-->
                  <pb ed="#V" n="120-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositum dicunt aliqui quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="2"/>penitentia interior ad remissionem 
      <lb ed="#V" n="3"/>venialium sufficiat: tamen propter statum infirmi qui non potest ita 
      <lb ed="#V" n="4"/>perfecte illo remedio vti: sicut sanus requiritur aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e668">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="5"/>contra hoc est quod frequenter inunguntur infirmi in tali 
      sta<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tu: quod facilius possit interius penitere quam sani.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e675">
      ¶ Ideo 
      vide<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur dicendum: quod sicut per sacramentum penitentie ex vi sacramenti 
      for<lb ed="#V" n="8" break="no"/>matur attritio prius informis: sic ex vi huius sacramenti 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>fortatur mens ad habendum sufficientiam penitentie venialia 
      de<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lentis: que quandoque ante sacramenti susceptionem tam debilis est 
      <lb ed="#V" n="11"/>vt non sufficiat ad plenam venialium remissionem. Per huius 
      <lb ed="#V" n="12"/>etiam sacramenti susceptionem pars pene pro venialibus 
      de<lb ed="#V" n="13" break="no"/>bite remittitur si digne suscipiatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e693">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="14"/>datur infirmis tantum: quia sit principaliter ordinatum ad 
      corpora<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lis infirmitatis alleuiationem. Sed propter hoc quia 
      appropi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>quat egressui in quo venialia perfecte possunt curari: absque hoc 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod eis homo iterum implicetur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k86410-Dd1e705">
               <head xml:id="kzz7yh-k86410-Hd1e707">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e709">
      Quaestio VI
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e711">
                  <lb ed="#V" n="18"/>SExto queritur vtrum effectus huius 
      <lb ed="#V" n="19"/>sacramenti sit 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>firmitatis corporalis alleuiatio. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>non. quia sacramenta noue legis efficiunt quod figurant 
      <lb ed="#V" n="22"/>si suscipiantur digne: sed huius sacramenti susceptio quantuncum 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod suscipiatur digne non liberat communter ab infirmitate 
      incu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rabili per naturam: ergo effectus eius non est alleuiatio 
      corpo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ralis infirmitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e731">
      ¶ Item viri quanto sunt perfectiores 
      ta<lb ed="#V" n="26" break="no"/>to magis desiderant dissolui: et esse cum christo: sicut patet per 
      <lb ed="#V" n="27"/>Pau. ad Phili. I. Sed huius sacramenti effectus non est 
      con<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tra desiderium perfectorum: ergo effectus eius: non est 
      infirmita<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tis corporalis alleuiatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e742">
      ¶ Item medicine spiritualis non 
      <lb ed="#V" n="30"/>est effectus corporalis: sed hoc sacramentum sicut et alia: est 
      <lb ed="#V" n="31"/>medicina spiritualis: ergo effectus eius non est 
      alleuinatio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>infirmitatis corporalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e752">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Contra. Mar. 6 dicitur de discipulis christi quod 
      vnge<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bant oleo multos egros et sanabantur: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="35"/>intelligitur de vnctione que est sacramentum. Unde Glo. ibidem. 
      <lb ed="#V" n="36"/>Patet ab apostolis hunc morem traditum esse vt energumini 
      <lb ed="#V" n="37"/>et alii egroti vngantur oleo a pontifice consecrato: ergo 
      effe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ctus huius sacramenti est alleuiatio infirmitatis 
      corpora<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e770">
      ¶ Item Iaco. 5. Postquam dictum est: vngentes cum 
      <lb ed="#V" n="40"/>oleo in nomine domini: immediate subiungitur: et oratio fider 
      <lb ed="#V" n="41"/>saluabit infirmum: et alleuiabit eum dominus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e777">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod alleuiatio corporalis 
      infirmita<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tis est huius sacramenti effectus non 
      <lb ed="#V" n="44"/>principalis: quapropter neque exprimitur in forma 
      sacra<lb ed="#V" n="45" break="no"/>menti: sed secundarius: et ideo numquam causatur per hoc 
      sa<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cramentum: nisi secundum quod expedit principali effectui: qui est 
      remis<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sio venialium peccatorum: sed si digne suscipiatur semper causat 
      <lb ed="#V" n="48"/>istum secundarium effectum: quando expedit effectui principali. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e795">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod secundarius 
      effe<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ctus huius sacramenti non est cuiusset 
      <lb ed="#V" n="51"/>infirmitatis totalis amotio: etiam si hoc expediret effectui 
      <lb ed="#V" n="52"/>principali: sed alleuinatio: quam dupliciter causat. Uno modo 
      me<lb ed="#V" n="53" break="no"/>diante opere nature: inquantum mentis alacritas interior 
      na<lb ed="#V" n="54" break="no"/>turaliter per quandam redundantiam operatur ad corporis 
      me<lb ed="#V" n="55" break="no"/>liorem dispositionem vel male dispositionis eius mitigationem. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Alio modo pure supernaturaliter: et hunc effectum semper 
      con<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sequitur respectu cuiuscumque infirmitatis: quando expedit 
      es<lb ed="#V" n="58" break="no"/>fectui principali: et digne suscipitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e819">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="59"/>euadere ab infirmitate: non est contra desiderium virorum 
      per<lb ed="#V" n="60" break="no"/>fectorum quando eredunt hoc expedire ad salutem animarum 
      <lb ed="#V" n="61"/>suarum. Unde dicit beatus Marti. Domine si adhuc 
      pplulo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tuo sum necessarius non recuso laborem: siat voluntas tua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k86410-d1e830">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Ad tertium dicendum: quod et si medicina spiritualis non sit totalis 
      <lb ed="#V" n="64"/>effectus principalis: potest tamen eius esse effectus secundarius: 
      <lb ed="#V" n="65"/>et magis quam medicine corporalis spiritualis effectus: quia plus 
      <lb ed="#V" n="66"/>potest anima super corpus: quam corpus super animam: et quamuis 
      <lb ed="#V" n="67"/>assignare vni sacramento duos principales effectus: vnum 
      <lb ed="#V" n="68"/>principalem spiritualem: et alium corporalem esset inconueniens: 
      <!--00271.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tamen hoc sacramentum quamuis sit vnum habere duos 
      effe<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ctus: vnum spiritualem: et alium corporalem: ita quod 
      spiritua<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lem primo et principaliter: et corporalem secundario conueniens 
      <lb ed="#V" n="72"/>est: vt patet ex superioribus dictis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>