<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="98-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g69666"><!-- l3d27a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g69666-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e103">
               <lb ed="#V" n="40"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="41"/>principali: et circa 
      <lb ed="#V" n="42"/>hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e112">
      ¶ Primo vtrum obiectum odii 
      <lb ed="#V" n="43"/>sit malum tantum
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum odium sit contrarium 
      amo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum aliquod malum possit odiri in 
      vni<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uersali. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g69666-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g69666-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e132">
     Questio I. 
      <lb ed="#V" n="46"/>PRimo ostendendo quod obiectum odii non sit 
      <lb ed="#V" n="47"/>malum tantum: quia non omne odium est 
      bo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>num: sed odire malum semper est bonum: ergo obiectum 
      <lb ed="#V" n="49"/>odii non est malum tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Contra sicut se habet amor ad bonum: ita odium ad malum: 
      <lb ed="#V" n="51"/>sed obiectum amoris est bonum tantum. Nullus enim 
      <lb ed="#V" n="52"/>potest aliquid amare nisi sub ratione qua bonum: ergo a simili 
      obie<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctum odii est malum tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e154">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Respondeo quod de obiecto odum posum: ioqui 
      du<lb ed="#V" n="55" break="no"/>pluiter scilicet autem de eo quod est obiectum eius 
      <lb ed="#V" n="56"/>per se: autem de eo quod est obiectum per accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e163">
      ¶ Primo modo 
      obie<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctu odii non est aliquid nisi aphprensum sub ratione qui malum. Nullus 
      <lb ed="#V" n="58"/>enim potest aliquid odire nisi inquentum ipsum apprehendit sub 
      aliquaratio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ne mali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e173">
      ¶ Secundo modo loquendo de obiecto: dico quod 
      bo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>num potest esse obiectum odii: sicut enim appetitus quandoque tendit per 
      <lb ed="#V" n="61"/>accidens in aliquod malum inquantum tendit in bonum: cui illud 
      ma<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lum annexum est: sic odium frequenter per accidens refugit bonum 
      <lb ed="#V" n="63"/>inquantum per se refugit malum quod est annexum illi bono. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Ad primum in oppositam dicendum: quod odire malum 
      <lb ed="#V" n="65"/>cui annexum est maius bonum quod 
      re<lb ed="#V" n="66" break="no"/>fugitur propter malum non est laudabile: quia non debet refugi bonum 
      sim<lb ed="#V" n="67" break="no"/>pliciter pro malo secundum quid: sicut nec debet appetitus tendere per 
      acci<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dens in malum simpliciter pro bono secundum quid. Uel potest dici breuius 
      <!--00208.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quod aliquid quandoque quod est bonum simpliciter apprehenditur sub 
      <lb ed="#V" n="70"/>rone mali. Et sic oditur bonum simpliciter: quia apprehenditur vt 
      <lb ed="#V" n="71"/>malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e208">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis vnum et idem non possit 
      si<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mul esse bonum et malum absolute: tamen vnum et idem potest esse 
      conue<lb ed="#V" n="73" break="no"/>niens vni et disconueniens alii: et quod repraesentatur appetitui vt 
      conue<lb ed="#V" n="74" break="no"/>niens sibi repraesentatur sibi sub ratione boni: et quod repraesentatur ei vt 
      <lb ed="#V" n="75"/>disconueniens sibi repraesentatur sibi sub ratione que mali.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g69666-Dd1e220">
               <head xml:id="kzz7yh-g69666-Hd1e222">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e224">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Ecundo quaeritur vtrum odium sit contrium 
      <lb ed="#V" n="77"/>amori. Et videtur quod non effectus 
      <lb ed="#V" n="78"/>non contrariatur sue cause: sed vt trahi potest ex sententia aug.¬ 
      <lb ed="#V" n="79"/>14. de ci. dei. c. 7. Omnes alie passiones ab amore 
      <lb ed="#V" n="80"/>oriutur ex eo: ergo nec odium nec aliqua alia passio contrariatur 
      <lb ed="#V" n="81"/>amori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e240">
      ¶ Item necessitas a termino a quo non est 
      contra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rius accessui ad terminum ad quem. Si terminus a quo 
      <lb ed="#V" n="83"/>et terminus ad quem sunt contrarii: sed odium est 
      reces<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sus a malo: et amor est accessus ad bonum: ergo 
      odium<lb ed="#V" n="85" break="no"/>non est amor contrarium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e251">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Contra sicut se habet tristitia et delectatio ad bonum et 
      <lb ed="#V" n="87"/>malum proesenus: ita se habet odium et amor ad malum et 
      <lb ed="#V" n="88"/>bonum absolute. Sed omnis tristitia omni delectationi est 
      contra<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ria: etiam si tristitia et delectatio sint respectu obiectorum 
      di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>uersorum. vnde dicit philosophus. I topi. Quod ei que est a potu 
      dele<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctationi que est a. siti tristitia contrarium: ergo omnelodi 
      <lb ed="#V" n="92"/>um cuiusque amori est contrarium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e269">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Respondeo malum est obiectum odui et bonum 
      obie<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ctum amoris: passiones autem 
      specifican<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tur ex sui habitudine ad obiecta. Cum ergo malum fit contrarium 
      <lb ed="#V" n="96"/>bono: opetet quod odium contrarietur amori. Sed est quedam contrarietas secundum 
      <lb ed="#V" n="97"/>differentias generales: et quedam secundum differentias specificas loquendo de 
      <lb ed="#V" n="98"/>prima contrarietate: omne odium contrariatur cuique amori: quia generale est 
      <lb ed="#V" n="99"/>cuique amori quod sit quidam motus consonantie ad suum obiectum: et 
      <lb ed="#V" n="100"/>generale est omni odio quod sit motus dissonantie. Sed 
      lo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quendo de contrarietate secundum differentias specificas non omne odium contrariatur 
      <lb ed="#V" n="102"/>cuique amori: quia odium mali contrarii bono amato non 
      contra<lb ed="#V" n="103" break="no"/>riatur amori illius boni: immo est effectus eius et concordans 
      <lb ed="#V" n="104"/>ei. Illud enim idem quod mouet ad diligendum aliquod bonum 
      mo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uet me ad odiendum malum. Contrarium enim odium ctiam 
      mali<lb ed="#V" n="106" break="no"/>disperati bono amato: non contrariatur amori illius boni: sed amor 
      <lb ed="#V" n="107"/>et odium que sunt respectu eiusdem contrariantur secundum speciem. 
      possibi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>le est enim quod idem ab vno apprehendatur: vt sibi conueniens: et ita 
      <lb ed="#V" n="109"/>sub ratione qua bonum: et ab alio apprehendatur: vt sibi disconueni 
      <lb ed="#V" n="110"/>ens: et ita super ratione qua malum. Idem etiam ab eodem diuersis 
      tem<lb ed="#V" n="111" break="no"/>poribus potest apprehendi sub ista duplici ratione: et ideo amor in 
      <lb ed="#V" n="112"/>vno et odium in alio vel in eodem diuersis temporibus possunt esse 
      re<lb ed="#V" n="113" break="no"/>spectu eiusdem obiecti: non tamen sub ratione eadem: sed semper sub 
      <lb ed="#V" n="114"/>ratione contraria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e320">
      ¶ Argumenta ad oppositum procedunt de amore 
      <lb ed="#V" n="115"/>et odio que sunt respectu contrariorum. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Ad argumentum ad partem alia dicendum: quod 
      tri<lb ed="#V" n="117" break="no"/>stitia et delectatio. et si 
      <lb ed="#V" n="118"/>semper contrarientur secundum differentias generales: quia omnis delectatio est 
      quasi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ipsius appetitus quedam naturalis quies in suo obiecto: et 
      tri<lb ed="#V" n="120" break="no"/>stitia est quedam violenta quies in suo obiecto: non tamen omni de 
      <lb ed="#V" n="121"/>lectacioni est quelibet tristitia contraria secundum speciem: quia si sunt 
      re<lb ed="#V" n="122" break="no"/>spectu obiectorum contrariorum seu disperatorum non sunt contrarie 
      <lb ed="#V" n="123"/>secundum speciem: sed tantum quando sunt de eodem sicut dicebatur. de odio 
      <lb ed="#V" n="124"/>et amore. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g69666-Dd1e345">
               <head xml:id="kzz7yh-g69666-Hd1e347">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g69666-d1e349">
      Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Ertino queritur sine argumentis vtrum aliquod 
      <lb ed="#V" n="126"/>malum possit odiri in vniuersali. 
      <lb ed="#V" n="127"/>IRespondeo qo. nadeaum in 
      ete<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dupliciter potest intelligi vno 
      <lb ed="#V" n="129"/>modo: ita quod res sub tali modo apprehensa: vt sibi accidat ista 
      <lb ed="#V" n="130"/>secunda intentio que est vniuersalitas odiatur: alio modo ita quod res 
      <lb ed="#V" n="131"/>odiatur in quocumque indiuiduo fuerit apprehensa. Primo modo nihil 
      <lb ed="#V" n="132"/>potest odiri in vniversali per appetitum sensitiuum: sed per appetitum 
      intel<lb ed="#V" n="133" break="no"/>lectiuum. appetitus enim sensitiuus non mouetur nisi post 
      ali<lb ed="#V" n="134" break="no"/>quam sensitiuam apprehensionem saltem de lege communi. siulla autem virtus 
      <lb ed="#V" n="135"/>sensitiua potest aliquid apprehendere sub illa ratione qua sibi 
      acci<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dit hec secunda intentio que est vniuersalitas: sed sic potest res ape¬ 
      <!--00209.xml-->
      <pb ed="#V" n="99-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>prehendi ab intellectu: et ideo vniuersale potest esse 
      obie<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctum voluntatis. accipiendo autem odiri invniversali modo secundo sic 
      <lb ed="#V" n="3"/>dico quod aliquid potest odiri in vniversali est per appetitum sensitiuum: quia 
      <lb ed="#V" n="4"/>contingit aliquod malum in quocumque indiuiduo fuerit esse 
      tar<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lis conditionis: vt non possit apprehendi per virtutem 
      sensitiua<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nisi vt disconueniens appetitui animalis. Sic est natura lupina 
      <lb ed="#V" n="7"/>per comperationem ad ouem. vnde ouis odit naturaliter 
      <lb ed="#V" n="8"/>quodcunque indiuiduum lupi: secundum etiam philosophum. 2. rhetoricorum. 
      <lb ed="#V" n="9"/>Unusquisque naturaliter odit calumniatorem et furem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>