<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="62-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a41330"><!-- l1d18prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-a41330-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!-- <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e101">
          <lb ed="#V" n="40"/>¶ Utrum eadem ratione spiritus sanctus dicatur 
          <lb ed="#V" n="41"/>donum et datum siue donatum. Disinto XVIII
          <lb ed="#V" n="42"/>Reterea diligenter conside 
          <lb ed="#V" n="43"/>andum est cum 
          spi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ritus sanctus dicatur donum et datum: vtrum 
          <lb ed="#V" n="45"/>leadem ratione vtrumque nomen ei 
          con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ueniant: quod vtique videri potest. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e119">
          <lb ed="#V" n="47"/>¶ Quare ita esse videtur. 
          <lb ed="#V" n="48"/>Cum enim idem sit spiritum sanctum dari: ex 
          <lb ed="#V" n="49"/>spiritum sanctum donari ex eadem ratione 
          <lb ed="#V" n="50"/>videtur spiritus sanctus dici datum et donum. Hoc 
          <lb ed="#V" n="51"/>etiam videtur Aug. significeare in. xv. lib. de trinitam: 
          <lb ed="#V" n="52"/>cum ait. Spiritus sanctus intantum donum dei est 
          <lb ed="#V" n="53"/>inquantum datur eis quibus datur. apud se autem 
          <lb ed="#V" n="54"/>deus est et si nemini datur. Ecce aperte dicit spiritum 
          <lb ed="#V" n="55"/>sanctum donum appellari: quia datur. Si autem ex 
          <lb ed="#V" n="56"/>eo tantum appellatur donum quia datur: non ab eter 
          <lb ed="#V" n="57"/>no fuit donum: quia non datur nisi ex tempore. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e145">
          <lb ed="#V" n="58"/>¶ Responsio quare datum siue donatum 
          dica<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tur spiritus sanctus. 
          <lb ed="#V" n="60"/>dicimus: quia spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="61"/>Ad quod 2 oenum dicitur et datum siue 
          dona<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tum: sed datum siue donatum ex eo tantum dicitur: 
          <!-\-00135.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="63"/>quia datur vel donatur: quod habet tantum ex tempore. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e165">
          <lb ed="#V" n="64"/>¶ Hic quare donum. 
          <lb ed="#V" n="65"/>Donum pvero dicitur non ex eo tamen quod 
          done<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tur: sed ex proprietate quam 
          ha<lb ed="#V" n="67" break="no"/>buit ab eterno: vnde et ab eterno fuit donum. 
          Sen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>piterne enim donum fuit: non quia daretur: sed quia 
          <lb ed="#V" n="69"/>processit a patre et filio. Unde Augustinus in. iiii. libro de 
          <lb ed="#V" n="70"/>trinita. ait. Sicut natum esse est filio a patre esse: 
          <lb ed="#V" n="71"/>ita spiritui sancto donum dei esse est a patre 
          proce<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dere et a filio. Hic aperte ostenditur quod spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="73"/>eo donum est quod procedit a patre et a filio: sicut filius 
          <lb ed="#V" n="74"/>eo est a patre quod natus est ab eo. Non enim idem 
          <lb ed="#V" n="75"/>est filio esse a patre et spiritui sancto id est non ea 
          pro<lb ed="#V" n="76" break="no"/>prietate filius dicitur esse a patre qua spiritus sanctus. 
          <lb ed="#V" n="77"/>Nam filius dicitur esse a patre: quia genitus est ab eo. 
          <lb ed="#V" n="78"/>Spiritus sanctus vero dicitur esse a patre et a filio: quia 
          <lb ed="#V" n="79"/>spiritus sanctus est donum patris et filii id est quia 
          proce<lb ed="#V" n="80" break="no"/>dit ab vtroque. Eo enim dicitur spiritus sanctus quo 
          <lb ed="#V" n="81"/>donum: et eo donum quo procedens. Unde Augustinus 
          <lb ed="#V" n="82"/>in. v. lib. de trini. ait. Spiritus sanctus qui non 
          <lb ed="#V" n="83"/>est trinitas: sed in trinitate intelligitur: in eo quod 
          <lb ed="#V" n="84"/>proprie dicitur spiritus sanctus: relatiue dicitur: cum et 
          <lb ed="#V" n="85"/>ad patrem et ad filium refertur: quia spiritus sanctus et 
          pa<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tris et filii spiritus est: sed ipsa relatio non 
          appa<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ret in hoc nomine. Apparet autem cum dicitur 
          do<lb ed="#V" n="88" break="no"/>num dei: donum est enim patris et filii: quia et a 
          pa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tre procedit et a filio. Ecce his verbis aperte 
          osten<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ditur eadem relatione dici spritum sanctum et donum. 
          <lb ed="#V" n="91"/>Donum autem quia proeedit a patre et filio. 
          Pro<lb ed="#V" n="92" break="no"/>prietas ergo qua dicitur spiritus sanctus vel donum: 
          <lb ed="#V" n="93"/>processio ipsa est: de qua post plenius agemus cum 
          <lb ed="#V" n="94"/>aliis. Cum ergo ab eterno processerit ab vtroque: 
          <lb ed="#V" n="95"/>et ab eterno donum fuit: non ergo spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="96"/>eo tantum dicitur donum: quia donatur. Nam et ante fuit 
          <lb ed="#V" n="97"/>donuem quam donaretur. Unde Aug. in. v. libro de trinitate 
          <lb ed="#V" n="98"/>Semper spiritus sanctus procedit: et non ex 
          tempore<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sed ab eternitate procedit. Sed quia sic procedebat 
          <lb ed="#V" n="100"/>vt esset donabile: iam donum erat antequam esset cui 
          <lb ed="#V" n="101"/>donaretur. Aliter enim intelligitur cum dicitur donum: 
          <lb ed="#V" n="102"/>aliter cum dicitur donatum. Nam donum potest esse 
          <lb ed="#V" n="103"/>etiam antequam detur: donatum autem nisi datum fuerit: 
          <lb ed="#V" n="104"/>nullo modo dici potest. Sempiterne ergo 
          spiri<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tus est donum. temporaliter autem donatum. His 
          <lb ed="#V" n="106"/>verbis aperte ostenditur: quod sicut spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="107"/>ab eterno procedit: ita ab eterno donum est: non 
          <lb ed="#V" n="108"/>quia donaretur a patre filio: vel a filio patri: sed 
          <lb ed="#V" n="109"/>quia ab eterno processit donabilis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e267">
          <lb ed="#V" n="110"/>¶ Queritur cui donabilis. 
          <lb ed="#V" n="111"/>Sed queritur cui donabilis vtrum patri et 
          fi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>lio: an tantum nobis qui nondum eramus: 
          <lb ed="#V" n="113"/>Si autem non erat donabilis patri et filio: sed 
          <lb ed="#V" n="114"/>tantum nobis: et ex eo donum erat: quia sic donabilis 
          pro<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cedebat: videtur quod filius semper eadem ratione donum 
          <lb ed="#V" n="116"/>fuerit: quia ab eterno processit a patre donabilis 
          <lb ed="#V" n="117"/>nobis in tempore: Nam et de filio legitur quod datus 
          <!-\-00136.xml-\->
          <pb ed="#V" n="61-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>est nobis. Ad quod dicimus: quia spiritus sanctus 
          no<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bis tantum non patri vel filio donabilis processit: 
          si<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cut et nobis tantum datus est. Et filius vere 
          da<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tus est nobis: et ab eterno processit a patre: non vt 
          <lb ed="#V" n="5"/>donabilis tantum: sed vt genitus qui et donari 
          pos<lb ed="#V" n="6" break="no"/>set. Pocessit ergo vt genitus et donabilis: sed 
          <lb ed="#V" n="7"/>spiritus sanctus non procedit vt genitus: sed 
          tan<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tum vt donum. Donum autem semper fuit: non solum 
          <lb ed="#V" n="9"/>quia donabilis: sed quia ab vtroque processit: et quia dona 
          <lb ed="#V" n="10"/>bilis fuit. Unde Augustinus in. v. lib. de trinita ait. 
          <lb ed="#V" n="11"/>Eoipso quod daturus erat eum deus: iam donum 
          <lb ed="#V" n="12"/>erat etiam antequam daretur. Et ideo donabilis est: sed 
          <lb ed="#V" n="13"/>aliter donabilis quam filius. Nam et aliter datus et 
          <lb ed="#V" n="14"/>aliter processit quam filius. Filii enim processio 
          genitu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ra est vel natiuitas. Spiritus sancti vero 
          processio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>natiuitas non est vtraque vero ineffabilis est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e329">
          <lb ed="#V" n="17"/>¶ Quod sicut filius nascendo accepit non tantum vt 
          <lb ed="#V" n="18"/>esset filius: sed etiam essentia: ita et spiritus 
          san<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ctus procedendo accepit non tantum vt esset 
          <lb ed="#V" n="20"/>donum: sed etiam vt esset essentia. t 
          <lb ed="#V" n="21"/>et notandum quod sicut filius 
          na<lb ed="#V" n="22" break="no"/>scendo accepit non 
          <lb ed="#V" n="23"/>tantum vt filius sit: sed omnimo vt sit: et vt ipsa 
          substan<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tia sit: ita et spiritus sanctus a patre et filio procedendo 
          <lb ed="#V" n="25"/>accepit: non tantum vt spiritus sanctus sit vel donum: 
          <lb ed="#V" n="26"/>sed etiam vt omnino sit: et vt substantia sit: quod vtique non 
          <lb ed="#V" n="27"/>accepit ex eo quod datur. Nam cum non detur 
          ni<lb ed="#V" n="28" break="no"/>si ex tempore: si hoc haberet ex eo quod datur: 
          acce<lb ed="#V" n="29" break="no"/>pisset ergo ex tempore vt esset. Unde Augustinus in. Vv 
          <lb ed="#V" n="30"/>libro de trini. Filius non hoc tantum habet 
          na<lb ed="#V" n="31" break="no"/>scendo vt sit filius: sed omnino vt sit. Queritur 
          <lb ed="#V" n="32"/>ergo: vtrum spiritus sanctus eo quod datur habeat 
          <lb ed="#V" n="33"/>non tantum vt donum sit: sed omnino vt sit: Quod si 
          <lb ed="#V" n="34"/>non est nisi quia datur: idest si non habet esse: nisi 
          <lb ed="#V" n="35"/>eo quod datur: sicut filius nascendo habet non tantum 
          <lb ed="#V" n="36"/>vt sit filius quod relatiue dicitur: sed omnino vt sit 
          <lb ed="#V" n="37"/>ipsa substantia: quomodo iam spiritus sanctus erat ipsa 
          <lb ed="#V" n="38"/>substantia: cum non prius daretur quam esset cui 
          dare<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur: Non ergo eo quod datur sed procedendo habet vt 
          <lb ed="#V" n="40"/>sit donum: et vt sit essentia: sicut filius non eo quod 
          da<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tus est: sed nascendo accepit: non tantum vt sit filius 
          <lb ed="#V" n="42"/>sed vt sit essentia. Unde Aug. in. xv. lib. de 
          tri<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nitate ait. Sicut filio prestat essentiam sine 
          ini<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tio temporis: sine mutabilitate nature de 
          pa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tre generatio: Ita spiritui sancto prestat 
          essen<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tiam sine vllo initio temporis: fine vlla 
          muta<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bilitate nature de vtroque processio: 3m 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e399">
          <lb ed="#V" n="48"/>¶ Questio ex predictis videtur quod filius non tan tet 
          <lb ed="#V" n="49"/>tum sit filius natiuitate: sed etiam essentia de 
          <lb ed="#V" n="50"/>simili et spiritus sanctus processione. 
          <lb ed="#V" n="51"/>Hic oritur questio si filius nascendo habet: non 
          <lb ed="#V" n="52"/>tantum vt si filius: sed vt sit essentia. et spiritus 
          <lb ed="#V" n="53"/>sanctus procedendo: non tantum vt sit donum: sed vt 
          <lb ed="#V" n="54"/>sit essentia: ergo et filius natiuitate essentia est: 
          <lb ed="#V" n="55"/>et spiritus sanctus processione est essentia: cum alibi¬ 
          <!-\-00136.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>dicatur quod nec pater eo pater est quo deus: nec 
          fi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>lius eo filius quo deus: nec spiritus sanctus eo 
          do<lb ed="#V" n="58" break="no"/>num quo deus. Quia vt ait Augustinus in. vii. 
          libro<lb ed="#V" n="59" break="no"/>de trini. His nominibus relatiua eorum ostenduntur 
          <lb ed="#V" n="60"/>non essentia: vnde post plenius agemus. Ad quod 
          <lb ed="#V" n="61"/>breuiter respondentes dicimus: quia nec filius 
          na<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tiuitate essentia est: sed tantum filius. Nec spiritus 
          san<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ctus processione essentia est: sed donum tantum: et tamen 
          <lb ed="#V" n="64"/>vterque: et ille nascendo: et iste procedendo accepit vt 
          <lb ed="#V" n="65"/>esset essentia. Non enim: vt ait Hylarius in. Vv. 
          <lb ed="#V" n="66"/>libro de trinita. per defectionem aut 
          protensio<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nem aut deriuationem ex deo deus est: sed ex 
          vir<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tute nature in naturam eandem natiuitate 
          subsi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>stit filius. et ex virtute nature in naturam eandem 
          <lb ed="#V" n="70"/>processione subsistit spiritus sanctus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e456">
          <lb ed="#V" n="71"/>¶ Exponit verba Hylarii. 
          <lb ed="#V" n="72"/>Quod ita intelligi potest. ex patre qui est 
          <lb ed="#V" n="73"/>virtus ingenita: naturam quam habet 
          <lb ed="#V" n="74"/>candem filius natiuitate id est nascendo: et spiritus 
          san<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ctus processione id est procedendo habet. Unde ipse 
          <lb ed="#V" n="76"/>idem apertius eloquens: quod dixerat aperit dicens. 
          <lb ed="#V" n="77"/>Natiuitas inquit dei non potest non eam de qua 
          <lb ed="#V" n="78"/>profecta est tenere naturam. Non enim aliud 
          quam<lb ed="#V" n="79" break="no"/>deus subsistit quod non aliunde quam de deo 
          subsi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>stit. Ecce his verbis aperitur quomodo intelligendum sit 
          <lb ed="#V" n="81"/>illud: de patre generatio prestat essentiam filio: et 
          <lb ed="#V" n="82"/>de vtroque processio prestat essentiam spiritui 
          san<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cto. Non quia ille essentia sit filius: et iste 
          essen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia sit spiritus sanctus: immo proporietate personali: 
          <lb ed="#V" n="85"/>sed quia et ille nascendo: et iste procedendo essentiam 
          <lb ed="#V" n="86"/>habet eandenm et totam que in patre est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e493">
          <lb ed="#V" n="87"/>¶ Quod spiritus sanctus dicitur donum et donatum 
          <lb ed="#V" n="88"/>secundum duos predictos modos processionis. 
          <lb ed="#V" n="89"/>Q predictis patet quod 
          spiritussan<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctus sempiterne 
          do<lb ed="#V" n="91" break="no"/>num est: et temporaliter datum vel donatum. Ex quo 
          <lb ed="#V" n="92"/>apparet illa distinctio gemine processionis: de 
          quam<lb ed="#V" n="93" break="no"/>supra egimus. Nam secundum alteram processionem dicitur 
          do<lb ed="#V" n="94" break="no"/>natum vel datum: secundum alteram vero dicitur donum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e513">
          <lb ed="#V" n="95"/>¶ Secundum hoc quod donum est refertur ad 
          pa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>trem et filium: secundum quod datum ad eum qui dedit: 
          <lb ed="#V" n="97"/>et ad eos quibus dedit. 
          <lb ed="#V" n="98"/>et secundum hoc quod sempiterme 
          <lb ed="#V" n="99"/>oonum est: refertur ad 
          <lb ed="#V" n="100"/>patrem et filium: secundum hoc vero quod dicitur datum vel 
          dona<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tum: et ad eum qui dedit refertur: et ad eos quibus 
          <lb ed="#V" n="102"/>datur: et eius dicitur esse qui dat: et illorum quibus 
          da<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tur. Unde Aug. in. v. lib. de trinita. ait. Quod 
          <lb ed="#V" n="104"/>datum est: et ad eum qui dedit refertur: et ad eos 
          <lb ed="#V" n="105"/>quibus dedit. Itaque spiritus sanctus non tantum patris 
          <lb ed="#V" n="106"/>et filii qui dederunt: sed etiam noster dicitur qui 
          ac<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cepimus. Spiritus ergo et dei est qui dedit et noster 
          <lb ed="#V" n="108"/>qui accepimus. ille spiritus noster quo sumus: quia 
          <lb ed="#V" n="109"/>ipse est spiritus hominis qui in ipso est quamuis et illum 
          <lb ed="#V" n="110"/>spiritum qui hominis dicitur vtique accepimus: sed ali¬ 
          <!-\-00137.xml-\->
          <pb ed="#V" n="62-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ter iste: aliter ille noster dicitur. Aliud est enim 
          <lb ed="#V" n="2"/>quod accepimus vt essemus: aliud quod accepimus 
          <lb ed="#V" n="3"/>vt sancti essemus. Quod autem spiritus sanctus noster 
          di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>catur: scriptura ostendit. Scriptum est enim de 
          Ioan<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ne quod in spiritu Helye veniret. Ecce dictus est 
          <lb ed="#V" n="6"/>Helye spiritus quem accepit Helyas scilicet spiritus 
          san<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctus. Et Moysi ait dominus. Tolla de spiritu tuo 
          <lb ed="#V" n="8"/>et dabo eis. idest dabo illis de spiritu sancto quem 
          <lb ed="#V" n="9"/>iam dedi tibi. Ecce et hic dictus est spiritus 
          Moy<lb ed="#V" n="10" break="no"/>si. Patet igitur quia spiritus sanctus noster 
          di<lb ed="#V" n="11" break="no"/>citur spiritus: sed quia nobis datus: et datus 
          <lb ed="#V" n="12"/>vtique ad hoc vt sancti essemus. Spiritus vero 
          <lb ed="#V" n="13"/>creatus ad hoc est datus vt essemus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e585">
          <lb ed="#V" n="14"/>¶ An filius cum sit nobis datus posset dici 
          no<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ster vt spiritus sanctus. 
          <lb ed="#V" n="16"/>Hic queritur vtrum et filius cum sit nobis 
          da<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tus: dicatur vel possit dici noster: Ad quod 
          <lb ed="#V" n="18"/>dicimus: quia filius dicitur noster panis: noster 
          reden<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ptor et huiusmodi: sed non dicitur noster filius: quia 
          fi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lius dicitur tantum relatiue ad eum qui genuit. Et ideo 
          <lb ed="#V" n="21"/>noster filius non potest dici: sed patris tantum. 
          In<lb ed="#V" n="22" break="no"/>eo autem quod dicitur datus: et ad eum qui dedit. et ad 
          <lb ed="#V" n="23"/>eos quibus datus est refertur: vt spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="24"/>qui etiam cum in scriptura: vt supra dictum est 
          di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>catur spiritus noster: vel spiritus tuus: vel illius: 
          <lb ed="#V" n="26"/>vt de Moyse et Helya dictum est: nusquam tamen in 
          <lb ed="#V" n="27"/>scriptura occurrit ita dici: spiritus sanctus noster vel 
          <lb ed="#V" n="28"/>tuus: vel illius: sed spiritus noster: vel tuus vel 
          <lb ed="#V" n="29"/>illius: quia spiritus sanctus eo dicitur quo donum: et vtrumque 
          <lb ed="#V" n="30"/>relatiue dicitur ad patrem et ad filium: et hoc 
          sempiter<lb ed="#V" n="31" break="no"/>na relatione. Si tamen aliquando dicitur donum nostrum: 
          <lb ed="#V" n="32"/>accipitur donum pro donato vel dato. Cum vero 
          <lb ed="#V" n="33"/>donum accipitur eo modo quo spiritus sanctus donum 
          <lb ed="#V" n="34"/>patris et filii dicitur: non hominis: Ita et filius sub 
          <lb ed="#V" n="35"/>hac appellatione non potest dici noster: vt dicatur 
          <lb ed="#V" n="36"/>filius noster: sicut nec dicitur spiritus sanctus noster: 
          <lb ed="#V" n="37"/>et tamende filio dicitur panis noster: et de 
          spiri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tu spiritus noster. Ille noster panis: quia nos 
          refi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cit nobis datus: iste noster spiritus: quia nobis 
          in<lb ed="#V" n="40" break="no"/>spiratur a patre et filio: et in nobis spirat sicut vult 
          <lb ed="#V" n="41"/>Unde Augustinus in. v. lib. de trinita. ait. Quod de 
          <lb ed="#V" n="42"/>patre natum est: ad patrem solum refertur cum 
          <lb ed="#V" n="43"/>dicitur filius. Et ideo filius patris est: et non 
          no<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ster. Dicimus tamen et panem nostrum da 
          no<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bis: sicut dicimus spiritum nostrum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e658">
          <lb ed="#V" n="46"/>¶ Utrum spiritus sanctus ad seipsum referatur. 
          <lb ed="#V" n="47"/>Post hec queritur vtrum spiritus sanctus ad 
          <lb ed="#V" n="48"/>seipsum referatur: hoc enim videtur ex 
          pre<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dictis posse probari. Si enim quod datur: refertur ad 
          <lb ed="#V" n="50"/>eum qui dat et ad eum cui datur: et spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="51"/>datur a seipso: vt predictum est: ergo refertur ad 
          se<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ipsum. Huius questionis determinationem in 
          <lb ed="#V" n="53"/>posterum differimus: donec tractemus de his 
          <lb ed="#V" n="54"/>que relatiue dicuntur de deo extempore: in 
          qui<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bus datum et donatum continentur.
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d18prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a41330-d1e684">
          <!--00137.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>¶ Distinctio. XVIIII 
          <!-- missing line break --> Hic queritur cum spiritus sanctus etc Superiius
          <lb ed="#V" n="57"/>determinauit magister de temporali 
          proces<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sione spiritus sancti per comparationem ad 
          princi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>pium a quo et per comparationem ad modum. 
          In<lb ed="#V" n="60" break="no"/>hac parte determinat de ea per comparationem 
          <lb ed="#V" n="61"/>ad proprietatem secundum quam temporaliter procedere conuenit 
          spiri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tui sancto: hoc est de ipso inquantum est donum. Et diuiditur 
          <lb ed="#V" n="63"/>pars ista in partes quattuor secundum quattuor quaestiones quas 
          mo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>uet. Primo querit vtrum spiritus sanctus sit donum in quo omnia 
          <lb ed="#V" n="65"/>alia dona donantur. Secundo vtrum eadem ratione sit donum et 
          <lb ed="#V" n="66"/>datum. ibi. (Preterea diligenter considerandum.) Tertio quare 
          <lb ed="#V" n="67"/>non dicitur filius noster: sicut spiritus noster: cum ita detur filius 
          <lb ed="#V" n="68"/>sicut spiritus sanctus. ibi. (hic queritur.) Quarto vtrum 
          spi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ritus sanctus cum sit donum sub hac ratione ad seipsum 
          <lb ed="#V" n="70"/>referatur. ibi. (Post hec queritur vtrum spiritus sanctus.) 
          Se<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cunda istarum diuiditur in partes quattuor: quia primo 
          deter<lb ed="#V" n="72" break="no"/>minat spiritum sanctum esse donum ab eterno et datum ex 
          <lb ed="#V" n="73"/>tempore. secundo exponit ad contrarium. ibi. (Sed queritur cui 
          <lb ed="#V" n="74"/>donabilis.) Tertio mouet quandam dubitationem incidenter 
          <lb ed="#V" n="75"/>et eam soluit. ibi. (Hic oritur questio si filius.) Quarto 
          reuer<lb ed="#V" n="76" break="no"/>titur ad declarandum spiritum sanctum esse ab eterno 
          do<lb ed="#V" n="77" break="no"/>num. ibi. (Ex predictis patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>