<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="130-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a89638"><!-- l1d42a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a89638-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e103">
               <lb ed="#V" n="50"/>Circa hanc distinctionem quaeruntur octo. primo vtrum in 
      <lb ed="#V" n="51"/>deo sit potentia respectu aliorum a se. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e110">
               <lb ed="#V" n="52"/>¶ Secundo vtrum deus possit facem mala.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="53"/>possit facere quaecumque bona creature possibitia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e120">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="54"/>possit facere duo contradictoria simul esse.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e126">
      ¶ Quinto vtrum possit 
      fa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cere quod res praeterita nunquam fuerit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e131">
      ¶ Sexto vtrum possit 
      ali<lb ed="#V" n="56" break="no"/>quid facere contra naturam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e136">
      ¶ Septio vtrum aliquid dicatur possibile: vel im 
      <lb ed="#V" n="57"/>possibile secundum causas superiores vel inferiores.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e141">
      ¶ Octauo vtrum deus ideo 
      <lb ed="#V" n="58"/>dicatur opestus quia potest omnia quae vult se posse.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a89638-Dd1e146">
               <head xml:id="kzz7yh-a89638-Hd1e148">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e150">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="59"/>PRimo ostendo quod in deo non sit post 
      refpectu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>aliorum a se. Dicit enim Aui. 4. 
      Meta<lb ed="#V" n="61" break="no"/>phy. c. 2. illud quod est in effectu: bonum est inquantum 
      <!--00274.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="62"/>sic est. Quod vero in potentia est malum: vel ab ipso est malum 
      <lb ed="#V" n="63"/>sic deus nec est malus: nec ab ipso est malum: ergo in deo non est 
      pos<lb ed="#V" n="64" break="no"/>vllo modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e170">
      ¶ Item philosophus. 5. metaph. c. de ente. didit ens in ens 
      <lb ed="#V" n="65"/>in actu: et in ens in postimus. cum ergo disio sit per opposmus: et oppotio non sint 
      <lb ed="#V" n="66"/>in eodem. Uidetur cum deus sit actus simplex quod nullo modo est in 
      <lb ed="#V" n="67"/>ipso posimo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e179">
      ¶ Item secundum philosophum. 9. metaphy. Prior est actus 
      pos<lb ed="#V" n="68" break="no"/>Sed in deo nihil est uo cuius sit aliquid prius. ergo in deo non est pos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="69"/>¶ Item sicut se habet infimum ens ad actum: ita se habet suprmum 
      <lb ed="#V" n="70"/>ens ad potentiam: sed in infimo ente: hoc est in ma nullus est 
      <lb ed="#V" n="71"/>actus. Unde dicit philosophus. 2. de anima quod materia est pos: ergo in suprmo 
      <lb ed="#V" n="72"/>ente: hoc est in deo nullam est potentia. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Cotra prosal. ad dedum. Potens es domine: et veritas tua 
      incir<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cuitu tuo: tu dominaris potestati maris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e201">
      ¶ Item deus est 
      <lb ed="#V" n="75"/>causa efficiens omnis creacure: sed non e causa efficiens sine posus ergo in 
      <lb ed="#V" n="76"/>deo est potentia respectu alterius a se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Respondeo quod in deo est poetralterius ase
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e213">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="78"/>cuius intelligentiam sciendum quod secundum philosophum. 
      <lb ed="#V" n="79"/>5. metaphy. c. de posmo Uno modo potentia est principium tramsmutandi 
      <lb ed="#V" n="80"/>aliud: et haec est pos actiua. Alio modo potentia dicitur principium tramsmutandi 
      <lb ed="#V" n="81"/>ab alio et hoc est potentia passiua. Cum ergo agere conueniat alicui 
      <lb ed="#V" n="82"/>secundum quod est ens actu: vt vult philosophus. 3. phy. Ideo pos actiua 
      <lb ed="#V" n="83"/>non repugnat puro actui: et ideo non obstante quod deus sit purus 
      <lb ed="#V" n="84"/>actus: immo concordante in deo est pos actiua: qua potest 
      tramsmu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tare alia a se: sed quia transmutari conuenit rei inquantum est 
      possibile<lb ed="#V" n="86" break="no"/>secundum sententiam phlosophi. 3. phy. Qui vult quod nihil mouetur nisi imnquantum 
      <lb ed="#V" n="87"/>est possibile. et in deo nulla est possibilitas: cum sit purus actus: ideo 
      <lb ed="#V" n="88"/>in ipso nulla est potentia passiua respectu alterius a se. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Tria prima Argu in oppositum procedunt de potentia 
      <lb ed="#V" n="90"/>passiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e244">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod sicut se 
      <lb ed="#V" n="91"/>habet infinitum ens ad actu: ita suprmum ens ad potentiam etc. potest 
      <lb ed="#V" n="92"/>dici quod verum est de potentia passiua quae est principium transmutandi 
      <lb ed="#V" n="93"/>ab alio. et hoc potentia in suprimo ente non est. Quod quando non dicitur im 
      mi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nori quod in materia nulla est actualitas: et supponitur quod est 
      infi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mum ens. hec dubia sunt apud aliquos et de hoc videbitur in 2o 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a89638-Dd1e258">
               <head xml:id="kzz7yh-a89638-Hd1e260">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e262">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ecundo quaeritur vtrum deus possit facemmala 
      <lb ed="#V" n="97"/>et videtur quod sic philosophus. 4. li. topi. dicit 
      quo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>potermalorum sunt bone. Sed quicquid est boni ponendi 
      <lb ed="#V" n="99"/>est in deo: ergo deus potest mala.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e273">
      ¶ Item philosophus. 4 li. topi. potet 
      <lb ed="#V" n="100"/>diues et studiosus praua agen.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e278">
      ¶ Ite Aug. 12 de ci. dei. c. i 
      <lb ed="#V" n="101"/>dicit Quod vitio valde magno mulumque laudabilis ostenditur ipsa 
      <lb ed="#V" n="102"/>natura. ergo posse committere aliquod vicium procedit ex laudabilitate 
      <lb ed="#V" n="103"/>nature. cum autem divina natura sit valde laudabilis videtur quod possit peccare 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e287">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶ Item scire malum est scire: et velle malum est velle: ergo a simil 
      <lb ed="#V" n="105"/>posse malum est posse: sed deus potest quicquid posse est posse: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="106"/>dicitur Exodi. 15 oprstus nomen eius: quod non esset verum nisi 
      <lb ed="#V" n="107"/>posset quicquid posse est posse: ergo potest malum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra Ansel. prosolul. 7. c. Qui hoc potest quod sibi non 
      expe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dit: et quod non debet quanto magis potest: tanto mag 
      <lb ed="#V" n="110"/>aduersitas et peruersitas possunt in illum: et ipse minus contra illas: 
      <lb ed="#V" n="111"/>sed aduersitas et peruersitas non possunt in deum. et deus potentissimus est 
      <lb ed="#V" n="112"/>contra eas: ergo deus non potest facem aliquid quod non expediat: et quod 
      de<lb ed="#V" n="113" break="no"/>beat non facere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e315">
      ¶ Item Augu. 3 libro de trinitate. c. 15 dicit quod 
      ma<lb ed="#V" n="114" break="no"/>gna est verbi eterni potentia non posse mentiri: ergo a simili 
      ma<lb ed="#V" n="115" break="no"/>gna eius potentia nullum alium malum posse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e322">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Respondeo secundum quod distinguit Aug. x. de ci. dei 
      <lb ed="#V" n="117"/>c. 2. Est malum culpe et est malum 
      <lb ed="#V" n="118"/>pene. Malum culpe est auersio a summo bono vel 
      obli<lb ed="#V" n="119" break="no"/>quatio secundum quod culpa diditur in mortalem et venialem. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Deus autem facere non potest quod ipse auertatur a seipso: vel 
      obliquanst<lb ed="#V" n="121" break="no"/>velle facere istam auersionem: vel obliquationem in alio: quia iam essetam 
      <lb ed="#V" n="122"/>contrarius sibiipsi: et ideo deus non potest malum culpe. Cui veritati 
      <lb ed="#V" n="123"/>non tantum consentiunt sancti: sed est philosophi. Dicit enim Trimegistus in 
      <lb ed="#V" n="124"/>libro de divinitate ad Asclepium quod voluntas dei est omnis bominitas 
      <lb ed="#V" n="125"/>ex quo sequitur quod non potest peccare. Et Aui. 8. Meta. c. 3. 
      di<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cit quod bomnitas pura non est nisi necesse esse per se: et parumpost 
      di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cit quod est bonitas cui non subiectintrat perfectio: nec malitia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e351">
                  <lb ed="#V" n="128"/>¶ Malum vero pene quandoque est malum iustum: vnde malum pene a 
      <lb ed="#V" n="129"/>deo est: et de hoc malo intelligitur illud verbum scriptu. Isaie. 
      <!--00275.xml-->
      <pb ed="#V" n="131-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>xi. c. Ego dominus et non est alter formans lucem et creans 
      tene<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bras: faciens pacem et creans malum: quod verbum recitans Greg. 3 libro 
      <lb ed="#V" n="3"/>moralis inter principium et medi. libro subiungit Creare se mala dominus iu 
      <lb ed="#V" n="4"/>dicat: cum res bene conditas nobis male agentibus in flagellum 
      <lb ed="#V" n="5"/>forat et sic patet quod malum pene est a deo in alio quamuis in se 
      no<lb ed="#V" n="6" break="no"/>possit esse: neque a se: neque ab alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e377">
      ¶ Argumenta ad partem secundam pro 
      <lb ed="#V" n="7"/>cedebant de malo culpe: et bene concessum est tale malum 
      <lb ed="#V" n="8"/>non posse esse a deo ineque in se neque in alio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum ad partem aliam cum dicitur quod poter malor 
      <lb ed="#V" n="10"/>sunt bone etc. dico quod verum est non 
      sub<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ratione quae sunt poster malorum: sed inquantum eedem sunt posrbonorum 
      <lb ed="#V" n="12"/>posse vero malum dicit ordinabilitatem: immo vt proprius loquar 
      defe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctibilitatem ipsius potentie respectu defectus boui debiti: qui 
      defe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ctus est malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e401">
      ¶ Ad 2m dicendum est quod illa auctoritas 
      intelligen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>da est de malo pene: vel si intelligat de malo culpe dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="16"/>non accipit ibi deum proprie: sed vocat deum quancumque substantiam 
      intel<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lectualem separatam secundum quam significationem loquitur Porphyrius 
      <lb ed="#V" n="18"/>cum dicit quod sumus rationales et nos et dii: sed mortale additum 
      <lb ed="#V" n="19"/>separat nos ab illis. Uerum est autem quod quaecumque substantia intellectualis 
      <lb ed="#V" n="20"/>creata suis naturalibus relicta peccare potest: quod patet quia quidam 
      an<lb ed="#V" n="21" break="no"/>geli peccauerunt et cacodemones facti sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e419">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod vitio ostenditur natura laudabilis etc. Dico quod hoc verum est de 
      <lb ed="#V" n="23"/>natura creata et per accidens inquantum scilicet per vitium id est per culpam ostenditur 
      <lb ed="#V" n="24"/>habere liberum arbitrii quia si liberum arbitrii non haberet culpam non committeret. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e428">
                  <lb ed="#V" n="25"/>¶ Ad 4m dicendum quod quamuis scire malum culpe sit scire et 
      velle<lb ed="#V" n="26" break="no"/>illud malum sit velle: tamen posse illud malum non est posse. Scire 
      <lb ed="#V" n="27"/>enim respicit rem quantum ad suum esse repraesentatum intellectui. et ideo 
      <lb ed="#V" n="28"/>quia carentia boni debiti repraesentatur intellectui per similitudinem 
      <lb ed="#V" n="29"/>illuus boni debiti: cuius est carentia: ideo malitia quae est boni de 
      <lb ed="#V" n="30"/>biti carentia potest sciri: et ipsum scire est scire quod est voluntas potest 
      <lb ed="#V" n="31"/>velle vel nolle rem cognitam: ideo voluntas potest velle malum 
      <lb ed="#V" n="32"/>non tamen sub ratione qua malum: quamuis sub ratione mali possit ipsum 
      <lb ed="#V" n="33"/>velle. et ideo velle malum etiam est velle. Poms vero respicit obictum 
      <lb ed="#V" n="34"/>secundum suum esse reale: et quia malum sub ratione qua malum non est res 
      <lb ed="#V" n="35"/>aliqua positiua: sed defectus boni debiti: ideo posse malum sub 
      <lb ed="#V" n="36"/>ratione que malum est posse deficere: posse autem deficem vere est non 
      <lb ed="#V" n="37"/>posse. Unde sicut dicit Ansel. prosolis. 7. c. Qui sic potest non 
      pos<lb ed="#V" n="38" break="no"/>potest: sed impotentia et quanto aliquis magis sic potest tanto 
      mi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>serior est secundum Aug. 13 de tri. c. 5.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a89638-Dd1e465">
               <head xml:id="kzz7yh-a89638-Hd1e467">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e469">
      Quaestio 3 
      <lb ed="#V" n="40"/>Tertio queritur vtrum deus possit facere quaecumque 
      bo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>na creatur possibilia: et videtur quod sic. Aug. 
      <lb ed="#V" n="42"/>13 libro de trinitate. c. x. dicit: Quod potestati dei cuncta equaliter 
      sub<lb ed="#V" n="43" break="no"/>iacent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e480">
      ¶ Item Aug. 5. de ci. dei. c. x. dicit de deo. Quod sicut 
      <lb ed="#V" n="44"/>omnium creaturarum creator est: ita omnium potestatem dator: ergo 
      <lb ed="#V" n="45"/>creature dat posse omnia bona creature possibilia: ergo multo 
      <lb ed="#V" n="46"/>fortius ipse deus potest illa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e489">
      ¶ Item posse bonum est posse: sed deus 
      <lb ed="#V" n="47"/>est opistus: ergo potest omne bonum alicul rei possibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e494">
      ¶ Item non dicitur omniuo 
      <lb ed="#V" n="48"/>lens: quia non vult omnia: ergo si non posset omnia bona non esset opstus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e500">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Contra proficen in gratia bonum est: et hoc potest cum 
      adiu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>torio dei creatura. sed deus in gratia prosicere non 
      <lb ed="#V" n="51"/>potest: ergo non potest omnia bona creature possibilia. Item deus ratione 
      <lb ed="#V" n="52"/>divinae nature ambulare non potest nec vocaliter loqu: et tamen isti sunt 
      bo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ni actus creature possibiles: ergo deus non potest omnia 
      <lb ed="#V" n="54"/>bona creature possibilia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e516">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod bonorm creature possibilium que 
      <lb ed="#V" n="56"/>dam de sui ratione nullam imperfectionem 
      <lb ed="#V" n="57"/>includunt inquantum considerantur secundum siutam rationem generalem: quamuis 
      <lb ed="#V" n="58"/>imperfectionem dicant secundum esse quod habent in creatura: et talia sunt 
      in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>telligere et velle plura alia: et talia inueniuntur principalius in 
      <lb ed="#V" n="60"/>creatore quam in creatura: et ea potest efficere et efficit in 
      creatu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ra. Quedam autem de sni ratione impfectionem includunt est 
      considera<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ta in ratione generali: cuiusmoni sunt ambulare et corporaliter. loqu 
      <lb ed="#V" n="63"/>hec enim ita includunt imperfectionem quod non possunt esse in re aliqua: nisi 
      <lb ed="#V" n="64"/>inquantum ni illa est aliqua imperfectio. Unde dicit phy. 3. physi. c. 
      <lb ed="#V" n="65"/>de motu quod motus videtur esse actus sed imperfectus: quoniam imperfectum est cuius 
      <lb ed="#V" n="66"/>est actus: et talia deus non potest facem in seipso. illa tum efficit in 
      <lb ed="#V" n="67"/>creatura: et ideo sicut dicit magister in praesenti Di. c. 2. non per istas 
      <lb ed="#V" n="68"/>actiones divinae potentie detrahitur aliquid: quia et hoc potest facere oprstus 
      <lb ed="#V" n="69"/>deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e551">
      ¶ Arguus ad partem primam concludunt quod omnium bonorum 
      <!--00275.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>creature possibilium deus potest esse causa efficiens: et hoc verum est quia 
      <lb ed="#V" n="71"/>potest facere quod sint in alio. sed ex hoc non sequitur quod possit facere 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod realiter sint in seipso: quia hoc posse non esset posse: quamuis hoc sit 
      <lb ed="#V" n="73"/>posse in creautra quod potest illa facere esse in seipsa: sicut enim 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cit magister in praesenti Di. c. 3. Sunt quaedam quae in aliis rebus 
      po<lb ed="#V" n="75" break="no"/>deputande sunt: in aliis vero minime
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e571">
      ¶ Argunenta ad partem aliam. 
      <lb ed="#V" n="76"/>non plus concludunt nisi quod aliqua bona possunt esse realiter in creatura 
      <lb ed="#V" n="77"/>que realiter in deo esse non possunt: et hoc est verum. 
      <lb ed="#V" n="78"/>Uarto queritur vtrum deus possit simul contradicto 
      <lb ed="#V" n="79"/>ria facere: et videtur quod sic: quia pila proiecta 
      <lb ed="#V" n="80"/>contra parietem in eodem instanti in quo adest perieti abest 
      <lb ed="#V" n="81"/>ei quia alioqun ibi quiesceret quod non videtur: sed ad esse et ab 
      <lb ed="#V" n="82"/>esse idem eidem in eodem instanti includit contradictionem: ergo 
      crea<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tura potest facere contradictoriam simul: multo fortius ergo creator. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e591">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Item ponatur quod faba proiiciatur sursum et obuiet lapidi 
      mo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lari descendenti: tunc superficies fabe et mole iunguntur in aliqui 
      <lb ed="#V" n="86"/>indiuisibili ipsius aertur in aliquo instanti: et in eodem instanti ab 
      <lb ed="#V" n="87"/>illo indiuisibili separabuntur aliter faba ascendens faceret lapidem 
      <lb ed="#V" n="88"/>descendentem quiescere quod absurdum videtur: ergo videtur quod est potestate creata 
      <lb ed="#V" n="89"/>possunt simul fieri contradictoria. ergo nulto fortius potestate increata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e607">
                  <lb ed="#V" n="90"/>¶ Item deus potest creare vnum lapidem in tali dispositione quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>superficies eius superior simul sit cum superficie quae est in concauo 
      or<lb ed="#V" n="92" break="no"/>bis lune: et quod ignis eius descensu in nullo resistat: nec aliquid sit 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod prohibeat lapidis descensum. tunc quaro autem in epdem instanti in quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>creatus est separabitur eius superficies a superficie concaui orbis 
      lu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ne: aut in alio. si in alio cum inter qualibet duo instantia sit tempus 
      <lb ed="#V" n="96"/>menum vt probatur 6 phy. tunc in illo medio tempore lapis quiescerat: 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod irrationale videtur: quia nullum corpus extra suum locum quiescit nisi 
      vio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lenter. sequitur ergo quod in instanti sue creationis ab illa superficie se 
      <lb ed="#V" n="99"/>pararetur. et sic in eodem instanti illi superficiei adesset: et non ad 
      <lb ed="#V" n="100"/>esset: ergo deus potest facere duo contradictoria simul.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e634">
      ¶ Item prima 
      muta<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tio motus non remanet per totum motum: nec per partem motus. ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod sequitur quod perdat esse in eodem instanti in quo est: quia siin vno 
      <lb ed="#V" n="103"/>instanti esset: et in alio perderet esse maneret per totam illam partem 
      <lb ed="#V" n="104"/>motus quai esset in tempore medio inter illa duo instantia illa ergo 
      mu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tatio in eodem instanti est et non est: ergo deus simul facit 
      contradicto<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e650">
      ¶ Item Ansel. in libro de concor. prescientie. et libero arbro longe post 
      <lb ed="#V" n="107"/>prin. Que magis opposita sunt quam ad ire et ab ire. Uidemus 
      <lb ed="#V" n="108"/>tamen cum transit aliquis de loco ad locum: quia idem ire est ab ire et 
      <lb ed="#V" n="109"/>ad ire: ergo oppotmo simul eueniunt eidem: sed quae simul eidem conuenire 
      <lb ed="#V" n="110"/>possunt: deus potest simul facere: ergo deus potest facere contradictoria simul. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e661">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Contra Auice. 4 metaphy. c. 2. Agens non est potens 
      <lb ed="#V" n="112"/>super aliquid cum ipsum non fuerit in se possibile 
      se<lb ed="#V" n="113" break="no"/>contradictoria simul esse non est in se possibile: ergo deus non potest facem contradictoria siml 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e670">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Item res non potest esse nisi per divinum velle: nec potest 
      <lb ed="#V" n="115"/>perdere esse nisi deo non volente ipsum esse: ergo si posset eandem 
      <lb ed="#V" n="116"/>rem facere esse et non esse simul: posset idem velle et non 
      velle<lb ed="#V" n="117" break="no"/>simul: et ita sibiipsi posset esse corius quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e681">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Respondeo quod deus non potest facere duo 
      conradicto<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tia simul esse non propter defectum 
      po<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ex parte sui: sed quia illud non habet rationem post vllo modo. Et si 
      quaerai<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quare hoc non habet rationem possibilis dicendum quod huius non est alia ratio 
      <lb ed="#V" n="122"/>reddenda nisi quod talis est natura: vel hitudo affirmationis et 
      ne<lb ed="#V" n="123" break="no"/>gationis: sicut si quaereretur quatia omne totum comprehendit partem et plus 
      <lb ed="#V" n="124"/>non esset reddenda alia ratio: nisi quod talis est natura totius et partis 
      <lb ed="#V" n="125"/>et si aliam rationem velis quaerere non esset ratio ita manifesta: sicut 
      <lb ed="#V" n="126"/>illud cuius quaereres reddere rationem nisi recurreres ad causam 
      <lb ed="#V" n="127"/>efficientem et exemplarem: dicendo quod talem instituit deus naturam toti 
      <lb ed="#V" n="128"/>et partis et quod hoc exigit ratio sui exeplaris eterni: quod habent in 
      mente<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dina.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e710">
      ¶ Aliqui tamen volunt reddere aliam rationem dicentes quod 
      <lb ed="#V" n="130"/>omne possibile est respectu alicuius esse: sicut teri vel alicuius non ese. 
      <lb ed="#V" n="131"/>contradictoria vero sicut esse et non esse: nec possunt esse terinus 
      affirma<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tionis propter non esse: nec terinus negationis propter esse: et ideo esse et 
      <lb ed="#V" n="133"/>non esse simul nullo modo habet rationem possibilis. Sed hoc ratio non 
      <lb ed="#V" n="134"/>est ita clara: sicut est illud cuius vult reddem rationem quod est 
      con<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cordia simul non posse esse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e727">
                  <lb ed="#V" n="136"/>Ad primum in oppositum cum arguitur de pila 
      promine<lb ed="#V" n="137" break="no"/>cta ad parietem etc. dicendum quod si pila 
      <lb ed="#V" n="138"/>ibi non con quiescit quod per eandem lineam non reuertitur: sed par aliam ita 
      <!--00276.xml-->
      <pb ed="#V" n="131-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vt processus pile ad parietem: et reuersio eius versus locum: vnde 
      <lb ed="#V" n="2"/>proiecta est: sit vnus motus contrarius: et sicut pila non signauit 
      <lb ed="#V" n="3"/>aliquem locum in periete in actu. alio modo quam mobile est in quolibet 
      <lb ed="#V" n="4"/>spatio medii sibi equali dum mouetur quod non est ibi esse in 
      <lb ed="#V" n="5"/>actu puro: sed in potentia permixta acrui. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e753">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Dicunt tamen quidam quod pila ibi quiescit tempore imperceptibili: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quia virtus per quam adhuc poterat moueni in dire 
      <lb ed="#V" n="8"/>ctum nisi esset peries: non ita cito potest in ea causare motum reflexum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e762">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Ad 2sm quod arguebatur de faba obuiante lapidi molari: dico 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod non faceret lapidem molarem quiescere. nec ex hoc sequitur aliqua 
      <lb ed="#V" n="11"/>condictio. Sicut enim non est contradictio quod aliquid quiescat per se et 
      mo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ueatur per accidens sicut patet de homine quiescente in naui: que mouetur 
      <lb ed="#V" n="13"/>ita non est contradictio quod faba obuians lapidi molari per motum 
      <lb ed="#V" n="14"/>illius lapidis reuertatur sine tempore intermedio inter suum 
      ascen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sum et descensum: quamuis de necessitate per se quiescat antequam 
      inci<lb ed="#V" n="16" break="no"/>piat reuerti. Et sic dico quod faba in illo instanti in quo obuiat 
      <lb ed="#V" n="17"/>lapidi molari non se habet aliter ratione sue superficiei ad aliquam 
      <lb ed="#V" n="18"/>superficiem ipsius spatii quam superficies ipsius mole: quae simul est cum 
      <lb ed="#V" n="19"/>superficie fabe. Et ita patet quod superficies fabe non signauit in 
      actu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>aliquod indiuisibile in ipso spatio antequam reuertatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e791">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod arguebatur de lapide si erraretur ita vt superficies eius 
      contin<lb ed="#V" n="22" break="no"/>geret superficiem concaui orbis lune: nec violenter ibi detinere 
      <lb ed="#V" n="23"/>tur etc. dici potest secundum aliquos quod instans errationis sue esset 
      ini<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tium temporis mensurantis eius descensum: et ita initium ipsius 
      descen<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sus esset in illo instanti. et ita superficies eius non contingeret in 
      <lb ed="#V" n="26"/>actu superficiem orbis lune: sed in pos secundum modum quo dicimus 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod vltimum mobile est in posi quolibet indiuisibili ipsius spatii ante finem 
      <lb ed="#V" n="28"/>motus ad esse ante alicui in poses: et non ad esse in actu non condicunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e811">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Aliqui tamen dicunt quod positione retenta 
      la<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pis quiesceret in concauo orbis 
      lu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ne: quia per concessionem causarum rebus a deo inditam et per habitudinem 
      <lb ed="#V" n="32"/>contrariorum ad tempus detineretur ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e822">
      ¶ Ad 4m quod arguebatur de 
      prae<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mutatione motus dicendum quod prima mutatio motus est nunc primo 
      <lb ed="#V" n="34"/>ab esse terio a quo: et ita vltra hoc quod est ab esse terio a quo non 
      <lb ed="#V" n="35"/>videtur dicere nisi ante hoc instans non abfuisse terio a quo: et ita 
      prae<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mutatio motus non dicit nisi ab esse huic signo a qui incipit 
      <lb ed="#V" n="37"/>motus: et immediatam ordinationem ad fuisse illi signo. quia sicut 
      <lb ed="#V" n="38"/>illa mutatio motus est nunc primo esse hic: et ante non fuisse ita 
      prae<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mutatio motus est nunc primo non esse hic: quod est non esse hic: et 
      <lb ed="#V" n="40"/>ante hoc instans sbi fuisse. dico ergo quod prima mutatio motus ratione 
      <lb ed="#V" n="41"/>huius quod est non adesse illi signo a quo incipit motus manet per 
      <lb ed="#V" n="42"/>totum motum: sed immediate ordinatio ipsius non ad esse illi 
      signo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ad hoc quod est ad esse illi signo corumpitur non tamen in instanti: sed 
      <lb ed="#V" n="44"/>in tempore: quia immediata ordinatio eorum non tollitur nisi per moram 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>termediam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e854">
      ¶ Ad 5m quod arguebatur per auctoritatem Ansel. dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>respectu diuersorum ad ire et ab ire composita non sunt quamuis 
      re<lb ed="#V" n="47" break="no"/>spectu eiusdem sint composita: et respectu eiusdem teri simul esse 
      <lb ed="#V" n="48"/>non possunt: et quod hec fuerit intentio Anseli. patet per litteram immediate 
      <lb ed="#V" n="49"/>astencedentem: et immediate sequentem auctoritatem paeallegatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e865">
      ¶ 
      Ar<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ad partem aliam gratia conclusionis concedantur. Sciendum tamen quod Auicena 
      <lb ed="#V" n="51"/>in auctoritate praeallegata non videtur sanum habuisse intellectum videtur enim ad hoc 
      <lb ed="#V" n="52"/>eam adduxisse: vt ex hoc declaranet: nion posse fieni aliquid ni de aliquodo
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a89638-Dd1e875">
               <head xml:id="kzz7yh-a89638-Hd1e877">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e879">
                  <lb ed="#V" n="53"/>QUinto quaeritur vtrum deus possit facere quod res 
      <lb ed="#V" n="54"/>pterita nuquam fuerit: et videtur quod sic: quia se 
      <lb ed="#V" n="55"/>quitur est praesens. ergo non poterit: sed deus facem potest de 
      re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pterita quod iterum sit praesenus. ergo potest facem quod res 
      praeteri<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ta non praetereat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e892">
      ¶ Item de futuro potest facere quod numquam 
      eueni<lb ed="#V" n="58" break="no"/>at. ergo a simili de praeterito potest facere quod numquam fuerit: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="59"/>se habet futurum ad fore: ita praetenitum ad fuisse vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e899">
      ¶ Item hoc 
      veri<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tas: Paulus praedicauit est veritas creata: sed omne creatum deus 
      <lb ed="#V" n="61"/>potest destruere: ergo potest sacere quod non sit verum Paulum 
      praedi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>casse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e908">
      ¶ Item Ansel. in libro de concor. praescientie et liero arbitri non multum 
      <lb ed="#V" n="63"/>post prin. Pariter verum est: quia fuit et est: et erit alquid non ex 
      ne<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cessitate. sed illud quod erit non est ita neccessatum quin possit non 
      fore<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ergo illud quod fuit non est ita necessarium quin possit non fuisse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e918">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra Ansel. in eo libro non multum post prienm non potest 
      <lb ed="#V" n="67"/>fieri: vt res quae praeterita est: fiat non praeterita: sicut 
      <lb ed="#V" n="68"/>res quaedam quie proesenus est: potest fieri non proaesenus. et aliqua res quie non 
      ne<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cessitate futura est: potest fieri vt non sit futura. Item philosophus 6 libro 
      <!--00276.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>ethi. c. 3. dicit quod recte dixit Agathon dicens quod solo ipso 
      <lb ed="#V" n="71"/>deus priuatur ingenita facere que sunt facta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e938">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod deus non potest facere quod praeteritum non 
      fue<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rit praeteritum: quia praeteritum non fuisse praeteri 
      <lb ed="#V" n="74"/>tum non habet rationem possibilis vllomon: eo quod contradictionem 
      inclu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dit: sicut enim esse et non esse contradicunt: ita fuisse et non fuisse contradicunt 
      <lb ed="#V" n="76"/>sed rem esse praeteritam est ipsam fuisse: ergo rem esse praeteritam et ipsa 
      <lb ed="#V" n="77"/>numquam fuisse contradicunt. et ideo cum non hebeat rationem possibilem: vel 
      <lb ed="#V" n="78"/>lo modo non subietacet divinae potentie. Unde Aug. libro 27. contra faustum 
      cir<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ca medium: quisquis ita dicit. Si ipse deus est: faciat vt que facta 
      <lb ed="#V" n="80"/>sunt non fuerint: non videt hoc se dicere: si ipse est oprstus faciat 
      <lb ed="#V" n="81"/>vt ea que vera sunt falsa sint. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e962">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod sequitur est proesenus: ergo non 
      prae<lb ed="#V" n="83" break="no"/>terut etc. dico quod falsum est. Si enim rem quae praete 
      <lb ed="#V" n="84"/>riit deus faciat iterum esse praesentem: semper verum est dicem quod praeteri 
      <lb ed="#V" n="85"/>quamuis modo sit praesens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e973">
      ¶ Ad 2m quod non. est similiter de praeterito et 
      fu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>turo: quia si est futurum bonum non potest actu fieri nisi deo 
      princi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>paliter operante: quam operationem deus potest non facem: et si est futurum 
      <lb ed="#V" n="88"/>malum: non potest fieri praesens nisi deo permittente. deus autem potest 
      <lb ed="#V" n="89"/>prohibere: sed rem fuisse postquam praeterita est: nec dependet ex dei 
      <lb ed="#V" n="90"/>manutenentia nec ex eius operatione vel promissione. Unde si 
      <lb ed="#V" n="91"/>omnis creatuta redigeretur in nihilum: adhuc deus verbo suo 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicendo creaturam fuisse diceret verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e991">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod omne 
      <lb ed="#V" n="93"/>creatum deus potest destruere etc. dico quod verum est: non tamen potest 
      facen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quod creature non sint a deo intellecte: sicut non potest facem vt 
      <lb ed="#V" n="95"/>essenus sua non sit creaturarum repraesentatiua. vnde quamuis deus possit de 
      <lb ed="#V" n="96"/>struere omne esse reale actualis veritatis create: non tamen potest 
      <lb ed="#V" n="97"/>facem quan veritas creata sit ab eo intellecta. Unde si omnis creatura 
      <lb ed="#V" n="98"/>redigeretur in nihilum adhuc detu dicendo verbo suo Paulum 
      praedi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>casse diceret verum: et intelligendo paulum praedicasse intelligeret 
      <lb ed="#V" n="100"/>veritatem creatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1011">
      ¶ Ad illud quod 4o arguebatur per auctoritatem 
      An<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sel. dicendum quod intelligebat quod sicut res antequam esset praeterita non 
      <lb ed="#V" n="102"/>erat neccessarium ipsam esse praeteritam: ita non fuit necessarium 
      <lb ed="#V" n="103"/>creaturam esse praesentem antequam esset proaesens: nec creaturam esse 
      <lb ed="#V" n="104"/>futuram nisi cum hac conditione si esset futura.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a89638-Dd1e1023">
               <head xml:id="kzz7yh-a89638-Hd1e1025">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1027">
                  <lb ed="#V" n="105"/>SExto quaeritur vtrum deus possit aliquid facere 
      <lb ed="#V" n="106"/>contra naturam: et videtur quod non Augu. 6 de ci. dei. 
      <lb ed="#V" n="107"/>c. 30 dicit de deo quod sic admistrat omnia quae creauit vt ipsa 
      <lb ed="#V" n="108"/>proprios agere motus sinat: ergo deus nunquam facit contra proprios 
      <lb ed="#V" n="109"/>motus creature sibi naturaliter inditos: sed frustra est 
      po<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tentia que interdum non reducitur ad actum: ergo 
      vide<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tur quod deus nihil possit contra naturalem motum creaturis inditum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1045">
                  <lb ed="#V" n="112"/>¶ Item Boe. 4o libro de conso. longe vltra medium dicit: qui 
      <lb ed="#V" n="113"/>ordo fatalis ex prouidentie simplicitate procedit: sed ordinem 
      <lb ed="#V" n="114"/>fatalem videtur vocare connexionem causarum secundum quam res 
      <lb ed="#V" n="115"/>adminstrantur: ergo videtur quod sicut deus nihil potest facere enta 
      <lb ed="#V" n="116"/>simplicitatem prouidentie sue: cum sit ratio constituta in eius 
      <lb ed="#V" n="117"/>mente: vt habetur in eodem libro quod ita nihil potest facere 
      contra<lb ed="#V" n="118" break="no"/>connexionem causarum rebus inditam: et sic nihil potest 
      facen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>contra naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1065">
      ¶ Item cursus naturalis institutus est secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="120"/>rectam: sed deus nihil potest facere contra rationem rectam: ergo 
      <lb ed="#V" n="121"/>nihil potest facere contra cursum naturalem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1072">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra Glo. super illud Lu primum. Et ecce Elisabethus 
      <lb ed="#V" n="123"/>vult quod omnia sint deo possibilia: quae ordini nature 
      <lb ed="#V" n="124"/>videntur contaria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1082">
      ¶ Item virginem parere est contra naturam: sed deus 
      <lb ed="#V" n="125"/>fecit vt virgo pareret ergo deus potest facere contra naturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1087">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Respondeo quod natura potest accipi dupliciter. 
      <lb ed="#V" n="127"/>vno modo pro vi rebus insita: qua 
      <lb ed="#V" n="128"/>explent suos vsitatos cursus: siue in agendo siue in patiem 
      <lb ed="#V" n="129"/>do: et sic accipiendo naturam deus multa facit et plura posset 
      <lb ed="#V" n="130"/>facere si vellet contra naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1100">
      ¶ Alio modo potest dici natum quaedam 
      <lb ed="#V" n="131"/>possibilitas in rebus: vt ex eis possit fieri virtute divina quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>per naturam primo modo dictam non posset fieri et contra naturam 
      <lb ed="#V" n="133"/>sic dictam. deus nihil facit nec facere potest: quia hoc rationem 
      <lb ed="#V" n="134"/>possibilis non habet: sed quia in communi vsu natura magis dicitur 
      <lb ed="#V" n="135"/>nam primo modo quam secundo: ideo conceditur simpliciter quod 
      <lb ed="#V" n="136"/>deus potest facere contra naturam. et hoc distinctio sumi potest ex sententia 
      <lb ed="#V" n="137"/>Augu. 6 super Gen. vltra medium. vbi sic dicit loquens 
      <lb ed="#V" n="138"/>de conuersione virge in draconem: nec ista cum fiunt contra¬ 
      <!--00277.xml-->
      <pb ed="#V" n="132-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>naturam fiunt nisi nobis quibus aliter nature cursus sic innotuit: non 
      <lb ed="#V" n="2"/>autem deo cui hoc est natura quod fecerit. et parumpost loquens 
      <lb ed="#V" n="3"/>de causalibus rationibus mundo inditis. cum primum deus simul 
      <lb ed="#V" n="4"/>creauit omnia sic vicit: restat vt ad vtrumque modum hiles 
      crea<lb ed="#V" n="5" break="no"/>te sint ad istum quo vsitatissime temporalia recurrunt: siue ad 
      <lb ed="#V" n="6"/>illum quo rara et mirabilia siunt: sicut deo facere 
      placue<lb ed="#V" n="7" break="no"/>rit quod tempori congruat. Accipitur est hoc distinctio ex sententia 
      <lb ed="#V" n="8"/>eiusdem. 9. libro super Genses non multum ante finem libro vbi post 
      <lb ed="#V" n="9"/>quam locutus est de natura primo modo dicta. postea de natura 
      <lb ed="#V" n="10"/>secundo modo dicta: sic subiungit loquens de partu sterilis: 
      <lb ed="#V" n="11"/>et locutione asine. dedit quidem naturis: quas creauit: vt ex 
      <lb ed="#V" n="12"/>eis hec fieri posset: neque enim ex eis illa faceret: quod eis fieri non 
      <lb ed="#V" n="13"/>posset ipse praefigeret: quoniam seipso non est: nec ipse potentior. 
      <lb ed="#V" n="14"/>verumtum alio modo dedit: vt non hoc heberent in motu 
      natura<lb ed="#V" n="15" break="no"/>li: sed in eo quod ita creata essent: vt eorum natura 
      volunta<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ti potentiori amplius subiaceret. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1161">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Ad primum in oppositum cum dieur quod deus sic res creatas 
      <lb ed="#V" n="18"/>administrat: vt eas agere proprios 
      mo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tus sinat etc. dico quod hoc intelligendum est de lege communi tamen ex 
      <lb ed="#V" n="20"/>dispensatione speciali. quandoque facit conrium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1172">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      or<lb ed="#V" n="21" break="no"/>do fatalis ex prouidentie simplicitate procedit etc. dico quod 
      quam<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uis connexio carum secundum quam agunt cursus naturales dependeat 
      <lb ed="#V" n="23"/>ex simplicitate divine prouidentie: tamen in simplicitate divinae proui 
      <lb ed="#V" n="24"/>dentie est vt contra illa connexiionem ab actore creaturarum aliquid 
      pos<lb ed="#V" n="25" break="no"/>set fieri. non enim illa connexio rebus temporalibus indita equit prouidetie 
      <lb ed="#V" n="26"/>divinae immensitatem. vnde sic dicit Boe. 4 de conso. parum post auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="27"/>psaeallegatam: sicut ad eternitatem se habet tempus: et ad puctum 
      me<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dium circulus ita fati series mobilis ad prouidentie stabilem 
      <lb ed="#V" n="29"/>simplicitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1194">
      ¶ Ad 3m dicendum quod ita institutus est cursus nature 
      <lb ed="#V" n="30"/>secundum rationem rectam vt procedere debeat nisi cum deus ex speciali 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>spensatione vult quod eueniat contrarium. Unde et secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="32"/>rectam est quod ille cursus intermittatur quando placet 
      volunta<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ti divine. Argumentad partem aliam probant deum posse facere contra naturam 
      <lb ed="#V" n="34"/>primo dictam: que secundum communem vsum vocatur natura.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a89638-Dd1e1208">
               <head xml:id="kzz7yh-a89638-Hd1e1210">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1212">
      ¶ Quaestio VII 
      <lb ed="#V" n="35"/>SEptimo queritur vtrum aliquid dicatur posibile 
      sim<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pliciter secundum causam superiorem vel 
      inferio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rem et videtur quod secundum causam superiorem. Dicit enim Aug. 6. 
      <lb ed="#V" n="38"/>super Gensem longe vltra medium libro quod multa secundum 
      infe<lb ed="#V" n="39" break="no"/>riores causas sunt futura: sed si ita sunt in paentia dei vere 
      fu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tura sunt: si autem ibi aliter sunt ita post futura sunt: sicut ibi sunt 
      <lb ed="#V" n="41"/>vbi qui praescit falli non potest: ergo asimili que sunt possibilia: secundum causam 
      <lb ed="#V" n="42"/>superiorem vere possibutia sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1232">
      ¶ Item glo. super illud i. ad Corum i 
      <lb ed="#V" n="43"/>non ne stultam fecit deus sapientiam huius mundi: hanc deus stultam fecit 
      <lb ed="#V" n="44"/>possibile fore declarando atque faciendo quod ipsa impossibile iudicat. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Stultum est ergo iudicare aliquid impossibile quod est apud deum 
      <lb ed="#V" n="46"/>possibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1243">
      ¶ Item possibile simpliciter dici debet per comparationem ad 
      po<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tentiam simpliciter: sed sola dei potentia: est simpliciter potentia: 
      <lb ed="#V" n="48"/>ergo simpliciter est possibile quod ille potentie est possibile. 
      <lb ed="#V" n="49"/>C.ontra Se quale iues diceter ocqud pene diuo 
      dug<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tia: cum nihil sit impossibile apod ipsam: nihil posset 
      <lb ed="#V" n="51"/>dici impossibile simpliciter quod falsum videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1256">
      ¶ Item bene dicitur aliquid possibile 
      <lb ed="#V" n="52"/>simpliciter a potentia passiua: sed potentia passiua est causa 
      infe<lb ed="#V" n="53" break="no"/>rior ergo possibile simpliciter bene attenditur secundum causas inferiores. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1264">
                  <lb ed="#V" n="54"/>¶ Respondeo quod simpliter possibile potest dici aliquid quantum est 
      <lb ed="#V" n="55"/>ex parte sua aliquo modo in comparatione ad aliquam 
      <lb ed="#V" n="56"/>positinam. primo modo est simpliciter possibile quod natum est esse subiectum 
      <lb ed="#V" n="57"/>alicuius postnisi ex parte potentie sit defectus sicut dicimus aliquid 
      <lb ed="#V" n="58"/>simpliciter possibile videri quantum est ex parte sua quod natum est esse 
      <lb ed="#V" n="59"/>obisictetm alicuius visiue postinisi ex parte visiue possit defectus. Unde 
      <lb ed="#V" n="60"/>si omnes potentie visiue essent ita obtuse quod non possent 
      viden<lb ed="#V" n="61" break="no"/>aliquid quod natum est videri a pos visiua si sit acuta: non propter 
      <lb ed="#V" n="62"/>hoc negaremus illud possibile videri quantum est ex parte sua. et sic 
      di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>co quod illud est possibile simpliciter quod contradictionem non includit. eo n. 
      <lb ed="#V" n="64"/>ipso quod extrema repugnantia contradictionis non includunt quantum 
      <lb ed="#V" n="65"/>est ex parte sua nata sunt coniungi per aliquam potentiam nisi ex parte 
      <lb ed="#V" n="66"/>posio sit defectus. Et quia divina pos nullum pacieitus habet defectum. Ideo omne 
      <lb ed="#V" n="67"/>illud quod non includit contradictionem subitantum est divinae posti et hoc modo possibile 
      <lb ed="#V" n="68"/>non dicitur: quia super ipsum possit causa superior vel inferior: sedeous 
      <!--00277.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1303">
                  <lb ed="#V" n="69"/>¶ Loquendo autem de possibi in comparatione ad aliquam potentiam: si: 
      di<lb ed="#V" n="70" break="no"/>co quod illud dicitur possibile secundum causam inferiorem super quod potest causa 
      infe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rior: possibile secundum causam superiorem super quod potest causa superior siue 
      <lb ed="#V" n="72"/>super illud quod possit causa inferior siue non. vnde pluuiam 
      <lb ed="#V" n="73"/>fore possibile secundum causam superiorem quamuis cum hoc sit possibile secundum causam 
      in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>feriorem animam creari: mortuum resurgere: et plura alia ita sunt 
      <lb ed="#V" n="75"/>possilbitia secundum causam superiorem: quod non sunt poslbitia secundum causam inferiore 
      <lb ed="#V" n="76"/>et sic patet quod omne illud super quod potest causa superior tantum: vel causa superior 
      <lb ed="#V" n="77"/>et inferior simul est simpliciter et absolute possibile quantum est ex parte sua: 
      <lb ed="#V" n="78"/>aliter super ipsum non posset nec causa inferior: nec superior. Ex his 
      <lb ed="#V" n="79"/>patet quid dici debeat ad argumenta ad vtranque partem. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Argumenta ad primam partem concludunt quod ea quae 
      posia<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sunt causae superiori simpliciter polbitia sunt: et 
      <lb ed="#V" n="82"/>hoc est verum quia nulla poso potest super aliquid quod non est 
      simplie<lb ed="#V" n="83" break="no"/>et absolute possibile quantum est ex parte sua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1338">
      ¶ Ad argumenta alterius 
      <lb ed="#V" n="84"/>partis simul dicendum quod concludunt quod illud est possibile simpliciter quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>est possibile secundum causas inferiores: et hoc est verum: sed hoc non est: eo 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod super ipsum possit causa inferior: sed quia omne illud super quod potest causa 
      <lb ed="#V" n="87"/>inferior est simpliciter et absolute possibile quantum est ex parte sua: nec 
      <lb ed="#V" n="88"/>ex hoc sequitur quod ratio quare illud est simpliciter et absolute possibile: quia 
      su<lb ed="#V" n="89" break="no"/>per ipsum potest inferior causa.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a89638-Dd1e1355">
               <head xml:id="kzz7yh-a89638-Hd1e1357">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1359">
      ¶ Quaestio VIII 
      <lb ed="#V" n="90"/>Etauo queritur vtrum deus ideo dicatur omnipotens 
      <lb ed="#V" n="91"/>quia potest omina quae vult se posse: et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>sic: quia ideo est omnisciens: quia scit omnia quae vult se scire: ergo a 
      <lb ed="#V" n="93"/>simili ideo est omnipotens: quia potest omnia que vult se posse. 
      <lb ed="#V" n="94"/>et videtur quod sic: quia ideo est omnisciens: quia scit omnia que vult se scire: 
      <lb ed="#V" n="95"/>ergo a simili ideo est omnipotens quia potest omnia quae vult se posse:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1375">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="96"/>pslamum. Ego cognoui quod magnus est dominus et deus noster priomibus diis 
      <lb ed="#V" n="97"/>omnia quecumque voluit dominus fecit: hic videtur psal. reddere rationem 
      <lb ed="#V" n="98"/>magnitudis divinae postuo per hoc quod facit quicquid vult: ergo videtur quod est 
      <lb ed="#V" n="99"/>omnipotens: quia potest quicquid vult se posse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1386">
      ¶ Item non est opostus ideo 
      <lb ed="#V" n="100"/>quia potest omnia possibitia creature: nec ideo quia potest omnia possibutia sibi: quia hoc 
      <lb ed="#V" n="101"/>esset dicere quod ideo est oprstus quia est opstus. Restat ergo quod ideo 
      <lb ed="#V" n="102"/>est omnipotens quia potest omnia que vult se posse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1395">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Contra. Aug. 13 de tri. c. 5 Omnes beati habent quod volunt: ergo 
      <lb ed="#V" n="104"/>quilibet beatus potest quicquid vult se posse: nec tamen quilibet btus 
      <lb ed="#V" n="105"/>estopsus: sed solus deus: ergo non ideo deus opostus: quia potest quicquid velt se posse. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Rndeo quod deus est opistus: et potest omina quae vult se posse: sed 
      <lb ed="#V" n="107"/>ipsum posse omnia quae vult se posse: non est 
      precisa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ratio omnipoieosue: sed ideo esse opstus dici debet: quia potest omne illud quod est possibile ab 
      <lb ed="#V" n="109"/>solute: hoc est possibile quod in praecedenti quaestione dictum est pole quantum est 
      <lb ed="#V" n="110"/>ex parte sua: et hoc est omen illud quod non includit contradictionem. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Ad prini opositum cum dicitur quod ideo est omnisciens: quia scit omnia quae vult se 
      sci<lb ed="#V" n="112" break="no"/>re etc. dico quod quamuis sit omnisciens: et sciat omnia quae vult se 
      sci<lb ed="#V" n="113" break="no"/>re: sen tamen dicitur omnisciens: ideo quia scit omnia quae vult se scire: sed quia scit omnia 
      <lb ed="#V" n="114"/>scibilia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1425">
      ¶ Ad 2m dicendum quod in illo verbo non intendebat prsamsm 
      redde<lb ed="#V" n="115" break="no"/>re rationem praecisam omnipotur dei per hoc quod fecit omnia quae voluit: sed 
      intende<lb ed="#V" n="116" break="no"/>bat talem ostendem effcntum divinae omniposo quo possent corda hominum 
      <lb ed="#V" n="117"/>reuocari et mannduci ad facilius credendum magnitudinem 
      di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ne poe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a89638-d1e1436">
      ¶ Ad 3m dicendum quod ab insufficienti procedit quia ideo debet 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ci omnipotens: quia potest omne illud: quod quantum est ex parte sua est 
      pos<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sibile quod aliqui dicunt possibile absolutum: et hoc est omne 
      il<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lud quod non iucludit contradictionem vt iam dictum est. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>