<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="139-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f99070"><!-- l2d34a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f99070-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e103">
               <lb ed="#V" n="126"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="127" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="128"/>circa hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="129"/>sit aliquod malum non principiatum quod sit 
      cau<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sa aliorum malorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum prima origo 
      <lb ed="#V" n="131"/>mali sit a bono increato.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum a bono 
      crea<lb ed="#V" n="132" break="no"/>to.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum prima origo mali fuerit a bono 
      <lb ed="#V" n="133"/>creato ratione alicuius defectibilitatis in ipso. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f99070-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-f99070-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f99070-Hd1e141" type="question-title">Utrum sit aliquod malum non principiatum quod sit causa aliorum malorum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e139">
                  <lb ed="#V" n="134"/>¶ Questio. I 
      <!--00292.xml-->
      <pb ed="#V" n="139-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod et aliquod 
      <lb ed="#V" n="2"/>malum non 
      prin<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cipiatum quod est causa aliorum malorum. Quia 
      <lb ed="#V" n="4"/>contrariorum contrarie sunt cause: bonum 
      au<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tem et malum sunt contraria. Cum ergo omnium 
      bono<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rum creatorum causa sit vnum primum bonum 
      increa<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum. Ergo omnium malorum principiatorum causa est 
      <lb ed="#V" n="8"/>vnum malum primum non principiatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e168">
      ¶ Item 
      om<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ne per accidens reducitur ad per se. Sed bonum non 
      po<lb ed="#V" n="10" break="no"/>test esse causa mali: nisi per accidens: vt ostendetur in hac 
      <lb ed="#V" n="11"/>eadem distin. Ergo oportet quod productio mali reducatur ad 
      <lb ed="#V" n="12"/>aliquod primum malum a quo sit per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e179">
      ¶ Item philosophus. 10. meta. 
      <lb ed="#V" n="13"/>dicit quod in vnoquoque genere est aliquid primum quod est 
      mensu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ra eorum: que sunt in illo genere: ergo videtur quod 
      simili<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ter sit in coordinatione malorum. Sed quod est primum 
      <lb ed="#V" n="16"/>aliquorum: et eorum mensura causa est eorum: ergo est 
      ali<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quod primum malum quod aliorum malorum est causa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Contra eo quod non est principiatum nihil est prius: 
      <lb ed="#V" n="19"/>Sed omni malo est aliquid prius: quia 
      ma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lum est priuatio in alio existens. Subiectum autem 
      na<lb ed="#V" n="21" break="no"/>turaliter prius est priuatione que est in eo: ergo nullum 
      <lb ed="#V" n="22"/>est malum non principiatum: non est ergo prima origo 
      <lb ed="#V" n="23"/>mali ab aliquo malo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e209">
      ¶ Item omne ens non 
      principia<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tum deus est: ergo si esset aliquod ens malum non 
      prin<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cipiatum a quo essent alia mala deus esset: et sic essent 
      duo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dii: vnus bonus et alius malus: quod falsum est. Probat 
      <lb ed="#V" n="27"/>enim Damasce. primo libro capitulo quinto. Impossibile 
      <lb ed="#V" n="28"/>esse plures deos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo quod non est aliquod malum non 
      prin<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cipiatum quod sit causa aliorum 
      ma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lorum: malum enim vt superius dictum est: priuatio est 
      <lb ed="#V" n="32"/>boni debiti in eo in quo est: ergo in omni re partim 
      bo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>na et partim mala est potentia vel aptitudo ad habendum 
      <lb ed="#V" n="34"/>aliquam perfectionem quam non habet ad quod 
      sequi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tur illam rem esse compositam ex actuali et possibili. Unde 
      <lb ed="#V" n="36"/>de Auicen. 4. metaphysice: capitum. secundo. vbi fuerit 
      ma<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lum ibi est aliquid in potentia aliquo modo. Sed quod 
      <lb ed="#V" n="38"/>est possibile inquantum possibile: imperfectum est. 
      Un<lb ed="#V" n="39" break="no"/>de Auicen. 4. metaphysi. capitum. secundo. Dicit quod 
      poten<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tia est imperfectio: quod autem est imperfectum non est 
      sun<lb ed="#V" n="41" break="no"/>me ens: ergo impossibile est quod aliquid partim bonum 
      par<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tim malum sit summe ens. Sed omne principium non 
      <lb ed="#V" n="43"/>principiatum: est summe ens: non enim eo potest esse 
      ali<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quid prius: ergo nec potest esse compositum ex pluribus: 
      <lb ed="#V" n="45"/>quia componentia ordine nature priora sunt composito: 
      <lb ed="#V" n="46"/>nec componibile cum alio: nec aliud sibi: quia iam esset 
      <lb ed="#V" n="47"/>ibi cum actualitate possibilitas: et ita iam esset aliquid 
      pri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>us eo. Purus enim actus prior est omni re habente 
      pos<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sibilitatem. Cum secundum philosophum. 9. metaphysice. 
      ac<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tus prior sit potentia. Principium ergo non 
      principia<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tum summe simplex est: et a nullo dependens: quia nihit 
      <lb ed="#V" n="52"/>est prius eo: ergo oportet quod sit purum esse a nullo 
      depen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dens: hoc autem esse est summe ens. Sequitur ergo quod non 
      <lb ed="#V" n="54"/>potest esse aliquod principium non principiatum partim 
      <lb ed="#V" n="55"/>bonum et partim malum: nec etiam pure malum quia 
      <lb ed="#V" n="56"/>superius probatum est: quod impossibile est esse aliquod 
      pu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>re malum: ergo impossibile est ponere aliquod malum 
      <lb ed="#V" n="58"/>non principiatum quod sit causa aliorum malorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e290">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#V" n="59"/>predictis ergo destruitur opinio Manicheorum qui 
      si<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cut recitat Augusti. in libro de heresibus duo principia 
      <lb ed="#V" n="61"/>inter se diuersa et aduersa eademque eterna et coeterna: hoc 
      <lb ed="#V" n="62"/>est semper fuisse: composuerunt duasque naturas: atque 
      sub<lb ed="#V" n="63" break="no"/>stantias: boni scilicet et mali: sequentes alios antiquos 
      <lb ed="#V" n="64"/>hereticos opinati sunt. Et hi maledicti in predictum 
      <lb ed="#V" n="65"/>errorem inciderunt: quia non considerauerunt causam 
      <lb ed="#V" n="66"/>vniuersalem totius entis. Sed particulares tantum 
      cau<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sas particularium effectuum. Et ideo quia inuenerunt 
      <!--00292.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>duorum particularium effectuum contrariorum duas 
      <lb ed="#V" n="69"/>causas particulares contrarias: nesciuerunt eas 
      reduce<lb ed="#V" n="70" break="no"/>re in causam vniuersalem communem: et ideo duo 
      princi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>pia contraria opinati sunt. Et tamen cogitasse 
      debuis<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sent: quod cum omnia contraria in vno communi 
      conueni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ant necesse est quod preter suas causas proprias que 
      contra<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rie sunt: reducantur in aliquam causam communem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e332">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      con<lb ed="#V" n="76" break="no"/>trariorum contrie sunt cause: 
      lo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>quendo de causis proximis naturaliter agentibus: 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>traria tamen vera: quorum vtrunque dicit aliquam 
      natu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ram bonam reducuntur in vnam primam causam 
      com<lb ed="#V" n="80" break="no"/>munem: que deus est. Sed istorum contrariorum: que 
      <lb ed="#V" n="81"/>sunt bonum et malum: que magis debent dici 
      priuatio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ne opposita: vt superius visum est: quamuis alterum: 
      scili<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cet bonum reducatur in causam primam: tamen alterum 
      <lb ed="#V" n="84"/>eorum hoc est malum si accipiatur pro malo culpe non 
      <lb ed="#V" n="85"/>reducitur in causam primam: que deus est. Sed in 
      cau<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sam quandam voluntariam creatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e361">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="87"/>dicendum quod bonum est ita causa mali per accidens: quod 
      il<lb ed="#V" n="88" break="no"/>la accidentalitas est ex parte effectus: inquantum scilicet 
      <lb ed="#V" n="89"/>causa bona per se intendit aliquem bonum effectum: cui 
      <lb ed="#V" n="90"/>effectui accidit illa deformitas: qua malus est: et ita patet 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod illius deformitatis productio que est causata per 
      acci<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dens reducitur ad productionem effectus qui est 
      causa<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tus per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e379">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod illa propositio 
      in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>telligenda est de entibus quibus debetur mensura per 
      <lb ed="#V" n="95"/>se. Sic autem priuationibus non debetur: sed per 
      habi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tus quorum sunt priuationes. Unde dicit philosophus 
      <lb ed="#V" n="97"/>quarto physicorum. capitulo de tempore. quod quia tempus 
      <lb ed="#V" n="98"/>est mensuratio motus erit et quietis metrum secundum accidens 
      <lb ed="#V" n="99"/>Ut autem superius dinctum est: malum inquantum 
      ma<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lum: priuatio est: et ita predicta propositio locum non 
      ha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bet in malis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f99070-Dd1e400">
               <head xml:id="kzz7yh-f99070-Hd1e402">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f99070-Hd1e411" type="question-title">Utrum prima origo mali sit a bono increato</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e404">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="102"/>SEcundo queritur vtrum 
      pri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ma origo 
      <lb ed="#V" n="104"/>mali sit a bono increato. Et videtur quod sic. <ref xml:id="kzz7yh-f99070-Rd1e422">Isa. 
      <lb ed="#V" n="105"/>45.</ref> Ego dominus et non est alter formans 
      lu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cem et creans tenebras faciens pacem et creans malum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e417">
                  <lb ed="#V" n="107"/>¶ Item sicut probatum est in questione precedenti: 
      pri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ma origo mali non potest esse a malo: ergo oportet quod sit 
      <lb ed="#V" n="109"/>a bono: ergo autem a bono increato aut creato. Sed quecum 
      <lb ed="#V" n="110"/>quam istorum dato videtur haberi propositum: quia effectus 
      <lb ed="#V" n="111"/>cause secunde: reducitur in causam primam. Ergo si est 
      <lb ed="#V" n="112"/>a bono creato: est etiam a bono increato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e433">
      ¶ Item 
      corru<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ptio vniuscuiusque malum est illi rei que corrumpitur. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Sed generatio et corruptio elementorum in deum 
      redu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cuntur: sicut in causam primam: ergo videtur quod malum 
      <lb ed="#V" n="116"/>oriatur a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e444">
      ¶ Item philosophus secundo 
      physico<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rum: absentia gubernatoris causa est subuersionis nauis 
      <lb ed="#V" n="118"/>et presentia causa salutis: ergo similiter cum deus sit 
      gu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bernator: sicut per sue gubernationis presentiam causa 
      <lb ed="#V" n="120"/>est salutis: ita videtur quod per eius absentiam sit causa 
      ma<lb ed="#V" n="121" break="no"/>li: quod saluti contrarium est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e458">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f99070-Rd1e475">Augustinus 83 questionum: questione. 21</ref>
      <lb ed="#V" n="123"/>Deus mali auctor non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e465">
      ¶ Item deus 
      <lb ed="#V" n="124"/>non est causa separationis anime a se. Sed malum 
      sepa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rat animam a deo. Dicit enim Isa. 59. capitulo. 
      Iniqui<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tates vestre diuiserunt inter vos: et deum vestrum: ergo 
      <lb ed="#V" n="127"/>deus mali causa non est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e476">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Respondeo quod malum quadrupliciter potest 
      <lb ed="#V" n="129"/>accipi. Uel pro malo culpe: vel 
      <lb ed="#V" n="130"/>pro malo pene. Uel pro malo afflictionis in 
      animali<lb ed="#V" n="131" break="no"/>bus brutis: que non est culpa: nec pena proprie 
      loquen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>do: quia pena est lesio ad puniendum inflicta: vel pro 
      <lb ed="#V" n="133"/>malo quod nec est culpa: nec pena: nec afflictio. 
      Cuiusmo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>di est corruptio rerum cognitione carentium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e494">
      ¶ Si acci¬ 
      <!--00293.xml-->
      <pb ed="#V" n="140-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>piatur malum pro malo culpe sic malum non est a bono 
      <lb ed="#V" n="2"/>increato: nec esse potest. Impossibile enim est quod iustus 
      iu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dex culpet aliquem pro aliquo: quod ipse fecerit in eo. Sed 
      <lb ed="#V" n="4"/>bonum increatum est iustus iudex.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e512">
      ¶ Preterea bonum 
      <lb ed="#V" n="5"/>increatum cum sit summe bonum est summe vnum: 
      er<lb ed="#V" n="6" break="no"/>go sibi ipsi est summe concors. Discordia enim 
      opponi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur vnitati: non est ergo contrarium sibi ipsi. Sed 
      cul<lb ed="#V" n="8" break="no"/>pa est contra legem eternam: que est ipsum bonum 
      in<lb ed="#V" n="9" break="no"/>creatum: et est quidam recessus ab ea: ergo non potest esse 
      <lb ed="#V" n="10"/>ipsius culpe causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e528">
      ¶ Preterea malum culpe in defectu 
      <lb ed="#V" n="11"/>actionis consistit vel ex defectu actionis causatur: 
      defe<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctus autem actionis est ex aliqua defectibilitate agentis. 
      <lb ed="#V" n="13"/>In deo autem nulla defectibilitas est: nec esse potest: 
      er<lb ed="#V" n="14" break="no"/>go mali culpe nec causa est: nec esse potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e540">
      ¶ Sed 
      ma<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lum quod est pena et non culpa: et malum quod est 
      affli<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctio: non tamen est pena proprie dicta: et malum quod nec 
      <lb ed="#V" n="17"/>est culpa nec pena: nec afflictio: tamen reducuntur ad 
      bo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>num increatum: sicut ad causam. Deus enim in rebus 
      crea<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tis intendit bonum ordinis vniuersi: qui ordo requirit: 
      <lb ed="#V" n="20"/>quod quedam sint res que deficere possunt et interdum 
      defi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ciunt: et sic deus intendendo bonum ordinis in vniuerso 
      <lb ed="#V" n="22"/>ex consequenti intendit propter bonum vniuersi 
      corru<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ptiones in aliquibus rebus: sicut videmus quod natura 
      in<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tendens causare bonam contemperantiam in mixto: que 
      <lb ed="#V" n="25"/>esse non posset nisi per aliquam corruptionem in 
      elemen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tis intendit ex consequenti in elementis aliquam 
      corru<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ptionem propter bonam contemperantiam mixti. Quia 
      <lb ed="#V" n="28"/>etiam ad ordinem vniuersi pertinet ordo iustitie que rec 
      <lb ed="#V" n="29"/>rit vt peccatoribus infligatur pena: ideo etiam deus est 
      <lb ed="#V" n="30"/>actor mali pene.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e577">
      ¶ Argumenta ad partem secundam pro 
      <lb ed="#V" n="31"/>cedunt de malo culpe: et ideo concedenda sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e582">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      proce<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dit de malo pene.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e589">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="34"/>dicendum quod malum culpe non est a bono creato per se: sed 
      <lb ed="#V" n="35"/>per accidens: vt in questione sequenti ostendetur. Non 
      <lb ed="#V" n="36"/>oportet autem quod effectus qui est a causa secunda per 
      ac<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cidens reducatur in causam primam maxime loquendo 
      <lb ed="#V" n="38"/>de effectu causato per accidens a causa voluntaria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e602">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="39"/>tertium dicendum quod procedit de malo quod nec est culpa nec 
      <lb ed="#V" n="40"/>pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e609">
      ¶ Ad quartum dicendum quod non est simile de 
      guber<lb ed="#V" n="41" break="no"/>natore creato et increato: quia gubernator creatus potest 
      <lb ed="#V" n="42"/>deficere ab eo quod tenetur facere ad salutem nauis: 
      guber<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nator autem increatus deficere non potest in sua actione: 
      <lb ed="#V" n="44"/>nec tenetur impedire euentum mali quod euenit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f99070-Dd1e621">
               <head xml:id="kzz7yh-f99070-Hd1e623">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f99070-Hd1e642" type="question-title">Utrum prima origo mali sit a bono creato</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e625">
                  <lb ed="#V" n="45"/>¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="46"/>TErtio queritur vtrum prima origo 
      mali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sit a bono creato. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="48"/>Saluator ait:<ref xml:id="kzz7yh-f99070-Rd1e655"> Matth. 7.</ref> non potest arbor bona 
      <lb ed="#V" n="49"/>fructus malos facere: ergo bonum non potest 
      <lb ed="#V" n="50"/>esse causa mali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e641">
      ¶ Item Diony. 2. cap. de diui. no. habent 
      <lb ed="#V" n="51"/>causatiua causalium receptas imagines: causatiua vocat 
      <lb ed="#V" n="52"/>effectus: causalia causas imagines similitudines: sed iua 
      <lb ed="#V" n="53"/>lum nullam habet boni similitudinem: ergo origo mali non 
      <lb ed="#V" n="54"/>potest esse a causa bona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e652">
      ¶ Item philosophus. 2. Topi. quorum 
      <lb ed="#V" n="55"/>effectiua bona et ipsa bona. Sed malum non est: ergo nec 
      <lb ed="#V" n="56"/>eius causa est bona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e659">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-f99070-Rd1e686">Augu. 1. libro retracta. cap. 8.</ref> Malum non est 
      <lb ed="#V" n="58"/>exortum nisi ex libe. voluntatis arbitrio. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Sed liberum arbitrium est bonum: quia sicut dicit <ref xml:id="kzz7yh-f99070-Rd1e692">Aug. 
      <lb ed="#V" n="60"/>in eodem cap.</ref> potentie animi sine quibus recte viui non 
      <lb ed="#V" n="61"/>potest: media bomna sunt: ergo origo mali culpe est a bono 
      <lb ed="#V" n="62"/>creato quod est liberum voluntatis arbitrium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e676">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="63"/>secundo de libero arbitrio circa principium loquens de 
      libe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ro arbitrio dicit quod non nisi eo peccamus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e683">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Respondeo quod prima origo mali culpe de qua
      <lb ed="#V" n="66"/>in hac questione loquimur est a 
      bo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>no creato: ex quo enim non est ab aliquo principio non 
      prin<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cipiato pure malo: nec partim bono partim malo: nec ab 
      <!--00293.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>aliquo bono increato: vt superius ostensum est. 
      Sequitur<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quod sit a bono creato: non tamen ab illo sub ratione qua 
      na<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tura: quia quod originatur a natura sub ratione qua 
      na<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tura: naturale est: sed malum culpe non est naturale bono 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e707">
                  <lb ed="#V" n="73"/>¶ Unde dicit Aug. hyponosticon responsione tertia. bene 
      <lb ed="#V" n="74"/>post principium: quod malum non est innatum homini. Restat 
      <lb ed="#V" n="75"/>ergo quod sit a bono creato per intellectum et voluntatem: 
      <lb ed="#V" n="76"/>nec tamen fuit a voluntate boni creati per se: sed per 
      acci<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dens: quia si aliquis effectus ordinatur per se ad aliquam 
      <lb ed="#V" n="78"/>causam ille effectus intenditur ab ea. Sed malum culpe 
      <lb ed="#V" n="79"/>sub ratione qua malum non est intentum a voluntate: 
      <lb ed="#V" n="80"/>quia nihil appetit voluntas nisi sub ratione boni. Unde 
      <lb ed="#V" n="81"/>Diony. cap. 4. de diui. nomi. nemo respiciens malum 
      fa<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cit que facit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e731">
      ¶ Preterea effectus per se habet 
      similitu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>dinem sue cause vel secundum eandem rationem: sicut in 
      agen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tibus vniuoce: vel secundum deficientem rationem: sicut in 
      agem<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tibus equiuoce. Sed malum culpe sub ratione qua 
      ma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lum nullam similitudinem habet cum bono: ergo cum 
      vo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>luntas sit bona: non potest esse effectus per se ipsius 
      volun<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e747">
      ¶ Preterea omnis causa alicuius effectus per se 
      <lb ed="#V" n="89"/>habet certum et determinatum ordinem ad suum effectum 
      <lb ed="#V" n="90"/>Quod autem sit secundum ordinem certum et determinatum non est 
      <lb ed="#V" n="91"/>culpa: culpa enim accidit in pretermittendo ordinem 
      re<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctum: ergo videtur quod malum culpe non est per se effectus 
      <lb ed="#V" n="93"/>alicuius cause.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e760">
      ¶ Sic ergo patet quod prima origo mali cul 
      <lb ed="#V" n="94"/>pe est a bono creato per eius voluntatem et per accidens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e766">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Sciendum tamen quod effectum esse ab aliqua causa per 
      <lb ed="#V" n="96"/>accidens intelligi potest dupliciter. Aut ita quod illa per 
      ac<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cidentalitas sit ex parte cause: aut ita quod sit ex parte 
      effe<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ctus. Uerbi gratia. si dicam domus est causata a medico: 
      <lb ed="#V" n="99"/>ista est per accidens: ita quod peraccidentalitas attenditur 
      <lb ed="#V" n="100"/>ex parte cause: dicimus enim medicum causam domus: quia 
      <lb ed="#V" n="101"/>edificatorccui accidit esse medicum est causa domus. 
      Si<lb ed="#V" n="102" break="no"/>autem dicamus quod edificator est causa infortunii 
      habitan<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tium in domo ista est per accidens: ita quod per 
      accidenta<lb ed="#V" n="104" break="no"/>litas est ex parte effectus: quia domui que est per se 
      effe<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctus: edificatoris: accidit quod habitantes in ea infortunem. 
      <lb ed="#V" n="106"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e795">
      ¶ Dicendum ergo quod malum culpe ratione ipsius 
      <lb ed="#V" n="107"/>deformitatis ortum est per voluntatem boni creati per 
      ac<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cidens: ita quod illa peracccidentalitas attenditur ex 
      par<lb ed="#V" n="109" break="no"/>te effectus: inquantum scilicet alicui bono intento: et per 
      <lb ed="#V" n="110"/>se causato a voluntate accidit talis deformitas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e806">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod per
      <lb ed="#V" n="112"/>arborem bonam intelligitur ibi 
      <lb ed="#V" n="113"/>bonus actus voluntatis interior: et per fructus quibus 
      ar<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bor cognoscitur intelliguntur opera exteriora: et quamuis 
      <lb ed="#V" n="115"/>ex bono actu voluntatis interiori: causetur malus actus 
      <lb ed="#V" n="116"/>exterior: tamen ab ipsa voluntate causari potest malus 
      <lb ed="#V" n="117"/>actus interior per accidens ratione alicuius 
      defectibili<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tatis in voluntate: vt in sequenti questione declarabitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e826">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Ad secundum et tertium dicendum: quod ille 
      auctorita<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tes Dionysii et philosophi intelligende sunt de effectu 
      <lb ed="#V" n="121"/>per se causato non ratione defectibilitatis illius cause. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f99070-Dd1e836">
               <head xml:id="kzz7yh-f99070-Hd1e838">Quaestio 4</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f99070-Hd1e868" type="question-title">Utrum prima origo mali culpe fuerit a bono creato ratione alicuius defectibilitatis in ipso</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e840">
                  <lb ed="#V" n="122"/>¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="123"/>QUarto queritur vtrum prima origo 
      ma<lb ed="#V" n="124" break="no"/>li culpe fuerit a bono creato 
      ra<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tione alicuius defectibilitatis in ipso. Et 
      vide<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tur quod non: quia malum habet causam 
      efficien<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tem: omne enim factum causam habet efficientem. Sed 
      <lb ed="#V" n="128"/>defectibilitas non potest esse causa alicuius factionis: ergo 
      <lb ed="#V" n="129"/>malum culpe non fit a bono creato ratione alicuius 
      defe<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctibilitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e862">
      ¶ Item in omni bono creato aliqua est 
      de<lb ed="#V" n="131" break="no"/>fectibilitas: eo ipso quod est de nihilo: ergo si malum culpe 
      <lb ed="#V" n="132"/>esset a bono creato ratione illius defectibilitatis 
      quodli<lb ed="#V" n="133" break="no"/>bet bonum creatum: posset esse causa mali culpe: quod 
      <lb ed="#V" n="134"/>falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e873">
      ¶ Item non obstante quod malum pene sit 
      priua<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tio alicuius boni oritur a bono non ratione 
      defectibilita<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tis: Aliter enim non esset abono increato: ergo similiter 
      <!--00294.xml-->
      <pb ed="#V" n="140-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non obstante quod malum culpe sit priuatio alicuius boni: est 
      <lb ed="#V" n="2"/>a bono creato non ratione defectibilitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e891">
      ¶ Item illa 
      defecti<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bilitas in bono: creato: aut esset malum pene: aut malum culpe 
      <lb ed="#V" n="4"/>non malum culpe: quia tunc ante primam culpam esset alia 
      cul<lb ed="#V" n="5" break="no"/>pa: nec malum pene: quia tunc ante culpam fuisset pena: 
      <lb ed="#V" n="6"/>ergo videtur quod in bono creato non est aliqua 
      defectibili<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tas: per quam malum culpe oriatur ab eo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e905">
      ¶ Item bonum 
      <lb ed="#V" n="8"/>non est causa subiectiua mali ratione alicuius 
      defectibili<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tatis: sed ratione sue entitatis: ergo a simili bonum non est 
      <lb ed="#V" n="10"/>causa originans malum ratione alicuius defectibilitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e914">
                  <lb ed="#V" n="11"/>¶ Item peccatum omissionis et commissionis opponitur 
      <lb ed="#V" n="12"/>sed peccatum omissionis est a sua causa ratione alicuius defectibilitatis. 
      <lb ed="#V" n="13"/>ergo cum oppositorum non sit eadem causa peccatum 
      com<lb ed="#V" n="14" break="no"/>missionis non est a sua causa ratione alicuius defectibilitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e925">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f99070-Rd1e960">Aug. 12. de ciui. cap. 7.</ref> Nemo querat 
      effici<lb ed="#V" n="16" break="no"/>entem causam male voluntatis: non enim est 
      <lb ed="#V" n="17"/>efficiens: sed deficiens: quia nec illa est effectio sed 
      defe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctio: deficere namque ab eo quod summe est ad id quod minus est hoc 
      <lb ed="#V" n="19"/>est incipere habere voluntatem malam: hoc autem non esset 
      ve<lb ed="#V" n="20" break="no"/>rum si malum esset a bono non ratione alicutus 
      defectibi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>litatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e943">
      ¶ Item defectus est a causa ratione defectibilita 
      <lb ed="#V" n="22"/>tis in causa. Sed sicut dicit Diony. 4. capitu. de diuinis 
      <lb ed="#V" n="23"/>nominibus: malum est defectus: ergo est a sua causa 
      ratio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ne alicuius defectibilitatis in ea. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e952">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Respondeo quod prima origo mali culpe fuit a 
      bo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>no creato ratione alicuius 
      defecti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bilitatis in voluntate libera. Cum enim malum culpe sit 
      <lb ed="#V" n="28"/>defectus impossibile est quod sit a causa nisi inquantum in 
      <lb ed="#V" n="29"/>actu suo deficere potest. Causam autem posse deficere 
      in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>suo actu est ipsam esse defectibilem quod sibi conuenit 
      inquan<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tum de nihilo est. Cui concordat Aug. 14. de ciui. ca. 13. 
      <lb ed="#V" n="32"/>sic dicens: vitio deprauari nisi ex nihilo facta natura non 
      <lb ed="#V" n="33"/>posset ac per hoc vt natura sit ex eo dicit quod a deo facta est 
      <lb ed="#V" n="34"/>vt ab eo quod est deficiat ex hoc habet quod de nihilo facta est. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Nec sufficit illa defectibilitas ad productionem mali 
      cul<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pe nisi inquantum est in libera voluntate. Si enim 
      volun<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tas non esset libera: quamuis ratione defectibilitatis 
      egrede<lb ed="#V" n="38" break="no"/>retur ab ea actus defectuosus: ille tamen non haberet 
      ra<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tionem culpe: sed quia per libertatem voluntas potest se 
      <lb ed="#V" n="40"/>tenere ne per suam defectibilitatem exeat in actum 
      defe<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ctuosum: ideo actus defectuosus ab ea procedens habet 
      <lb ed="#V" n="42"/>rationem culpe. Cum ergo malum culpe sit a bono creato 
      <lb ed="#V" n="43"/>ratione defectibilitatis in voluntate vt modo probatum 
      <lb ed="#V" n="44"/>est: et etiam sit a bono: non nisi per accidens vt in 
      preceden<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ti questione visum est. Facile est videre quare non 
      reduca<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tur in causam primam: quamuis sit a causa secunda. Si enim 
      <lb ed="#V" n="47"/>aliquis faber fabricat cultellum et alteri concedat ad 
      de<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bitum vsum: et ille postea ex peruersitate voluntatis 
      abu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tens cultello faciat de illo aliquod opus illicitum iste 
      abu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sus non reducitur ad fabrum: sicut in causam. Quomodo 
      au<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tem hoc exemplu possit applicari ad propositum satis patet 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e1013">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Ad primum in oppositum dicendum quod proprie
      <lb ed="#V" n="53"/>loquendo malum culpe ratione 
      de<lb ed="#V" n="54" break="no"/>formitatis causam efficientem non habet nisi per accidens 
      <lb ed="#V" n="55"/>inquantum fit aliquid quod aliquo bono debito caret: vnde 
      <lb ed="#V" n="56"/>ratione deformitatis per se nullam habet causam 
      efficien<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tem: sed tantum modo deficientem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e1030">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dum quod defectibilitas non est ratio vt a bono oriatur 
      ma<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lum culpe: nisi sit defectibilitas que est in libera 
      volunta<lb ed="#V" n="60" break="no"/>te: vt visum est in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e1039">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod non est simile de priuatione boni que est in malo pene 
      <lb ed="#V" n="62"/>et de priuatione que est in malo culpe. Prima enim 
      cau<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sari potest absque defectu in actione. Cum enimignis 
      ge<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nerat ignem et corrumpit aerem illa corruptio non est 
      <lb ed="#V" n="65"/>per defectum actionis in igne: et ideo tale malum bene 
      <lb ed="#V" n="66"/>est a causa prima. Sed defectus boni qui est in malo 
      cul<lb ed="#V" n="67" break="no"/>pe: aut est defectus in actione: aut est causatus per 
      defe<lb ed="#V" n="68" break="no"/>gctum actionis: et quia non posset esse defectus in actione: 
      <!--00294.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nisi esset defectibilitas in agente: ideo oportet quod malum 
      <lb ed="#V" n="70"/>culpe sit a bono creato ratione alicuius defectibilitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e1068">
                  <lb ed="#V" n="71"/>¶ Ad quartum dicendum quod illa defectibilitas nec est 
      cul<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pa nec pena: non enim est carentia alicuius boni debiti: sed 
      <lb ed="#V" n="73"/>negatio cuiusdam perfectionis et stabilitatis que sibi 
      con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uenit eo ipso quod est de nihilo. Unde ista tria se habuerunt 
      <lb ed="#V" n="75"/>per ordinem. Primo fuit defectibilitas que nec est culpa 
      <lb ed="#V" n="76"/>nec pena: et postea ratione illius defectibilitatis in libera 
      <lb ed="#V" n="77"/>voluntate causatus fuit defectus: qui est in culpa: et 
      ter<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tio iuste secutus est defectus qui est pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e1088">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#V" n="79"/>dicendum quod maior est falsa. Bonum enim quod nullam 
      ha<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bet defectibilitatem non potest esse subiectum mali. Dico 
      <lb ed="#V" n="81"/>igitur quod ens est subiectum mali inquantum in eo est 
      de<lb ed="#V" n="82" break="no"/>fectus alicuius actualitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f99070-d1e1099">
      ¶ Ad sextum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>peccatum commissionis et omissionis a parte rei substrate 
      <lb ed="#V" n="84"/>deformitati opponuntur: et sic verum est quod peccatum 
      con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>missionis non est a causa sua ratione defectibilitatis: Sed 
      <lb ed="#V" n="86"/>a parte deformitatis conueniunt: et sic vtrumque est a bono 
      <lb ed="#V" n="87"/>ratione alicuius defectibilitatis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>