<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="12-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f08211"><!-- l2d2a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f08211-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e103">
               <lb ed="#V" n="65"/>Consequenter queritur de 
      seci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="67"/>circa hoc queruntur tria. Primo vtrum 
      preter<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tempus et euum sit aliqua mensura creata. 
      <!--00037.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e119">
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ Secundo vtrum euum creatum fuerit ante tempus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e124">
               <lb ed="#V" n="70"/>¶ Tertio vtrum esse alicuius corporis habeat 
      mensu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ram vnigeneam cum euo ipsius angeli. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f08211-Dd1e131">
               <head xml:id="kzz7yh-f08211-Hd1e133">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e135">
     Quod I. 
      <lb ed="#V" n="72"/>Aaentumo Rimo ostendo quod praeter euum 
      <lb ed="#V" n="73"/>et tempus non 
      <lb ed="#V" n="74"/>sit aliqua mensura creata. penul. propositione 
      <lb ed="#V" n="75"/>de causis dicitur. inter rem cuius substantia et 
      ac<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tio sunt in momento eternitatis: et inter rem cuius 
      substan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia et actio sunt in momento temporis existens est medium 
      <lb ed="#V" n="78"/>et est illud cuius substantia est in momento eternitatis et 
      <lb ed="#V" n="79"/>operatio ex momento temporis. Cum ergo omnis 
      substan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia creata: ad aliquam istarum reducatur: videtur quod non sit 
      <lb ed="#V" n="81"/>alia mensura preter tempus et euum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e159">
      ¶ Item omne 
      crea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum esse: aut est vniformiter se habens: aut variabile. Sed 
      <lb ed="#V" n="83"/>esse creatum vniformiter sehabens mensuratur euo: et esse 
      <lb ed="#V" n="84"/>variabile mensuratur tempore. ergo omnis mensura creata 
      <lb ed="#V" n="85"/>est euum vel tempus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Contra potest diem iudicii non esset tempus secundum quod 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rauit angelus. vt habetur apocalip. 10. et tamen 
      <lb ed="#V" n="88"/>esset successio et variatio in tormentis que non mensurabitur 
      <lb ed="#V" n="89"/>euo. Ergo oportet poitionere aliquam aliam mensuram preter euum et thristus 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Respondeo quod praeter euum et tempus est alia men 
      <lb ed="#V" n="91"/>sura creata. Omnis enim mensura de 
      <lb ed="#V" n="92"/>betur creature: aut ratione essentie sue. aut ratione sui esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="93"/>¶ Essentia aut potest considerari tripliciter. Uel inquantum 
      <lb ed="#V" n="94"/>talis essentia vt essentia angelica vel humana. Uel inquantum 
      <lb ed="#V" n="95"/>habens partem extra partem sine percium separatione vel 
      reali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>et actuali distinctione. Uel inquantum habens partem extre 
      <lb ed="#V" n="97"/>partem actu realiter distinctas inter se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e204">
      ¶ Primo 
      debe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur essentie create triplex mensura. vna in trinseca que est 
      <lb ed="#V" n="99"/>sua propria limitatio in tali genere vel specie. Alia 
      extrin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>seca in genere tantum. et sic nobilissima essentia illius 
      gene<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ris mensura est aliarum essentiarum eiusdem generis. Alia 
      extri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>seca et extra genus: et sic deus sub ratione qua essentia 
      sum<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>me perfecta: mensura est cuiusset essentie create.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e220">
      ¶ Si autem 
      <lb ed="#V" n="104"/>consideretur essentia creata secundo modo: sic debetur sibi 
      <lb ed="#V" n="105"/>triplex mensuta: vna in trinseca: existens in ea sicut in subto 
      <lb ed="#V" n="106"/>et illa est continua quantitas permanens. Alia extrinseca et 
      inge<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nere: et illa est locus. Quia substantia sic considerata: aut est locata: 
      <lb ed="#V" n="108"/>aut locabilis locatione circunscriptiua. Alia extrinseca et 
      ex<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tra genus et illa est ipse deus sub ratione qua est in se 
      ha<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bens omnis magnitudis super excellentem perfectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e238">
      ¶ 
      Si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>autem consideratur essentia creata modo tertio sic debetur sibi triplex 
      <lb ed="#V" n="112"/>mensura. Una intrinseca scilicet numerus existens in numeratis 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bus. sub quo comprehenditur vnitas quia est mensura ipsius 
      nue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ri. Alia extrinseca et in genere scilicet numerus existens in 
      intel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lectum: vel ymaginatione numerantis. Tertia extrinseca et 
      ex<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tra genus: et illa est ipse deus inquantum est in se habens super 
      excel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lenter perfectiones omnium numerorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e256">
      ¶ Si autem consideretur 
      essen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia creata quantum ad suum esse hoc dupliciter potest intelligi. quia esse 
      <lb ed="#V" n="119"/>creature aut non est vniformiter se habens nec stabile: aut est 
      <lb ed="#V" n="120"/>vniformiter se habens et stabile per ipsam tamen dei manutenentiam. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Esse autem non vniformiter se habes nec stabile: quoddam est in 
      <lb ed="#V" n="122"/>variatione partibili: quoddam est in variatione in pertibili.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e269">
      ¶ Esse 
      <lb ed="#V" n="123"/>primo modo dicto debetur triplex mensura: vna intrinseca 
      ex<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>istens in ipso sicut in subiecto. hoc est propria continuatio illius: que 
      <lb ed="#V" n="125"/>excenso nomine temporis: tempus posset vocari: quamuis in proprie: quia sic 
      <lb ed="#V" n="126"/>possent dici multa tempora. eo quod numerantur secundum nuerationem 
      <lb ed="#V" n="127"/>motuum. Alia extrinseca et in genere: et illa est tempus proprie 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctum quod idem est quod continuatio durationis motus ab anima numera 
      <lb ed="#V" n="129"/>ta: qua mediante motu cuius est passio mensurat anima 
      dura<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiones motuum aliorum. Et hoc est immotu primi mobilis 
      mani<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>feste nobis noti sunt in subiecto. Ad alios autem motus non 
      compa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ratur: sicut accidens ad subiectum sed sicut mensura ad 
      men<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>suratum Unde illius solius motus in quo est sicut in subiecto: 
      <lb ed="#V" n="134"/>est mensura intrinseca: aliorum autem motuum est mensura 
      ex<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>trinseca. Predicto etiam esse debetur mensura 
      extrinse<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ca et extra genus. et illa deus est sub ratione qua est in se 
      <!--00038.xml-->
      <pb ed="#V" n="12-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>habens super excellenter quicquid est perfectionis 
      indura<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tionibus omnium motionum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e314">
      ¶ Ipsi autem esse non stabili: quod est 
      <lb ed="#V" n="3"/>in variatione in pertibili: cuius modi est in diuisibilis 
      mu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tatio: debetur triplex mensura. Una intrinseca. et hoc est in 
      <lb ed="#V" n="5"/>stans existens in illa sicut in subiecto. Alia est extrinseca in 
      ge<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nere tamen. illa est signatio vmaginata. que potest dici instans 
      <lb ed="#V" n="7"/>in ymaginatione. Tertia est extrinseca et extra genus: et in 
      <lb ed="#V" n="8"/>la est ipse deus. inquantum est in se habens super excellenter 
      <lb ed="#V" n="9"/>quicquid est perfectionis in tali mutatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e332">
      ¶ Esse autem 
      <lb ed="#V" n="10"/>vniformiter se habenti et stabili: quod est esse euiternum: 
      tri<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>plex debetur mensura. Una intrinseca. scilicet propria 
      du<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ratio cuiuslibet euiterni: existens in suo esse sicut in 
      sub<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>iecto: que extenso nomine eui posset vocari euum: quamuis 
      <lb ed="#V" n="14"/>non proprie. et sicut tot sunt eua quot euiterna. Alia est 
      ex<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>trinseca et in genere. et illa est duratio nobilissimi 
      euiter<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ni: existens: inesse illius sicut in subiecto: adesse autem aliorum 
      <lb ed="#V" n="17"/>euiternorum non comparatur: sicut accidens ad subiectum: sed 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cut mensura ad mensuratum. quamuis non ita plene habeat 
      ratio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem mensure respectu eorum: sicut tempus respectu 
      tempo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ralium vt superius ostensum est: respectu ergo esse vnius 
      <lb ed="#V" n="21"/>solius euiterni: tantum est mensura intrinseca scilicet 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>spectu illius esse in quo est sicut in subiecto: respectu vero 
      <lb ed="#V" n="23"/>esse omnium aliorum euiternorum: mensura est 
      extrinseca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>Tertia est extrinseca: et extra genus: et illa est ipse deus sub 
      <lb ed="#V" n="25"/>ratione qua eternitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e369">
      ¶ Sic ergo videre potes quod deus 
      <lb ed="#V" n="26"/>est mensura extrinseca et extra genus cuiuslibet essentie 
      <lb ed="#V" n="27"/>create: et sui esse: inquantum est in se habens non modo 
      vni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uoco: sed super excellenter in infintum rationes 
      perfectiona<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>les cuiusset essentie create: et cuiuslibet esse creati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e380">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ter dictas autem mensuras ponit philosophus: vnam in 
      predicamen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis: quam nomininat numerum quam distinguit contra orationem: quia ibi re 
      <lb ed="#V" n="32"/>stringit ad multitudinem mensurantem res in 
      perma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nentia se habentes. Orationem autem multitudinem 
      men<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>surantem: dicit distinctiones in voce siue voces 
      distin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctas per ordinem se habentes. respectu cuius ita se habet 
      <lb ed="#V" n="36"/>elementum prolatum: sicut vnitas respectu numeri. 
      Mul<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tudini vero mensuranti per discreta ordinem se habentia 
      <lb ed="#V" n="38"/>ita vt primum non maneat cum secundo: si illa discreta sint res 
      <lb ed="#V" n="39"/>alie quam voces: nullum scio proprium nomen inpositum. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Hec tamen et illa que dicitur oratio possunt sub numero 
      <lb ed="#V" n="41"/>comprehendi: extendendo nomen numeri ad omnem 
      mul<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>titudinem que est mensura discretorum quecumque sint illa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e411">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Ex predictis patet quod preter tempus et euum proprie dict 
      <lb ed="#V" n="44"/>est alia mensura creata: non tantum respectu essentie 
      cre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ture: sed etiam respectu sui esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e420">
      ¶ Duo prima argumenta 
      <lb ed="#V" n="46"/>procedunt de tempore et euo communiter dictis: et de mensura 
      crea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta que debetur creature respectu sui esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e428">
      ¶ Argumntum ad per 
      <lb ed="#V" n="48"/>tem aliam procedit de tempore proprie dicto.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f08211-Dd1e435">
               <head xml:id="kzz7yh-f08211-Hd1e437">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e439">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="49"/>SEcundo queritur vtrum 
      euum<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>creatum 
      fu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>erit ante tempus. Et videtur quod sic. Augu. 2. 
      supe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>Gensem longe ante medium dicit. quod conditio 
      ce<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>li prius erat in verbo dei secundum genitam sapientiam. 
      deinde<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>facta est in creatura spirituali hoc est in cognitionem 
      ange<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lorum sed creatura in illis sapientiam. deinde caelum 
      facti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>est: vt esset etiam ipsa celi creatura in genere proprio. Et 
      <lb ed="#V" n="57"/>go angelus fuit ante caelum. ergo. similiter euum ante tempus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e461">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Item Dama. libro 2. capi. 3. ego theologo Gregorio 
      consen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tio. dicebat enim primum intellactualem substantiam creari et ita 
      sensi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bilem et tunc quod ex vtroque scilicet hominem Cum ergo 
      Gre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>go. vt refert Dama. ibidem dixerit angelos creatos ante 
      <lb ed="#V" n="62"/>essentiam aliam creationem videtur quod mensura angelorum 
      <lb ed="#V" n="63"/>fuerit ante omnem aliam creatam mensuram.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e477">
      ¶ Item Augu. 
      <lb ed="#V" n="64"/>12. de ciui. dei. capi. 15 dimensiones temporalium spaciorum. 
      <lb ed="#V" n="65"/>que vsitate proprie dicuntur tempora: manifestum est quod a 
      <lb ed="#V" n="66"/>motu siderum ceperunt. Sed creatura angelica et eius 
      <lb ed="#V" n="67"/>mensura: creata fuerant ante sidera. Quia vt habetur Gen. in 
      <lb ed="#V" n="68"/>srdera creata fuerant 4 die. Ergo euum creatum fuit ante thristus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e490">
      <!--00038.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra Gen es in principio creauit deus celum et 
      <lb ed="#V" n="70"/>terram. Sed per terram intelligitur materia 
      corpora<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lium que non mensuratur euo sed tempe. ergo euum non fuit ante 
      <lb ed="#V" n="72"/>tempus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e507">
      ¶ Item secundum quod potest trahi ex glosa. Bede Gen. i. 
      <lb ed="#V" n="73"/>simul fuerunt concreata anglis: caelum empireum: materia tempus. Cum 
      <lb ed="#V" n="74"/>ergo euum non fuerit creatum ante naturam angelicam: videtur quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>euum non fuerit creatum ante tempus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e516">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod tempus dupliter potest acciposilicet 
      comui<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ter pro quicunque mensura esse existentis 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>variatione Et proprie scilicet secundum quod est continuatio motus ab anima 
      <lb ed="#V" n="79"/>numerata qua mediante motu cuius est passio mensurat anima 
      <lb ed="#V" n="80"/>durationes motuum aliorum que continuatio est sicut in subiecto 
      <lb ed="#V" n="81"/>in motu primi mobilis: manifeste nobis noti propter 
      sensibi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>litatem stellarum et significatorum que in ipso sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e534">
      ¶ Primo modo 
      <lb ed="#V" n="83"/>loquendo de tempore: euum non fuit creatum ante tempus 
      du<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ratione. sed dignitate. quia fuerant concreata angelica natura 
      <lb ed="#V" n="85"/>in quo etiam cointelligitur sua mensura que est euum et celum 
      <lb ed="#V" n="86"/>empyreum. et primum instans temporis large et communiter 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cti: et materia aliorum corporalium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e547">
      ¶ Loquendo de 
      tempore<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>secundo modo: sic dico quod euum non tantum modo dignitate 
      pre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cessit tempus: sed etiam duratione. secundum opinionem dicentium 
      <lb ed="#V" n="90"/>opera. 6 dierum fuisse facta per interualla temporum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e556">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum dicendum quod Augu. in illa anctoritae: nomine 
      <lb ed="#V" n="92"/>celi intellexit caelum quo sunt 
      stel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>le quod secunda di fuit sactum. Sed ante factionem illius celi 
      preces<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>serat aliqua mensura esse variabilis. quia statim cum illa 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>les fuit creata infra caelum empyreum: incepit in ea aliquis 
      <lb ed="#V" n="96"/>motus qualiscunque fuerit. saltem secundum aliquam sui partem. cuius 
      <lb ed="#V" n="97"/>mensura potest dici fuisse tempus large et communiter loquendo de 
      <lb ed="#V" n="98"/>tempore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e576">
      ¶ Ad 2m dicendum quod auctoritas Dama. et theologi. 
      Gre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gor. intelligi debet de proritate dignitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e582">
      ¶ Ad 3m 
      pa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tet solutio per dicta in corpore quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e587">
      ¶ Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="101"/>aliam procedut de tempore communiter dicto. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f08211-Dd1e593">
               <head xml:id="kzz7yh-f08211-Hd1e595">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e597">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Ertio quaeritur vtrum esse alicuius corporis hebeat 
      men<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>suram vnigeneam cum euo ipsius 
      an<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>geli. Et videtur quod sic. Quia caelum empyreum mensuratur 
      <lb ed="#V" n="105"/>euo cum habeat esse creatum vniformiter se habens 
      <lb ed="#V" n="106"/>Sed omne euum: euo est vnigeneum. Ergo mensura celi empyrei 
      <lb ed="#V" n="107"/>est vnigenea: cum mensura ipsius angeli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e613">
      ¶ Item secundum philosophum. 10. 
      <lb ed="#V" n="108"/>metha. in vno quoque generre est aliquod primum et 
      simplicissi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>munm: quod est mensura omnium existentium in illo genere. et angeli et substantiae 
      <lb ed="#V" n="110"/>coperales: sunt in genem substantiae. Ergo omnium ipsorum est vna 
      mem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sura. vel saltem vnigenea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e624">
      ¶ Item quae simul creantur in eadem 
      men<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sura vndeer creari. Sed celum empyreum et natura angelica: simul 
      crea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta fuerant. vt ante hitum estia ergo in eadem mensura fuerant creata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e631">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Contra nullius corporis essentia hebet vnigeneam mensuram 
      <lb ed="#V" n="115"/>cum essentia substantie spiritualis: ergo asimili nec esse alicui 
      <lb ed="#V" n="116"/>corporalis cum esse ipsius angeli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e641">
      ¶ Ad hanc quaestinem videtur quibusdam esse 
      <lb ed="#V" n="117"/>dicendum quod esse nullius corporis hebet vnigeneam mensuram cum mensura 
      <lb ed="#V" n="118"/>esse ipsius angeli. Quia in ipsis angelis aut non est materia: aute si est ibi 
      <lb ed="#V" n="119"/>materia non est vnigenea. cum materia alicuius corporis. Nec forus cum forus. et 
      <lb ed="#V" n="120"/>ex conseqenti nec esse vnius cum esse alterius. Nec sunt in aliquo genere 
      <lb ed="#V" n="121"/>vno: quia quae sunt vnius generris quantum ad prima principia 
      vnige<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nea sunt: et ideo dicunt ipsi esse spiritus: et ee corporis cuius cumque: non 
      po<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>test esse aliqua mensuam creata vna numero. nec est vnigenea. Unde 
      <lb ed="#V" n="124"/>dicunt quod euum quo mensurantur esse celi empyrei: et euum. quo 
      men<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>surantur esse angeli: diuersa sunt eua in nuero: nec est sunt 
      v<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nigenea: quia non sunt generis eiusdem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e665">
      ¶ Alii dicunt quod propria 
      <lb ed="#V" n="127"/>mensura intrinseca esse celi empyrei: et mensura esse angeli vnigenes 
      <lb ed="#V" n="128"/>sunt: et quod illa que proprie dicitur euum que est inees suppremi 
      angeli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sicut in subiecto: et ad ese omnium aliorum angelorum comparatur sicut mensuam 
      <lb ed="#V" n="130"/>extrinseca: est est mensura extrinseca esse celi empirei. Et dicunt 
      <lb ed="#V" n="131"/>substantias corporeas saltem in corruptibiles esse in eodem genem cum 
      <lb ed="#V" n="132"/>subictiis spiritualibus: quamuis non eque primo. quia substantie spirituales plus 
      partici<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pant de ratione sbe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e683">
      ¶ Qui vult tenere opinioem primam que videtur 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>babilior potest respondere ad argumta in opposipium per modum qui sequitur 
      <lb ed="#V" n="135"/>Ad prmum dicendum quod quamuis esse celi empyrei mensuretur 
      <lb ed="#V" n="136"/>euo: tamen illud euum vnigeneu non est cum euo 
      <lb ed="#V" n="137"/>nddu. 
      <!--00039.xml-->
      <pb ed="#V" n="13-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>angelorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e703">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod angeli et substantie corporales 
      <lb ed="#V" n="2"/>sunt ingenere substantiae etc. dico quod non est verum loquendo de substantia 
      <lb ed="#V" n="3"/>vniuoce dicta de illis. Non enim substantia vniuoce dicitur. de illis. 
      <lb ed="#V" n="4"/>nec etiam pure equoce. sed per quandam analogiam. Unde 
      Por<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>phirius et Boetius qui posuerunt substantias corporales et spirituales 
      <lb ed="#V" n="6"/>sub eodem genere generralissimo: extenderunt nomen generis 
      <lb ed="#V" n="7"/>vltra illud quod proprie loquendo dicitur genus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e719">
      ¶ Ad 3m cum dici 
      <lb ed="#V" n="8"/>tur quod que simul creantur in eadem mensura videntur creati etc. 
      <lb ed="#V" n="9"/>dico quod falsum est. quia sicut esse in loco non est esse quando locus est 
      <lb ed="#V" n="10"/>nec esse in tempore est esse quando tempus est. secundum quod dicit philosophus. 4. 
      <lb ed="#V" n="11"/>phy. Ita dico quod creari quando est aliqua mensura creata: non 
      <lb ed="#V" n="12"/>est creari in illa mensura. et ideo quamuis angelica natura fue 
      <lb ed="#V" n="13"/>rit creata quando caelum empyreum. et mensura sui esse fuerit 
      crea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta. non tamen fuit creatus angelus in illa mensura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08211-d1e737">
      ¶ 
      Qui<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>vult tenere opinionem aliam potest dicere ad argumentum 
      <lb ed="#V" n="16"/>in oppsium dicendo quod non est simile de mensura essentie et 
      ip<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sius esse: quia quamuis esse angeli non sit capax extensionis: 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cut esse celi empyrei: tamen esse celi empyrei non habet in 
      varia<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bilitatem: sicut esse ipsius angeli. et ideo conueniunt in 
      vnige<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>neitate mensure que debetur esse creato in variabile. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>