<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="80-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a54866"><!-- l1d25a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a54866-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e103">
     Circa principium 
      que<lb ed="#V" n="73" break="no"/>runtur tria. Primo vtrum nomine persone significet  
      hyposta<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sim. Secundo vtrum diuina persona possit a nobis 
      dif<lb ed="#V" n="75" break="no"/>finiri. Tertio vtrum persona creata sit diffinibilis.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a54866-Dd1e112">
               <head xml:id="kzz7yh-a54866-Hd1e114">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum nomine personae significet hypostasim</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e116">
      Quaestd I. 
      <lb ed="#V" n="76"/>PRimo ostendo quod nomen persone non significet 
      <lb ed="#V" n="77"/>hypostasim: sed essentiam: quia respondetur 
      <lb ed="#V" n="78"/>ad quaestionem factam per quid.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e125">
      ¶ Item persona significat 
      <lb ed="#V" n="79"/>quid commune tribus. sed non est commune tribus nisi substantia: ergo 
      <lb ed="#V" n="80"/>persona non signat nisi substantiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e132">
      ¶ Item Augu. 7. de trini. c. 6. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Ad se dicitur persona: non ad filium vel spiritum sanctum: sicut ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>se dicitur deus et magnus et bonus: sed magnitudo et 
      bo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nitas in deo nunquam significant hypostasin: ergo nec personam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Contra Dama. lib. 3. c. 5 Indiuinitate vnam naturam 
      <lb ed="#V" n="85"/>confitemur: et tres hypostases secundum vertiatatem 
      <lb ed="#V" n="86"/>entis id est personas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e151">
      ¶ Item magister in littera nomen persone 
      <lb ed="#V" n="87"/>in trinitate triplicem tenet rationem. Est enim vbi facit 
      essen<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tie intelligentiam: et est vbi fuit intelligentiam hyposta. et est 
      <lb ed="#V" n="89"/>vbi fuit intelligentiam proprietatis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e160">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Respondeo quod nomen persone significat et essentiam et hypostasim 
      <lb ed="#V" n="91"/>sed antiquitus parum erat in vsu in illo sensu in 
      <lb ed="#V" n="92"/>quo significat hypostasim: sed modo non est in vsu quo ad sensum 
      <lb ed="#V" n="93"/>quo significat essentiam: sed tantum quo ad sensum quo significat 
      hy<lb ed="#V" n="94" break="no"/>postasim distinctam proprietate ad dignitatem pertinentem. Et 
      <lb ed="#V" n="95"/>negandum est: modo patrem et filium et spiritum sanctum esse vnam 
      <lb ed="#V" n="96"/>personam: et concedendum est simplex ipsos esse tres personas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod cum queritur 
      <lb ed="#V" n="98"/>quid est pater etc. dico quod ad quaestionem 
      fa<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ctam per quid non tantummodo respondetur essentia que se habet quasi
      <lb ed="#V" n="100"/>ad similitudinem substantiae secunde: sed etiam hypostasis que se 
      ha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bet quasi ad similitudinem substantiae prime quamuis ad questionem 
      <lb ed="#V" n="102"/>factam per quid conuenientius respondeatur essentia. Et ad quaestionem 
      <lb ed="#V" n="103"/>factam per quis conuenientius respondeatur hypostasis: quia ex vsu 
      <lb ed="#V" n="104"/>quis determinatur ad hypostasim: et quid ad essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e198">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="105"/>cum dicitur quod nihil est commune tribus nisi substantia etc. dico quod verum est 
      lo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>quendo de communitate eiusdem rei in numero: et persona 
      ea<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dem in numero non est communis trib us.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e207">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod ad se dicitur persona etc. dico quod loqutur pro illo tempore quo 
      <lb ed="#V" n="109"/>nomen persone non erat in vsu nisi quantum ad illum 
      sen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sum in quo significat essentiam.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a54866-Dd1e217">
               <head xml:id="kzz7yh-a54866-Hd1e219">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum divina persona possit a novis diffiniri</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e221">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="111"/>SEcundo queritur vtrum diuina persona possit 
      <lb ed="#V" n="112"/>a nobis diffiniri et videtur quod sic 
      <lb ed="#V" n="113"/>quam suppositum genus est ad diuinam personam: quia 
      praedi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>catur in quid de diuinis personis: et de personis creatis 
      <lb ed="#V" n="115"/>que in specie non conueniunt: quia si de persona creata siue incre 
      <lb ed="#V" n="116"/>ata queratur quid est conuenienter respondetur suppositum. Sed 
      <lb ed="#V" n="117"/>illud quod habet genus potest diffiniri: ergo divina persona potest 
      diffi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>niri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e241">
      ¶ Item illud quod habet partes differentes secundum rationem tantum 
      <lb ed="#V" n="119"/>potest diffiniri: quia partes diffinitionis idem significant secundum 
      rati<lb ed="#V" n="120" break="no"/>onem aliam: et aliam quia quod significant genus per modum 
      inde<lb ed="#V" n="121" break="no"/>terminati: signat differentiam per modum determinantis: vndegenus 
      <lb ed="#V" n="122"/>et differentia sunt diffiniti partes non secundum rem: sed secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="123"/>Sed diuina persona habet partes differentes secundum rationem: 
      hypo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>stasis enim et proprietas distinguens que cadunt in intellectu 
      <lb ed="#V" n="125"/>persone secundum rationem differre videtur: ergo videtur quod diui¬ 
      <!--00175.xml-->
      <pb ed="#V" n="81-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>na persona possit diffiniri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e267">
      ¶ Item diffius est verbum: vnde Aug. 
      <lb ed="#V" n="2"/>7. de trinitate. c. 10. Diffinio quid est intemporantia: et haec est verbum eius 
      <lb ed="#V" n="3"/>apud me: sed nos possumus concipere verbum de divina persona cum 
      <lb ed="#V" n="4"/>possumus aliquo modo intelligere eam vt superius ostensum 
      <lb ed="#V" n="5"/>est Di. 3. ergo possumus diffinire diuinam personam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e278">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Contra Auice. 5 Meta. c. 5. Diffinitio secundum hoc quod consentiunt 
      <lb ed="#V" n="7"/>auctores artis composita est ex genere et differentia: sed 
      <lb ed="#V" n="8"/>diuina persona non est in genere nec est compomo cum sit deus: ergo 
      <lb ed="#V" n="9"/>divina persona diffiniri non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e290">
      ¶ Item eodem libr. c. 7. id per quod 
      <lb ed="#V" n="10"/>aliquid diffinitur habet esse in potentia: sed in divina persona nihil est 
      <lb ed="#V" n="11"/>in potentia cum sit purus actus: ergo diffiniri non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e297">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="12"/>Auice. in. Metaphy. lib. 8. c. 2. dicit quod primus qui est 
      altis<lb ed="#V" n="13" break="no"/>simus et gloriosus non habet diffinitionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e304">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Respondeo quod diuina persona proprie loquendo de diffinitione a
      no<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bis diffiniri non potest: quia diffinire est rem 
      di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cendo finire: et ideo diffinitio quandoque vocatur terius a philosopho. 7. Meta. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Tunc autem res dcendo sinitlr: cu dicendo eius teri attinguntur. Terimos 
      <lb ed="#V" n="18"/>Autu divine persone dicendo attingem non possumus: quia cum sit 
      infinita<lb ed="#V" n="19" break="no"/>terios non habet: et ideo a nobis diffiniri non potest. Unde illud quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>dicit Boe. Quod persona est rationalis nature indidua substantia: et illud 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod dicit Ricar. in libro de tri. libro 4. c. 18 scilicet quod persona est 
      intelle<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ctualis nature incommunicabitu existentia: et illud quod dicunt magistri scilicet quod 
      <lb ed="#V" n="23"/>persona est hypostasis distincta proprietate ad dignitatem pertinen 
      <lb ed="#V" n="24"/>te non habent veram rationem diffinitionis respectu divine persone: habent tamen 
      <lb ed="#V" n="25"/>aliqualem similitudinem cum diffinitione: quia hypostasis: quam vocat 
      <lb ed="#V" n="26"/>Ricar. existentiam: et Boe. substantiam eo quod se habet ad similitudinem substantiae 
      <lb ed="#V" n="27"/>prime: habet aliqualem similitudinem cum genere: quia signt rem distinguibilem 
      <lb ed="#V" n="28"/>per quam opetet proprietatem: sicut genus importat. aliquid deteriabile per 
      <lb ed="#V" n="29"/>hanc differentiam vel per illam: et proprietas pertinens ad dignitatem habet aliquam 
      <lb ed="#V" n="30"/>lem similitudinem cum differentia in hoc quod distinguit sicut facit differentia. hec 
      <lb ed="#V" n="31"/>aute duo in pes divina idem sunt per omnimodam simplicitatem. Similiter s 
      <lb ed="#V" n="32"/>illa verba quie potesit Boe scilicet rationalis nature indiduam deteriant substantiam: 
      <lb ed="#V" n="33"/>per hoc enim quod dicitur indidua deteriatur ad substantiam quae se habet ad similitudinem 
      <lb ed="#V" n="34"/>substantiae prime: quae substantia est hypostasis: accepit enim indiduum pro 
      incommunicabi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>li: vnde vbi Boe. potesit indiduum Ricar. potesit incommunicabile. Per 
      <lb ed="#V" n="36"/>hoc autem quod dicitur rationalis nature separatur ab hypostasi que 
      <lb ed="#V" n="37"/>non est rationalis nature cui ratio persone non conuenit. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior et : et eius probo procedit 
      <lb ed="#V" n="39" break="no"/>ab insufficienti: genus enim sumitur a ratione potentie secundum 
      <lb ed="#V" n="40"/>philosophum 8. Meta. Nulla autem possibilitas est in divino supposito. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Preterea suppositum non dicit aliquam communitatem realem respectu 
      <lb ed="#V" n="42"/>omnium personarum de quibus dicitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e369">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod divina persona habet 
      <lb ed="#V" n="43"/>partes differentes secundum rationem etc. dico quod nomen partis non debet 
      recipi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>in divinis: quia importat imperfectionem: tamen concedo quod hypostasis: et 
      <lb ed="#V" n="45"/>proprietas distinguens diffent secundum rationem. Sed talis differentia non sufficit 
      <lb ed="#V" n="46"/>ad hoc quod res a nobis possit diffiniri. Oportet enim quod res 
      diffinita<lb ed="#V" n="47" break="no"/>a nobis hebeat terios scilicet terium potiolitatis a quod sumatur ratio generis: 
      <lb ed="#V" n="48"/>et terium actualitatis a quo sumatur ratio differentiae: eo quod genus in esse 
      <lb ed="#V" n="49"/>rationis assimilatur nature potentiali in esse reali: et 
      differen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tia forme: quia sicut forma determinat materiam: sic differentia 
      <lb ed="#V" n="51"/>genus. Preterea si sola ratione differret differentia a genere 
      <lb ed="#V" n="52"/>sicut species differt a genere: genus praedicaretur de differentia 
      <lb ed="#V" n="53"/>non tamen sicut communicatas de suo communicato secundum quem modum 
      predi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>catur de ea secundum Auice. v. Metaphi. c. vi. sed etiam per se quod 
      <lb ed="#V" n="55"/>negat philosophus vi.: topi. vnde non videtur significare nisi illud 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod actuale est in diffinito. Unde Auice ids. Meta. c. vii. 
      Ra<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tionale non acquirit animali intentionem animalitatis sed 
      <lb ed="#V" n="58"/>acquirit ei esse in effectu. Uel si significat totam essentiam: 
      <lb ed="#V" n="59"/>diffiniti vt multi dicunt: quamuis sumatur a ratione forme: 
      si<lb ed="#V" n="60" break="no"/>gnificat tamen illud cum relatione vel in relatione ad 
      il<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lud a quo distinguit: quia dicitur illud sub ratione actualitatis per 
      re<lb ed="#V" n="62" break="no"/>spectum ad genus quod dicitur illud indeterminate et sub ratio 
      <lb ed="#V" n="63"/>ne potentialitatis ratio cuius prohibetur primo dio generis de ea: 
      <lb ed="#V" n="64"/>que praedicta differentia maior est quam illa que est secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="65"/>tantum. Intentio enim generis non est de ratione intentionis differentiae: 
      <lb ed="#V" n="66"/>sicut est de ratione speciei ratio generis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e424">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="67"/>quod diffinitio est verbum etc. dico quod verum est: sed non 
      omne<lb ed="#V" n="68" break="no"/>verbum est diffinitio: sed tantummodo illud verbum quo distin¬ 
      <!--00175.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cte attinguntur teri rei dicte: tale autem verbum formare non 
      <lb ed="#V" n="70"/>possumus nisi de re habente terminos: ita quod ab vno possumus 
      <lb ed="#V" n="71"/>accipere rationem generis: et ab alio rationem differentie: quamuis 
      <lb ed="#V" n="72"/>autem diuina persona a nobis diffiniri non possit: tamen 
      <lb ed="#V" n="73"/>ab intellectu diuino diffinitur: non illa diffinitione: de qua 
      <lb ed="#V" n="74"/>loqutur philosophus scilicet que ex genere et differentia que non 
      competisr<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nisi rei sinite: sed accipiendo diffinitio nem pro verbo 
      per<lb ed="#V" n="76" break="no"/>fecte et distincte exprimente rem siue terminos hebeat siue 
      <lb ed="#V" n="77"/>non. Sic enim loquendo de diffinitione dicitur de verbo 
      <lb ed="#V" n="78"/>suo diffinit divinam personam et omnem rem: quia verbo 
      <lb ed="#V" n="79"/>suo perfecte et distincte dicit divinam personam: et omnem 
      <lb ed="#V" n="80"/>rem aliam.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a54866-Dd1e462">
               <head xml:id="kzz7yh-a54866-Hd1e464">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum persona creata sit diffinibilis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e466">
      Questio tertia. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Tertio queritur vtrum persona creata sit 
      diffi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nibilis: et videtur quod non sic. Boe. libro de 
      <lb ed="#V" n="83"/>duabus naturis: et vna persona. christi. c. 2. dicit quod 
      diffi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nitio persone hec est. Persona est nature rationalis 
      <lb ed="#V" n="85"/>indiuidua substantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e479">
      ¶ Item species est diffinibilis: sed creata 
      <lb ed="#V" n="86"/>persona est species. Aliquis enim homo est creata persona et 
      <lb ed="#V" n="87"/>est. species cum praedicetur in quid de pluribus differentibus 
      nu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mero: et cum sit conuersa istius propositionis vere aliqua species 
      <lb ed="#V" n="89"/>est. homo. ergo creata persona est diffinibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e490">
      ¶ Item 
      diffi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nitio est oratio indicans quiditatem rei: sed creata persona 
      ha<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bet suam propriam quiditatem: ergo propria diffinitione est 
      diffini<lb ed="#V" n="92" break="no"/>bilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e499">
      ¶ Item persona creata addit differentiam substantialem super 
      spe<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ciem: aliter enim Petrus non differret substantialiter a Ioanne: 
      <lb ed="#V" n="94"/>ergo sicut species potest diffiniri communi diffinitione omnibus 
      <lb ed="#V" n="95"/>indiduis quia addit differentiam substantialem super genus: ita videtur 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod quelibet persona creata propria diffinitione sit diffinibilis: cum 
      <lb ed="#V" n="97"/>quelibet addat super speciem differentiam essentialem sibi propriam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e513">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Contra per diffinitionem habetur scientia de diffinito: 
      <lb ed="#V" n="99"/>vnde dicit philosophus vii. Metaphi quod diffinitio 
      <lb ed="#V" n="100"/>est scientifica: sed vt ipse dicit. 3. Metaphi. et. 7. De 
      singu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>laribus est scientia: ergo cum quilibet persona sit quid singituirare nulla 
      <lb ed="#V" n="102"/>creata persona diffinibil est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e526">
      ¶ Item Aui. 5. Meta. sue. c. 5 dice 
      <lb ed="#V" n="103"/>quod singitare non habet diffinitionem vllous. Sed quialibet persona est quid 
      singitura<lb ed="#V" n="104" break="no"/>re: ergo idem vt prius. Item Boe. libro dionum dicit quod indidua 
      speci<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ficis differentiis carens a diffinitione seclusa sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e535">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Respondeo quod de persona creata dupliciter possumus loqui aut modo in 
      <lb ed="#V" n="107"/>determinato et non signato secundum quem modum dicimus 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod singulare vagum rationalis seu intellectualis nature est persona vt 
      ali<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quis homo: vel aliquis angelus: aut modo determinato et significato secundum quem 
      mo<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dum dicimus quod hic homo: vel hic angelus significatum 
      <lb ed="#V" n="111"/>est hec persona significata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e551">
      ¶ Primo modo persona creata 
      diffi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nibilis est quia diffinitio speciei conuertibilis est cum illa: tamen 
      <lb ed="#V" n="113"/>quia dissinitio speciel abstrahitur ab omni vnitate 
      vniuer<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sali siue significata: siue non signata: a qua non abstrahit persona 
      <lb ed="#V" n="115"/>sicut nec singulare vagum: et si diffinitioni speciei superaddas hoc 
      <lb ed="#V" n="116"/>pronomen aliquod dicendo aliquis homo est aliquod animal rationale morta et 
      <lb ed="#V" n="117"/>le iam proprie loquendo non est diffinitio: quia aliquod animal non est genus: 
      si<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cut nec aliquis homo est species: ideo non ita proprie conuenit diffinitio 
      <lb ed="#V" n="119"/>persone sicut speciei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e571">
      ¶ Si autem loquamur de persona modo secundo 
      ad<lb ed="#V" n="120" break="no"/>huc dicunt quidam quod ex parte sua est diffinibilis 
      diffini<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tione naturali: quamuis a nobis diffiniri non possit eo quod 
      dif<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ferentie substantiales quas addunt significate persone 
      su<lb ed="#V" n="123" break="no"/>per speciem nobis ignote sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e582">
      ¶ Aliis autem commumus 
      <lb ed="#V" n="124"/>videtur dicendum quod persona signata vt hic homo signatus scilicet 
      Pe<lb ed="#V" n="125" break="no"/>trus vel Ioannes diffinibilis non est: loquendo de diffinitione 
      <lb ed="#V" n="126"/>eo modo quo de illa loqutur philosophus. 7. Meta. vbi probat nullum. 
      <lb ed="#V" n="127"/>singituiare diffiniri posse Diffinitio enim est oratio composita ex 
      ge<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nere et differentia distincta: et plene indicans quid est diffinitum 
      ag<lb ed="#V" n="129" break="no"/>generans de illo scientiam: et cum diffinito conuertibilis tam in 
      <lb ed="#V" n="130"/>re quam in apprehensione nihil amplius continens quam id quod 
      su<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sceptum est explicandum aliter viciosa est secundum Aug. libro de 
      quanti<lb ed="#V" n="132" break="no"/>titate anime non multum vltra medium. Talis autem oratio 
      nulli<lb ed="#V" n="133" break="no"/>singulare signato nec corruptibili nec incorruptibili conuenit 
      <lb ed="#V" n="134"/>etiam quod solum est in sua speciem secundum doctrinam philosophi. 7. Meta. 
      Quan<lb ed="#V" n="135" break="no"/>uis enim diffinus solis fit conueritibitur in re cum hoc sole non tamen in 
      ap<lb ed="#V" n="136" break="no"/>prehensione. Imaginari enim possunt plules soles et simplict apprehen¬ 
      <!--00176.xml-->
      <pb ed="#V" n="81-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sione intelligi: quia fora solis quantum est ex parte sua 
      multipli<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cabilis est: quia de sui ratione non est singularitas sua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e625">
      ¶ Si autem vel 
      <lb ed="#V" n="3"/>tra diffinitione solis superaddas aliquid ipsam approprians huic soli 
      <lb ed="#V" n="4"/>continebit aliquid non pertinens ad essentiam diffiniti: cum secundum istas 
      <lb ed="#V" n="5"/>singulare differentiam eentialem non addat vltra speciem: quamuis vnum 
      <lb ed="#V" n="6"/>singulare essentialiter differat ab alio in eadem specie. Certum est 
      <lb ed="#V" n="7"/>enim quod nulla res quae est de essentia Petri est de essentia 
      Ioan<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nis. Petrus enim secundum se totum alius est a Ioanne vt lib. 2o 
      <lb ed="#V" n="9"/>ostendetur. Ubi etiam queretur vtrum Petrus essenti 
      <lb ed="#V" n="10"/>alem differentiam addat vltra speciem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e645">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Ad primum dicendum quod quamuis hoc singulare significatum diffiniri 
      <lb ed="#V" n="12"/>non possit: tamen illud quod pertinet ad communem rationem 
      sin<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gulari diffiniri potest: sic Boe. diffinit personam et philosophus i. libro primo 
      <lb ed="#V" n="14"/>mentorum substantiam primam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e656">
      ¶ Ad 2m dicendum quod minor est falsa 
      <lb ed="#V" n="15"/>nec valet eius probomo: quia sicut patebit 2o quaestione sequantis 
      articu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>li. Aliquis homo non potetur de singularibus eo modo quod species praetur de 
      <lb ed="#V" n="17"/>eis. Nec ista aliqua species est homo conuertitur in hanc: aliquis homo est 
      <lb ed="#V" n="18"/>species: quia in prima hic terminus homo signat naturam humanam in concre 
      <lb ed="#V" n="19"/>tione vt abstractam ab omni numerali vnitate tam signata quam 
      <lb ed="#V" n="20"/>non signata. In ista autem aliquis homo est species stat pro supposito non 
      <lb ed="#V" n="21"/>signata quod includit vnitate numeralem: quamuis non signatam: et ita 
      <lb ed="#V" n="22"/>mutatur termini suppotio. Dicit ergo quod ista aliqua spes est homo 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>uertitur in hanc: potmo est aliqua species ita vt quod iste terminus 
      homo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>supponat pro natura humana per intellectum abstracta ab omni vni 
      <lb ed="#V" n="25"/>tate numerali tam signata quam non signata. Terminus enim potest 
      sup<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ponere pro supposito vt pro re signata: et per quecumque conueniat 
      si<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bi praeatum propotio est vera
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e687">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod diffinitio est oratio 
      indi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cans quiditatem rei dico quod verum est: loquendo de quiditate communi. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Quiditas autem singularms signati est ei propa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e694">
      ¶ Ad 4m patet quid 
      <lb ed="#V" n="30"/>dicendum per dicta in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e699">
      ¶ Argument ad partem aliam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="31"/>singulari significato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e705">
      ¶ Secundum autem opinionem 
      pri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mam potest responderi ad argumentum in oppsipium per modum qui sequitur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e710">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum cum dicitur quod secundum philosophum de singularibus non est scientia potest 
      <lb ed="#V" n="34"/>dici illud verbum non debere intelligi de singulari in 
      <lb ed="#V" n="35"/>corruptibili: quia de illo possumusscire si est: et quid est: et quia est 
      <lb ed="#V" n="36"/>et propter quid est: nec etiam de singulari corruptibili. nisi quo ad 
      <lb ed="#V" n="37"/>suum esse. De ipso enim scire possumus quid est in esse repraesentato: 
      <lb ed="#V" n="38"/>et intellecto: et quid est realiter si est: quamuis non possimus scire 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod ipsum sit: quia cum abstrahitur a sensu incertum est nobis vtrum 
      <lb ed="#V" n="40"/>sit vel non. Diffinus autem non indicat diffinitum esse: sed indicat 
      <lb ed="#V" n="41"/>quid est diffinitum in esse intellecto vel in esse reali: si esse 
      rea<lb ed="#V" n="42" break="no"/>le habet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a54866-d1e734">
      ¶ Auctoritates autem allegate ad hanc partem intelligi 
      de<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bent sic scilicet quod singulare a nobis diffiniri non potest: eo quod nos 
      <lb ed="#V" n="44"/>latent essentialis differentiae: quas super suas species addunt: quamuis 
      si<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cut species super genus addit differentia essentialem pluribus singltuaribus communem: 
      <lb ed="#V" n="46"/>ita singituiare addat super speciem differentiam essentialem sibi soli propostiam.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>