<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="137-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g96311"><!-- l3d35a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g96311-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e103">
          <lb ed="#V" n="22"/>Consequenter queritur de et 
          prin<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cipali: et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="24"/>queruntur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e112">
          ¶ Primo vtrum donum 
          fortitu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dinis sit respectu ardu cuiuscunque.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e117">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="26"/>vtrum donum pietatis sit respectu dei vel proximi.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e122">
          ¶ 
          Tertio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>de numero et ordine donorum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e128">
          ¶ Quarto que dona quibus 
          <lb ed="#V" n="28"/>respondeant virtutibus: et que beatitudines quibus donis: et qui 
          <lb ed="#V" n="29"/>sunt actus donorum in patria. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g96311-Dd1e135">
          <head xml:id="kzz7yh-g96311-Hd1e137">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e139">
            Quaestio 
            <lb ed="#V" n="30"/>Rimo ostendo quod donum fortitudinis est 
            <lb ed="#V" n="31"/>respectu cuiuscumque ardui. 
            Om<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ne enim arduum: aut est bonum: aut est malum: sed per 
            do<lb ed="#V" n="33" break="no"/>num fortitudmis bene se habet homo: et respectu ardui 
            <lb ed="#V" n="34"/>mali sustinendo vel aggrediendo: et respectu ardui boni 
            pro<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sequendo: et perseuerando: ergo est respectum ardui cuiuscumque.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e155">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="36"/>animus debet firmari in bono respectu ardui cuiuscunque: sed per 
            <lb ed="#V" n="37"/>nullum aliud bonum a fortitudine firmatur in bono respectu 
            <lb ed="#V" n="38"/>ardui. nullum enim aliud donum a fortitudine est in irascibili: ergo 
            <lb ed="#V" n="39"/>per donum fortitudinis firmatur animus in bono respectum ardui 
            <lb ed="#V" n="40"/>cuiuscumque.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e168">
            ¶ Item quod potest plus potest et minus: sed per donum 
            <lb ed="#V" n="41"/>fortitudinis potest firmari aius in bono respectu 
            maximi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ardui sicut respectu martyrii: ergo per donum fortitudis potest 
            <lb ed="#V" n="43"/>aius firmari in bono respectu cuiuscumque alterius ardui. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e177">
            <lb ed="#V" n="44"/>Contra secundum Greg. libro v. mor. longe ante medum super 
            <lb ed="#V" n="45"/>illud Iob 4. Ubi est timor tuus: et fortitudo 
            <lb ed="#V" n="46"/>tua: fortitudo non nisi in aduersitate ostenditu: sed arduitas non 
            <lb ed="#V" n="47"/>tantum est in aduersitate: sed est in prosperitate. Arduitas enim 
            <lb ed="#V" n="48"/>inuenitur in bono et in malo: ergo donum fortitudinis non 
            <lb ed="#V" n="49"/>est respectu ardui cuiuscunque.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e194">
            ¶ Item fortitudo virtus est 
            <lb ed="#V" n="50"/>respectu ardui: ergo si respectu illius eiusdem ardui esset 
            <lb ed="#V" n="51"/>fortitudinis donum superfsueret fortitudo vertus quod falsum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e201">
            <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo quod donum fortitudinis non est secundum 
            ali<lb ed="#V" n="53" break="no"/>quoo respectu ardui cuiuscunque: sed 
            <lb ed="#V" n="54"/>tantum respectu ardui mali pene extremum tenentis in rduita 
            <lb ed="#V" n="55"/>te cuiusmodi est mortem sustinere pro sidei vel morum 
            verita<lb ed="#V" n="56" break="no"/>te promouenda: aut defendenda: et quia ad hoc homo promptus 
            <lb ed="#V" n="57"/>este non potest nisi qui affectum suum ab omni mortifera 
            iocundi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tate reru transeuntium separauit: ideo dicit Aug. 28de doctri. christia. 
            <lb ed="#V" n="59"/>Bene post principium quod affectu fortitudinis homo ab omni 
            mor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tisera socunditate rerum transeuntium se extrahit o qua se 
            per<lb ed="#V" n="61" break="no"/>fecte separauerant sancti maertyres: de quibus dicitur ad Hebe. 
            <lb ed="#V" n="62"/>xi. Fortes sancti sunt in bello. Respectu huius ardui 
            ma<lb ed="#V" n="63" break="no"/>li penalis: aliter se habet fortitudo virtus: aliter fortitudo donum: 
            <lb ed="#V" n="64"/>quia fortitudo virtuo respectu illius pene se habet secundum dicta 
            <lb ed="#V" n="65"/>men principiorum legis nature: donum autem fortitudinis secundum 
            di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>etamen principiorum legio eterne: sequendo sancti spiritus 
            spe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cialem inspirationem: qua mouentur ad vltro se offerendunm 
            <lb ed="#V" n="68"/>ad sustinentiam pene pedicte:rcum tamen secundum communem legem non 
            <lb ed="#V" n="69"/>eogutur ad hoc ex legio necessitate: quamus forte compensata 
            <!--00283.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="70"/>inspiratione mouente ad sic se vltro offerendum 
            tencan<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tur. Et sic ex dictis colligitur quod donum fortitudinis est 
            <lb ed="#V" n="72"/>habitus existens sicut in subiecto in voluntate inquantum 
            <lb ed="#V" n="73"/>negociatur circa ardua quo voluntas habilitatur ad volendum 
            <lb ed="#V" n="74"/>mortem sustinere pro de sensione: seu pro motione 
            verita<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tis fidei vel morum secundum dictamen legis eterne sequendo 
            san<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cti spiritus motiuam inspirationem: ex consequenti tamen per ipsum 
            <lb ed="#V" n="77"/>bene se habet voluntas respectu cuiuscunque alterius 
            ar<lb ed="#V" n="78" break="no"/>due pene: et melius quam per aliquam moralem virtutem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e266">
            <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum dicitur quod bene se hebere 
            re<lb ed="#V" n="80" break="no"/>spectu ardui boni distinguendo 
            do<lb ed="#V" n="81" break="no"/>num arduum contra malum pene spectare non videtur ad 
            fortitu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dinis donum directe: sed ad habitum altiorem scilicet ad spei virtutem 
            <lb ed="#V" n="83"/>que virtus theologica est vel ad magnanimitatem que est 
            <lb ed="#V" n="84"/>directe moderatiua spei: que est respectu boni ardui existentis 
            <lb ed="#V" n="85"/>infra facultatem nature Greg enim primo libro mora. non videtur ponere 
            <lb ed="#V" n="86"/>donum fortitudinis directe nisi respectu aduersorum: vnde dicit 
            <lb ed="#V" n="87"/>quod fortitudo dum aduersa non metuit trepidanti menti 
            consfi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dentie cibos apponit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e290">
            ¶ Uel potest dici quod fortitudinis de 
            <lb ed="#V" n="89"/>num est est respectu ardui boni directe oppositi arduo 
            ma<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lo respectu cuius est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e297">
            ¶ Ad secundum dicendum quod non tantum per 
            do<lb ed="#V" n="91" break="no"/>num firmatur animus in bono respectu ardui: sed est per 
            virtu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tem spei que altior est fortitudinis dono: non nego tamen quin 
            <lb ed="#V" n="93"/>respectu omnium arduarum penarum homo per donum fortitudis 
            be<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ne se hebeat: quamuis primo et principaliter vt supra dictum est sit 
            <lb ed="#V" n="95"/>respectu maximi mali penalis: quod est mortem sustinere: vnde 
            <lb ed="#V" n="96"/>alias penas non respicit nisi in aliquali habitudine ad istam 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e313">
            <lb ed="#V" n="97"/>¶ Ad tertium patet solutio ex iam dictis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e319">
            ¶ Argumenta ad 
            <lb ed="#V" n="98"/>partem aliam gaia principalis conclusionis possunt 
            concedi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>Secundum tamen peccat in processu respectu enim eiusdem 
            pos<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sumus dirigi per duos habitus altiori tamen modo per vnum 
            <lb ed="#V" n="101"/>quam per alium. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g96311-Dd1e331">
          <head xml:id="kzz7yh-g96311-Hd1e333">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e335">
            Questio II. 
            <lb ed="#V" n="102"/>SEcundo quaeritur vtrum donum pietatis sit 
            <lb ed="#V" n="103"/>respectu dei vel proximi: et 
            vi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>detur quod non sit respectu dei. Greg I. moralis super 
            il<lb ed="#V" n="105" break="no"/>lud vob I. Faciebant conuiuia: pietas cordis visce 
            <lb ed="#V" n="106"/>ra misericordie operibus replet: sed talia opera non conueniunt 
            <lb ed="#V" n="107"/>homini respectu dei qui misericordia non indiget: ergo 
            do<lb ed="#V" n="108" break="no"/>num pietatis non est respectu dei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e353">
            ¶ Item Aug. 2 liro de 
            do<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ctri. christiana. longe post principium. Mitescere opus est 
            pie<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tate: ergo mitescere est opus pietatis: sed iste actus non 
            conue<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nit respectu dei: cui nulla pena potest inferri: ergo donum 
            pieta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tis non est respectu dei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e364">
            ¶ Item pietas dirigitur dono scientie: 
            <lb ed="#V" n="113"/>vnde Isale. xi. Sibi praeponitur: et combinatur sicut directiuum 
            dire<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cto: sed vt superius visum est: scientia est respectu agibilium per 
            <lb ed="#V" n="115"/>nos: ergo et pietas respectu eorundem est quamuis sub alia 
            <lb ed="#V" n="116"/>ratione non est: ergo respectu dei. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e375">
            <lb ed="#V" n="117"/>Contra glo. super illud ad Tit. . Sobrie et pie etc. 
            <lb ed="#V" n="118"/>dicit sobrie in nobis: et iuste ad proximum: 
            <lb ed="#V" n="119"/>et pie ad deum: ergo pietas est respectu dei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e385">
            ¶ Item 
            Au<lb ed="#V" n="120" break="no"/>gu 2. li. de doctrina christiana. Ubi prius. Actus pietatis est 
            <lb ed="#V" n="121"/>non contradicere diuine scripture siue intellecte si aliqua 
            <lb ed="#V" n="122"/>vitia nostra percutit: siue non intellecte quasi melius nos 
            <lb ed="#V" n="123"/>sapere meliusque percipere possimus. Sed reuereri diuinam 
            <lb ed="#V" n="124"/>scripturam sibi non contradicendo. Sed assentiendo est 
            <lb ed="#V" n="125"/>actus respectu dei qui eam inspirauit: ergo donum 
            pete<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tis est respectu dei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e403">
            ¶ Item Augu. 12 de tri. cap. 14 
            expo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nens illud Iob 28 secundum transtationem. 70. Ecce pietas est 
            <lb ed="#V" n="128"/>sapisentia dicit quod pietatem hoc loco posuit dei cultum et 
            <lb ed="#V" n="129"/>ergo pletas est respectu dei. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e412">
            <lb ed="#V" n="130"/>Respondeo quod donum pietatis principaliter est 
            re<lb ed="#V" n="131" break="no"/>spectu dei sub ratione summi 
            pa<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tris: sicut enim per latriam exhibetur deo cultus inquantum est dominus: 
            <lb ed="#V" n="133"/>ita per donum pletatis exhibetur deo debitus cultus inquantum 
            <lb ed="#V" n="134"/>est pirsummus: non tantum secundum dictamen principiorum legio nature: sed 
            <lb ed="#V" n="135"/>est secundum dictamen principiorum legio eterne: quia tamen bonus filius non 
            <lb ed="#V" n="136"/>tantum debet exhibere pate cultum debitum in se: sed est in sua similitudine: 
            <lb ed="#V" n="137"/>ide ex consequenti per donum pietatis reddit homo debitum cultum 
            proxio<lb ed="#V" n="138" break="no"/>inquantu insignitus est imagine summi pts.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e434">
            ¶ Ad primenitum in oppum 
            <!--00284.xml-->
            <pb ed="#V" n="137-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>dicendum quod illud verbum Grego. intelligitur de 
            secun<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dario actu pietatis: et bene concedo quod ille est respectu proximi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e447">
            <lb ed="#V" n="3"/>¶ Ad secundum potest dici sicut ad primum vel aliter quod mitescere 
            <lb ed="#V" n="4"/>non asungnatur ibi sicut actus pietatis: sed sicut betitudo 
            pie<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tati correspondens inquantum pietatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e456">
            ¶ Ad tertium dicendum quod 
            <lb ed="#V" n="6"/>pietas dicitur esse respectu dei non quia deum habeat pro obiecto: 
            <lb ed="#V" n="7"/>sicut nec latria: sed quia est respectu operum principaliter que 
            of<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ferri non debent nisi deo: et talia opera bene sunt agibilia 
            <lb ed="#V" n="9"/>per nos. Argumenta ad partem aliam procedunt de actu pie 
            <lb ed="#V" n="10"/>tatis principali et primario: et bene verum est quod ille actus 
            <lb ed="#V" n="11"/>non est respectu proximi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g96311-Dd1e473">
          <head xml:id="kzz7yh-g96311-Hd1e475">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e477">
            Quaestio III. 
            <lb ed="#V" n="12"/>Tertio queritur de numero et ordine donorum. Ramens 
            <lb ed="#V" n="13"/>quod dona sunt 6 vt patet Isa. xi. cuius ratio 
            <lb ed="#V" n="14"/>est. Dona enim sunt perfectiones anime: per quis redditur bene 
            <lb ed="#V" n="15"/>mobilis ab inspirationibus spiritus sancti: non tantummodo autem 
            <lb ed="#V" n="16"/>voluntas sed est intellectus mobilis est a spiritu sanctio: et ideo oportet esse dona 
            <lb ed="#V" n="17"/>et in voluntate: et in intellectu: et quia intellectus est mobilis a spiritu 
            <lb ed="#V" n="18"/>sanctio: ideo sunt quaedam dona in ipso inquantum est speculatiuus 
            princi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>paliter: quae sunt sapientia et intellectus: et quaedam in ipso inquantum est practic 
            <lb ed="#V" n="20"/>principaliter quae sunt consilium et scientia: et sunt duo dona in intellectu 
            <lb ed="#V" n="21"/>speculatiuo: quia intellectus est iudicatiuus et inuentiuus: et ideo 
            indi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>get dono sapientie per quam bene iudicat: et dono intellectus per quem 
            <lb ed="#V" n="23"/>bene inuenit. Similiter intellectus practicus respectu agibilium est iu 
            <lb ed="#V" n="24"/>dicatiuus: et inuentiuus: et ideo indiget dono scientie: per quam bene 
            iu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dicat: et dono consilii per quod bene inuenit. Uoluntas autem a spiritu 
            saecun<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mobilis est in comparationem ad alterum: et ad hoc indiget pietate. Bne 
            <lb ed="#V" n="27"/>est est mobilis a spiritu sancto quantum ad ipsam in sustinendo mortem: et 
            <lb ed="#V" n="28"/>alia terribilia modo debito: et quo ad hoc indiget fortitudine: et 
            <lb ed="#V" n="29"/>concupiscentias moderando: et carnales delitias abiiciendo: et 
            <lb ed="#V" n="30"/>ad hoc indiget timore: quae propter dicebat psalmum. Confige tiore tuo 
            car<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nes meas: a iuditiis enim tuis timui.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e523">
            ¶ Dicunt est aliqui quod secundum 
            <lb ed="#V" n="32"/>ordinem quo narrantur in Isaia est ordo dignitatis eorum 
            simpli<lb ed="#V" n="33" break="no"/>hoc excepto quod consilium et fortitudo non sunt digniora 
            simplie<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quam scientia et pietas: sed secundum quid inquantum sunt circa materiam habentem specialem 
            <lb ed="#V" n="35"/>difficultatem. Quod autem sapientia: intellectus: et scientia: et consilium sint 
            no<lb ed="#V" n="36" break="no"/>biliora: patet vt ipsi dicunt per hoc: quia virtutes intellectuales 
            praeferun<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tur moralibus: propter hoc quod sunt quasi regstbile dirigentes morales 
            virtu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tes: aut finis virtutum moralium: quod ideo dicunt quia actio ordinatur ad 
            <lb ed="#V" n="39"/>contemplationem per consimilem rationem concedendum videtur: dona quae sunt in 
            intel<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lectu esse nobiliora illis quae sunt in affectu. Sed illud quod dicunt 
            <lb ed="#V" n="41"/>de excellentia virtutum intellectualium super morales non est vniversaiter verum. 
            <lb ed="#V" n="42"/>Scientia enim speclaratiua non est ita nobilis: sic aliqua virtus moralis: de 
            <lb ed="#V" n="43"/>comparatione autem prudentie ad eas dcum est superius. De sapientia autem quia 
            <lb ed="#V" n="44"/>deum habet pro obiecto: quamuis non sub illa ratione qua est obiectet virtutum 
            <lb ed="#V" n="45"/>theologicarum aliter est dicendum. Et quia intellectus sub ratione quae 
            practi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cus non est indignus: sic sub ratione quae speclaratiuus secundum Aug. 22. libro contra 
            <lb ed="#V" n="47"/>Faustum inter principium et medium: quia secundum dignitatem essentie. 
            Contempla<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tio est actione dignior: ideo sapientia et intellectus nobiliora sunt 
            quam<lb ed="#V" n="49" break="no"/>scientia et consilium Et quia nobilius est iudicare de veritate quam 
            inueni<lb ed="#V" n="50" break="no"/>re vias ad cognitionem veritatis: quia secundum ordinatur ad principium: ideo sapientia 
            <lb ed="#V" n="51"/>per quam homo cognoscit causam primam secundum se: et ex consequenti per eam: et secundum eam 
            <lb ed="#V" n="52"/>de inferioribus iudicat nobilior est quam intellectus per quem quodam 
            <lb ed="#V" n="53"/>excellenti modo homo apprehendit credita penetrando: non dico 
            cla<lb ed="#V" n="54" break="no"/>re videndo veritates enunciabilium secundum seipsas: sed apprehendendo quod 
            <lb ed="#V" n="55"/>propter aliquid quod dicatur in contrarium non est ab illis recedendum: quae apprehem 
            <lb ed="#V" n="56"/>io est quaedam inuentio cognitionis prime veritatis: quia est nobilius 
            <lb ed="#V" n="57"/>est de agibilibus bene iudicare quam inuenire: ideo videtur quibusdam quod 
            sim<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pliciter nobilior est scientia quam consilium: quamuis secundum quid sit contrarium: quapropter in 
            <lb ed="#V" n="59"/>enumeratione prius enuerauit Isaias consilium quam scientiam: et sicut 
            <lb ed="#V" n="60"/>virtus iustitie dignior est fortitudine: et fortitudo tempantia: sic 
            <lb ed="#V" n="61"/>pletas dignior est fortitudine: et fortitudo timore. Et hiis 
            di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctis concordant verba Aug. id est li. de sermone domini in modonte non 
            mul<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum longe post principium vbi loquitur de 6 donis: dicit postquam locutus 
            <lb ed="#V" n="64"/>est de beatitudinibus videtur mihi septiformis operatio spiritus sancti: de 
            <lb ed="#V" n="65"/>qua Isaias loquitur his gradibus sententiisque congruere: sed interest 
            or<lb ed="#V" n="66" break="no"/>dinis: nam ibi numeratio ab excellentioribus cepit: hic vero ab in 
            <lb ed="#V" n="67"/>ferioribus: ibi namque incepit a sapientia et desinit ad timorem dei: sed 
            <lb ed="#V" n="68"/>initium sapientie timor domini est. Quapropter si gradatim tamquam 
            ascenden<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tes numeremus prius est ibi timor domini et infra et septima 
            <!--00284.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="70"/>sapientia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g96311-Dd1e615">
          <head xml:id="kzz7yh-g96311-Hd1e617">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e619">
            Questio. IIII 
            <lb ed="#V" n="71"/>QUarto queritur que dona quibus respondeant 
            virtu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tibus: et quae beatitudines quibus donis: et 
            <lb ed="#V" n="73"/>equi sint actus donorum in patria. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e628">
            <lb ed="#V" n="74"/>Respondeo quo virtuti tempantie responde timoris 
            do<lb ed="#V" n="75" break="no"/>num. Utrumque enim frenatiuum est 
            carna<lb ed="#V" n="76" break="no"/>lis concupiscentie virtuti iustitie respondet donum pietatis. Uterque 
            <lb ed="#V" n="77"/>enim hitus respicit debitum fortitudini fortitudo. ambo enim sunt 
            <lb ed="#V" n="78"/>respectu terribilium prudentie scientia: vtraque enim est iudicatiua de 
            <lb ed="#V" n="79"/>agibilibus: prudentie est ratione sue partis potentialis quae est 
            eubu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lia respondet consilium intellectui intellectus: quia sicut intellectus quae est vrtus 
            <lb ed="#V" n="81"/>intellectualis est hitus principiorum existentium intra facultatem 
            <lb ed="#V" n="82"/>nostre naturalis cognitionis siue principiorum legis nature: sic donum 
            in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tellectus quamuis non sit hitus principiorum legis divinae: sed fides tamen 
            <lb ed="#V" n="84"/>circa illa negociatur per creaturas illa intelligendo. Sapientie 
            rasteon<lb ed="#V" n="85" break="no"/>det sapientia. Utraque enim est contemplatiua dei quamuis sapientia quae est donum 
            <lb ed="#V" n="86"/>altiori modo. Scientie autem aliquo modo respondet scientia inquantum vtraque est 
            <lb ed="#V" n="87"/>cognitiua eorum quae sunt ad finem: quamuis virtus scientie sit respectu 
            spe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>culabilium: et donum scientie sit respectu agibilium: et sic scientia vertus 
            re<lb ed="#V" n="89" break="no"/>soluit ad printia naturaliter cognita: sic donum scientie ad printia supernaturaliter 
            <lb ed="#V" n="90"/>cognita quae sunt princtia legis divine quae sunt articlsi fidei. Sapientia etiam 
            <lb ed="#V" n="91"/>inquantum ad actum suum mouetur ex dilectione: et saporem causat in 
            affe<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctione respondet charitati. Unde Ber. de amore dei. c. xi. 
            Uolun<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tas perficit in amorem: amor in charitatem: charitas in sapientiam. 
            <lb ed="#V" n="94"/>Donum est intellectus et scientie quantum ad secundarium scientie actum 
            corre<lb ed="#V" n="95" break="no"/>spondet fidei inquantum per intellectum intelligimus qui fidei sunt modo 
            <lb ed="#V" n="96"/>superius expresso: et inquantum secundarius actus scientie est fidem roborare et 
            de<lb ed="#V" n="97" break="no"/>fendere vt superius visum est. Fortitudo respondet spei: et est timor 
            <lb ed="#V" n="98"/>inquantum omnia ista sunt: sunt respectu ardui: quamuis differenti modo 
            <lb ed="#V" n="99"/>sed alio modo correspondet timor quam fortitudo: quia timor magis est 
            <lb ed="#V" n="100"/>contra oppositum sei quod est praesamptio: et fortitudo contra aliude oppositum quod est 
            de<lb ed="#V" n="101" break="no"/>speratio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g96311-d1e691">
            ¶ Dico est quod secundum <ref>gl</ref>. <ref target="http://scta.info/resource/mt5_3 http://scta.info/resource/mt5_4 http://scta.info/resource/mt5_5 http://scta.info/resource/mt5_6 http://scta.info/resource/mt5_7 http://scta.info/resource/mt5_8 http://scta.info/resource/mt5_9 http://scta.info/resource/mt5_10 http://scta.info/resource/mt5_11">mat. 5</ref> vbi enumerantur beatitudines 
            <lb ed="#V" n="102"/>et <ref>Aug. 1. li. de sermone domini in modote satis cito post principium</ref> 
            beatitu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>do paupertatis respondet timori: mititas pietati: luctus scientie: 
            esu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ries et sicis iustitie fortitudini. Esse misericordem consilio: 
            <lb ed="#V" n="105"/>monditia cordis intellectui esse pacificum sapientie. Pauperes enim spiritu 
            <lb ed="#V" n="106"/>sunt non inflati et humiles: et timor excludit tumorem et causat 
            hu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>miliationem mititas pietati respondet inquantum excludit 
            impedi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>menta pietatis: vel est pietatis effectus. Qui enim cuilibet 
            parati<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sunt cultum debitum exhibere punitiui non sunt. 
            Misericor<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dia est quae pietatis est effectus multum reprimit iram. Ex 
            conside<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ratione aut agibilium per donum scientie luget homo pro temporalium rerum 
            <lb ed="#V" n="112"/>implicatione: et pro summi boni dilatione id est pro dilatione 
            dul<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cedis divine. Esuries autem iustitie forditudini respondet non quia sit 
            <lb ed="#V" n="114"/>actus eius: immo magis videtur actus pietatis esse. Sed quia per 
            fortitu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dinem homo viriliter resistit impedimentis iustitie quae inferuntur per 
            ter<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ribilium illationem seu comminationem. Esse autem misericordem 
            <lb ed="#V" n="117"/>respondet consilio non quia sit actus immediate a consilio elicitus: sed quia est 
            <lb ed="#V" n="118"/>optima via per consilium inuenta ad hoc vt homo a deo adiuuetur: et quia 
            <lb ed="#V" n="119"/>sicut dicit Aug. in loco praeallegato. Iustum est consilium: vt qui se 
            <lb ed="#V" n="120"/>a potentiorisadiuuari vuult adiuuet infirmiorem in quo est ipse 
            <lb ed="#V" n="121"/>potentior. Munditia cordis respondet intellectui: non quia sit act 
            <lb ed="#V" n="122"/>ab eo elicitus: sed quia ad actum eius qui est per creaturas deum 
            spe<lb ed="#V" n="123" break="no"/>culari dispoteonit sicut mundare oculum disponit ad actum 
            viden<lb ed="#V" n="124" break="no"/>di. Esse aut pacificum respondet sapientie: quia sicut dicit Aug. in 
            lo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>co praeallegato. Sapientia totum hominem pacificat: et verum est quia 
            paci<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ficat intellectum per contemplationem: et voluntatem per saporem. 
            <lb ed="#V" n="127"/>Unde dicit Aug. 2. libo de doctrima christiana longe post principium quod 
            <lb ed="#V" n="128"/>homo per sapientiam pacatus tramquillusque perfruitur. Si autem vis scire 
            <lb ed="#V" n="129"/>a quibus hientibus isti actus qui beatitudines dicuntur eliciantur 
            <lb ed="#V" n="130"/>dico quod esse pauperem spiritum elicitur a virtute humilitatis. Esse 
            <lb ed="#V" n="131"/>mitem hoc est non punire a virtute mansuetudinis. Lugere 
            <lb ed="#V" n="132"/>a virtute penitentie vel a charitate: sed quod est luctus pro 
            <lb ed="#V" n="133"/>desiderio celestis patrie. Esurire et sitire iustitiam a virtute 
            <lb ed="#V" n="134"/>iustitie. Esse misericordem a pietate. Munditia cordis id est 
            in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tellectus a fide: quia fides purgat ab errore. Esse pacificum a 
            <lb ed="#V" n="136"/>charitate. Quantum autem ad actus in patria: dico quod donum sapientie 
            <lb ed="#V" n="137"/>eundem actum habebit in patria: quem habet in via: sed in patria erit 
            perfe<lb ed="#V" n="138" break="no"/>ctior: et hic actus est deum contemplari secundum se: et est intelligendum de. 
            <!--00285.xml-->
            <pb ed="#V" n="138-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>principali actu: secundum se. Actus autem doni intellectus in via est per 
            <lb ed="#V" n="2"/>discursum a creaturis deum cognoscere: sed actus eius in patria: 
            <lb ed="#V" n="3"/>erit simplici intuitu deum videre in creaturis vnico actu: 
            si<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ue discursu videndo creaturas: et omnia quae de deo refulgent in 
            <lb ed="#V" n="5"/>creaturis. Actus confiliii qui est in via inuenite quid agendum per inquoe 
            <lb ed="#V" n="6"/>sitionem non remanebit in patria: quia vt dicit Damas. hoc est 
            igno<lb ed="#V" n="7" break="no"/>rantis nature: sed actus eius erit per conuersionem mentis ad deum 
            vide<lb ed="#V" n="8" break="no"/>re quomodo homo debeat se ad quemlibet habere. Actus fortitudinis 
            <lb ed="#V" n="9"/>de plenaria euasione terribilium perfecte gaudere. Actus scientie 
            re<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cte iudicare: quomodo homo se habere debeat ad quencumque. Actus 
            <lb ed="#V" n="11"/>pietatis deo sicut summo patri mentalem cultum exhibere: et cui 
            <lb ed="#V" n="12"/>libet alii modo suo inquantum est insignitus dei imagine. De 
            <lb ed="#V" n="13"/>actu timoris superius dictum est. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>