<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="108-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g76065"><!-- l3d29a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e103">
               <lb ed="#V" n="31"/>Circa hanc distin. queruntur. x.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="32"/>vtrum ordo sit in charitate respectu 
      <lb ed="#V" n="33"/>diligibilium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum deus sit propter 
      <lb ed="#V" n="34"/>se et super omnia diligendus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum 
      ho<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mo plus debeat diligere seipsum quam proximum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e126">
      ¶ 
      Quarto<lb ed="#V" n="36" break="no"/>vtru plus corpus proprium quam proximum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e131">
      ¶ Quinto vtrum 
      <lb ed="#V" n="37"/>plus vnum proximum quam alium
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e136">
      ¶ Sexto vtrum plus 
      ex<lb ed="#V" n="38" break="no"/>traneum meliorem quam sibi magis coniunctum minus bonum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e141">
               <lb ed="#V" n="39"/>¶ Septimo vtrum magis patrem quam filium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e146">
      ¶ Octauo 
      <lb ed="#V" n="40"/>vtrum magis patrem quam matrem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e151">
      ¶ Nono vtrum magis patrem 
      <lb ed="#V" n="41"/>spiritualem quam carnalem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e157">
      ¶ Decimo vtrum magis vxorem 
      <lb ed="#V" n="42"/>quam patrem vel matrem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g76065-Dd1e162">
               <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e164">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e166">
      Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Rimo ostendo quod non est ordo in 
      chari<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tate respectu diligibilium: quia 
      <lb ed="#V" n="45"/>non est vna ratio credendi omnia credibilia: 
      scili<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cet prima veritas: ideo non est ordo in fide 
      re<lb ed="#V" n="47" break="no"/>spectu credibilium: ergo a simili cum vna sit ratio 
      diligen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>di ex charitate omnia diligibilia scilicet summa bonitas non est 
      <lb ed="#V" n="49"/>ordo in charitate respectu diligibilium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e184">
      ¶ Item rationis est 
      <lb ed="#V" n="50"/>ordinare non voluntatis: sed charitas non est in ratione sicut 
      <lb ed="#V" n="51"/>in subiecto sed in voluntate: ergo per eam non ordinatur actus 
      <lb ed="#V" n="52"/>suus respectu diligibilium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e193">
      ¶ Item si ordo est in charitate 
      <lb ed="#V" n="53"/>respectu diligibilium aut ille ordo attenditur quantum ad 
      habi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tum aut quantum ad actum non quantum ad habitum: quia vnus est 
      <lb ed="#V" n="55"/>habitus respectu omnium diligibilium: nec quantum ad actum 
      <lb ed="#V" n="56"/>quia tunc esset inordinata charitas dormientis: nec haberet 
      <lb ed="#V" n="57"/>dormiens quod charitati debetur quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Contra Canti. 2. Introducit me rex in cellam 
      vinari<lb ed="#V" n="59" break="no"/>am: ordinauit in me charitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e214">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="60"/>primo libro de doctrima christiana. c. 7. Inter diligibilia 
      pri<lb ed="#V" n="61" break="no"/>mo ordinat illud quod est supra nos: deinde illud quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>nos sumus: tertio illud quod est iuxta nos. quarto illud 
      <lb ed="#V" n="63"/>quod est infra nos: ergo ordo e in charitate respectu diligibilium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e225">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Respondeo quoordo est in charitate respectu 
      <lb ed="#V" n="65"/>diligibilium secundum enim Augu. vnde 
      <lb ed="#V" n="66"/>cimo de ci. c. 27. et. 13. Confes. Non multum longe post 
      prin<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cipium. Amor est pondus anime: vnde sicut corpora per 
      <lb ed="#V" n="68"/>sua pondera ordinate mouentur ad sua loca: et ordinate in 
      <!--00227.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>eis quiescunt: sic omnia per charitatiuum amorem 
      moue<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tur ad diligibilia: ita quod hic ordo est propter ipsam 
      chari<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tatem inclinatiue. Inclinat enim voluntatem ad diligendum 
      di<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ligibilia secundum plus et minus: secundum quod plus et minus habent de 
      <lb ed="#V" n="73"/>bonitate ceteris paribus. Cum enim non sit diligibile 
      ni<lb ed="#V" n="74" break="no"/>si bonum secundum quod res plus habet de bonitate plus habet de 
      <lb ed="#V" n="75"/>diligibilitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e258">
      ¶ In actibus autem charitatis est ille 
      ordo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>formaliter. Ipsi enim actus charitatis respectu diligibili 
      <lb ed="#V" n="77"/>um ordinati sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e265">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="79"/>vna sit ratio credendi sicut vna 
      ra<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tio diligendi: non tamen sic vniformiter comparatur 
      pri<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ma ratio diligendi ad diligibilia vel vt melius loquar: non 
      <lb ed="#V" n="82"/>sic vniformiter comparantur ad eam: sicut omnia credibilia 
      <lb ed="#V" n="83"/>ad veritatem primam. Unde nec sic potest dici vnum 
      credibi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>le verius alio sicut vnum diligibile melius alio: quia veritas 
      <lb ed="#V" n="85"/>in quadam equalitate consistit a qua cum receditur quantum 
      <lb ed="#V" n="86"/>cumque parum est casus in falsitate quod de veritate complexa 
      <lb ed="#V" n="87"/>est intelligendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e289">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis rationis 
      <lb ed="#V" n="88"/>sit ordinare per modum dictantis voluntatis tamen est ordinare 
      <lb ed="#V" n="89"/>per modum volentis seu exequentis dictamen rationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e296">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>tertium dicendum: quod ille ordo attenditur et secundum habitum et secundum 
      <lb ed="#V" n="91"/>actus: alio tamen modo et alio secundum quod dictum est in 
      corpo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>re questionis. vnde in charitate dormientis manet 
      ordo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>qui competit habitui: quia talis manet per quam voluntas 
      po<lb ed="#V" n="94" break="no"/>test ordinate moueri cum est in suo vsu. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g76065-Dd1e310">
               <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e312">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e314">
      Questio. II 
      <lb ed="#V" n="95"/>Ecundo queritur vtrum deus sit 
      pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pter se: et super omnia diligendus 
      <lb ed="#V" n="97"/>Et videtur quod non: quia illud quod est diligendum 
      <lb ed="#V" n="98"/>propter mercedem non est propter se et super omnia 
      <lb ed="#V" n="99"/>diligendum: quia secundum philosophum primo posteriorum. Illud propter 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod amamus aliquid illud magis est amatu: sed deus est 
      di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ligendus et sibi seruiendum est propter mercedem: vnde dice 
      <lb ed="#V" n="102"/>bat psamum in suam commendationem. Inclinaui cor meum ad 
      facien<lb ed="#V" n="103" break="no"/>das iustificationes tuas propter retributionem: ergo deus 
      <lb ed="#V" n="104"/>non est propter se et super omnia diligendus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e338">
      ¶ Item facilius est 
      <lb ed="#V" n="105"/>nos diligere proximum quem videmus quam deum quem non 
      vide<lb ed="#V" n="106" break="no"/>mus: aliter non valeret illud argumentum quod facit 
      Io<lb ed="#V" n="107" break="no"/>an. iniprima cano. sua. cap. x. Qui non diligit fratrem suum 
      quem<lb ed="#V" n="108" break="no"/>videt deum quem non videt quon diligere potest. Sed ad illud 
      <lb ed="#V" n="109"/>quod facilius possumus magis inclinamur: ergo per 
      cha<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ritatem magis inclinamur ad dilectionem proximi quam dei quod 
      <lb ed="#V" n="111"/>non esset verum: si deus esset propter se et super omnia 
      disi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gendus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e358">
      ¶ Item secundum Diony. x. c. de di. no. Quilibet amor 
      <lb ed="#V" n="113"/>est vis vnitiua: sed nullus potest magis vniri alii quam sibi: 
      <lb ed="#V" n="114"/>ergo deus cum sit alius a nobis non potest super omnia diligi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e365">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Contra Luc. 9. Si quis venit ad me et non odit 
      pa<lb ed="#V" n="116" break="no"/>trem suum et matrem et vxorem et filios et 
      fra<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tres et sorores: adhuc autem et animam suam: non potest 
      <lb ed="#V" n="118"/>meus esse discipulus: sed omnia que inquantum elongant a 
      <lb ed="#V" n="119"/>deo odienda sunt propter deum: minus diligenda sunt quam deus: 
      <lb ed="#V" n="120"/>ergo deus est plus quam omnia praedicta: et plus quam omnia alia 
      <lb ed="#V" n="121"/>ex consequenti diligendus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e384">
      ¶ Item Augu. prtmo 
      libro<lb ed="#V" n="122" break="no"/>de doctrina christiana. c. 9. Deus propter seipsum et 
      ampli<lb ed="#V" n="123" break="no"/>us omni homine diligendus est. In quo satis datur 
      intel<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ligi quod sit super omnia diligendus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e393">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quoddeus propter se et super omnia ex 
      cha<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ritate diligendus est. Est enim illud 
      <lb ed="#V" n="127"/>in quo est principaliter illud bonum super cuius communica 
      <lb ed="#V" n="128"/>tione fundatur amicitia charitatis. Fundatur enim super 
      <lb ed="#V" n="129"/>eternam beatitudinem que in deo est per essentiam. In 
      nul<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lo autem alio est nisi per participationem. Quelibet autem 
      ami<lb ed="#V" n="131" break="no"/>citia principaliter respicit illud in quo est principaliter illud 
      <lb ed="#V" n="132"/>bonum super cuius communicationem fundatur: eo quod ab ipso 
      <lb ed="#V" n="133"/>principaliter dependet illa communicatio: cum ergo deus sit 
      <lb ed="#V" n="134"/>commune et formale bonum a quo dependet communicatio eterne 
      <lb ed="#V" n="135"/>beatitudinis super quam amicitia fundatur est 
      principali<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ter ex charitate diligendus: ad quod sequitur quod sit dili¬ 
      <!--00228.xml-->
      <pb ed="#V" n="108-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>gendum propter se et super omnia. Uel potest dici 
      clari<lb ed="#V" n="2" break="no"/>us quod quantum res habet de bonitate tantu habet de 
      diligi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bilitate: sed bonitas dei transcendit bonitatem totius 
      creatu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re. in infinitum: ergo est plus tota creatura diligendus: nec 
      <lb ed="#V" n="5"/>est aliqua bonitas maior eo ad quam sua bonitas possit 
      re<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ferri: ergo est propter se diligendus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e441">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Ad primum in oppositum dicendum quod deum 
      di<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ligi propter mercedem tripliciter 
      <lb ed="#V" n="9"/>potest accipi. Uno modo propter mercedem increatam: que 
      <lb ed="#V" n="10"/>est ipsemet: de qua mercede dixit dominus ad habraam 
      <lb ed="#V" n="11"/>Gen. 3. Noli timere habraam ego proptector tuus sum et 
      <lb ed="#V" n="12"/>merces tua magna nimis. Et tales sunt boni 
      mercenna<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rii: de quibus dicitur Luc. 15. Quanti mercennarii in 
      do<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mo patris mei abundant panibus. Ubi dicit glo. Qui 
      fu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ture mercedis intuitu digne operari satagunt 
      quotidia<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nis superne gratie reficiuntur alimentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e465">
      ¶ Alio modo 
      pro<lb ed="#V" n="17" break="no"/>pter mercedem creatam: que tamen nobilior est quam motus 
      <lb ed="#V" n="18"/>charitatis vie cuiusmodi merces est clara dei visio et 
      per<lb ed="#V" n="19" break="no"/>fecta eius fruitio: et sic etiam deus ex charitate potest 
      di<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ligi propter mercedem sicut propter finem non in quo 
      quiesci<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tur: qui proprie finis vltimus est et bonum increatum. Sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>qui est ipsa quies que vltimus finis non est quamuis. sit: in 
      si<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ue vltimo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e483">
      ¶ Alio modo propter mercedem temporalem: 
      <lb ed="#V" n="24"/>et sic deus non est diligendus propter mercedem sicut propter 
      <lb ed="#V" n="25"/>finem: quia omnis res temporalis est minus digna quam 
      chari<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tatis motus: potest tamen diligi propter talem mercedem 
      <lb ed="#V" n="27"/>sicut propter aliquid coadiuuans ad motum dilectionis sicut 
      <lb ed="#V" n="28"/>distributio quotidiana potest esse coadiuuans ad hoc vt 
      <lb ed="#V" n="29"/>canonicus vadat ad ecclesiam: non tamen debet esse ratio 
      <lb ed="#V" n="30"/>principalis. De primo autem retributionis eterne 
      intelligi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tur auctoritas psalmiste secundum glo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e503">
      ¶ Ad secundum cum 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>citur: quod facilius est diligere proximum etc. potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>naturali dilectione que multum a cognitione sensibili ex 
      <lb ed="#V" n="34"/>citatur facilius est diligere proximum quam habere 
      charita<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tiuam dilectionem ad deum. Ex charitate autem facilius est 
      dilige<lb ed="#V" n="36" break="no"/>re deum quam proximum: quia magis inclinatur voluntas per 
      <lb ed="#V" n="37"/>eam ad diligendum deum quam proximum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e520">
      ¶ Ad tertium cum 
      di<lb ed="#V" n="38" break="no"/>citur: quod nullus potest magis alii vniri quam sibi etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="39"/>hoc verum est de vnione quantum ad naturalem 
      conueni<lb ed="#V" n="40" break="no"/>entiam non quantum ad amoris inherentiam: seu conatum: hac 
      <lb ed="#V" n="41"/>enim vnione anima per charitatem magis vnitur deo quam 
      si<lb ed="#V" n="42" break="no"/>bi: quia est commune bonum a quo dependet proprium bonum 
      <lb ed="#V" n="43"/>et cuiuscumque alterius rei: vnde sicut in corpore naturali per 
      <lb ed="#V" n="44"/>quandam similitudinem videmus partem magis naturaliter 
      <lb ed="#V" n="45"/>diligere bonum totius quam proprium: quod patet in hoc 
      <lb ed="#V" n="46"/>quod se exponit pro salute totius: sic in corpore mystico 
      ipsi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>us dei quelibet pars per charitatem magis diligit bonum 
      <lb ed="#V" n="48"/>diuinum a quo dependet commune bonum totius quam 
      bo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>num proprium. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g76065-Dd1e550">
               <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e552">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e554">
      Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="50"/>TErtio queritur. Utrum homo plus 
      de<lb ed="#V" n="51" break="no"/>beat diligere seipsum quam proximum 
      <lb ed="#V" n="52"/>Et videtur quod non prima Cor. 13. Dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="53"/>charitas non queritque sua sunt: ergo homo per 
      <lb ed="#V" n="54"/>charitatem non magis querit bonum suiipsius quam alteri 
      <lb ed="#V" n="55"/>us.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e570">
      ¶ Item secundum Augu. octauo de trinitate. capitulo octauo. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Tantum charitatis debemus fratri impendere quantum 
      <lb ed="#V" n="57"/>nobis ipsis: ergo non plus debemus diligere 
      nosmetip<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sos quam proximos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e579">
      ¶ Item Ber. in lib. de diligendo deo 
      <lb ed="#V" n="59"/>capitulo. 31. Illa vera et syncera est charitas qua 
      proximi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>bonum eque: vt nostrum diligimus: naturam qui magis aut 
      <lb ed="#V" n="61"/>solum diligit suum conuincitur non caste diligere bonum: 
      <lb ed="#V" n="62"/>sed quilibet debet caste diligere bonum: ergo nullus 
      de<lb ed="#V" n="63" break="no"/>bet magis diligere bonum suum quam proximi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e592">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Contra philosophus nono ethicorum capitulo 4. 
      <lb ed="#V" n="65"/>dicit quod studiosus condolet et 
      condelecta<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tur maxime sibi ipsi. Sed illud cui maxime condolemus 
      <lb ed="#V" n="67"/>in malis et condelectamur in bonis maxime diligimus: 
      <lb ed="#V" n="68"/>ergo bonus homo maxime diligit seipsum quod non esset 
      <!--00228.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>verum si talis delectatio non esset secundum ordinem charitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e613">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="70"/>Aug. in enchi. 42. c. Tractans illud verbum. Date elimosynam 
      <lb ed="#V" n="71"/>et ecce omnia munda sunt vobis. Dicit quod qui vult ordinate 
      ele<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mosynam dare a seipso debet incipere et eam sibi primum dare: sed 
      <lb ed="#V" n="73"/>illum cui plus debemus subuenire plus debemus diligere 
      <lb ed="#V" n="74"/>ergo plus debet quilibet diligere seipsum quam proximum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e626">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo quod homo magis debet diligere 
      seip<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sum quam proximum: quod sic aliqui 
      <lb ed="#V" n="77"/>declarant: quia deus diligitur vt beatitudinis principium 
      <lb ed="#V" n="78"/>super quam fundatur amicitia charitatis. Homo autem ex 
      cha<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ritate se disigit inquantum est vel esse potest particeps illi 
      <lb ed="#V" n="80"/>us boni. proximum autem inquantum est vel esse potest socius 
      per<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ticipationis istius boni. Fortior autem ratio diligendi est 
      isti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>us boni participatio. quam associatio alterius in ista 
      par<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ticipatione: et ideo secundum rectum iudicium rationis. Quilibet 
      homo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>magis debet seipsum diligere quam proximum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e650">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="85"/>dici secundum alios quod magnitudo actus diligendi ex charitate 
      <lb ed="#V" n="86"/>non tantum pensatur secundum magnitudinem boni diligibilis: sed cum hoc estiam 
      <lb ed="#V" n="87"/>secundum proximitatem diligibilis ad diligentem: quia actus charitatis 
      <lb ed="#V" n="88"/>non tantum est ab habitu charitatis: sed etiam a virtute 
      diligen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tis que est voluntatis. Illle enim actus elicitur a 
      volunta<lb ed="#V" n="90" break="no"/>te per charitatem: sicut autem virtus naturalis vt pote virt 
      <lb ed="#V" n="91"/>ignis fortius agit: ceteris paribus: respectu obiecti proximi 
      <lb ed="#V" n="92"/>quam remoti: Sic voluntas fortius: mouet se ad diligedum 
      ce<lb ed="#V" n="93" break="no"/>teris paribus remdiligenti proximiorem. Facienda ergo est 
      compa<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ratio bonitatis diligibilis approximationi ad diligentem 
      <lb ed="#V" n="95"/>et si bonitas vnius diligibilis plus excedit bonitatem 
      al<lb ed="#V" n="96" break="no"/>terius diligibilis quam approximatio diligibilis vnius 
      bo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ni ad diligentem excedat approximationem diligibilis magis 
      <lb ed="#V" n="98"/>boni ad eundem diligentem: tuc ille diligens magis debet 
      dilige<lb ed="#V" n="99" break="no"/>re magis bonum. Si autem est econtrario magis debet 
      dilige<lb ed="#V" n="100" break="no"/>re minus bonum: et quia melius proximi bonitas tantum excedit 
      <lb ed="#V" n="101"/>bonitatem diligentis ex charitate quam proximitas diligentis 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad seipsum excedit approximationem sui proximi ad deum: quia 
      <lb ed="#V" n="103"/>improportionaliter excedit. Ideo qualibet homo ex charitate 
      ma<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gis debet diligere seipsum quam proximum magis bonum: et 
      mul<lb ed="#V" n="105" break="no"/>to fortius quam quantuncumque aliu proximum. Sed quia diuina boni 
      <lb ed="#V" n="106"/>tas propter sui infinitatem plus excedit bonitatem hominis 
      dili<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gentis ex charitate quam approximatio hominis ad seipsum 
      approxi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mationem dei ad eum ideo magis debet homo diligere deum quam seipsum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e705">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod po tanto di 
      <lb ed="#V" n="110"/>citur charitas non querere que sua 
      <lb ed="#V" n="111"/>sunt: quia bonum commune quod deus est praeponit proprio bono: non quin 
      <lb ed="#V" n="112"/>magis diligat illud bonum sibi quam proximo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e716">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="113"/>dicendum: quod ibi ly tantum debet accipi pro nota similitudinis 
      <lb ed="#V" n="114"/>non equalitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e723">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod pro tanto dicit 
      <lb ed="#V" n="115"/>Ber. quod eque per charitatem diligemus bonum proximi vt 
      no<lb ed="#V" n="116" break="no"/>strum: quia equale bonum hoc est summum bonum proximo debe 
      <lb ed="#V" n="117"/>mus velle: vt nobis quamuis non ex pari affectu. Et cum 
      di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cit illum non caste diligere bonum qui plus diligit bonum 
      su<lb ed="#V" n="119" break="no"/>um quam proximi: intelligendum est de illo qui plus diligit suum 
      <lb ed="#V" n="120"/>bonum temporale quam proximi bonum spirituale.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g76065-Dd1e740">
               <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e742">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e744">
      Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="121"/>QUarto queritur. Utrum homo plus debeat 
      <lb ed="#V" n="122"/>diligere proximum quam corpus 
      propri<lb ed="#V" n="123" break="no"/>um. Et videtur quod non: quia magis debet homo dilige 
      <lb ed="#V" n="124"/>re illud sine quo non potest esse perfecte beatus quam illud 
      <lb ed="#V" n="125"/>sine quo potest esse: sed anima non potest esse perfecte beata etiam 
      <lb ed="#V" n="126"/>beatitudine essentiali sine proprio corpore: quia sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="127"/>Aug. 12. super Gen. versus finem. Inest anime naturalis 
      <lb ed="#V" n="128"/>appetitus corpus administrandi: quo appetitu retardatur 
      <lb ed="#V" n="129"/>quodammodo ne tota intentione pargat in illud summum 
      ce<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lum quamdiu non subest corpus cuius administratione appetitus 
      <lb ed="#V" n="131"/>ille quiescat: ergo cum possit esse perfecte beata sine proximo 
      <lb ed="#V" n="132"/>magis debet diligere corpus proprium quam proximum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e773">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="133"/>quanto diligibilius est propinquius rei magis dilecte tanto 
      <lb ed="#V" n="134"/>magis est diligendum. Sed corpus proprium 
      propinqui<lb ed="#V" n="135" break="no"/>us est anime nostre quam proximi: ergo cum magis animam 
      no<lb ed="#V" n="136" break="no"/>stram debemus diligere quam proximum magis debemus dili¬ 
      <!--00229.xml-->
      <pb ed="#V" n="109-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>gere corpus nosteum quam proximum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e793">
      ¶ Item illud sine 
      <lb ed="#V" n="2"/>quo non potest haberi res magis diligibilis: magis est 
      di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ligendum: quam illud sine quo haberi potest: sed non magis debet 
      de<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ligere essentiam propriam quam essentiam proximi cum ergo homo non 
      <lb ed="#V" n="5"/>possit habere essentiam propriam sine corpore proprio: quia est ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>anima et corpore constituta: et eam potest habere sine proximo: 
      ma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gis debet diligere corpus proprium quam proximum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e809">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Contra Aug. libro 1 de doctrina critiana. c. 7. Inter 
      di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ligibilia ex charitate: praeponit nrm proximum 
      <lb ed="#V" n="10"/>corpori nostro.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e819">
      ¶ Item magis est diligibile ex charitate 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod directe potest participare beatitudinem: per cognitionem 
      <lb ed="#V" n="12"/>et amorem: quam illud quod participare non potest: nisi per 
      re<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dundantiam: quia prima participatio nobilior est quam 
      secun<lb ed="#V" n="14" break="no"/>da: sedproximus potest eam participare primo modo: 
      cor<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pus nostrum non: nisi modo secundo: ergo plus debet 
      ho<lb ed="#V" n="16" break="no"/>mo diligere proximum quam corpus suum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e835">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod homo plus debet diligere 
      pro<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ximum: quam corpus proprium: quia 
      bo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>itas proximi plus excedit bonitatem corporis nostri 
      2ro<lb ed="#V" n="20" break="no"/>pter hoc: quod directe est capax dei per cognitionem et 
      amo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rem: quod corpori nostro non conuenit: quam proximitas 
      cor<lb ed="#V" n="22" break="no"/>poris nostri ad animam nostram excedat 
      approximatio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nem proximi ad eam: maxime cum proximus noster sit 
      <lb ed="#V" n="24"/>conformis anime nostre in ratione et voluntate que conformitas 
      <lb ed="#V" n="25"/>corpori respectu anime non conuenit ex quo patet secundum dicta in quae 
      <lb ed="#V" n="26"/>stione praecedenti quod proximus plus debet diligi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e859">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum dicunt aliqui quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="28"/>denat homo diligere proximum magis: quam 
      <lb ed="#V" n="29"/>corpus proprium: pro isto statu corruptibili: quo animam: aggrauat 
      <lb ed="#V" n="30"/>secundum quod habetur Sapientia 9 non tamen pro statu incorruptibili quo erit 
      <lb ed="#V" n="31"/>necessarium anime ad complementum sue beatitudinis. Unde et si ex 
      <lb ed="#V" n="32"/>charitate debeat homo magis perdere velle proprium corpus 
      <lb ed="#V" n="33"/>vsque ad iudicium: quam anima proximi patiatur salutis detrimentum: 
      <lb ed="#V" n="34"/>plus tamen deberet velle peraedictum proximi incommodum: quam 
      care<lb ed="#V" n="35" break="no"/>re corpore proprio in perpetuum propter rationem in 
      ar<lb ed="#V" n="36" break="no"/>gumento dictam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e883">
      ¶ Aliter tantum videtur dicendum: quod magis 
      <lb ed="#V" n="37"/>debet homo ex charitate velle proximo suam beatitudinem: 
      <lb ed="#V" n="38"/>quam anime sue illud beatitudinis: quod sibi accresceret in 
      corpo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ris resumptione: quia aut nihil sibi accrescet de betitudine 
      <lb ed="#V" n="40"/>essentiali: aut ita parum: et tali modo quod plene beatitudini 
      <lb ed="#V" n="41"/>proximi non debeat aneponi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e896">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="42"/>corpus nostrum propinqus sit anime nostre: quam proximus quantum ad constitu 
      <lb ed="#V" n="43"/>tionem proprie nature: non tamen quantum ad modum 
      participa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tionis glorie quam nos et proximi nostri participamus directe: 
      <lb ed="#V" n="45"/>corpora autem nostra per redundantiam tantum. Et preterea ex alia 
      <lb ed="#V" n="46"/>parte plus ponderat bonitas proximi quam propinquitas 
      no<lb ed="#V" n="47" break="no"/>stri corporis ad animam: vt in corpore questionis dictum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e912">
                  <lb ed="#V" n="48"/>¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis esse hominis non possit 
      <lb ed="#V" n="49"/>esse sine corpore: tamen corpus est infima pars essentie nostre 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod magis debet homo velle salutem proximi sui: quam 
      salu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tem corporis proprii. Unde cum dicitur in maiori quod illud 
      <lb ed="#V" n="52"/>magis debet diligi: sine quo non potest haberi res magis 
      <lb ed="#V" n="53"/>diligibilis quam illud sine quo potest: verum est si sine illo 
      ha<lb ed="#V" n="54" break="no"/>beri non possit secundum se totum: nec secundum principaliorem 
      parten<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sui. Quod aliqui tamen nolunt concedere: nisi de corpore 
      nostro<lb ed="#V" n="56" break="no"/>statu corporali tantum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g76065-Dd1e935">
               <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e937">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e939">
      Questio. V 
      <lb ed="#V" n="57"/>QUinto queritur vtrum homo plus 
      debe<lb ed="#V" n="58" break="no"/>at diligere vnum proximum quam 
      <lb ed="#V" n="59"/>alium. Et videtur quod non: quia Augu. I libo de 
      doctri<lb ed="#V" n="60" break="no"/>na christiana post medium: et recitat magister in 
      <lb ed="#V" n="61"/>littera: omnes homines eque diligendi sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e952">
      ¶ Item amare est vel 
      <lb ed="#V" n="62"/>le bonum: sed omnibus proximis nostris debemus velle idem 
      bo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>num scilicet deum: ergo debemus omnes equaliter diligere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e959">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="64"/>iustitia habita non tantum est ratio diligibilitatis: sed est 
      possi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bilis haberi. Unde Aug. 8. libro de tri. c. 6. Qui amat homines 
      <lb ed="#V" n="66"/>aut quia iusti sunt: aut iusti sint amare debet. Sed quamuis omnes 
      <lb ed="#V" n="67"/>homines non sint eque iusti: tamen equaliter sunt capaces impius 
      <lb ed="#V" n="68"/>iustitie: si deus infundere vellet: ergo ratione istius iustitie pos¬ 
      <!--00229.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sibilis haberi debent equaliter diligi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e979">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contrarium tenet magister in littera.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e985">
      ¶ Item 
      spe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cialius praecipit deus diligi aliquos 
      <lb ed="#V" n="72"/>quam alios. Communi enim precepto praecipit omnes diligi 
      specia<lb ed="#V" n="73" break="no"/>li precepto patrem et matrem in hoc quod eos specialiter 
      praeci<lb ed="#V" n="74" break="no"/>pit honorari: ergo non omnes homines equaliter sunt diligendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e996">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad istam questionem dicunt quidam: quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>homo non plus 
      <lb ed="#V" n="77"/>debet diligere vnum proximum quam alium: quantum ad affectum: 
      <lb ed="#V" n="78"/>sed quantum ad effectum: quod superficialiter videtur sonare littera 
      <lb ed="#V" n="79"/>Augu. 1. lio de doctrina christiana vltra medium quam magister 
      <lb ed="#V" n="80"/>recitat in littera pro opinione predicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1012">
      ¶ Sed hec opinioc 
      <lb ed="#V" n="81"/>est irrationabilis non enim minus proportionatur affectus 
      cha<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ritatis interior: qui quidem est quedam inclinatio gratie suo actur 
      <lb ed="#V" n="83"/>exteriori quam naturalis appetitus: qui est inclinatio nae motui 
      ex<lb ed="#V" n="84" break="no"/>teriori ex illo naturali appetitu procedenti. Utraque enim 
      ordinatio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>a diuina sapientia procedit: sed in naturalibus ita est: quod naturalis 
      <lb ed="#V" n="86"/>appetitus proportionatur motui exteriori. Unde quia terra 
      ma<lb ed="#V" n="87" break="no"/>iorem inclinationem habet ad inferius: quam aqua: ideo 
      forti<lb ed="#V" n="88" break="no"/>descendit: et est aqua inferior: ergo similiter oportet quod 
      inte<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rior motus charitatis: ita proportionetur actui exteriori: quod 
      il<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lis quibus debemus maiorem effectum ceteris paribus de 
      <lb ed="#V" n="91"/>beamus et maiorem affectum. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Dicendum ergo ad quaestionem: quod homo 
      ma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gis debet diligere vnum 
      <lb ed="#V" n="94"/>proximum quam alium: non tantum secundum effectum: sed est secundum affectum: 
      <lb ed="#V" n="95"/>cuius ratio est: quia cum deus sicut formale obiectum charitati 
      <lb ed="#V" n="96"/>ue dilectionis: et ipse diligens sicut efficiens per ipsam 
      cha<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ritatem: sint principium charitatiue dilectionis: oportet quod secundum 
      <lb ed="#V" n="98"/>maiorem approximationem rei dilecte ad alterum maior 
      <lb ed="#V" n="99"/>sit dilectionis affectus: vnde quia quanto disigibile est melius 
      <lb ed="#V" n="100"/>tanto magis ceteris paribus est diligendum. Sequitur quam 
      <lb ed="#V" n="101"/>to disigibile est melius: tanto magis ceteris paribus est 
      di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ligendum: et deus ceteris paribus: quia duorum eligibilium vnum 
      <lb ed="#V" n="103"/>posset ita parum excedere aliud in propinquitate ad deum: 
      <lb ed="#V" n="104"/>et ita excessiue excedi ab alio in propinquitate ad diligentem: 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod diligens magis deberet diligere minus bonum: quamuis 
      <lb ed="#V" n="106"/>minor excessus in bonitate plus reddat rem diligibilem 
      <lb ed="#V" n="107"/>quam aliquando maior excessus in propinquitate ad diligentem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1073">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod Aug. 
      di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cit: omnes homines eque diligendos ad 
      <lb ed="#V" n="110"/>excludendum inequalitatem dilectionis: non qua aliqui magis 
      dili<lb ed="#V" n="111" break="no"/>guntur: quam alii. Sed qua aliqui diliguntur et non alii: quia omnes 
      dili<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gendi sunt: quod obseruare possumus in affectu non in effectu. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Non enim omnibus possumus impendere dilectionis effectum. Uel 
      for<lb ed="#V" n="114" break="no"/>te intelligit omnes homines eque diligendos: quia omnibus optandum est 
      <lb ed="#V" n="115"/>eque bonum idem genere scilicet betitudo eterna: non tamen ex eque in 
      <lb ed="#V" n="116"/>tenso affectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1095">
      ¶ Uel potest dici quod ibi loqutur de equalitate 
      pro<lb ed="#V" n="117" break="no"/>portonis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1100">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non plus concludit: nisi quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>omnibus proximis debemus velle participationem eiusdem boni 
      <lb ed="#V" n="119"/>Sed ex hoc non sequitur: quod illam participationem debeamus eis 
      <lb ed="#V" n="120"/>velle impari gradu et pari affectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1110">
      ¶ Ad tertium dicendum: qui 
      <lb ed="#V" n="121"/>homo ratione iustitie iam habite magis est diligibilis: quam 
      ro<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ne capacitatis iustitie possibilis haberi. Plus enim mouet res: 
      <lb ed="#V" n="123"/>dum est actu quam dum est potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1119">
      ¶ Potest est dici: quod non omnes 
      ho<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mines sunt equaliter capaces iustitie: cum non omnes anime sint in natura 
      <lb ed="#V" n="125"/>libus equales. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g76065-Dd1e1128">
               <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e1130">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1132">
      Questio. VI. 
      <lb ed="#V" n="126"/>SExto quaeritur vtrum homo debeat plus 
      idi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ligere extraneum meliorem: quam sibi magis 
      <lb ed="#V" n="128"/>e coniunctum minus bonum. Et videtur quod sic. Magis 
      <lb ed="#V" n="129"/>debet homo diligere illum: qui secundum perfectam iustitiam 
      <lb ed="#V" n="130"/>magis est diligendus: sed secundum perfectam iustitiam melior semper est 
      <lb ed="#V" n="131"/>magis diligendus. Unde Augu. de vera religione longe ante 
      <lb ed="#V" n="132"/>finem: hec est perfecta iustitia: qua potius potiora: et minus 
      mino<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ra diligimus: ergo homo debet magis diligere extraneum 
      me<lb ed="#V" n="134" break="no"/>liore: quam sibi coniuctu magis minus bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1154">
      ¶ Item secundum Ansel. 
      <lb ed="#V" n="135"/>2 libro cur deus homo. c. 14. Res tantum est amabilis quantum est 
      <lb ed="#V" n="136"/>bona: ergo si extraneus est melior quam magis coniunctus: 
      <!--00230.xml-->
      <pb ed="#V" n="109-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>magis est diligendus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1170">
      ¶ Item homo in diligendo debet se 
      <lb ed="#V" n="2"/>magis conformare voluntati diuine. Sed deus semper magis 
      dili<lb ed="#V" n="3" break="no"/>git meliorem: ergo per charitatem debet homo magis diligere 
      <lb ed="#V" n="4"/>meliorem quam sibi coniunctiorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1179">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Contra Augu. I. lio de doctrina christiana vltra medium 
      <lb ed="#V" n="6"/>cum omnibus prodesse non possis his potissimum 
      <lb ed="#V" n="7"/>consulendum est: qui pro locorum et temporum vel quarumlibet rerum 
      op<lb ed="#V" n="8" break="no"/>portunitatibus constrictius tibi: quasi quadam sorte 
      iungun<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tur: sed vt in praecedenti quaestione habitum est effectus exterior 
      charita<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tis proportionari debet affectui interiori: ergo semper 
      proximi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>magis sunt quam extranei ex charitate diligendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1198">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="12"/>Apostolus I Thimo. 5. Siquis suorum maxime domesticorum 
      cu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ra non habet: fidem negauit et est infideli deterior: ex hac auctori 
      <lb ed="#V" n="14"/>tate potes arguere vt prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1207">
      ¶ Item amicitia naturaliter 
      recta<lb ed="#V" n="15" break="no"/>magis diligimus eos: qui sunt nobis magis coniuncti secundum naturam: 
      <lb ed="#V" n="16"/>vt filios magis quam fratres et consanguineos magis quam extra 
      <lb ed="#V" n="17"/>neos. Sed charitas ordinem nature recte non destruit: sed 
      perfi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cit: ergo per charitatem magis debemus diligere nobis 
      ma<lb ed="#V" n="19" break="no"/>gis coniunctiores quam extraneos meliores. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1220">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Respondeo quod nos aliquem diligere magis quam 
      ali<lb ed="#V" n="21" break="no"/>um dupliciter potest intelligi: aut sibi 
      <lb ed="#V" n="22"/>optando maius bonum: autem ex affectu maiori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1229">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="23"/>modo debet homo magis diligere extraneum meliorem: quam 
      <lb ed="#V" n="24"/>sibi magis coniunctum minus bonum pro statu illo: pro quo sunt in 
      <lb ed="#V" n="25"/>tali gradu bonitatis: quia hoc requirit iustitia dei: vt maiori 
      <lb ed="#V" n="26"/>merito respondeat maius praemiu quamdiu tamen sumus in 
      sta<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tu vie in quo potest esse perfectus in merito debet homo vel 
      <lb ed="#V" n="28"/>le: quod magis sibi coniunctus perueniat ad maius meritum quam 
      <lb ed="#V" n="29"/>extraneus: et ex consequenti ad maius praemium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1247">
      ¶ Loquendo 
      <lb ed="#V" n="30"/>autem de magis diligendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1252">
      ¶ Secundo modo dico quod cum in 
      or<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dine diligendi ex charitate debeat haberi aspectus ad 
      propin<lb ed="#V" n="32" break="no"/>quitatem diligibilium ad deum: et ad diligentem. Ita tamen quod 
      mul<lb ed="#V" n="33" break="no"/>to magis ponderet homo excessum in vno gradum propinque 
      <lb ed="#V" n="34"/>tatis ad deum quam excessum in vno gradu propinquitatis ad 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ligentem: tanta potest esse bonitas extranei: et tam parua bonitas 
      <lb ed="#V" n="36"/>et propinquitas mihi magis coniuncti: vt pote quia non attinet 
      <lb ed="#V" n="37"/>mihi: nisi in tertio gradum: vel id est 4u quod ex maioriaffectu de 
      <lb ed="#V" n="38"/>beo diligere extraneum magis bonum: quam mihi magis 
      coniun<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctum minus bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1275">
      ¶ Potest est esse: quod ille qui mihi coniunctus 
      <lb ed="#V" n="40"/>est: ita de propinquo mihi est coniunctus: et excessus bonitatis 
      <lb ed="#V" n="41"/>extranei vltra bonitatem istius ita paruus quod plus debeo 
      dilige<lb ed="#V" n="42" break="no"/>re istum minus bonum magis mihi coniunctum: quam illum extraneum 
      <lb ed="#V" n="43"/>magis bonum: quia tamen habeo a parentibus meis esse meum: 
      cre<lb ed="#V" n="44" break="no"/>do quod sicut non debeo aliquem proximum ex maiori affectu 
      dili<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gere: quam me ipsum: quantuncunque excedat me in bonitate: sic 
      <lb ed="#V" n="46"/>non debeo aliquem proximum ex maiori affectu diligere: quam 
      pa<lb ed="#V" n="47" break="no"/>trem meum: quantucumque excedat patrem meum in bonitate: non 
      <lb ed="#V" n="48"/>praiuilegiata: quod dico propter bonitatem humane nature christi: et btem 
      <lb ed="#V" n="49"/>virginis: quos ex maiori affectu diligere debeo: quam patrem 
      <lb ed="#V" n="50"/>vel matrem: quia per eorum bonitatem nobis prouenit magis 
      bo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>num: quam per parentes. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Ad duo prima dicendum: quod ille auctoritates 
      intellige<lb ed="#V" n="53" break="no"/>de sunt ceteris paribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1308">
      ¶ Ad tertium 
      cum<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dicitur: quod homo in diligendo: debet se conformare diuine volunta 
      <lb ed="#V" n="55"/>ti: dico quod verum est: non semper volendo quod ipse vult: sed quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>ille vult hominem velle: et ideo quanuis deus magis diligat 
      <lb ed="#V" n="57"/>magis bonum: quia nulla est propinquitas ad deum: nisi per bonitatem 
      <lb ed="#V" n="58"/>non tamen vult me ex maiori affectu diligere extraneum 
      me<lb ed="#V" n="59" break="no"/>liorem quam meum patrem: quia vult quod in diligendo ego seruem 
      rectam<lb ed="#V" n="60" break="no"/>inclinationem nature: quamuis non vult quod seruem inclinationem 
      corru<lb ed="#V" n="61" break="no"/>potesta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1328">
      ¶ Ex dictis in corpore quaestionis satis patet: quid dicendum 
      <lb ed="#V" n="62"/>sit ad argumenta ad aliam partem. Pocedunt enim de extraneo non 
      <lb ed="#V" n="63"/>habente tantum excessum in communitate: quod plus ponderet in mouendo 
      affe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctum quam coniunctio cum diligente. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g76065-Dd1e1338">
               <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e1340">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1342">
      Questio. VII. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Eptimo queritur vtrum homo debeat 
      <lb ed="#V" n="66"/>magis diligere patrem quam filium. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Et videtur quod non: quia homo ceteris paribus: magis 
      <lb ed="#V" n="68"/>debet diligere illum: qui est proximior sibi. Sed secundum 
      <!--00230.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>philosophum. 8. ethi. c. 17. Filius est proximior patri: quam pater filio: 
      <lb ed="#V" n="70"/>ergo magis debet diligere suum filium quam suum patrem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1362">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="71"/>tanto homo: ceteris paribus: magis debet diligere sibi 
      con<lb ed="#V" n="72" break="no"/>iunctum: quanto certius cognoscit illam coniunctionem. Sed 
      pa<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tres magis cognoscunt suos filios esse suos: quam filii parentes 
      <lb ed="#V" n="74"/>secundum philosophum eodem li. et eodem. c. ergo magis debet diligere 
      su<lb ed="#V" n="75" break="no"/>um filium quam suum patrem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1375">
      ¶ Item magis debet homo diligere 
      <lb ed="#V" n="76"/>ceteris paribus illud quod est aliquid sui: quam illud quod non. Sed 
      <lb ed="#V" n="77"/>secundum philosophum eodem libro et eodem. c. filius est aliquid patris non 
      ecom<lb ed="#V" n="78" break="no"/>uerso: ergo magis debet homo diligere silium quam patrem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1384">
                  <lb ed="#V" n="79"/>¶ Item quanto homo dilexerit aliquem longiori tempore: tanto 
      <lb ed="#V" n="80"/>ceteris paribus magis debet illum diligere: quia diuturnitas 
      <lb ed="#V" n="81"/>diligendi firmat et fortificat dilectionem: sed pater longio 
      <lb ed="#V" n="82"/>ri tempore amauit filium: quam econuerso: secundum philosophum eodem libro et eodem 
      <lb ed="#V" n="83"/>c. ergo homo: ceteris paribus: magis debet diligere 
      fili<lb ed="#V" n="84" break="no"/>um quam patrem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1401">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Contra Ambro. in glo. super illud Canti. Ordinauit 
      <lb ed="#V" n="86"/>in me charitatem: et recitat magister in littera. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Primo deus diligendus est. Secundo parentes: ide filii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1410">
                  <lb ed="#V" n="88"/>¶ Item magis filius a patre dependet: quam econuerso: sed 
      <lb ed="#V" n="89"/>maior est inclinatio rei ad illud a quo dependet: quam ad illud 
      <lb ed="#V" n="90"/>a quo non dependet: ergo maior est inclinatio filii ad patrem: 
      <lb ed="#V" n="91"/>quam econuerso. Sed illud ad quod est maior inclinatio fortius 
      <lb ed="#V" n="92"/>est diligendum: ergo fortius debet homo diligere 
      proxi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mum quam econuerso. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1426">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>computando 
      gra<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dus dilectionis secundum rationem eminentioris boni: et deo 
      simi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lioris magis debet homo diligere patrem quam filium: quia 
      dili<lb ed="#V" n="98" break="no"/>gitur pater sub ratione principis: computado autem gradus 
      dile<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ctionis ex parte ipsius diligentis: sic homo debet magis 
      di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ligere filium quam patrem secundum quod dicit philosophus. 8. ethi. c. 12. et hoc 
      <lb ed="#V" n="101"/>propter rationes in arguendo adductas ad illam partem. Sed hec 
      so<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lutio non satisfacit quaestioni: quia per hoc non clare ostenditur quem 
      <lb ed="#V" n="103"/>homo magis debeat diligere omnibus computatis. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Uidetur ergo sic mihi dicendum: quod ad 
      viden<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dum quem duorum hominum 
      homo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>magis debeat diligere. Respicere debemus non tantum eorum 
      <lb ed="#V" n="107"/>bonitatem: et eorum ad diligentem propinquitatem: sed est eorum 
      <lb ed="#V" n="108"/>ad diligentem dilectionem: et ad beneficia quie recepit dilit 
      <lb ed="#V" n="109"/>gens: per eorum procreationem seu operationem. Cum ergo filius 
      <lb ed="#V" n="110"/>plura beneficia receperit a patre quam a filio: vt prius dilectus 
      <lb ed="#V" n="111"/>sit a suo patre: quam dilectus sit a suo filio: magis debet: cete 
      <lb ed="#V" n="112"/>ris paribus: diligere suum patrem quam suum filium. Plus enim 
      pos<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sunt ista duo secundum rectum iudicium rationis ad augendum in 
      dili<lb ed="#V" n="114" break="no"/>gente dilectionem: quam propinquitas que maior est filii ad 
      pa<lb ed="#V" n="115" break="no"/>trem quam econuerso: et quam omnia illa quae adducta fuerunt in 
      oppo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nendo pro parte alia. Sicut enim dicit Augu. in li. de catheti 
      <lb ed="#V" n="117"/>zandis rudibus non multum longe post principium. Nulla est 
      <lb ed="#V" n="118"/>maior ad amorem inuitatio: quam praeuenire amando: et nimis 
      du<lb ed="#V" n="119" break="no"/>rus est animus qui dilectionem: si nolebat impendere nolit 
      repen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>dere. Unde non oportet ad illa ponere aliam solutionem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g76065-Dd1e1488">
               <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e1490">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1492">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Questio. VIII 
      <lb ed="#V" n="122"/>Etauo quaeritur vtrum nemo plus debeat 
      <lb ed="#V" n="123"/>adiligere patrem quam matrem. Et 
      <lb ed="#V" n="124"/>videtur quod non: quia plus debet diligere personam 
      <lb ed="#V" n="125"/>aqua habet corpus: quam illam a qua non habet: neque corpus: 
      <lb ed="#V" n="126"/>neque animam: sed filius a matre habet corpus. dicit enim philosophus. 15 
      <lb ed="#V" n="127"/>de animalibus quod semina dat corpus: a patre autem non habet 
      <lb ed="#V" n="128"/>animam: sed a deo immediate tantum: ergo plus debet diligere 
      ma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>trem quam patrem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1514">
      ¶ Item homo plus debet diligere 
      ma<lb ed="#V" n="130" break="no"/>gis diligentem se: sed secundum philosophum. 9. ethico. capitulo. 8. 
      Ma<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tres sunt magis amatrices: quam patres: ergo magis deber 
      <lb ed="#V" n="132"/>filius diligere matrem quam patrem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1523">
      ¶ Item secundum philosophum vbi 
      <lb ed="#V" n="133"/>prius mater magis laborat in generatione filii quam pater. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Sed qui plus laborat ad bonum hominis magis 
      de<lb ed="#V" n="135" break="no"/>bet ab eo diligi: ergo multo magis debet a filio diligi 
      ma<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ter quam pater. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1534">
      <!--00231.xml-->
                  <pb ed="#V" n="110-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra Exo. 2o. Ubi datur preceptum de 
      honora<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tione patris et matris: prius nominatur 
      pa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ter quam mater: quod non esset verum: nisi plus esset 
      honoran<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dus: et ex consequenti diligendus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1553">
      ¶ Item Hieronymus in 
      <lb ed="#V" n="5"/>glo. super illud Eechielis 44. Ne polsuatur vir super patrem et 
      <lb ed="#V" n="6"/>matrem: et recitat magister in littera. Post omnium patrem de 
      <lb ed="#V" n="7"/>um carnis quoque pater diligatur: et postea addit de matre. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1562">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Respondeo quod ceteris paribus filius debet 
      ma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gis diligere patrem quam matrem. 
      pa<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ter enim et mater debent diligi: vt quedam principia nostre natura 
      <lb ed="#V" n="11"/>lis originis respectu cuius excellentiorem rationem principii 
      <lb ed="#V" n="12"/>habet pater quam mater. Sicut enim dicit philosophus. 15 de animalibus 
      <lb ed="#V" n="13"/>In generatione vir est sicut mouens et comparans: et 
      fem<lb ed="#V" n="14" break="no"/>na sicut patiens. excellentior autem ratio est ratio principii 
      acti<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ui quam passiui. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1582">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod virtus 
      for<lb ed="#V" n="17" break="no"/>matiua corporis est in semine 
      pa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tris: per quam corpus format et disponit ad susceptionem anime 
      <lb ed="#V" n="19"/>rationalis: quod principalius est in generatione nostra: quam informem 
      <lb ed="#V" n="20"/>materiam ministrare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1595">
      ¶ Preterea secundum Auicen. libro 9 de animalibus 
      <lb ed="#V" n="21"/>c I. spiritus in nobis radicales sunt de semine patris. dicit enim sic. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Putant enim homines quod Aristo. putauerit quod semen viri non esset 
      <lb ed="#V" n="23"/>pars pueri: neque immixtum cum materiam pueri: sed hoc non fuit 
      <lb ed="#V" n="24"/>eius consilium: sed eius consilium fuit quod inuoluatur cum 
      matrice<lb ed="#V" n="25" break="no"/>et profundatur in materia: vt sit operator membrorum et ducat ido 
      <lb ed="#V" n="26"/>neam materiam ad membra: et erit illud sperma materia spiritus in 
      crea<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tura: quia efficitur multum subtile et habile vt transeat in spiritum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1613">
                  <lb ed="#V" n="28"/>¶ Ad secundum dicendum: quod filius ita parum posset diligi a 
      pa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tre: et intantum posset diligia matre: et mater tantum excelle 
      <lb ed="#V" n="30"/>re patrem in bonitate quod filius magis deberet diligere 
      ma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>trem quam patrem. Sed illa communis dilectio qua matres 
      teneri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>amant filios quam patres: quia magis laborauerunt in eorum genera 
      <lb ed="#V" n="33"/>tione: et certius sciunt eos esse filios suos non tantum 
      ponde<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rat ad ita intendendum motum charitatiue dilectionis 
      respe<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ctu matris: quantum excellentior ratio principiandi nos: que 
      patri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>conuenit ponderat ad intendendu motum dilectionis 
      chari<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tatiue respectu patris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1637">
      ¶ Ad tertium dicendum quod minor non 
      <lb ed="#V" n="38"/>est vera: nisi intelligatur ceteris paribus et de labore 
      volunta<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rio. maximus autem labor quem mater substinet in pariendo 
      <lb ed="#V" n="40"/>filium: sibi in voluntarius est: nec est sunt cetera paria: vt 
      <lb ed="#V" n="41"/>ex praedictis satis patet. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g76065-Dd1e1649">
               <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e1651">Quaestio 9</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1653">
      Questio. IX. 
      <lb ed="#V" n="42"/>NOno queritur vtrum homo magis debeat 
      <lb ed="#V" n="43"/>diligere patrem spiritualem quam carnalem. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Et videtur quod sic. Beda in glo. super illud Luca. 
      <lb ed="#V" n="45"/>8 mater mea et frs mei hii sunt. et recitat 
      magi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ster in littera. Religiosiores monstrantur copule mentium quam 
      cor<lb ed="#V" n="47" break="no"/>porum: et corporali necessitudini praescriptorum celestium forma 
      <lb ed="#V" n="48"/>praefertur: ergo magis sunt diligende copule mentium: quod 
      inclu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dit magis esse diligendum patrem spiritualem quam carnalem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1673">
                  <lb ed="#V" n="50"/>¶ Item magis est ille diligendus ceteris paribus a quo 
      <lb ed="#V" n="51"/>maiora beneficia recipimus: sed maiora beneficia 
      recipi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mus a patre spirituali quam carnali: quia maius est nostrum esse gratiae: 
      <lb ed="#V" n="53"/>cuius principium est noster pater spiritualis: quam nosterum esse nature: 
      <lb ed="#V" n="54"/>cuius principium est pater noster carnalis: ergo magis de 
      <lb ed="#V" n="55"/>bemus diligere patrem spiritualem quam carnalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1689">
      ¶ Item quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>est similius meliori: magis est diligendum: sicut quod est 
      simi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>lius meliori secundum philosophum. 3. topi. magis est eligendum: sed 
      pa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ter spiritualis inquantum talis similior est summo spiritui: qui est 
      opti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mus quam pater carnalis inquantum talis: ergo magis est 
      dili<lb ed="#V" n="60" break="no"/>gendus pater spiritualis quam carnalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1702">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Contra Quem plus debeo honorare plus debeo 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ligere: quia sicut dicit philosophus. 3. ethi. c. 8. 
      Amari<lb ed="#V" n="63" break="no"/>prope esse videtur ei quod est honorari. Sed magis debeo 
      ho<lb ed="#V" n="64" break="no"/>norare patrem carnalem quam spiritualem: quia. sicut dicit philosophus. 9. 
      <lb ed="#V" n="65"/>ethi. c. 2. Filii debent parentibus honorem quemadmodum 
      <lb ed="#V" n="66"/>deo: et constat quod tantam non debent patri spirituali quantam deo: 
      <lb ed="#V" n="67"/>ergo magis debent filii diligere patrem spiritualem quam 
      carna<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1723">
      ¶ Item illum cui magis teneor subuentre magis de 
      <!--00231.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>beo diligere: sed magis debeo subuenire patri carnali quam 
      <lb ed="#V" n="70"/>spirituali: quia secundum philosophum vbi prius: filii debent parentibus 
      suffice<lb ed="#V" n="71" break="no"/>re nutrimento melius quam sibi ipsis: et constat quod non tenentur 
      <lb ed="#V" n="72"/>patri spirituali quantum sibi ipsis: ergo magis debent 
      dilige<lb ed="#V" n="73" break="no"/>re patrem carnalem quam spiritualem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1741">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Respondeo quod omnibus pensatis homo magis 
      de<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bet diligere patrem carnalem quam 
      <lb ed="#V" n="76"/>spiritualem: et sibi optando maius bonum ex maiori affectu. 
      <lb ed="#V" n="77"/>quamuis enim maius beneficium receperit filius a patre spirituali 
      <lb ed="#V" n="78"/>quam carnali: tamen pater spiritualis non est ita vere causa beneficii 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod impendit filio: sicut pater carnalis beneficii quod impendit 
      <lb ed="#V" n="80"/>cum pater spiritualis non dederit filio: nisi ministerialiter: pater 
      au<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tem carnalis filio dederit esse nature: sicut efficiens causa: vnde 
      <lb ed="#V" n="82"/>ratio cause in patre carnali plus excedit rationem cause in 
      pa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tre spirituali: quam beneficium collatum a patre carnali: quod secundum 
      <lb ed="#V" n="84"/>philosophum. 8. ethi. c. I1i. est esse nutrimentum et disciplina.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1767">
      ¶ Uel 
      <lb ed="#V" n="85"/>potest dici secundum alios quod cum a patre carnali filius habeat 
      cor<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pus et dispositionem ad anime intellectiue susceptionem: qui non 
      <lb ed="#V" n="87"/>infunditur: nisi praesupposita praedicta dispositione: et essentia hominis 
      <lb ed="#V" n="88"/>omnibus pensatis sit nobilior quam gratia cum gratia sit accidens: 
      <lb ed="#V" n="89"/>maius est omnibus pensatis beneficium: quod recipit filius 
      <lb ed="#V" n="90"/>a patre carnali quam illud quod recipit a patre spirituali. In actu 
      <lb ed="#V" n="91"/>tamen exteriori debet filius aliquam reuerentiam patri spirituali: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quam non debet patri carnali: quia sicut dicit philosophus. 9. ethi. c. 2. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Non eadem omnibus redde: neque patri omnia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1789">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod copule 
      <lb ed="#V" n="95"/>mentium pro tanto sanctiores 
      dicun<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tur quam corporum: quia amores quibus amantur homines propter 
      boni<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tatem eorum sanctiores sunt quam illi quibus amantur propter carnalem 
      <lb ed="#V" n="98"/>propinquitatem tantum. Filius autem ex charitate non diligit 
      pas<lb ed="#V" n="99" break="no"/>trem carnalem propter carnis propinquitatem tantum: nec tantum ad 
      <lb ed="#V" n="100"/>bonum carnis: sed propter magna beneficia quae ab eo recipit 
      peri<lb ed="#V" n="101" break="no"/>que obligatus est ad eum diligendum magis quam alium: non tantum 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad bonum carnalem: sed est ad bonum souale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1811">
      ¶ Ad secundum 
      so<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lutum est ex dictis in corpore quaestionis: cui etiam solutioni 
      <lb ed="#V" n="104"/>potest superaddi: quod pater spiritualis non ita est necessarius 
      <lb ed="#V" n="105"/>filio ad hoc vt habeat esse gratie: sicut pater carnalis ad 
      <lb ed="#V" n="106"/>hoc: vt habeat esse nature: quia si non possit pater spiritualis 
      <lb ed="#V" n="107"/>haberi dat deus homini esse gratiae propter bonum motum liberi 
      ar<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bitrii. Sed si non habeatur pater carnalis: non dat deus 
      ho<lb ed="#V" n="109" break="no"/>mini esse nature quamuis dare posset si vellet: sicut et dedit 
      pa<lb ed="#V" n="110" break="no"/>rentibus primis et humane nature christi esse essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1831">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>tertium dicendum: quod quamuis pater spiritualis sit deo simili 
      <lb ed="#V" n="112"/>or quam pater carnalis ratione beneficii: quod impendunt 
      econ<lb ed="#V" n="113" break="no"/>trario tamen est ratione modi impendendi: quia deus causa est 
      effici<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ens beneficii quod impendit: et pater carnalis est causa 
      effici<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ens esse nature filii. Pater autem spiritualis non confert gratiam filio 
      <lb ed="#V" n="116"/>nisi ministerialiter tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1848">
      ¶ Argumenta ad partem aliam quamuis 
      <lb ed="#V" n="117"/>ratione principalis conclusionis possint concedi processus tamen non 
      <lb ed="#V" n="118"/>multum valet specialiter argumenti primi. Plane est enim quod non debet 
      <lb ed="#V" n="119"/>filius tantum honorem patri carnali quantum deo. Unde illud verbum 
      <lb ed="#V" n="120"/>philosophi est hyperbolice dicntum: et scias quod in detestatione sue 
      heretice<lb ed="#V" n="121" break="no"/>opinionis de pluralitate et ordine deorum: vbi dicit diis: ego 
      <lb ed="#V" n="122"/>dico deo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g76065-Dd1e1865">
               <head xml:id="kzz7yh-g76065-Hd1e1867">Quaestio 10</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1869">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="123"/>DEcimo queritur vtrum homo magis de 
      <lb ed="#V" n="124"/>beat vxorem diligere quam patrem 
      <lb ed="#V" n="125"/>vel matrem. Et videtur quod sic. Illud propter quod aliud est 
      <lb ed="#V" n="126"/>relinquendum quod sibi adhereat magis est 
      diligen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dum: sed vt dicitur Gen. 2. Propter mulierem relinquet homo patrem 
      <lb ed="#V" n="128"/>et matrem et adherebit vxori sue: ergo plus debet vxorem 
      dilige<lb ed="#V" n="129" break="no"/>re quam patrem aut matrem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1887">
      ¶ Item secundum philosophum. 9. ethicorum. c. 8. bene 
      <lb ed="#V" n="130"/>factores magis amant beneficiatos quam illos a quib as sunt 
      be<lb ed="#V" n="131" break="no"/>neficiati: sed filius beneficiatus est a patre et matre: bene 
      <lb ed="#V" n="132"/>faciat autem vxorem quam regit et cui prouidet et 
      solaci<lb ed="#V" n="133" break="no"/>um societatis confert: ergo plus debet diligere vxorem: 
      <lb ed="#V" n="134"/>quam patrem vel matrem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1900">
      ¶ Item quauto fortior est 
      coniun<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ctio inter aliquos tanto est ibi maior ratio dilectionis: sed fortior 
      <lb ed="#V" n="136"/>est coniunctio inter virum et vxorem quam inter ipsum et patrem vel ma¬ 
      <!--00232.xml-->
      <pb ed="#V" n="110-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>trem: quia prima fundatur supra vinculum legis diuine: secunda super 
      <lb ed="#V" n="2"/>vinculum actionis nature: fortior autem est deus quam natura: ergo maior est 
      <lb ed="#V" n="3"/>ratio dilectionis viri ad vxorem quam ad patrem vel matrem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1920">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra Apostolus ad ephe. 5 viri debent diligere vxores 
      <lb ed="#V" n="5"/>suas vt corporasua: sed minus debent diligere 
      <lb ed="#V" n="6"/>corpora sua: quam patrem et matrem: ergo minus debent diligere 
      vxo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>res suas: quam patrem et matrem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1932">
      ¶ Item vir magis debet illum 
      <lb ed="#V" n="8"/>diligere a quo disigitur stabilius et amore minus reflexo et 
      ma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gis propter se: sed iste conditiones magis sunt in dilectione matris ad 
      <lb ed="#V" n="10"/>filium quam vxoris ad virum: quod patet: quia vt in pluribus facilius soluitur 
      <lb ed="#V" n="11"/>amicitia vxoris ad virum quam matris ad filium. vxores est raro 
      <lb ed="#V" n="12"/>animat nisi vt readamentur secundum autem philosophum. 8. ethicorum. c. 8. 
      <lb ed="#V" n="13"/>matres gaudent in amare: redamari autem non quaerunt. Si vtraque 
      <lb ed="#V" n="14"/>non contingant: vxores est vt in pluribus non forti amore 
      diligui<lb ed="#V" n="15" break="no"/>maritos nisi propter vtile vel delectabile: matres autem fortiter 
      di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ligunt et si nihil eis debeant prodesse: ergo plus debet 
      homo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>diligere matrem quam vxorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1956">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>secundum rationem 
      bo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ni quod est obiectum dilectionis: magis sunt diligendi parentes 
      <lb ed="#V" n="21"/>quam vxor: quia diliguntur sub ratione principii: secundum autem rationem 
      coniun<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ctionis magis diligenda est vxor: quia coniungitur viro: vt vna 
      ca<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ro
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e1972">
      ¶ Sed hec raesponsio non satisfacit quaestioni: quia per hoc non patet 
      <lb ed="#V" n="24"/>ad quam istarum duarum dilectionum magis inclinat charitas: 
      <lb ed="#V" n="25"/>nec cui magis deberet homo subuenire in casu 
      extreme<lb ed="#V" n="26" break="no"/>necessitatis: si vtriusque non posset: nec cuius salutem debet 
      <lb ed="#V" n="27"/>desiderare ex maiori affectu. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Uidetur ergo mihi dicendum: quod omnibus pensatis 
      <lb ed="#V" n="29"/>ex maiori affectu debet vir 
      di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ligere patrem vel matrem: quam vxorem et ratione fortioris 
      coniun<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ctionis et maioris boni a disigente recepti. Fortior enim est 
      com<lb ed="#V" n="32" break="no"/>iunctio fundata super propinquissimum nature gradum qualis est 
      viri<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ad patrem et matrem: quam fundata super mutuum consensum per 
      ver<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ba vel signa expressum: qualis est inter virum et vxorem. Esse autem 
      <lb ed="#V" n="35"/>nutriri et disciplinari: qui recepit filius a parentibus maius bonum 
      <lb ed="#V" n="36"/>sunt: quam carnale remedium contra estum concupiscentie et solacium 
      so<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cietatis: et adiutorium ad procreationem prolis: quie vir recipit ab 
      <lb ed="#V" n="38"/>vxore. Ad hoc est valet ratio secundo adducta in 
      oppo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nendo pro ista parte. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e2009">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa adhe 
      <lb ed="#V" n="41"/>sio non est intelligenda de adhesione 
      <lb ed="#V" n="42"/>que est per amorem: sed de illa quae est per cohabitationem: et illa dere 
      <lb ed="#V" n="43"/>lictio intelligenda est de derelictione opposita huic adhesio 
      <lb ed="#V" n="44"/>ni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e2022">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod philosophus non dixit quod magis debeant 
      <lb ed="#V" n="45"/>amare: sed quod magis videntur amare: quia vt in pluribus homines in 
      <lb ed="#V" n="46"/>amando sequuntur inclinationem sensualitatis quie propter incorruptio 
      <lb ed="#V" n="47"/>nem magis inclinat ad beneficatum: quam ad illum qui beneficiauit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e2031">
                  <lb ed="#V" n="48"/>¶ Uel potest dici quod magis debent diligere beneficiatos per 
      ac<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cidens: quia magis est diligendum bene agere quam bene pati. In 
      be<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ne enim agere magis manifestantur hominis esse et viuere: et 
      ma<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gis relucet in eum suum esse morale: et magis est est de ratione 
      ami<lb ed="#V" n="52" break="no"/>citie: quae secundum philosophum. 8. ethi. c. 8. Magis videtur esse in amare quam in 
      <lb ed="#V" n="53"/>amari. Magis est est laboriosum bene agere quam bene pati: 
      <lb ed="#V" n="54"/>et secundum quod dicit philosophus. 9. ethi. c. 8. Que laboriose fiunt omnes 
      <lb ed="#V" n="55"/>magis disigunt. Per se tamen homo magis debet disigere bene 
      <lb ed="#V" n="56"/>factorem: quia benefactor inquantum befactor importat rationem 
      ma<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ioris boni quam beneficiatus inquantum beneficiatus: et ideo quamuis 
      <lb ed="#V" n="58"/>beneficiatus sit magis benefactori coniunctus quam econuerso: quia in 
      <lb ed="#V" n="59"/>beneficiato est effectus benefactoris: tamen illa maior coniunctio non 
      <lb ed="#V" n="60"/>tantum debet inclinare voluntatem diligentis quantum maior boni 
      <lb ed="#V" n="61"/>tas quaie est in benefactore: et nisi altero praedictorum duorum modorum 
      <lb ed="#V" n="62"/>intelligatur verbum philosophi: non video quomodo hebeat veritate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e2067">
      ¶ Potest 
      <lb ed="#V" n="63"/>est aliter dici ad argumentum quod beneficia quae vir impendit mulie 
      <lb ed="#V" n="64"/>ri non sunt equalia his quie a parentibus recepit. Uerbum autem 
      <lb ed="#V" n="65"/>philosophi intelligendum est ceteris paribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e2076">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod illud argumentum bene procederet: si lex nature non ita bene 
      <lb ed="#V" n="67"/>esset a deo sicut lex diuina: sed hoc est falsum. Lex enim nature 
      <lb ed="#V" n="68"/>in mente nostra est quaedam impressio legis eterne: cuius determi¬ 
      <!--00232.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>natio et explanatio facta est per diuinam reuelationem dicitur lex 
      <lb ed="#V" n="70"/>diuina.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g76065-d1e2094">
      ¶ Primum argumentum ad partem aliam sic debet 
      intel<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ligi: quod vir debet diligere vxorem: quia vnum corpus legale fuit 
      <lb ed="#V" n="72"/>ordinatum ad procreationem prolis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>