<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="72-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g50771"><!-- l3d22a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g50771-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e103">
               <lb ed="#V" n="119"/>COnsequenter Queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="120"/>principali: et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="121"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e112">
      ¶ Primo vtrum christus 
      de<lb ed="#V" n="122" break="no"/>scendit ad inferoo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum vsque ad 
      <lb ed="#V" n="123"/>diem resurrectionis sue moram contraxerit in inferno.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g50771-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-g50771-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e126">
     Quaestio I 
      <lb ed="#V" n="124"/>PRimo ostendo quod christus non descendit 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad inseros. Augu. in epistola ad 
      <lb ed="#V" n="126"/>Dedin e muuin dincnium  
      i<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cile alicubi scriptura inferorum nomen positum 
      <lb ed="#V" n="128"/>inuenitur in bono: sed christus non debuit descendere ad 
      <lb ed="#V" n="129"/>locum nisi sonantem in bonum: ergo ad inferos non 
      de<lb ed="#V" n="130" break="no"/>scendit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e144">
      ¶ Item christus non descendit ad locum damnatorum 
      pro<lb ed="#V" n="131" break="no"/>peccato actuali: nec ad locum damnatorum pro solo 
      pecca<lb ed="#V" n="132" break="no"/>to originali: neque ad locum purgatorii: sed tantum ad 
      <lb ed="#V" n="133"/>limbum sanctorum patrum: ergo et se possit dici quod 
      de<lb ed="#V" n="134" break="no"/>scenderit ad infernum: non tamen quod descenderit ad 
      im<lb ed="#V" n="135" break="no"/>seros.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e157">
      ¶ Item christus non simul fuit in paradiso: et in 
      <lb ed="#V" n="136"/>inserno: sed post sui mortem in paradisum ascendit 
      <!--00156.xml-->
      <pb ed="#V" n="72-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>eodem die: vt enim habetur Luc. 23 latroni penitenti 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>xit. Hodie mecum eris in paradixo: ergo post. mortem suam 
      <lb ed="#V" n="3"/>non descendit ad inferos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra in symbolo dicitur quod descendit ad inferna. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="5"/>¶ Item Augu. in epistola ad dardanum 
      pa<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rum post principium dicit: quod non ipse die quo dixit: hodie 
      me<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cum eris in paradiso in celo erat futurus homo christus iesus 
      <lb ed="#V" n="8"/>sed in inferno secundum animam in sepulchro secundum carnem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Respondeo quod in inferno large dicto sunt qua 
      <lb ed="#V" n="10"/>tuor loca sed habentia secundum 
      <lb ed="#V" n="11"/>superius et inferius: et in loco maxime infimo sunt damna 
      <lb ed="#V" n="12"/>ti pro peccato actuali in loco qui immediate est supra illum 
      <lb ed="#V" n="13"/>sunt damnati pro solo peccato originali in loco qui consequentem est 
      <lb ed="#V" n="14"/>supra illum sunt anime que purgantur. In loco enim illo 
      <lb ed="#V" n="15"/>purgantur de lege communi quamuis alibi alique purgentur 
      <lb ed="#V" n="16"/>ex aliqua causa speciali. In quarto loco qui inter loca 
      il<lb ed="#V" n="17" break="no"/>la est superior: nullus est modo: sed ibi erant ante mortem 
      <lb ed="#V" n="18"/>christi anime sanctorum patrum in requie: qui suam penitentiam 
      <lb ed="#V" n="19"/>expleuerant: vel que nihil purgabile secum portauerant. 
      <lb ed="#V" n="20"/>De loco maxime infimo non transit aliqua anima ad locum qui 
      <lb ed="#V" n="21"/>consequenter est supra ipsum nec ad locum purgatorii: nec 
      ecom<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uerso. Similiter de loco in quo sunt damnati pro solo 
      pec<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cato originali nullus transit ad locum purgatorii: nec 
      econ<lb ed="#V" n="24" break="no"/>uerso. Ad locum autem in quo requiescebant anime sanctorum 
      <lb ed="#V" n="25"/>patrum non transibat aliqua anima de duobus locis 
      infe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rioribus: nec econuerso. De purgatorio autem transibant 
      ani<lb ed="#V" n="27" break="no"/>me postquam suam penitentiam expleuerant ad locum illum: non 
      econ<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uerso. De illo enim loco nulla anima descendebat ad aliquem 
      <lb ed="#V" n="29"/>aliorum locorum. Unde anima christi ad illum locum 
      descen<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dit non ad alia loca sub ipso nisi sorte ad locum purgato 
      <lb ed="#V" n="31"/>rii: vt aliqui volunt: et sic dicitur descendisse ad infernum 
      chri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>stus ratione anime non inquantum infernus est nomen sup 
      <lb ed="#V" n="33"/>plicii: sed inquantum est nomen loci.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e249">
      ¶ Ad illum autem locum 
      <lb ed="#V" n="34"/>cum voluit descendere ad manifestandam suam dignationem 
      <lb ed="#V" n="35"/>et ad sanctorum patrum consolationem: et ad demoniorum 
      con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>fusionem et ad expressius manifestandum sui ad nos 
      inesti<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mabilem charitatis dilectionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e260">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="39"/>nomen inferiorum in scripturis non 
      <lb ed="#V" n="40"/>facile inueniatur in bono acceptum: tamen interdum inuenitur 
      <lb ed="#V" n="41"/>quamuis raro scilicet cum accipitur pro limbo patrum pro tempore 
      <lb ed="#V" n="42"/>quo ibi suit anima christi ad quem etiam locum inferni 
      descen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dit magna multitudo sanctorum angelorum qui 
      precesse<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rut christi descensum vt habetur in glo. super illud pslamum. At 
      <lb ed="#V" n="45"/>tollite portas principes vestras quod fuit factum et ad 
      re<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uerentiam christi descendentis: et vt sanctis patribus per 
      an<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gelos praenunciaretur tanta consolatio mox futura. Uel potest 
      di<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ci quod locus non est secundum se bonus conuenire potuit ad 
      <lb ed="#V" n="49"/>tempus anime christi dispensatiue propter nos cum maxime 
      <lb ed="#V" n="50"/>sibi non noceret: et luminosus fuerit quamdiu fuerit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e291">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cundum dicendum: quod ibi accipitur plure pro singulari
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e296">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="52"/>dicendum: quod illa auctoritate: per paradisum intelligendus est 
      <lb ed="#V" n="53"/>sinus habrae vbi anime sanctorum patrum requiescebant: 
      <lb ed="#V" n="54"/>vnde nomen paradisi generale est ad omne illud vbi 
      feli<lb ed="#V" n="55" break="no"/>citer viuitur. Et hoc sumptum est ab Augu. in epistola ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>dardanum: non multum post principium. In illo autem sinu vitam 
      <lb ed="#V" n="57"/>eternam habuerunt anime sancte quamdiu ibi fuerunt post 
      mor<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tem christi: quia ibi ex tunc claram dei visionem humerut. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g50771-Dd1e316">
               <head xml:id="kzz7yh-g50771-Hd1e318">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e320">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="59"/>SEcundo Queritur vtrum christus 
      vs<lb ed="#V" n="60" break="no"/>quam ad diem resurrectionis suam 
      <lb ed="#V" n="61"/>moram contraxerit in inferno. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Non decet magnum principem moram 
      contrahe<lb ed="#V" n="63" break="no"/>re in vili loco: sed quilibet locus inferni vilis est: ergo. christus 
      <lb ed="#V" n="64"/>moram contrahere in inferno non debuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e336">
      ¶ Item deus nihil facit sine 
      <lb ed="#V" n="65"/>ratione: sed nulla videtur ratio: quare anime sanctorum 
      <lb ed="#V" n="66"/>patrum postquam plene erant redempte moram contraherent 
      <lb ed="#V" n="67"/>in inferno: ergo videtur quod post suam mortem christus 
      edu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>xit statim eas de inferno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e347">
      ¶ Item postquam fuit completum pec¬ 
      <!--00156.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>catum malorum angelorum: statim eiecti fuerunt de celo: 
      <lb ed="#V" n="70"/>ergo postquam fuit completa nostra redemptio anime sanctorum 
      <lb ed="#V" n="71"/>patrum: statim fuerunt educte de inferno per christum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e360">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Contra Augu. 18 de ci. c. 44. Propheta in ventre 
      <lb ed="#V" n="73"/>ceti triduo fuit: et tamen alium significauit 
      <lb ed="#V" n="74"/>in profundo inferni triduo futurorum qui dominus est omnium 
      <lb ed="#V" n="75"/>prophetarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e372">
      ¶ Item augu. de fide ad petrum longe post 
      princi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pium dicit de anima christi quod ipsa de inferis ad carnem 
      <lb ed="#V" n="77"/>die tertio reuertentem: idem deus secundum carnem qua in 
      se<lb ed="#V" n="78" break="no"/>pulchro inacuit: de sepulchro resurrexit: ergo anima 
      chri<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sti n inferno fuit vsque ad horam resurrectionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e383">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod christus vsque ad horam 
      resurre<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctionis moram contraxit in 
      infer<lb ed="#V" n="82" break="no"/>no. Ordinauerat enim diuina sapientia quod sicut anime 
      non<lb ed="#V" n="83" break="no"/>viderent deum clara visione: quousque christus dabolum mon 
      <lb ed="#V" n="84"/>riendo vicisset: quod ita de loco corporali inferni: non 
      <lb ed="#V" n="85"/>educerentur vsque ad horam qua christus victurus erat 
      mor<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tem corporalem resurgendo: propter quod dicitur in collecta 
      in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>die resurrectionis. Deus qui hodierna die per 
      vnigeni<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tum tuum eternitatis nobis aditum deuicta morte 
      resera<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sti: propter autem illas easdem rationes: propter quas chiistus ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>eas descendere voluit: etiam quousque illas de loco 
      educe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ret in illo loco moram contraxit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ille locus 
      in<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ferni quamdiu christus ibi fuit non 
      fu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>it vilis: quia multo splendore illustratus. Uel potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad tempus et dispensatiue bene decet magnum principem 
      contra<lb ed="#V" n="96" break="no"/>here aliqualem moram propter subditorum suorum vtilitatem in 
      ali<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quo loco qui alias sibi non conueniret maxime principem 
      ta<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lem: qui ex vtilitate loci: nullum modum potest incommodum 
      <lb ed="#V" n="99"/>reportare: nec aliquod dedecus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e432">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod illius more suit ratio que in corpore quaestionis posita est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50771-d1e437">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Ad tertium dicendum: quod non est simile de expulsione 
      malo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rum angelorum de celo: et de eductione animarum sanctarum de 
      <lb ed="#V" n="103"/>inferno: quia expulsio illa fuit secundum debitum iustitie: et ideo 
      sta<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tim post peccatum fuerunt expulsi de celo: sed ex 
      dispensa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tione misericordie factum est: vt anime sancte non statim 
      edu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cerentur de loco inferni: postquam fuerunt redempte: sed in 
      ho<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ra resurrectionis domini sui: vt sicut dominus eorum incohabat 
      no<lb ed="#V" n="108" break="no"/>uum statum corporalis vite: ita ipsi tunc nouum locum 
      <lb ed="#V" n="109"/>corporalem intrarent. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>