<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="169-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f119957"><!-- l2d42a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f119957-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e103">
               <lb ed="#V" n="32"/>COnsequenter queritur de secundo 
      princi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>pali: et circa hoc 
      quae<lb ed="#V" n="34" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e112">
      ¶ Primo vtrum transeunte actu peccati 
      re<lb ed="#V" n="35" break="no"/>maneat obligatus homo ad aliquam penam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="36"/>vtrum propter omne peccatum ex deliberatione commissum obligetur 
      pec<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cans ad penam eternam. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f119957-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f119957-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f119957-Hd1e130" type="question-title">Utrum transeunte actu peccati remaneat obligatus homo ad aliquam penam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e128">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="38"/>PRimo ostendendo <!--ostendo or ostendendo--> quod transeunte actu peccati non 
      <lb ed="#V" n="39"/>remaneat homo obligatus ad aliquam 
      <lb ed="#V" n="40"/>penam. <ref xml:id="kzz7yh-f119957-Rd1e143">Boe. 3. lib. Top.</ref> dicit vbi effectus est causa 
      <lb ed="#V" n="41"/>abesse non posse. Sed actus peccati est causa obligationis 
      <lb ed="#V" n="42"/>ad penam: ergo hoc obligatio non potest manere postquam actus peccati 
      <lb ed="#V" n="43"/>desiit esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e144">
      ¶ Item obligatio ad penam est aliquid positiuum 
      <lb ed="#V" n="44"/>peccatum fuisse non dicit aliquid actu positiuum: ergo actum peccati 
      <lb ed="#V" n="45"/>fuisse in isto non potest esse causa remanente obligationis ad penam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e151">
                  <lb ed="#V" n="46"/>¶ Item obligatio ad penam est aliqua relatio positiua: sed talis 
      <lb ed="#V" n="47"/>relatio non manet nisi manente aliquo fundamento eius positiuo est 
      <lb ed="#V" n="48"/>Cum ergo actu peccati transeunte nihil in homine remaneat 
      positi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>uum: quod sit illius obligationis fundamentum videetur quod ipso 
      tran<lb ed="#V" n="50" break="no"/>seunte nulla remaneat ad penam obligatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e164">
      ¶ Item quod fuit 
      <lb ed="#V" n="51"/>non potest non fuisse: ergo si fuisse peccatum in isto esset 
      ra<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tio remanentie obligationis ad penam: ipsa obligatio etiam 
      <lb ed="#V" n="53"/>non posset non manere: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra nullus iuste punitur nis debitor pene: sec 
      pec<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cator post actum peccati iuste punitur: ergo et post 
      ac<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tum peccati remanet debitor pene.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e183">
      ¶ Item post actum virtutis 
      <lb ed="#V" n="57"/>remanet meritum glorie: ergo similiter post actum peccati 
      de<lb ed="#V" n="58" break="no"/>meritum pene.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e190">
      ¶ Item Magister in littera vult hoc idem.  
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="59"/>¶ Respondeo quod actu peccati transeunte remanet 
      <lb ed="#V" n="60"/>reatus quae est obligatio ad penam. Lex 
      <lb ed="#V" n="61"/>enim diuina peccatum prohibet et immobiliter statuit: vt qui 
      pecca<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uerit puniatur: et ideo quamuis actus peccati transierit ille qui 
      pec<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cauit remanet obligatus ad penam: per diuine legis statutum 
      <lb ed="#V" n="64"/>qousque pro illo peccato fuerit satisfactum. Sicut videmus quod cum 
      <lb ed="#V" n="65"/>lex humana aliquid prohibet fieri et statuit: vt illud prohibitum 
      <lb ed="#V" n="66"/>faciens aliqua pena determinata puniatur. Si aliquis illud 
      prohi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bitum commiserit remanet obligatus ad penam: quamuis actus 
      com<lb ed="#V" n="68" break="no"/>missionis transerit quousque pro lllo peccato fuerit satisfactum. 
      <!--00350.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod actus peccati est 
      cau<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sa obligationis ad penam etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod non est causa proxima et immediata de qua maior argumenti est 
      <lb ed="#V" n="72"/>intelligenda. Sed defectus quidam causa in anima per actum peccati qui est 
      priua<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tio alicuius gradus propinquans ipsius anime ad deum: cuius defectus 
      <lb ed="#V" n="74"/>actus peccati fuit causa efficiens non conseruans: vnde remanet transeunte 
      <lb ed="#V" n="75"/>actu peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e239">
      ¶ Uel potest dici quod hoc statutum diuine legis scilicet 
      <lb ed="#V" n="76"/>quae peccauerit puniatur cum hoc quod est istum peccasse est casa 
      obliga<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tionis istius ad penam: et hoc statutum manet: et istum peccasse: etiam 
      <lb ed="#V" n="78"/>manet obiectiue in legislatoris cognitione: hoc enim adeo cognitum 
      <lb ed="#V" n="79"/>est. Ad asdicunt aliuo quod obligatio ad penam non est aliqud 
      <lb ed="#V" n="80"/>positluum: dicit. n. pena priuationem alicuius namlis boni: vt de. 
      <lb ed="#V" n="81"/>lectationis et quetis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e256">
      ¶ Sed hoc solutio non videtur sufficere: pena enim 
      <lb ed="#V" n="82"/>non tantum dicit priuationem delectationis: sed positionem tristitie et 
      dolo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ris quae sunt res positiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e263">
      ¶ Dicendum ergo ad argumentum quod quamuis peccatum 
      <lb ed="#V" n="84"/>fuisse in isto non dicat praesentialiter aliquid positiuum in re: dicit 
      <lb ed="#V" n="85"/>tamen aliquid a legislatorem qui deus est cognitum et diuine legis 
      statu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum scilicet quod qui peccauerit puniatur aliquid dicit positiuum. hoc autem 
      <lb ed="#V" n="87"/>duo vt praedictum est: sunt casa obligationis alicuius ad penam 
      <lb ed="#V" n="88"/>quousque pro peccato fuerit satisfactum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e276">
      ¶ Ad tertium patet solutio 
      <lb ed="#V" n="89"/>ex iam dictis: fundamentum enim id est causa ipsius obligationis positiua 
      <lb ed="#V" n="90"/>manet vt declarari potest ex praedictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e283">
      ¶ Ad quartum dicendum quod peccatum 
      <lb ed="#V" n="91"/>in isto fuisse non est praecisa ratio remanentie obligationis ad 
      pe<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nam: sed cum diuine legis statuto quod quidem statutum non est: vt qui 
      <lb ed="#V" n="93"/>peccauerit semper remaneat obligatus ad penam: sed tantum 
      quo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>usque peccato fuerit satisfactum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e294">
      ¶ Argumenta ad partem oppositam gratia 
      <lb ed="#V" n="95"/>conclusionis possunt concedi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f119957-Dd1e301">
               <head xml:id="kzz7yh-f119957-Hd1e303">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f119957-Hd1e316" type="question-title">Utrum propter omne peccatum ex deliberatione commissum obligetur peccans ad penam eternam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e305">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="96"/>SEcundo queritur vtrum propter omne peccatum ex 
      <lb ed="#V" n="97"/>deliberatione commissum 
      oblige<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur peccans ad penam eternam. Et videtur quod sic: propter 
      <lb ed="#V" n="99"/>peccatum enim mortale obligatur peccator ad penam 
      <lb ed="#V" n="100"/>eternam. Sed omne peccatum ex deliberatione commissum est mortale 
      <lb ed="#V" n="101"/>quia sic peccans actum suum non refert in deum nec actu nec 
      ha<lb ed="#V" n="102" break="no"/>bitu: natura finem vltimum statuit in creatura: quod est ipsa 
      crea<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tura frui: ergo omne tale peccatum obligat ad penam eternam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e325">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶ Item omne peccatum ex deliberatione commissum grauius videtur quam 
      ori<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ginale peccatum: cum non fit commissum a persona ipsum habente. Sed 
      <lb ed="#V" n="106"/>peccatum originale obligat ad penam eternam: ergo multo fortius omne 
      <lb ed="#V" n="107"/>peccatum ex deliberatione commissum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e336">
      ¶ Item omne peccatum quod auertit 
      <lb ed="#V" n="108"/>peccantem a deo obligat ad penam eternam. Sed omne peccatum ex 
      <lb ed="#V" n="109"/>deliberatione commissum auertit a deo: dicit enim Ber. de 
      prece<lb ed="#V" n="110" break="no"/>pto et dispen. 24. ca. quod omne peccatum contra dei mandatum praesumitur: sed 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod praesumitur contra dei mandatum auertit a deo: ergo omne peccatum ex 
      de<lb ed="#V" n="112" break="no"/>liberatione commissum obligat peccantem ad penam eternam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e349">
                  <lb ed="#V" n="113"/>¶ Item peccatum mortale non excedit veniale in infinitum. Sed 
      <lb ed="#V" n="114"/>cum mortale obliget ad penam eternam si veniale non 
      obliga<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ret ad penam eternam excederetur a mortali in infinitum: omne ergo 
      <lb ed="#V" n="116"/>peccatum tam mortale quam veniale obligat ad penam eternam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e361">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Item a decidit in veniali peccato sine gratia pro illo eternaliter 
      <lb ed="#V" n="118"/>punitur: quia manente culpa manet pena: ergo peccato veniali 
      debe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tur pena eterna secundum se: sed constat quod peccato mortali debetur: ergo 
      <lb ed="#V" n="120"/>omne peccatum quodcumque sit illud obligat ad penam eternam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e372">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f119957-Rd1e390">Magister in praesenti dist.</ref> dicit peccatum mortale 
      ob<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ligat pene eterne: veniale pene temporali. Sed 
      <lb ed="#V" n="123"/>aliqua peccata ex deliberatione commissa venialia sunt: vt 
      occasio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ne solatii ex deliberatione dicere aliquod mandatum iocosum: 
      <lb ed="#V" n="125"/>ergo non omne peccatum ex deliberationem commissum obligat ad 
      vi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tam eternam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e388">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-f119957-Rd1e406">Apoc. 20.</ref> dicitur de pena eterna quod est mors 
      <lb ed="#V" n="127"/>secunda: ergo omne peccatum obligans ad talem penam est mortale. Sed non 
      <lb ed="#V" n="128"/>omne peccatum ex deliberatione commissum mortale est: quia non omnis ex 
      <lb ed="#V" n="129"/>deliberatione peccans facit contra vnum de. x. praeceptis: ergo non omne 
      pec<lb ed="#V" n="130" break="no"/>catum ex deliberatione commissum obligat ad penam eternam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e399">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Ad istam questionem dixerunt aliqui quod omne 
      <lb ed="#V" n="132"/>peccatum ex 
      delibera<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tione commissum obligat ad penam eternam: quia omne tale peccatum 
      mor<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tale est. Quod sic declarant secundum <ref xml:id="kzz7yh-f119957-Rd1e427">Aug. lib. 83. q. q. 30.</ref> omnis 
      huma<lb ed="#V" n="135" break="no"/>na peruersio est fruendis vti velle atque vtendis frui: frui ergo 
      <lb ed="#V" n="136"/>re vtenda mortale peccatum est. creaturam autem non debemus ama¬ 
      <!--00353.xml-->
      <pb ed="#V" n="170-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>re fruendo: sed vtendo: ex quo sequitur quod frui creatura morta 
      <lb ed="#V" n="2"/>le peccatum est: secundum autem Aug. I. de doc. christiana non multum post 
      <lb ed="#V" n="3"/>principium: frui est amore imherere alicui rei propter seipsam: ergo amare 
      <lb ed="#V" n="4"/>creaturam ex deliberatione: propter seipsam mortale peccatum est. Sic 
      <lb ed="#V" n="5"/>autem amat eam omnis extra deliberatione peccans: quia amorem suum non 
      <lb ed="#V" n="6"/>refert in deum: nec actu: sec habitum: quia si amorem suum in deum 
      <lb ed="#V" n="7"/>referret amando creaturam non peccaret. Restat ergo quod omnis ex 
      <lb ed="#V" n="8"/>deliberatione peccans mortaliter peccat: quia creaturam propter seipsam 
      <lb ed="#V" n="9"/>amat finem suf amoris statuendo in ea
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e441">
      ¶ Sed hoc opi. minus est 
      <lb ed="#V" n="10"/>dura: multi enim ex deliberatione faciunt multas leues 
      deor<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dinationes quas non facerent si faciendo mortaliter peccare 
      crede<lb ed="#V" n="12" break="no"/>rent. Est est irrationalis: quia non tantum cadit deordinatus voluntat 
      <lb ed="#V" n="13"/>actus a ratione peccati mortalis propter imperfectionem actus: sicut sunt 
      deor<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dinati actus voluntatis procedentes ex surreptione. Sed etiam prter 
      <lb ed="#V" n="15"/>conditionem actionis exterioris volite: quae non est contra vnum de. x. 
      prime<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ceptis: nec implicite: nec explicite: nec directe: nec indirecte 
      <lb ed="#V" n="17"/>sicut interdum comedere fructus ad satisfaciendum sensibili 
      ap<lb ed="#V" n="18" break="no"/>petitui: quorum comestionem scit homo corpori suo non prodesse: 
      <lb ed="#V" n="19"/>nec tamen grauiter nocere: hoc enim regulare est quod numquam homo 
      mor<lb ed="#V" n="20" break="no"/>taliter peccat: nisi omittendo vel committendo sit transgressor 
      prae<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ceptis directe vivel per equalentiam cui praecepto de necessitate 
      obe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dire tenetur. Ron autem pro contraria opinione non cogit: frui enim creatu 
      <lb ed="#V" n="23"/>ra est ei amoreaiherere propter seipsam tamquam: propter finem vltimum: et 
      <lb ed="#V" n="24"/>principalem. Sic autem numquam a materia nisi quando eius amor diuino 
      amo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ri praeponitur: multi autem amant aliquando ex deliberatione creaturam 
      <lb ed="#V" n="26"/>qui quamuis illum amorem non referant in deum: nec actu nec habitu: 
      <lb ed="#V" n="27"/>eo quod res illa amata in deum referibilis non est propter eius 
      deordi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nationem: sicut est mendacium leue dictum causa solatii: qui tamen illam 
      <lb ed="#V" n="29"/>creaturam minus diligunt: quam deum: quia si propter hoc scirent se a diuino 
      <lb ed="#V" n="30"/>amore sepaerandos ab amore illius creature recederent: quamuis ergo 
      <lb ed="#V" n="31"/>talem creaturam diligant propter se: non tamen ipsum constituunt 
      principalio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rem finem in appetitu suo: quam ipsum deum: quia eius amorem amori 
      di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uino non praeponunt. Contingere enim potest quod aliquis diligat aliquam 
      <lb ed="#V" n="34"/>rem non propter amicum: quem tamen plus diligit icomparabiliter quam illam rem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e498">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Uater ergo mihi dicendum ad quaestionem: quod non omne peccatum ex 
      delibera<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tione commissum obligat peccantem ad penam eternam per se: quia sic 
      <lb ed="#V" n="37"/>solum peccatum mortale obligat ad illam: vt declrabo. Sed non omne 
      <lb ed="#V" n="38"/>peccatum ex deliberatione commissum est mortale: vt iam probatum est. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Quod autem solum peccatum mortale obliget ad penam eternam. 
      De<lb ed="#V" n="40" break="no"/>claro sic. Peccatum enim mortale excludit a peccatore gratiam 
      gra<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tum facientem: sine qua non potest ille qui peccatum sufficienter 
      satisfa<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cere pro peccato: et quia per diuine legis statutum: ille qui peccauit: 
      <lb ed="#V" n="43"/>manet obligatus ad penam quousque pro peccato fuerit 
      sufficien<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ter satisfactu moderamine divinae mene compensato: ideo peccatum 
      mor<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tale hominem obligat ad penam eternam. Sed hoc obligatio in penam 
      <lb ed="#V" n="46"/>temporalem commutatur: si ille qui peccauit ad deum reuertatur per 
      condi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gnam poenitentiam: quia talis poenitentia: gratia gratum faciente formatur: peccatum 
      <lb ed="#V" n="48"/>autem veniale quia volutatem non auertit a deo: quamuis sit ad 
      <lb ed="#V" n="49"/>auersionem quaedam dispotmio loquendo de dispositione quae non est 
      necessita<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tis: ideo non excludit gratiam gratum facientem ab illo in quo est. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Et quia per gratiam gratum facientem ille qui peccauit 
      suf<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ficienter potest satisfacere pro peccato: ideo propter 
      pecca<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tum veniale per se nullus obligatur ad penam eternam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e543">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#V" n="54"/>dictis patet solutio istarum quatuor questionum: vtrum 
      pec<lb ed="#V" n="55" break="no"/>catum mortale obliget ad penam eternam. Et vtrum peccatum 
      <lb ed="#V" n="56"/>veniale obliget ad penam eternam. Et vtrum peccatum 
      ve<lb ed="#V" n="57" break="no"/>niale conueniat cum mortali in auersione a deo. Et vtrum 
      <lb ed="#V" n="58"/>aliquis ex deliberatione possit venialiter peccare. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e556">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      mi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nor est falsa: et ad eius probationem 
      <lb ed="#V" n="61"/>responsum est per datam responsionem rationi pro opinione 
      com<lb ed="#V" n="62" break="no"/>traria in corpore quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e567">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod simpliciter 
      <lb ed="#V" n="63"/>peccatum originale grauius est quam peccatum veniale: etiam ex 
      <lb ed="#V" n="64"/>deliberatione commissum: quia originale non potest simul stare cum gratia 
      <lb ed="#V" n="65"/>gratum faciente: et obligat ad carentiam visionis dei in 
      perpe<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tuum: nisi fuerit remissum. Peccatum autem veniale potest simul 
      sta<lb ed="#V" n="67" break="no"/>re cum gratia gratum faciente siue commissum sit ex surreptione 
      <lb ed="#V" n="68"/>vel ex deliberatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e583">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod minor fal¬ 
      <!--00353.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sa est: quia vt visum est: ex deliberatione potest aliquando 
      con<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mitti veniale peccatum. Nullum autem peccatum veniale: 
      <lb ed="#V" n="71"/>per se auertit a deo: nec separatur: quamuis enim per 
      pecca<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum veniale inordinate extendatur peccans ad creaturam 
      <lb ed="#V" n="73"/>non tamen ita plene ad eam conuertitur: quod illam statuat in 
      ap<lb ed="#V" n="74" break="no"/>petitu suo pro termino principali: et ideo non oportet: quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>per talem inordinatam extensionem ad creaturam homo 
      se<lb ed="#V" n="76" break="no"/>paretur a deo. Et potest adhuc poni grossum exemplum 
      <lb ed="#V" n="77"/>in motu locali: cum enim homo principaliter transfert se 
      <lb ed="#V" n="78"/>ad terminum ad quem: et totaliter separatur a termino a 
      <lb ed="#V" n="79"/>quo. Sed cum se extendendo versus terminum ad quem 
      <lb ed="#V" n="80"/>non moueatur nisi partialiter adhuc potest remanere in 
      <lb ed="#V" n="81"/>termino a quo: quamuis per illam extensionem propinquior 
      <lb ed="#V" n="82"/>sit separationi a termino a quo primum exipium competit peccato 
      <lb ed="#V" n="83"/>mortali: et secundum peccato veniali. Dicas ergo quod Ber. prsimallega 
      <lb ed="#V" n="84"/>ta auctoritas aut intelligi debet de mortali peccato: aut hec 
      <lb ed="#V" n="85"/>praepositio contra extenditur non tantummodo ad 
      deordina<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tionem: que est contra mandatum: sed est ad deordinationem 
      <lb ed="#V" n="87"/>que disponit et inclinat ad transgressionem mandati: si materia 
      <lb ed="#V" n="88"/>datum ibi sumatur pro precepto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e633">
      ¶ Ad quartum cum 
      di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>citur: quod peccatum mortale non excedit veniale in infinitum etc. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Dico quod quamuis actus peccati mortalis inquantum est quaedam 
      <lb ed="#V" n="91"/>natura non excedit actum peccati venialis in infinitum: tamen si conside 
      <lb ed="#V" n="92"/>rentur in esse moris: mortale in infinitum excedit veiale: quia per 
      <lb ed="#V" n="93"/>mortale peccatum: bonum creatum quod finitum est bono increato quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>est infinitum praeponitur: non autem per veniale peccatum: et ideo in genere 
      <lb ed="#V" n="95"/>moris distant in infinitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f119957-d1e651">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod impossibile est quod 
      homo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>decedat in solo peccato veniali sine gratia: quia nihil excludit 
      <lb ed="#V" n="97"/>gratiam ab homine: nisi mortale peccatum: et ideo qui decedit sine gratia: 
      <lb ed="#V" n="98"/>decedit in mortali peccato: non concludebat ergo argumentum: quod venia 
      <lb ed="#V" n="99"/>li debeatur pena eterna per se: sed inquantum est coniunctum cum 
      mor<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tali peccato actuali: vel originali: et sic non est inconueniens: quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>puniatur pena eterna: quia nullum peccatum: siue sit veniale: siue 
      <lb ed="#V" n="102"/>sit mortale remitti potest sine gratia gratum faciente: et quamdiu 
      cul<lb ed="#V" n="103" break="no"/>pa non est remissa: semper manet obligatio ad penam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>