<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="145-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a100079"><!-- l1d47a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a100079-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e103">
          <lb ed="#V" n="12"/>Circa hanc di. queruntur 4
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e108">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="13"/>aliquid possit fieri contra voluntatem divini 
          bene<lb ed="#V" n="14" break="no"/>placiti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e115">
          ¶ Secundo vtrum aliquid possit fieri 
          contra<lb ed="#V" n="15" break="no"/>voluntatem signi.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e120">
          ¶ Tertio vtrum illud quod sit 
          con<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tra voluntatem signi obsequitur voluntati beneplaciti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e126">
          ¶ 4uod 
          <lb ed="#V" n="17"/>vtrum deus possit praecipere aliquid mali. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a100079-Dd1e131">
          <head xml:id="kzz7yh-a100079-Hd1e133">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e135">
            <lb ed="#V" n="18"/>¶ Questio I. 
            <lb ed="#V" n="19"/>PRimo ostendo quod aliquid potest feri contra 
            vo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>luntatem diuini beneplaciti. Augu. 
            <lb ed="#V" n="21"/>xii. de ciui. dei. c. 3. Natura non est conria deo: sed 
            vi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tium. Sed nihil est contrarium deo nisi quod est 
            contra<lb ed="#V" n="23" break="no"/>beneplacitum voluntatis sue: ergo vitiafiunt cona voluntatem 
            di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ni beneplaciti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e153">
            ¶ Item omnis causa cuius effectus contingentereue 
            <lb ed="#V" n="25"/>nit: potest in suo effectu impediri: sed beneplacitum dei est causa 
            mul<lb ed="#V" n="26" break="no"/>torum quae contigenter eueniunt. ergo potest in suo effctum impediri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e160">
            ¶ Item 
            ali<lb ed="#V" n="27" break="no"/>quid potest fieri contra beneplacitum illius voluntatis quae effctum producit 
            me<lb ed="#V" n="28" break="no"/>diante impedibituri causa: sed dia voluntas multos effecuns producit 
            me<lb ed="#V" n="29" break="no"/>diantibus causais secundis impedibilibus: ergo contra beneplacitum illius potest aliquid 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e169">
            <lb ed="#V" n="30"/>Contra. Augu. 2. de ciui. dei. ca. 2. 2millam vo¬ cfieri. 
            <lb ed="#V" n="31"/>vluntatem suam que cum eius prescientia 
            sempi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>terna est: profecto in celo et in terra omina quecunque voluit 
            <lb ed="#V" n="33"/>non solum preterita vel praesentia: sed etiam futura iam fecit 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e181">
            <lb ed="#V" n="34"/>¶ Item secundum sententiam phlosophi 8. physi. Omnes corporales motus 
            <lb ed="#V" n="35"/>reguntur per motum et influentiam corporis primi nisi aliter 
            ordine<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur per liberum arbitrium humanum vel angelicum: vel divinum: ergo 
            mul<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tofortius omnes voluntates includantur secundum beneplacitum 
            ple<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ne voluntatis: ergo nec in operibus nature: nec in operibus 
            volun<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tatis potest aliquid fieri contra voluntatem divini beneplaciti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e197">
            <lb ed="#V" n="40"/>Respondeo quod nihil potest fieri contra 
            volun<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tatem dini beneplaciti. Non enim 
            <lb ed="#V" n="42"/>fieri potest vt deus voluntate beneplaciti aliquid velit: et non 
            <lb ed="#V" n="43"/>eueniat quia sua voluntas omnipotens est. Unde Aug. in libro ench. 
            <lb ed="#V" n="44"/>59. c. loquens de reprobis dicit. Quantum ad ipsos attinet 
            <lb ed="#V" n="45"/>quod deus nluit fecerunt. quantum vero ad omnipotentiam dei 
            <lb ed="#V" n="46"/>nullo modo id efficem valuerut. De hac est volutate dicitur in libro 
            <lb ed="#V" n="47"/>ench. 61. c. Quod omnipotentis voluntas semper est inuicta. 
            <lb ed="#V" n="48"/>Ad pimnitum in oppositum cum dicitur quod vicium est contrum deo etc. dico 
            <lb ed="#V" n="49"/>quod hoc intelligendum est non quia sit contrarium voluntati 
            benepla<lb ed="#V" n="50" break="no"/>citi: quae simpliciter et absolute omnibus compensatis vult aliquid fieri vel 
            <lb ed="#V" n="51"/>non fieri: sed quia est contrarium voluntati: hoc est imperio dei: vnde in printia illius 
            <lb ed="#V" n="52"/>capituli dicit Aug. dicunt vt in scripturis inimici dei: qui non 
            <lb ed="#V" n="53"/>natura: sed vitiis aduersantur eius imperio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e230">
            ¶ Ad 2m 
            <lb ed="#V" n="54"/>cum dicitur quod omnis causa cuius effectus contigenter euenit potest in 
            <lb ed="#V" n="55"/>suo effectu impediri etc. dicunt aliqui quod verum est si 
            contin<lb ed="#V" n="56" break="no"/>genter eueniat per comparationem ad illam cam. sed omnes effectus 
            <lb ed="#V" n="57"/>a deo voliti de necessitate eueniunt per comparationem ad 
            volun<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tatem dini beneplaciti: quamuis aliqui illorum contingenter eueniant 
            <lb ed="#V" n="59"/>propter comparationem ad causas secundas. Sed hoc superius improbatum est 
            <lb ed="#V" n="60"/>45. Dii in illa quaestione vtrum voluntas dei sit bonorum creatorum causa 
            <lb ed="#V" n="61"/>necessaria nisi illud intelligatur de necessitate consene.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e250">
            ¶ Potest 
            <lb ed="#V" n="62"/>ergo dici quod maior argumenti non habet veritatem de causa 
            <lb ed="#V" n="63"/>que est voluntas divini beneplaciti: quia enim voluntas illa opstus est 
            <lb ed="#V" n="64"/>de necessitate sequitur quod illud quod simpliciter et absolute omnibus 
            <lb ed="#V" n="65"/>compensatis vult fieri eueniat: et quod vult non fieri non 
            eue<lb ed="#V" n="66" break="no"/>niat: et quod eueniat vel non eueniat eo modo quo vult illud 
            <lb ed="#V" n="67"/>esse venturum: vel non venturum. Et ita ea que vult 
            contingen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ter euentre de necessitate sequitur quod eueniant et quod contingen¬ 
            <!--00306.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ter eueniant.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e274">
            ¶ Ad 3m cum quod aliquid potest fieri contra 
            bene<lb ed="#V" n="70" break="no"/>placitum illius voluntatis quae effectu producit mediante 
            im<lb ed="#V" n="71" break="no"/>pedibili causa etc. dico quod non est verum de illa voluntate 
            cu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ius potestati plenarie subitentiacet totus ordo causarum creatarum: et 
            <lb ed="#V" n="73"/>hec est divina voluntas: quia sicut illi effectus causarum secundarium 
            <lb ed="#V" n="74"/>non possunt impediri contra beneplacitum illius voluntatis: ita nec 
            <lb ed="#V" n="75"/>ille secunde causae que quantum est ex parte sua impedibiles sunt. 
            Im<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pediri possunt contra beneplacitum illius voluntatis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a100079-Dd1e293">
          <head xml:id="kzz7yh-a100079-Hd1e295">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e297">
            <lb ed="#V" n="77"/>¶ Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="78"/>Secundo quaeritur vtrum aliquid possit 
            feri<lb ed="#V" n="79" break="no"/>contra voluntatem signi: et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="80"/>non quia signum debet conformari signato: ergo si aliquid 
            <lb ed="#V" n="81"/>posset fieri contra voluntatem signi aliquid posset fieri 
            con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tra volutatem beneplaciti: quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e313">
            ¶ Item inter 
            signa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>divine voluntatis minus conformatur ei permissio cum sit respectu 
            <lb ed="#V" n="84"/>mali: sed contra permissionem nihil potest fieri: ergo multo 
            <lb ed="#V" n="85"/>fortius nihil potest fieri contra aliquam aliam voluntatem signi¬ 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e322">
            <lb ed="#V" n="86"/>¶ Item Augu. in. 2. Gen.contra manicheos in fine. Dei 
            vo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>luntas superat omnia: nulla ex parte quicquam sentit inuitus: ergo cum ibi 
            <lb ed="#V" n="88"/>non videatur de voluntate distinguem: videtur quod nihil fiat nec contra 
            vo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>luntatem beneplaciti: nec contra voluntatem signi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e333">
            <lb ed="#V" n="90"/>Contra. Num x. Cur inquit transgredimi verbum dicunt 
            <lb ed="#V" n="91"/>quod vobis non cedet in prosperum: sed verbum ibi 
            <lb ed="#V" n="92"/>accipitur pro precepto: ergo potest fieri contra signum: quod est praeceptum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e343">
            <lb ed="#V" n="93"/>¶ Item Aug. i. li. retracta. c. 14 dicit de primis parentibus quod 
            <lb ed="#V" n="94"/>scientes contra preceptum fecerant. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e350">
            <lb ed="#V" n="95"/>Respondeo quod contr signa que sunt respectu suturi 
            <lb ed="#V" n="96"/>que sunt praeceptio: prohibitio: confilium 
            <lb ed="#V" n="97"/>potest aliquod fieri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e359">
            ¶ contra signa vero quae sunt respectu praesentis: 
            cuiusi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>modi sunt praemissio: et impletio nihil potest fieri: quia secundum philosophum. i. 
            <lb ed="#V" n="99"/>libro periher. Esse quod est quando est: et non esse quod non est: quando non est ne¬ 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e366">
            <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod signum debet conforari (cesse est. 
            <lb ed="#V" n="101"/>signato dico quod voluntati signi: quo ad illud quod 
            <lb ed="#V" n="102"/>signt de voluntate beneplaciti nihil potest contrariari non propter ipsum 
            si<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gnum: sed propter ipsum beneplacitum: tamen bene fit aliquid contra voluntatem 
            <lb ed="#V" n="104"/>signi: quo ad illud quod signare videtur secundum estimationem illius cui 
            si<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gnum proponitur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e382">
            ¶ Uel potest dici clarius quod cum deus praecipit 
            <lb ed="#V" n="106"/>aliquid non est signum secundum intellectum dei praecipientis: quia deus 
            <lb ed="#V" n="107"/>velit illud ab omnibus impleri loquendo de voluntate 
            benepla<lb ed="#V" n="108" break="no"/>citi qua deus vult simpliciter et absolute quod aliquid fiat omnibus 
            pen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>satis: que dicitur voluntas conseqens: sed signum est quod deus velit 
            ransgres<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sores illius praecepti puniri: ita patet quod faciendo contra praeceptu non 
            <lb ed="#V" n="111"/>facit homo contra illud quod sigmbatur per peceptum: quia sic faciens 
            puni<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tionem non euadit: quia secundum Ansel. i. lib. cur. deus homo. c. 12. Deum 
            <lb ed="#V" n="113"/>non decet aliquid inordinatum in suo regno dimittere: et postea 
            <lb ed="#V" n="114"/>concludit. Non ergo decet deum pecccatum impunitum dimittem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e404">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="115"/>2 ostensum est in corpore quaestionis. Quod enim nihil potest fieri contra 
            permissi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>onem est propter hoc quod permissio est tlm praesentis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e412">
            ¶ Ad 4m quod 
            argue<lb ed="#V" n="117" break="no"/>batur per auctoritatem Aug. dico quod illa auctoritas intelligitur de volunta¬ 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a100079-Dd1e418">
          <head xml:id="kzz7yh-a100079-Hd1e420">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e422">
            <lb ed="#V" n="118"/>TErtio queritur vtrum illud quod fit contra cte beneplaciti. 
            <lb ed="#V" n="119"/>voluntatem signi obsequatur voluntati 
            benepla<lb ed="#V" n="120" break="no"/>citi: et videtur quod endsn. Uoluntas beneplaciti: et voluntas 
            signi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>non contrariantur: sed magis conformes sunt: ergo quod contrariatur vni 
            <lb ed="#V" n="122"/>non obsequitur alii: sed magis repugnat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e435">
            ¶ Item quai facit contra 
            praecer<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ptum alicuius iusti principis non obsequitur voluntati illius. 
            Rer<lb ed="#V" n="124" break="no"/>enim terrenus si iustus est facientem contra praeceptum suum non reputat 
            ob<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sequi sue voluntati: sed deus est princeps iustissimus: ergo qui facit 
            <lb ed="#V" n="126"/>contra perceptum eius non obsequitur sue voluntati.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e446">
            ¶ Item Diony. x. c. 
            <lb ed="#V" n="127"/>de di. no. Neque enim quicquam mali naturam aspiciens ea facitlqua facit. 
            <lb ed="#V" n="128"/>ergo malum est praeter intentionem voluntatis: sed quod est praeter 
            intentio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nem voluntatis non obsequitur voluntati: ergo illud quod fit contra 
            vo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>luntatem signi cum hoc facensit malum: non obsequitur voluntati benepla¬ 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e457">
            <lb ed="#V" n="131"/>Contra. Aug. in libro de praedestinatione sconrum inter me 
            cciti<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dium et finem: est in malorumpotetate peccare: vt autem 
            <lb ed="#V" n="133"/>peccado hoc vel hoc illa malitia faciat non est in eorum potestate 
            <lb ed="#V" n="134"/>sed dei didentis tenebras et ordinantis eas: vt hinc est quod 
            <lb ed="#V" n="135"/>faciunt contra voluntatem dei non impleatur nisi voluntas dei: et ita illud quod 
            <lb ed="#V" n="136"/>peconres faciunt contra voluntatem signi obsequitur voluntati beneplaciti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e474">
            <!--00307.xml-->
            <pb ed="#V" n="146-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item Grego. sexto liber.o moralis longe ante medium sut 
            <lb ed="#V" n="2"/>illud Iob. 5. Comprehendit sapientes in astutia eorum sic 
            di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cit omnipotentis dei consilio: dum resistere nituntur: 
            obsequun<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tur: quia sepe: et hoc eius dispositioni apte militat quod deo per 
            huma<lb ed="#V" n="5" break="no"/>num studium friuole resultat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e494">
            <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quod illud quod fit contra voluntatem 
            <lb ed="#V" n="7"/>signi obsequi voluntati beneplaciti 
            du<lb ed="#V" n="8" break="no"/>pliciter potest intelligi: aut per se et ex intentione facientis: et 
            <lb ed="#V" n="9"/>sic non est verum: aut per accidens et per prouidentiam dei cuncta 
            or<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dinantis: et sic est verum: quod pulchre dicit Ansel. lib. i. cur 
            <lb ed="#V" n="11"/>deus homo. c. 15 et declarat in exemplo sic dicens. Si ea 
            <lb ed="#V" n="12"/>que celi ambitum continentur vellent non esse sub celo aut 
            elio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gari a celo nullatenus possent: nisi sub celo esse: nec 
            fuge<lb ed="#V" n="14" break="no"/>re celum nisi appropiquando celo. Nam et vnde et quo et qua irent 
            <lb ed="#V" n="15"/>sub celo essent: et quanto magis a qualem celi parte 
            elongaren<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tur tanto magis opposite propinquarent: ita quamuis 
            homo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>vel malus angelus divinae voluntati et ordinationi 
            subiacer<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nolit: non tamen eum fugere valet: quia si vult fugere de sub 
            vo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>luntate iubente currit sub voluntatem punientem: et si 
            que<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ris qua transit non nisi sub voluntate permittente: et hoec ipsum quod 
            <lb ed="#V" n="21"/>peruerse vult autem agit in vniuersitatis prefate ordinem et 
            pul<lb ed="#V" n="22" break="no"/>chritudinem summa sapientia conuertit. Per hoc patere potest 
            <lb ed="#V" n="23"/>responsio ad argumenta ad vtranque partem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e536">
            <lb ed="#V" n="24"/>Argumenta ad partem primam procedunt secundum quod 
            ali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>quid obsequitur voluntati beneplaciti 
            <lb ed="#V" n="26"/>per se: et ex intentione facientis: et sic bene concessum est quod ea quae fiunt contra 
            vo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>luntatem signi non obsequuntur voluntati beneplaciti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e547">
            ¶ Argumentum ad 
            <lb ed="#V" n="28"/>partem aliam procedunt secundum quod aliquid obsequitur voluntati 
            benepla<lb ed="#V" n="29" break="no"/>citi per accidens et ex prouidentia dei cuncta bene ordinantis: et sic 
            be<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ne concessum est quod ea que fiunt contra voluntatem 
            si<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gni obsequuntur voluntati beneplaciti.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a100079-Dd1e559">
          <head xml:id="kzz7yh-a100079-Hd1e561">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e563">
            ¶ Quaestio IIII. 
            <lb ed="#V" n="32"/>QUarto queritur vtrum deus possit praecipere 
            <lb ed="#V" n="33"/>aliquid mali: et videtur quod sic: quia Gen. 
            <lb ed="#V" n="34"/>22 praecepit deus Abrahe vt interficeret filium suum 
            <lb ed="#V" n="35"/>cum tamen esset innocens: sed patrem interficere filium 
            <lb ed="#V" n="36"/>suum innocentem est malum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e576">
            ¶ Item Osee. i. Dicit dominus ad 
            <lb ed="#V" n="37"/>Osee. Uade sume tibi vxorem fornicationum: et fac tibi 
            fi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lium fornicatiuum: sed fornicari est malum ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e583">
            ¶ Item exo. 
            <lb ed="#V" n="39"/>xi. Precepit dominus per Moysem filiis Israel quod peterent 
            ab<lb ed="#V" n="40" break="no"/>egyptiis vasa argentea et aurea et vestes quando deberent 
            egre<lb ed="#V" n="41" break="no"/>di de egypto vt habetur. c. 12. sic fecerunt et expoliauerunt 
            <lb ed="#V" n="42"/>egyptios: sed alium spoliari re sua quam ex amicitia et bona 
            <lb ed="#V" n="43"/>fide accommodat fraus est et magnum peccatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e596">
            ¶ Item 3 
            re<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gum. c. vltimo refertur quod dixit dominus spiritui mendaci offerent 
            <lb ed="#V" n="45"/>se ad decipiendum per mendacium regem israel: decipies et 
            <lb ed="#V" n="46"/>preualebis: egredere: et fac ita: sed mendacium est malum 
            <lb ed="#V" n="47"/>Unde philosophus. 4. ethi. c. 14. Secundum se ipsum mendacium 
            <lb ed="#V" n="48"/>prauum est et fugiendum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e610">
            <lb ed="#V" n="49"/>Contra. Deus non potest velle malum: sed praeceptum 
            <lb ed="#V" n="50"/>signum est voluntatis divinae: ergo non potest 
            prae<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cipere malum
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e619">
            ¶ Item ab eodem sapiente non potest idem 
            <lb ed="#V" n="52"/>simul precipi et prohiberi. sed deus ita sapiens est quod nihil potest 
            <lb ed="#V" n="53"/>facere nisi sapienter: ergo cum ipse malum prohibeat: ab ipso 
            <lb ed="#V" n="54"/>non potest malum precipi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e628">
            <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod deum posse pecipere malum 
            du<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pliciter potest intelligi. vnomodo 
            <lb ed="#V" n="57"/>ita quod possit praecipere malum non obstante praecepto manens 
            <lb ed="#V" n="58"/>malum: et hoc simpliciter est impossibile: quia tunc idem posset 
            praecipe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>re: et prohibere simul: et ita posset contingere quod homo aliquid 
            <lb ed="#V" n="60"/>faciendo mereretur puniri et non puniri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e644">
            ¶ Alio modo ita quod 
            <lb ed="#V" n="61"/>possit praecipere malum: quod per preceptum iam non fit amplius 
            <lb ed="#V" n="62"/>malum: et sic dico quod deus potest malum precipere. Illa autem 
            <lb ed="#V" n="63"/>que nullo praecepto possent fieri bona: sunt illa a quibus deus 
            <lb ed="#V" n="64"/>non potest separe rationem deordinationis: et hec sunt illa de 
            <lb ed="#V" n="65"/>quorum ratione est ipsa deordinatio: sicut sunt odium dei: 
            <lb ed="#V" n="66"/>mendacium et multa alia. Unde talia deus precipere non 
            <lb ed="#V" n="67"/>potest. Illa autem a quibus per praeceptum dei posset remoueri 
            <lb ed="#V" n="68"/>tatio malitie sunt illa de quorum ratione non est ipsa deordina¬ 
            <!--00307.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>tio sicut intersicere hominem innocentem: et multa alia: et talia 
            <lb ed="#V" n="70"/>deus posset precipere. hic autem descendere ad illa mala a 
            <lb ed="#V" n="71"/>quibus deus posset separare rationem malitie et a quibus non 
            pos<lb ed="#V" n="72" break="no"/>set coaptando ad praecepta decalogi in speciali non oportet 
            <lb ed="#V" n="73"/>quia magis habet locum in tertio vbi queretur deo dante 
            <lb ed="#V" n="74"/>si in preceptis decalogi potest aliquis dispensari. 
            <lb ed="#V" n="75"/>Ad princitm in oppositum dicendum quod praecipere innocente interfici: non est 
            <lb ed="#V" n="76"/>precipere malum: quod per preceptum non posset 
            fie<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ri bonum: sicut enim deus posset iuste flagellare innocentem 
            <lb ed="#V" n="78"/>vt per illam flagellationem augeretur praemium innocentis 
            pa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tienter flagellationem sustinentis. ita posset precipere 
            inter<lb ed="#V" n="80" break="no"/>fici innocentem vt illa mortem patienter sustinendo maius 
            <lb ed="#V" n="81"/>premium mereretur. Uel potest dici quod si Isaach innocens 
            <lb ed="#V" n="82"/>erat peccato actuali obligatus tamen erat penis 
            temporali<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bus: quia natus fuerat in peccato originali.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e701">
            ¶ Potest et aliter 
            <lb ed="#V" n="84"/>dici quod deus illis verbis non intendebat precipere: vt 
            Isa<lb ed="#V" n="85" break="no"/>hac interficeretur: quamuis hoc Abraham intellexerit: sed 
            inten<lb ed="#V" n="86" break="no"/>debat precipere quod Abraham haberet promptum animum 
            <lb ed="#V" n="87"/>hoc faciendi. Prima tamen solutio videtur clarior.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e712">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="88"/>secundum dicendum quod non fuit intentio domini quod POsee 
            <lb ed="#V" n="89"/>fornicaretur: sed quod acciperet in vxorem mulierem prius 
            for<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nicariam: ita quod filii ex ea nati dicerentur filii fornicationum non 
            <lb ed="#V" n="91"/>quia nati ex fornicatione: sed quia nati de fornicaria. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e724">
            <lb ed="#V" n="92"/>¶ Ad tertium dicendum quod filii Israel non spoliauerunt 
            <lb ed="#V" n="93"/>de mandato domini egyptios iniuste: quia cum deus sit 
            <lb ed="#V" n="94"/>dominus omnium transferre potuit iuste dominium 
            illo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>rum vasorum et vestium egyptiorum in filiorum Israel. 
            vn<lb ed="#V" n="96" break="no"/>de filii Israel hoc acceperunt sicut rem suam non sicut 
            alie<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nam. Si autem aliqui de filiis Israel in petendo illa vasa 
            <lb ed="#V" n="98"/>et illas vestes habuerunt fraudulentam intentionem: et 
            ma<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lignam: hoc non precepit eis dominus: et forte ratio 
            congrui<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tatis quater deus illas diuitias ab egyptiis voluit transfer 
            <lb ed="#V" n="101"/>re in filios Israel: fuit quia filii Israel pluribus annis 
            gra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ui seruitute seruierant egyptiis: nec ab eis debitam receperant 
            <lb ed="#V" n="103"/>mercedem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e753">
            ¶ Ad 4m dicendum quod illud verbum imparatiui modi quod 
            <lb ed="#V" n="104"/>refert Micheas deum dixisse spiritui mendaci intelligi debet 
            per<lb ed="#V" n="105" break="no"/>missiue non imparatiue: vel potest dici quod sicut in scriptura verbum 
            indi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>catiui modi aliquando accipitur imperatiue: vt exodi. 20. 
            <lb ed="#V" n="107"/>Non habebis deos alienos coram me ita verbum 
            impera<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ratiui modi aliquando accipitur indicatiue vt in 
            proposi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>to.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a100079-d1e769">
            ¶ Argumenta ad partem aliam non plus concludunt 
            <lb ed="#V" n="110"/>nisi quod deus non potest precipere malum post preceptum 
            <lb ed="#V" n="111"/>manens malum: et hoc est verum. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>