<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="45-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k32170"><!-- l4d11a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k32170-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e103">
               <lb ed="#V" n="75"/>Crca primum queruntur. 6
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="76"/>vtrum substantia panis et vini conuertatur 
      <lb ed="#V" n="77"/>in corpus et sanguinem christi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="78"/>tota substantia panis conuertatur in totam substantiam 
      cor<lb ed="#V" n="79" break="no"/>poris.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum in ista conuersione annihiletur substantia 
      <lb ed="#V" n="80"/>panis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e128">
      ¶ Quarto vtrum illa conuersio fiat in instanti. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e130">
               <lb ed="#V" n="81"/>¶ Quinto vtrum illa conuersio sit mutatio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e135">
      ¶ 
      Sexto<lb ed="#V" n="82" break="no"/>vtrum sit mirabilior omnibus aliis mutationibus. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k32170-Dd1e140"><!-- l4d11a1q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k32170-Hd1e143">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e145">
      Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="83"/>PRimo ostendo quod substantia panis et vini non 
      <lb ed="#V" n="84"/>conuertantur in corpus et 
      sangui<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nem christi. Omne quod conuertitur in aliquid 
      <lb ed="#V" n="86"/>preexistens: conuertitur in illud vbi preexistit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e156">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Unde nutrimentum conuertitur in corpus in loco vbi est 
      <lb ed="#V" n="88"/>quando nutrimentum ei aduenit. Sed si substantia panis conuertere 
      <lb ed="#V" n="89"/>tur in corpus christi conuerteretur in aliquid preexistens in 
      ce<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lo: ergo conuerteretur in corpus christi prout est in celo: quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>impossibile est: quia nulla res conuertititur nisi vbi presens 
      <lb ed="#V" n="92"/>est: panis autem in celo presens non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e172">
      ¶ Item omnis 
      sub<lb ed="#V" n="93" break="no"/>stantia in quam alia conuertitur augetur. Sed corpus christi 
      <lb ed="#V" n="94"/>non augetur: ergo substantia panis in ipsum non conuertitur: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Item predicta conuersio non est conueniens 
      sacramen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>to nec inquantum est signum: quia substantia panis magis 
      represen<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tat corpus christi quam accidentia eius: nec inquantum est causa: et quia 
      <lb ed="#V" n="98"/>cum deus possit facere vnum corpus in diuersis locis: vt 
      <lb ed="#V" n="99"/>superius habitum est: et vnum corpus cum alio: posset 
      face<lb ed="#V" n="100" break="no"/>re corpus christi esse sub specie panis absque 
      transubstantia<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tione panis in ipsum: ergo superflua esset ipsa conuersio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="102"/>¶ Item talis conuersio probari non potest per rationem: neque 
      <lb ed="#V" n="103"/>cognoscitur per experientiam neque probari potest per sacre 
      scri<lb ed="#V" n="104" break="no"/>pture auctoritatem: nec forma sacramenti talem exprimit 
      conuer<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sionem: ergo temerarium est talem ponere conuersionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e209">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Contra. Inno de officio misse. parte. 3. c. 16. 5. 17. 
      <lb ed="#V" n="107"/>dicit quod panis transit in carnem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e216">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="108"/>Hum de. sacr. libro 2. parte 8. c. 9. Uera panis et vera vini substantia in 
      <lb ed="#V" n="109"/>vernum corpus et sanguinem christi conuertitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Ad istam questionem vt refert dminus Inno. in 
      ci<lb ed="#V" n="111" break="no"/>primo preallegato dicunt quidam quod ea 
      ra<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tione dicitur panis conuerti in corpus christi: quia corpus sub 
      eis<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dem accidentibus loco panis incipit esse: sicut dicitur a 
      gran<lb ed="#V" n="114" break="no"/>maticis quod a. mutatur in e. cum a presenti formatur 
      pre<lb ed="#V" n="115" break="no"/>teritum: vt ago egi. quia loco a. ponitur e.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e239">
      ¶ Sed 
      contra<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sic arguunt aliqui: corpus christi efficitur sub sacramento absque sui 
      <lb ed="#V" n="117"/>mutatione. Sed hoc esset impossibile nisi per 
      conuersio<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nem alicuius in ipsum: quia aliter per suum fieri sub sacramentu se 
      <lb ed="#V" n="119"/>haberet aliter nunc quam prius: quod est mutari. Cum 
      er<lb ed="#V" n="120" break="no"/>go conuenientibus sit substantiam panis in ipsum conuerti quam in 
      <lb ed="#V" n="121"/>aliquod aliud: sequitur quod siat sub sacramento per conuersionem 
      pa<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nis in ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e257">
      ¶ Alii dicunt quod manet substantia panis: et per 
      vir<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tutem diuinam efficitur corpus presens sub specie panis 
      <lb ed="#V" n="124"/>simul cum ipsa substantia panis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e265">
      ¶ Sed contra hanc opinionem 
      <lb ed="#V" n="125"/>est ratio adducta contra precedentem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e270">
      ¶ Sed quia illa ratio 
      <!--00121.xml-->
      <pb ed="#V" n="46-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non multum cogeret tenentes opinionem contrariam predictam: 
      <lb ed="#V" n="2"/>quia tunc interimerent minorem: et dicerent forte quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="3"/>corpus incipiat esse sub specie sub qua prius non erat: non 
      <lb ed="#V" n="4"/>propter hoc mutatur: quamuis nihil conuertatur in ipsum: 
      <lb ed="#V" n="5"/>quia per hoc non desinit esse vbi prius erat: et si vocetur 
      mu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tari nunc primo esse sub specie sub qua prius non er at: 
      <lb ed="#V" n="7"/>tunc etiam mutaretur si fieret ibi per conuersionem panis 
      <lb ed="#V" n="8"/>in ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e296">
      ¶ Et ideo aliter arguendum est contra opiniones 
      <lb ed="#V" n="9"/>predictas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e301">
      ¶ Primo sic. de pane et vino dicitur in canone 
      <lb ed="#V" n="10"/>misse quod fiat corpus et fanguis. christus etiam in institutione 
      <lb ed="#V" n="11"/>huius sacramenti non dixit. hic est corpus meum: sed hoc est 
      <lb ed="#V" n="12"/>corpus meum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e310">
      ¶ Preterea si substantia panis remaneret vt 
      di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cit alia opinio: sumens hoc sacramentum ieitnus non esset: et quia 
      <lb ed="#V" n="14"/>substantiam panis sumeret et sic per statutum ecclesie quod 
      <lb ed="#V" n="15"/>est vt nullus sacerdos celebret nisi ieiunus: vni 
      sacerdo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ti non liceret bis sumere hoc sacramentum vna die: quod falsum 
      <lb ed="#V" n="17"/>est: quandoque enim licite in die celebrat duas missas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e323">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cendum ergo ad quaestionem quod substantia panis conuertitur in 
      <lb ed="#V" n="19"/>substantiam corporis christi: et substatia vini in substantiam 
      sangui<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nis: hoc enim tenet communis theologorum doctorum opinio: et 
      <lb ed="#V" n="21"/>merito: quia hoc sacratissime fidei christiane concordat: et 
      sa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cre scripture: et sententie ecclesie: vt patet per ea que contra aliam 
      opi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nionem adducta sunt. dicitur etiam de consecr. di. 2. Panis 
      <lb ed="#V" n="24"/>est: et sumptum est ab Amb. lib. de sacra. quod vbi accesserit 
      <lb ed="#V" n="25"/>consecratio de pane sit christi caro.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e344">
      ¶ Preterea. de consec. 
      <lb ed="#V" n="26"/>di. 2. Quia corpus: et sumptum est ab Eusebio misseno. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Inuisibilis sacerdos inuisibiles creaturas in substantiam 
      corpo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tis et sanguinis sui verbo suo secreta potestate commutat 
      <lb ed="#V" n="29"/>magister etiam di. 10. huius quarti in fine dicit substantiam 
      pa<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nis in corpus: vinique substantiam in sanguinem conuerti: et 
      <lb ed="#V" n="31"/>tertio. c. 11. di. dicit quod post consecrationem non est ibi sub 
      <lb ed="#V" n="32"/>stantia panis vel vini. Ex dictis expresse patet sacram 
      scri<lb ed="#V" n="33" break="no"/>pturam et ecclesiam. Ambro. et Eusebium emissenum et 
      <lb ed="#V" n="34"/>magistrum sententiarum tenere substantiam panis in corpus christi: et 
      <lb ed="#V" n="35"/>aubstantiam vini in sanguinem transubstantiari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e368">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod omne quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>conuertitur in aliquod preexistens 
      <lb ed="#V" n="38"/>conuertitur in illud vbi primo preexistit etc. dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="39"/>est quando illud quod conuertendum est coniunctum est rei in 
      <lb ed="#V" n="40"/>quam conuertendam est vt nutrimentum corpori. Sic autem 
      <lb ed="#V" n="41"/>non est in proposito: vnde substantia panis non conuertitur in 
      cor<lb ed="#V" n="42" break="no"/>pus christi nisi vbi prius erat substantia panis. Impossibile 
      <lb ed="#V" n="43"/>est enim esse conuersionem vbi non est illud quod 
      conuer<lb ed="#V" n="44" break="no"/>titur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e390">
      ¶ Ad secundum dicendum quod cum dicitur quod omnis 
      substan<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tia in quam alia conuertitur augetur etc. dico quod non est 
      ve<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rum quando sit conuersio non secundum vnionem sed secundum 
      transubstan<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tiationem: qualis est predicta conuersio. secundum enim Inno. de 
      <lb ed="#V" n="48"/>offie. misc.t parte tertia. c. 16. Si enim natura potest conuertere 
      <lb ed="#V" n="49"/>nutrimentum in carnem absque hoc quod vbi sit plus de 
      essen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tia forme carnis quam ante: vt dicunt aliqui innittentes philosopho 
      di<lb ed="#V" n="51" break="no"/>centi primo de generatione quod partes secundum formam manent: 
      <lb ed="#V" n="52"/>et partes secundum maerim fluunt et refluunt: facile est credere quod 
      <lb ed="#V" n="53"/>diuina potentia que infinita est: potest substantiam panis 
      <lb ed="#V" n="54"/>in substantiam corporis christi conuertere absque hoc quod in 
      cor<lb ed="#V" n="55" break="no"/>pore christi sit plus de substantia vel de quantitate quam ante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e416">
                  <lb ed="#V" n="56"/>¶ Ad tertium dicendum quod dato quod deus posset 
      facere<lb ed="#V" n="57" break="no"/>corpus christi simul in pluribus locis sine conuersione 
      alicu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ius rei in ipsum: non tamen esset ita congruum hoc fieri: sicut 
      <lb ed="#V" n="59"/>per conuersionem substantie panis in ipsum: quia si substantia 
      <lb ed="#V" n="60"/>panis remaneret: ex hoc heretici faciliter suadere 
      cona<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rentur ibi non esse corpus christi. Unde communis opinio longe 
      <lb ed="#V" n="62"/>est remotior ab illo errore quam illa que dicit substantiam 
      pa<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nis remanere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e436">
      ¶ Ad quartum dicendum quod talis 
      conuersio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>probari potest per rationem super fidem fundatam vt visum 
      <lb ed="#V" n="65"/>est: et etiam per sacraem auctoritatem: quia forma a christo tradita 
      <lb ed="#V" n="66"/>hoc ostendit. Si enim sub sacramento esset corpus suum absque 
      <lb ed="#V" n="67"/>conuersione panis in ipsum non dixisset. Hoc est corpus 
      <lb ed="#V" n="68"/>meum: sed hic est corpus meum: quia dicendo. Hic est cor¬ 
      <!--00121.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>pus meum demonstraretur substantia panis sub 
      specie<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bus contenta. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k32170-Dd1e459">
               <head xml:id="kzz7yh-k32170-Hd1e461">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e463">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e465">
                  <lb ed="#V" n="71"/>SEcundo queritur vtrum tota 
      substan<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tia panis conuertatur in totam 
      <lb ed="#V" n="73"/>substantiam corporis. Et videtur quod non: et forma 
      <lb ed="#V" n="74"/>substantialis panis non conuertitur in materiam 
      cor<lb ed="#V" n="75" break="no"/>poris christi: quia in illam conuertitur materia panis: nec in formam: 
      <lb ed="#V" n="76"/>cum illa sit anima intellectiua: ergo non conuertitur in sub 
      <lb ed="#V" n="77"/>stantiam corporis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e483">
      ¶ Item secundum philosophum. 7. metaphy. secundum 
      anti<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quam translationem materia de se nec est qualis: nec est quanta. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Sed pronomen demonstratiuum non demonstrat aliquid nisi 
      <lb ed="#V" n="80"/>sit quale vel quantum: ergo non demonstrat materiam: sed 
      ni<lb ed="#V" n="81" break="no"/>hil conuertitur nisi quod per hoc pronomen hoc demonstra 
      <lb ed="#V" n="82"/>tur: cum ergo materia sit de essentia panis: non conuertitur 
      to<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ta substantis panis in corpus christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e499">
      ¶ Item propinquor est 
      <lb ed="#V" n="84"/>materiam forme: et econuerso: quam quantitas ipsi substatie. Sed 
      <lb ed="#V" n="85"/>transubstantiationem panis in substantiam corporis est quae 
      <lb ed="#V" n="86"/>titas sub sacramento per concomitantiam: ergo multo fortius 
      suf<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ficit conuersio solius materie vel forme in solam materiam vel 
      for<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mam corporis christi ad hoc vt omnia alia sint sub 
      sacramen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>to.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e516">
      ¶ Item illud est materia substantie corporee quod primo 
      <lb ed="#V" n="90"/>recipit formam substantialem corpoream: sed quantitas est 
      hu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>iusmodi: vt ostendam: ergo quantitas panis est materia eius: sed 
      <lb ed="#V" n="92"/>quantitas panis remanet post consecrationem: ergo cum 
      ma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>teria panis sit de eius substantia: tota substantia panis non 
      <lb ed="#V" n="94"/>conuertitur in corpus christi: probatio minoris. Si forma sub 
      <lb ed="#V" n="95"/>stantialis corporea primo reciperetur in non quanto: non 
      de<lb ed="#V" n="96" break="no"/>penderet esse substantiale compositi a quantitate: quod 
      fal<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sum est: quia aliter si deus destrueret totam quantitatem mun 
      <lb ed="#V" n="98"/>di: posset tota substantia mundi naturaliter remanere 
      in<lb ed="#V" n="99" break="no"/>suo substantiali esse: quod non videtur verum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e540">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra secundum philosophum primo celi et mundi cum dico: hoc 
      ce<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lum: significo formam cum materia: ergo hoc 
      prono<lb ed="#V" n="102" break="no"/>men hoc demonstrat compositum ex materia et forma: sed illud 
      <lb ed="#V" n="103"/>conuertitur quod per hoc pronomen hoc demonstratur: et 
      <lb ed="#V" n="104"/>go tota substantia panis in substantiam corporis christi 
      con<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uertitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e556">
      ¶ Item cum species sit sacramentum corporis 
      <lb ed="#V" n="106"/>christi immediate debet ipsum representare. Sed si aliquid 
      rema<lb ed="#V" n="107" break="no"/>neret de substantia panis illud immediatius repraesentaret quam 
      <lb ed="#V" n="108"/>christi corpus: ergo nihil de substantia panis debet 
      rema<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nere: sed tota conuerti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e567">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Respondeo quod tota subsantia panis couertitur 
      <lb ed="#V" n="111"/>in substantiam corporis christi: ita quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>materia in materiam: et forma in formam: non in illam per qua 
      <lb ed="#V" n="113"/>corpus habet completum esse: quia illa est anima intellectiua: sed in 
      <lb ed="#V" n="114"/>formam corpoream incompletam: per quam corpus habet 
      incom<lb ed="#V" n="115" break="no"/>pletum esse etiam in gradu corporeitatis: quamuis autem deus 
      <lb ed="#V" n="116"/>instituere potuisset quod corpus suum fieret presens sub scramento 
      <lb ed="#V" n="117"/>per conuersionem solius forme vel solius materie panis in 
      ip<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sum: vt ostendebatur in opponendo: tamen magis voluit 
      in<lb ed="#V" n="119" break="no"/>stituere quod hoc fieret per conuersionem totius substantie 
      pa<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nis: quia hoc magis fuit congruum quod tota substantia 
      corpo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ris ibi sit per conuersionem materie et forme panis: quam quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>forma esset ibi primo et per se: et materis per 
      concommitan<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tiam: vel econuerso. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e600">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Ad primum in oppositum patet solutio ex dictis 
      <lb ed="#V" n="125"/>in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e607">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod hoc pronomen hoc bene demonstrat illud de cuius 
      essen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tia non est quantitas nec qualitas: dum tamen sit sub quantitate vel 
      <lb ed="#V" n="128"/>sub qualitate. Unde vt superius visum est ly hoc: demon 
      <lb ed="#V" n="129"/>strat substantiam compositam presentem: vel quasi statim 
      fu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>turam sub hac sensibili quantitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e621">
      ¶ Ad tertium patet 
      solu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tio ex dictis in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e626">
      ¶ Ad quartum dicendum quod aliqui 
      <lb ed="#V" n="132"/>aliquando existimati sunt quantitatem esse materiam. Sed illa 
      opi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nio est contra philosophi auctoritatem: qui 7o metaphy. secundum nouam 
      <lb ed="#V" n="134"/>translationem dicit quod de se materia non est qualis nec quam 
      <lb ed="#V" n="135"/>ta. Quantitas autem est quanta. Est etiam contro communem docto 
      <lb ed="#V" n="136"/>rum opinionem. Est etiam contra experientiam: quia homo potest 
      <!--00122.xml-->
      <pb ed="#V" n="47-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>experiri quod cum aliquid condensatur minor efficitur quantitas eius 
      <lb ed="#V" n="2"/>manente tota materia que prius erat in eo: quia secundum philosophum primo 
      <lb ed="#V" n="3"/>physi. Essentia maere cuiuslibet rei est naturaliter 
      incor<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ruptibilis secundum se totam: et secundum quamlibet eius partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e654">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="5" break="no"/>terea: materia est de essentia substantie corporee. 
      Substan<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tia autem corporea condensari potest manente tota 
      substa<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tia eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e663">
      ¶ Preterea: experitur homo quantitatem esse quandam 
      <lb ed="#V" n="8"/>formam: actualiter enim visum mouet: quamuis mediante 
      <lb ed="#V" n="9"/>colore. materie autem talis actio non potest competere: 
      <lb ed="#V" n="10"/>est enim principium pure passiuum: quantum est ex se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e672">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tra etiam predictam opinionem arguitur per rationem. Ex 
      <lb ed="#V" n="12"/>materia et forma substantiali constituitur vnum per essentiam: 
      <lb ed="#V" n="13"/>sed ex quantitate et forma substantiali non constituitur vnum 
      <lb ed="#V" n="14"/>per essentiam. est enim quedam actualis natura cui per se 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uenit esse in specie eadem: quamuis sit diuersarum 
      substan<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tiarum in specie differentium: ex tali autem natura et 
      substan<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tiali forma non potest constitui vnum per essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e690">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cendum ergo ad argumentam quod quantitatas non est 
      mate<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ria: nec vt dicunt aliqui est precedens ordine nature 
      omnem<lb ed="#V" n="20" break="no"/>formam substantialem in materia. hoc enim reprobatum 
      <lb ed="#V" n="21"/>est li. 2. Sed est accidens quod est immediatius inter 
      om<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nia alia accidentia inest substantie corporee: nec tamen ex hoc 
      <lb ed="#V" n="23"/>sequitur quod absque ea corpus quod est substantia posset 
      rema<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nere in suo naturali esse: quia sic est ordo nature a suo 
      con<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ditore institutus: vt substantia corporea a suis propriis 
      pas<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sionibus separari non possit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e713">
      ¶ Et preterea quamuis quelibet 
      <lb ed="#V" n="27"/>quantitas presupponat in materia aliquam formam 
      substan<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tialem incompletam: seu aliquem gradum forme 
      substan<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tialis incompletum: tamen semper vel quandoque completiua 
      for<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ma substantie corporee praesupponit ordine nature in 
      ma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>teria aliquam dimensionem: saltem interminatam: cuius 
      com<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pletio et terminatio praesupponit ordine nature in materia 
      <lb ed="#V" n="33"/>completam formam. Completa autem forma destructa vel 
      <lb ed="#V" n="34"/>separata compositum naturaliter resoluitur ad materiam: 
      <lb ed="#V" n="35"/>quia stabilitas existendi est in composito per complementum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e735">
                  <lb ed="#V" n="36"/>¶ Secundum argumentum ad partem aliam: quamuis 
      gra<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tia conclusionis posset concedi: tamen forma sua non multum 
      <lb ed="#V" n="38"/>valet quamuis enim ex institutione species panis immediate 
      <lb ed="#V" n="39"/>representet corpus christi: vt sub ea contentum: tamen ex 
      naturali<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sua aptitudine immediatius representat substantiam panis: 
      <lb ed="#V" n="41"/>quamuis non sit conetnta sub ea: quia quamuis in hoc 
      sacramen<lb ed="#V" n="42" break="no"/>to sit sine subiecto: tamen in ea remanet naturalis 
      aptitu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>do ad essendum cum substantia panis: vt sit in subiecto.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k32170-Dd1e756">
               <head xml:id="kzz7yh-k32170-Hd1e758">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e760">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e765">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Tertio queritur vtrum in inta 
      con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uersione 
      annihile<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tur substantia panis. Et videtur quod sic. Illud de 
      <lb ed="#V" n="48"/>quo nihil remanet annihilatum est. Sed post 
      con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>uersionem substantie panis in substantiam corporis christi 
      ni<lb ed="#V" n="50" break="no"/>hil de substantia panis remanet: ergo per conuersionem 
      an<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nihilatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e783">
      ¶ Item si vna contradictoriarum est vera: 
      al<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tera est falsa: et econuerso. Sed per conuersionem 
      substan<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tie panis in substantiam corporis christi hec est falsa: 
      substan<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tia panis est aliquid: ergo eius contradictoria: ista scilicet sub 
      <lb ed="#V" n="55"/>stantia panis est nihil: vera est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e794">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contrarium dicit hu. 2. libro de sacr. pr. 8. c. 7. I. 9. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e800">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Respondeo quod quamuis post 
      con<lb ed="#V" n="58" break="no"/>uersionem substantie panis in substantiam corporis christi 
      ni<lb ed="#V" n="59" break="no"/>hil de substantia panis remaneat: tamen: et quia substantia 
      <lb ed="#V" n="60"/>corporis christi inquantum conuersa est substantia panis in 
      ip<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sum aliquid est: annihilata non est: quod enim annihilatur non 
      <lb ed="#V" n="62"/>conuertitur in aliquid: nec tamen de ipsa aliquid remanet: 
      <lb ed="#V" n="63"/>et potest poni aliquale exemplum: quamuis in pluribus 
      dif<lb ed="#V" n="64" break="no"/>simile: possibilitas enim ad formam concretam materie: vel 
      <lb ed="#V" n="65"/>secundum alios que est ipsa materia conuertitur in ipsam formam: 
      <lb ed="#V" n="66"/>que secundum aliquos nominat partem substantie que generatur: 
      <lb ed="#V" n="67"/>et secundum alios totam essentiam: nec post conuersionem 
      rema<lb ed="#V" n="68" break="no"/>net: nec tamen amuihilatur: quia conuersa est in formam que aliquid est. 
      <!--00122.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e833">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod illud 
      <lb ed="#V" n="70"/>de quo nlhil remanet annihilatum 
      <lb ed="#V" n="71"/>est etc. dico quod non est verum si in aliquid aliud conuersum 
      <lb ed="#V" n="72"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e844">
      ¶ Ad secundum dicedum: quod contradictoria istius: 
      <lb ed="#V" n="73"/>substantia panis est aliquid: est hec: substantia panis non est 
      <lb ed="#V" n="74"/>aliquid: sed quamuis hec sit vera: substantia panis postquam 
      con<lb ed="#V" n="75" break="no"/>uersa est in corpus christi non est aliquid: tamen ex hoc non 
      <lb ed="#V" n="76"/>sequitur quod sit annihilata: quia in aliquid est conuersa. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k32170-Dd1e857">
               <head xml:id="kzz7yh-k32170-Hd1e859">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e861">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Questio. IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e866">
                  <lb ed="#V" n="78"/>QUarto queritur vtrum illa 
      con<lb ed="#V" n="79" break="no"/>uersio siat in 
      <lb ed="#V" n="80"/>instanti. Et videtur quod non: quia aut in eodem. 
      in<lb ed="#V" n="81" break="no"/>stanti in quo vltimo est substantia panis sub 
      <lb ed="#V" n="82"/>dimensionibus suis: est sub eisdem corpus christi: autem in alio: 
      <lb ed="#V" n="83"/>non in eodem: quia cum corpus christi sit ibi per 
      conuersio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nem substantie panis in ipsum: in eodem instanti 
      substan<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tia panis esset et non esset sub dimensionibus suis: quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>est impossibile. Si in alio: cum inter quelibet duo 
      instan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tia sit tempus medium: vt demonstratur 6 phy. conuersio sub 
      <lb ed="#V" n="88"/>stantie panis in corpus erit in tempore: omnis enim 
      con<lb ed="#V" n="89" break="no"/>uersio est in tempore: inter cuius initium et 
      complemen<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tum est tempus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e897">
      ¶ Item sicut se habet fieri conuersionis ad 
      <lb ed="#V" n="91"/>suum factum esse: ita mensura vnius ad mensuram 
      alte<lb ed="#V" n="92" break="no"/>rius. Sed factum esse conuersionis est terminus sui fieri: 
      <lb ed="#V" n="93"/>ergo mensura facti esse est terius mensure ipsius fieri. Sed 
      <lb ed="#V" n="94"/>instans quod est mensura facti esse conuersionis non est 
      <lb ed="#V" n="95"/>terius nisi temporis: ergo fieri conuersionis est in tempore. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e910">
                  <lb ed="#V" n="96"/>¶ Item dum panis conuertitur in corpus christi non est 
      <lb ed="#V" n="97"/>conuersus: quia sicut dicitur primo periher. quod sit non est. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Sed si panis conuerteretur in corpus christi in instanti: 
      si<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mul conuerteretur et esset conuersus: ergo non 
      conuer<lb ed="#V" n="100" break="no"/>titur in instanti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e924">
      ¶ Item impossibile est transire 
      distan<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tiam nisi in tempore: secundum philosophum 6 phy. Sed maxima est 
      di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>stantia inter substantiam panis et corpus christi: ergo 
      impos<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sibile est eam per conuersionem transire in corpus christi nisi in 
      <lb ed="#V" n="104"/>tempore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e935">
      ¶ Item conuersio que sit per actionem 
      successi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uam non fit in instanti. Sed hec conuersio sit per 
      prolatio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nem forme que successiua est: ergo non fit in instanti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e942">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Contra successio in opere est propter aliquam 
      resisten<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tiam patientis ad agens: vt probari potest 
      <lb ed="#V" n="109"/>per dicta philosophi: 4. pilosophy. Sed nulla est resistentia panis ad 
      <lb ed="#V" n="110"/>virtutem diuinam per quam sit conuersio: ergo illa 
      conuer<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sio successiua non est. ad quod sequitur quod sit in instanti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e955">
                  <lb ed="#V" n="112"/>¶ Item secundum philosophum libro predicamentorum. Substantia non 
      <lb ed="#V" n="113"/>suscipit magis et minus: sed quod non suscipit magis et 
      <lb ed="#V" n="114"/>minus non potest successiue acquiri vel corrumpi: ergo substantia 
      pa<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nis non conuertitur successiue: sequitur ergo quod in instanti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e966">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Respondeo quod illa conuersio fit in instanti: 
      om<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nis enim successio in mutatione 
      <lb ed="#V" n="118"/>causatur: vel ex resistentia mobilis ad motorem: vel 
      me<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dii ad motorem: vel ratione vtriusque: vt accipi potest a 
      Con<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mentatore super. 4. philosophy. et puto quod sub resistentia ipsius 
      me<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dii debeat comprehendi diuisibilitas spacii per 
      compara<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tionem ad limitationem virtutis in motore. Unde quamuis 
      <lb ed="#V" n="123"/>corporale medium angelo non resistat: tamen: quia limitate 
      vir<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tutis est non posset se transferre ab oriente in occidentem 
      <lb ed="#V" n="125"/>pertranseundo spacium in instanti: vt declaratum est li. 1 
      <lb ed="#V" n="126"/>di. 37. Uirtus autem conuertens substantiam panis in 
      cor<lb ed="#V" n="127" break="no"/>pus christi non est limitata. illa enim conuersio sit per 
      virtu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tem diuinam que infinita est: nec sibi resistit substantia 
      pa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nis: quia tota natura substantie panis perfecte subditur 
      diui<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ne virtuti: nec est aliquod medium per quod ista conuersio 
      <lb ed="#V" n="131"/>siat: hic enim non habet locum proprie loquendo: nisi in 
      mu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tatione localti. panem enim non esse corpus christi nihil 
      posi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tiuum dicit: et tamen si esset medium non oporteret quod causa 
      <lb ed="#V" n="134"/>ret successionem in diuina operatione: deus enim vnum 
      ina<lb ed="#V" n="135" break="no"/>pidem transferre posset ab oriente in oxcidentem per totum 
      <lb ed="#V" n="136"/>medium in instanti: non enim opetet quod diuisibilitas medii 
      <!--00123.xml-->
      <pb ed="#V" n="47-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>causet successionem in mutatione nisi cum hoc mutans sit 
      <lb ed="#V" n="2"/>limitate virtutis. Restat ergo quod deus potest conuertere 
      <lb ed="#V" n="3"/>panem in corpus christi conuernone non successiua: et quia 
      <lb ed="#V" n="4"/>conuenientius est ex quo est possibile eam fieri sine 
      successio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ne quam cum successione: concedendum est illam non esse 
      suc<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cessiuam: et ex conseqenti eam fieri in instanti: sicut enim mutatio suc 
      <lb ed="#V" n="7"/>cessiua est in tempore: ita non successiua est in instanti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1036">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad primum in oppositum dicunt quidam quod in 
      <lb ed="#V" n="9"/>eodem instanti in quo vltimo est 
      <lb ed="#V" n="10"/>substantia panis sub dimensionibus suis est primo corpus 
      <lb ed="#V" n="11"/>christi sub eiusdem: non enim est inconueniens substantiam 
      pa<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nis esse in illo instanti inquantum est finis temporis 
      preteri<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ti: et non esse in eodem inquantum est initium temporis futu 
      <lb ed="#V" n="14"/>ri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1055">
      ¶ Sed contra: quia contradictoria realiter non possunt 
      <lb ed="#V" n="15"/>esse in eodem instanti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1060">
      ¶ Alii dicunt quod in eodem instanti 
      <lb ed="#V" n="16"/>in quo vltimo est substantia panis sub dimensionibus 
      su<lb ed="#V" n="17" break="no"/>is non est primo corpus christi sub dimensionibus eisdem: 
      <lb ed="#V" n="18"/>sed in aliquo quod est immediatum illi: quamuis enim in 
      tempo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>re quod est in motu primi mobilis sicut in subiecto quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>proprie est tempus: non possit vnum instans immediate se 
      ha<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bere ad aliud instans: tamen non sic est de in stantibus que sunt 
      <lb ed="#V" n="22"/>termini propriarum mensurarum: que extenso nomine 
      tem<lb ed="#V" n="23" break="no"/>poris aliquando dicuntur tempora. Dicunt ergo quod 
      vlti<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mum instans mensure proprie existentie substantie panis 
      <lb ed="#V" n="25"/>sub dimensionibus suis: et primum instans mensure 
      pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>prie essentie corporis christi sub eisdem dimensionibus ita. se 
      <lb ed="#V" n="27"/>habent quod inter ea nihil est medium: coexistunt enim 
      am<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bo vni instanti mensure communis: sicut enim non est 
      inconue<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uiens plura puncta que sunt termini linearum 
      conuenien<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tium in centro conuenire in ipso centro: cum tamen sit 
      indi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uisibile sic non est inconueniens plura instantia 
      mensu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rarum propriarum coexistere vni instanti mensure communis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1099">
                  <lb ed="#V" n="33"/>¶ Alii dicunt quod non est dare vltimum instans in quo vltimo 
      <lb ed="#V" n="34"/>sit substantia panis sub dimensionibus suis: quamuis permanentia sint 
      <lb ed="#V" n="35"/>in suis teris initialibus: nulla tamen res siue permanens siue 
      <lb ed="#V" n="36"/>successiua est in suo finali terio: cui concordat quod dicit philosophus. 
      <lb ed="#V" n="37"/>8. phlsophy scilicet quod instans est signum posterioris passionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1112">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cendum ergo quod in illo eodem instanti in quo primo non 
      <lb ed="#V" n="39"/>est substantia panis sub dimensionibus suis: est corpus sub 
      <lb ed="#V" n="40"/>eisdem: et hoc nullam implicat contradictionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1121">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cundum dicendum quod immediatus finis istius conuersionis 
      <lb ed="#V" n="42"/>est nunc primo panem in corpus christi conuersum esse: et hoc 
      <lb ed="#V" n="43"/>dicienrt a conuersione panis in corpus christi nisi sola ratione: 
      <lb ed="#V" n="44"/>et ego concedo quod instans quod est vtriusque mensura etiam 
      <lb ed="#V" n="45"/>aliquo modo differt ratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1134">
      ¶ Ad tertium dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>in his que siunt in instanti simul est fieri et factum esse: 
      quam<lb ed="#V" n="47" break="no"/>uis prius ordine nature sit fieri quam factum esse: philosophus enim 
      <lb ed="#V" n="48"/>in verbo preallegato loqutur de his que fiunt successiue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1144">
                  <lb ed="#V" n="49"/>¶ Ad quartum solutum est ex dictis in questione
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1149">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="50"/>quintum dicendum: quod illa conuersio non sit per naturalem 
      <lb ed="#V" n="51"/>virtutem prolationis verborum: sed per virtutem 
      diuina<lb ed="#V" n="52" break="no"/>que verbis assistit ad efficiendum conuersionem in illo 
      instan<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ti in quo est complementum prolationis verborum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1160">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#V" n="54" break="no"/>uis autem argumenta ad partem aliam debeant 
      concedira<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tione conclusionis: sed tamen ex vi forme non concludunt: 
      <lb ed="#V" n="56"/>posset enim deus si vellet primo formam substantialem 
      pa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nis conuertere in corpus christi. et postea materiam vel 
      <lb ed="#V" n="58"/>econuerso. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k32170-Dd1e1174">
               <head xml:id="kzz7yh-k32170-Hd1e1176">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1178">
      Questio  
      <lb ed="#V" n="59"/>QUinto queritur vtrum illa 
      con<lb ed="#V" n="60" break="no"/>uersio sit 
      mu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tatio. Et videtur quod non: quia non est generatio: 
      <lb ed="#V" n="62"/>quia generatio non terminatur ad preexistens: 
      <lb ed="#V" n="63"/>nec corruptio: substantia enim panis non resoluitur in suam 
      <lb ed="#V" n="64"/>materiam: nec annihilatur: vt visum est: nec est 
      augmen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tatio: nec diminutio: nequoe alteratio: nec secundum locum muta 
      <lb ed="#V" n="66"/>tio. Cum ergo secundum philosophum libro predicamentorum non sint 
      <lb ed="#V" n="67"/>plures species mutationis videtur quod ista conuersio non 
      <lb ed="#V" n="68"/>sit mutatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1202">
      ¶ Item in omni conuersione que est mutatio s¬ 
      <!--00123.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>lud in quod sit conuersio dici potest fieri vel factum esse 
      <lb ed="#V" n="70"/>de eo quod in ipsum conuertitur vel conuersum est. Sed 
      <lb ed="#V" n="71"/>non potest vere dici corpus christi fieri vel factum esse de sub 
      <lb ed="#V" n="72"/>stantia panis: ergo substantia panis non conuertitur in 
      ip<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sum per mutationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1220">
      ¶ Item mutatio accidens est: omne 
      <lb ed="#V" n="74"/>accidens vel est vel natum est esse in subiecto: sed hec 
      con<lb ed="#V" n="75" break="no"/>uersio non est: nec nata est esse in subiecto aliquo: quia tota 
      <lb ed="#V" n="76"/>substantia panis in totam substantiam corporis 
      conuerti<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tur: ergo hec conuersio non est mutatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1231">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Contra inceptio rei: et defectio sunt mutationes: sed 
      <lb ed="#V" n="79"/>per istam conuersionem substantia panis 
      desi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nit esse panis ergo hec conuersio est cum mutatione. Sed 
      <lb ed="#V" n="81"/>non cum alia mutatione quam ipsa sit: ergo est mutatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1243">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="82"/>maior est mutatio rei que conuertitur in aliud secundum se 
      to<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tam quam rei que conuertitur in aliud secundum sui partem: sed in 
      <lb ed="#V" n="84"/>ista conuersione substantia panis conuertitur secundum se totam 
      <lb ed="#V" n="85"/>ergo ista conuersio est maxima mutatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1254">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Respondeo seundum pilosophum 6 philosophy. Tres sunt 
      natura<lb ed="#V" n="87" break="no"/>les mutationis scilicet ex non subiecto 
      <lb ed="#V" n="88"/>in subiectum id est ex ente in potentia in ens actu 
      simplici<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ter: et hec est generatio. Et ex ente in actu simpliciter in 
      <lb ed="#V" n="90"/>ens in potentia: quam dicit philosophus ex subiecto in non subiectum: 
      <lb ed="#V" n="91"/>et hec est corruptio. Et ex subiecto in subiectum id est exr ente 
      <lb ed="#V" n="92"/>in actu in ens actu: sub qua comprehenduntur alteratio 
      loci<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mutatio: diminutio: et augmentum: quod sit per 
      conuersio<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nem nutrimenti in corpus. Sic dico quod extendendo 
      no<lb ed="#V" n="95" break="no"/>men mutationis 3 sunt supernaturales mutationes. Una de 
      <lb ed="#V" n="96"/>nullo modo realiter ente in ens: et hec est creatio: cui 
      conue<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nit ratio mutationis: eo modo quod dictum est in libro 2. di. 
      <lb ed="#V" n="98"/>prima: et hec inter mutationes naturales magis assimilatur 
      <lb ed="#V" n="99"/>generationi. Alia ex ente in nullo modo ens: et hec dicitur 
      <lb ed="#V" n="100"/>conuersio seu annih ilatio: que inter naturales mutationes 
      <lb ed="#V" n="101"/>magis assimilatur corruptioni. Alia est ex ente in octu secundum 
      <lb ed="#V" n="102"/>se totum in aliud ens actu: sicut est conuersio substantie 
      <lb ed="#V" n="103"/>panis in substantiam corporis christi: que inter naturales 
      mu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tationes magis assimulatur mutationi qua nutrimentum 
      <lb ed="#V" n="105"/>mutatur in corpus: quod nutrimentum conuertitur in 
      cor<lb ed="#V" n="106" break="no"/>pus preexistens in actu: et desinit esse quod erat ante. 
      In<lb ed="#V" n="107" break="no"/>multis tamen diciernt ipse due mutationes: quia per 
      transitio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nem nutrimenti in corpus plus est de substantia in corpore quam 
      <lb ed="#V" n="109"/>ante: sed per transitionem substantie panis in corpus christi non 
      <lb ed="#V" n="110"/>est in eo plus de substantia: nec plus de quantitate quam ante: 
      nutri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mentum etiam et si desinat esse illud quod ante erat quantum 
      <lb ed="#V" n="112"/>ad formam: remanet tamen quantum ad materiam: hoc enim 
      regu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lariter est in ominibus mutationibus naturalibus: quod aliquid 
      ma<lb ed="#V" n="114" break="no"/>net commune vtrique terio mutarionis secundum opinionem que 
      <lb ed="#V" n="115"/>ponit materiam esse de essentia substantiae que generatur: nec eam esse 
      <lb ed="#V" n="116"/>aliquid conuertibile in ipsam: substantia autem panis post conuersionem 
      <lb ed="#V" n="117"/>non remanet: nec quantum ad formam nec quantum ad materiam. Unde 
      <lb ed="#V" n="118"/>in hac mutatione non manet aliquid vnum in numero commune 
      <lb ed="#V" n="119"/>vtrique terio mutationis: quamuis autem in hac mutatione terius 
      <lb ed="#V" n="120"/>ad quem qui est corpus christi non mutetur: tamen panis mutatur. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Sicut enim dicit Gre. 5 mor. inter medium et si. mutari 
      <lb ed="#V" n="122"/>ex alio ad aliud ire est. In hac autem conuersione substantia 
      pa<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nis ex vno ad aliud vadit: quia a sui natura recedit per 
      <lb ed="#V" n="124"/>hoc quod conuertitur in corpus christi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1341">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      ver<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bum philosophi non est intelligendum nisi 
      <lb ed="#V" n="127"/>de mutationibus naturalibus: hec autem mutatio non 
      <lb ed="#V" n="128"/>est naturalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1352">
      ¶ Ad secundum dicendum quod maior 
      intel<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ligenda est de mutationibus naturalibus: et tamen habet 
      <lb ed="#V" n="130"/>adhuc instantiam: corpus enim non potest vere dici 
      fie<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ri vel factum esse de illo nutrimento quod in ipsum 
      con<lb ed="#V" n="132" break="no"/>uertitur. Si autem inuenias alicubi dictum: panis sit corpus 
      <lb ed="#V" n="133"/>christi: vel corpus christi sit vel factum est de pane: vel illud quod 
      <lb ed="#V" n="134"/>fuit panis est corpus christi: exponas: quia tales locutiones 
      vir<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tute sermon o sunt falie: quia omnes includunt aliquid commune 
      <lb ed="#V" n="136"/>vtrique extremo mauere. Iste autem locutiones: panis con¬ 
      <!--00124.xml-->
      <pb ed="#V" n="48-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>uertitur vel mutatur: vel transubstantiatur: vel transit in 
      <lb ed="#V" n="2"/>corpus christi: sunt concedende tanquam simpliciter vere: quia 
      <lb ed="#V" n="3"/>non notant remanere aliquid commune vtrique extremo: sed 
      <lb ed="#V" n="4"/>tantum ordinem termini ad terium: et mutationem vnius in 
      <lb ed="#V" n="5"/>alium: et ideo vt placet aliquibus: quia hec prepositio de: non 
      <lb ed="#V" n="6"/>semper tenetur materialiter: sed aliquando ordinaliter: vt cum 
      <lb ed="#V" n="7"/>dicitur: de mane sit meridies: ideo hec: de pane sit corpus 
      <lb ed="#V" n="8"/>christi: distinguenda est: quia si ly de: teneatur ordinaliter 
      ve<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ra est: sed hoc non valet: quia corpus christi nec sit de substantia 
      <lb ed="#V" n="10"/>panis: sicut de materia: neque etiam sit post substantiam panis que 
      <lb ed="#V" n="11"/>conuertitur in ipsum sicut meridies sit post mane: de quo 
      <lb ed="#V" n="12"/>dicitur fieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1404">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod ista mutatio 
      vl<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tra terium a quo: et terminum ad quem non dicit aliquid 
      <lb ed="#V" n="14"/>reale absoutum: et ideo non oportet quod sit in alio quam in 
      ter<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mino a quo: et preterea si esset accidens deus posset 
      face<lb ed="#V" n="16" break="no"/>re illud esse sine subiecto: ita vt dependeret a sola 
      habi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tudine terminorum et a virtute diuina. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k32170-Dd1e1418">
               <head xml:id="kzz7yh-k32170-Hd1e1420">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1422">
      Quaestio. VI 
      <lb ed="#V" n="18"/>SEXTO queritur vtrum hec mutatio sit 
      mi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rabilior omnibus aliis 
      mutationi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bus. Et videtur quod sic. illa mutatio qua nihil 
      mu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tatur est omnibus aliis mirabilior. Sed hec est 
      <lb ed="#V" n="22"/>huiusmodi: hac enim non mutatur corpus christi nec 
      sub<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stantia panis vt videtur: quia nec localiter mouetur: nec 
      alte<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ratur: nec augmentatur: nec minuitur: nec generatur: nec 
      <lb ed="#V" n="25"/>corrumpitur: quia nec resoluitur in materiam: nec annihila 
      <lb ed="#V" n="26"/>tur: vt superius habitum est: ergo hec mutatio est omnibus 
      <lb ed="#V" n="27"/>aliis mirabilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1446">
      ¶ Item hec mutatio mirabilior est filii 
      <lb ed="#V" n="28"/>dei incarnatione: est enim ad credendum difficilior. 
      Un<lb ed="#V" n="29" break="no"/>de et plures illam credunt quam istam. Sed in carnatio est 
      <lb ed="#V" n="30"/>mirabilior creatione: vnde dicitur in scta ecclesia: quod deus 
      <lb ed="#V" n="31"/>humane substantie dignitatem mirabiliter condidit: et 
      <lb ed="#V" n="32"/>mirabilius reformauit: ergo hec mutatio mirabilior est 
      <lb ed="#V" n="33"/>incarnatio et creatione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1462">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Cnotra. de consec. di. 2. Reuera: et recitat magister 
      <lb ed="#V" n="35"/>in littera precedentis di. c. 4 per creationem 
      <lb ed="#V" n="36"/>et filii dei natiuitatem de virgine probatur possibilitas 
      conuer<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sionis substantie panis in corpus christi. Sed si ille non 
      <lb ed="#V" n="38"/>essent mirabiliores ista probatio non valeret: ergo 
      mira<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bilior est creatio: et etiam filii dei incarnatio quam hec mutatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1478">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Respondeo quod illarum mutationum: quarum 
      <lb ed="#V" n="41"/>est equalis mensura: illa 
      simplici<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ter mirabilior est: in cuius terio a quo minus est de 
      possi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bilitate ad terminum ad quem: creationis autem et 
      incarna<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tionis et istius mutationis sunt mensure equales: 
      queli<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bet enim facta fuit in instati: et in terio a quo creationis: 
      <lb ed="#V" n="46"/>qui terminus est non aliquid: non est aliqua possibilitas ad 
      <lb ed="#V" n="47"/>aliquid. Sicut enim dicit Auic. primo metaphy. c. 5. si 
      pro<lb ed="#V" n="48" break="no"/>prietas fuerit aliquid: aliud de quo illa dicitur erit aliquid: 
      <lb ed="#V" n="49"/>in termino autem ad quem ipsius incarnationis: qui terius 
      <lb ed="#V" n="50"/>fuit natura humana: fuit sola possibilitas obedientie ad 
      <lb ed="#V" n="51"/>hoc vt vniretur persone filii dei: in substantia etiam panis 
      <lb ed="#V" n="52"/>est possibilitas obedientie ad hoc vt conuertatur in 
      cor<lb ed="#V" n="53" break="no"/>pus christi: sequitur ergo quod creatio sit mirabilior quam 
      incarna<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tio filii dei: et quam conuersio substantie panis in corpus christi: 
      <lb ed="#V" n="55"/>quia etiam incarnatione terius ad quem scilicet persona filii 
      <lb ed="#V" n="56"/>dei magis excedit naturam humanam quam corpus christi 
      sub<lb ed="#V" n="57" break="no"/>stantiam panis: minor fuit possibilitas in natura 
      huma<lb ed="#V" n="58" break="no"/>na ad hoc vt vniretur persone filii dei vt natura 
      suppo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sito quam in substantia panis ad hoc vt conuerteretur in 
      cor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>pus christi: et ideo incarnatio simpliciter fuit mirabilior quam 
      <lb ed="#V" n="61"/>conuersio panis in corpus christi: hec tamen aliis duabus mira 
      <lb ed="#V" n="62"/>bilior est secundum quid: inquantum scilicet terminus ad quem est 
      ali<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quid preexistens: quod per conuersionem substantiae panis in 
      ip<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sum non augetur: nec aliquo modo mutatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1536">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      minor<lb ed="#V" n="66" break="no"/>est falsa: in hac enim conuersione 
      <lb ed="#V" n="67"/>substantia panis mutatur: et duplici mutatione secundum 
      ali<lb ed="#V" n="68" break="no"/>quos: et quia desinit esse illud quod ante erat: et quia conner¬ 
      <!--00124.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>titur in illud in quod ante conuersa non erat: quarum 
      pri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ma quamuis non sit corruptio: tamen magis assimulatur 
      corru<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ptioni: et secunda quamuis non sit generatio tamen magis 
      assi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>milatur generationi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1560">
      ¶ Uel dicendum melius quod prima 
      <lb ed="#V" n="73"/>assimilatur expoliationi nutrimenti a sua forma: et 
      secun<lb ed="#V" n="74" break="no"/>da conuersioni nutrimenti in corpus christi: hec autem 
      mu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tatio sub aliqua nominatarum in armuo non continetur: vnde 
      <lb ed="#V" n="76"/>argumentum procedit ab insufficienti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k32170-d1e1571">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cendum quod difficultas credendi non tantum contingit ex 
      ma<lb ed="#V" n="78" break="no"/>iori mirabilitate rei credite quantum est ex parte sua: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="79"/>ex indispositione credentis propter vsum et consuetudinem 
      <lb ed="#V" n="80"/>contrariam: quod etiam dicitur reparatio hominis 
      mirabi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lior quam eius conditio non concludit incarnationem esse 
      sim<lb ed="#V" n="82" break="no"/>pliciter mirabiliorem creatione: quia restauratio hominis etiam 
      <lb ed="#V" n="83"/>cum incarnatione includit creationem gratie: non enim 
      <lb ed="#V" n="84"/>homines quantum ad efficaciam reformantur: in quorum 
      <lb ed="#V" n="85"/>animalibus gratia non creatur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>