<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="5-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f02923"><!-- l2d1a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f02923-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e103">
               <lb ed="#V" n="33"/>Consequenter queritur de 
      ter<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tio principali. Et 
      <lb ed="#V" n="35"/>circa hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e112">
      ¶ Primo virtrum maeria 
      <lb ed="#V" n="36"/>china munquaalis sit facta.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="37"/>seit de nihilo facta idest creatam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="38"/>deus secerit eam intelligendo et volendo tantum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e128">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="39" break="no"/>to vtrum possibile fuit ipsam ab aeterno creari. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f02923-Dd1e133">
               <head xml:id="kzz7yh-f02923-Hd1e135">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum machina mundialis sit facta</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e137">
      Quaesio I. 
      <lb ed="#V" n="40"/>PRimo ostendo quod machina
      mun<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dialis non sit 
      fa<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cta Augu. 7. de ciui. di capi. 8. approbare 
      vide<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tur quod quidam dixerunt. Quod omnia que in hoc 
      <lb ed="#V" n="44"/>mundo fiunt: in hoc mundo terminantur. Sed 
      <lb ed="#V" n="45"/>ipsa terra non termlabatur: quia sicut dicitur. Ecclesi. 
      pri<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mo. terra in eternum stat. ergo terra non est facta. 
      Er<lb ed="#V" n="47" break="no"/>qo a simili nec alie partes principales machine mundialis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e157">
                  <lb ed="#V" n="48"/>¶ Item phuns in celi et mundi. Omnes res generate 
      cor<lb ed="#V" n="49" break="no"/>umpiuintur et finiuntur: ergon a simili omnes res facte. Sed 
      <lb ed="#V" n="50"/>mundialis machinam non cortumpetur. Ergo non est factam: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e166">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Itm in omni re facta est venstigium factoris: per qun 
      do<lb ed="#V" n="52" break="no"/>minari potest se habere factorem. Sed nihiltale vridemus 
      <lb ed="#V" n="53"/>in munquali machina: per quod sua factio videatur posse 
      ne<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cessaria demonstratione brobari. Ergo machina 
      mundia<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lie non est factum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contra Psal. benedicti vosa domino qui secit 
      ce<lb ed="#V" n="57" break="no"/>inm et terram.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e187">
      ¶ Item philosophus. 2. mentha. 
      Di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>co quod mundus factus est: et tmnc necestarium est: vt sit 
      <lb ed="#V" n="59"/>matre factum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Respondeo quod ista machina mundialis: et 
      om<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nis res aliam: a deo facta est. Quoa sic 
      <lb ed="#V" n="62"/>patet quia machina mundi: autem est ab eterno et nonn est 
      <lb ed="#V" n="63"/>facta: aut nonab eterno: nec est facta: aut est ab eterno: et 
      <lb ed="#V" n="64"/>facta est: autem non est ab eterno: et est facta. Sed quam sit 
      ab<lb ed="#V" n="65" break="no"/>eterno et non facta: soc penitus est impossibile: quiam quod est 
      <lb ed="#V" n="66"/>ab aeterno: et non est factum: necessarium est esse perse. Sed 
      <lb ed="#V" n="67"/>tale enus anmullo dependet: ens autem quod a nullo dependet 
      sum<lb ed="#V" n="68" break="no"/>me est: et quod summe est: deus est. Ergo si mundialis 
      machina<lb ed="#V" n="69" break="no"/>fuisset ab eterno: et non fuisset facta: esset deus quod est im¬ 
      <!--00023.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>possibile. In primo enim libro demonstratum est: 
      impossibi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>seesse plures deos: et deum non posse esse nisi simplicem: 
      <lb ed="#V" n="72"/>et immutabilem. Item non est possibie quod non sit ab aeterno: et 
      <lb ed="#V" n="73"/>non sit sacta quiam quaomd est: et non fuit ab aeterno: incepit esse: et omne 
      <lb ed="#V" n="74"/>ens quod incepit esse: factum est. Restat ergo quam manchinam 
      mun<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dlalis aut est ab aeterno: et est factu autem non est ab aeterno: etest 
      <lb ed="#V" n="76"/>ficta. Sed quocumquam istorum dato: habeo dropotinem in 
      hac<lb ed="#V" n="77" break="no"/>questione: quia in hac quenstione non intiendo probarem 
      ni<lb ed="#V" n="78" break="no"/>si quam sit facta Simili modo potest argui de materiam: et 
      de<lb ed="#V" n="79" break="no"/>qumocunque ente alio a deo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e244">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod que 
      <lb ed="#V" n="81"/>sunt in mundo terminantur ine 
      mun<lb ed="#V" n="82" break="no"/>do etc. Dico quod intelligendum est de rebus quae fiunt in 
      mun<lb ed="#V" n="83" break="no"/>do per virtutis createm operationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e255">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cendum quoad non est simille de rebus generatis opere 
      na<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ture creatuem: et de rebus factis per virtutem increunta 
      man<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tura enim creata: non sic postest dare permanentam sine 
      <lb ed="#V" n="87"/>sine: effectibus suis: sicut virtus increatra. Mundialis autem 
      <lb ed="#V" n="88"/>machina facta est per virtutem increatam. Predictum 
      au<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tem verbum hilosophyum. intelligit de effectibus virtutis createm. 
      <lb ed="#V" n="90"/>c Ad tertium dico quam minor falsa est vnde Augu. 1 de 
      <lb ed="#V" n="91"/>ciui. capi quinto mundus ipse ordinatissima suam 
      mutabi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>litate est mobilitate: et visibilum omium puichertima 
      speceie<lb ed="#V" n="93" break="no"/>quodam modo tacitus et factum se esse: et non nisi a deo 
      in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>effabiliter atquam inuisibiliter duichro: fieri potuisse 
      pro<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ciamat.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f02923-Dd1e285">
               <head xml:id="kzz7yh-f02923-Hd1e287">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum mundialis machina sit de nihilo facta</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e289">
      ¶ Questio II. 
      <lb ed="#V" n="96"/>SEcundo queritur vtrum 
      mun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dialis 
      machi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>na sit de nihilo facta. Et videtur quod non Augu. 
      <lb ed="#V" n="99"/>li.26.contra Faustum. Deus non potest facere 
      il<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lud quod iam non est: nec esse. Sed mangis connuenit 
      <lb ed="#V" n="101"/>non ens cum non ente: quam cum ente. Eum ergo secundum dilsehum 
      <lb ed="#V" n="102"/>secundo de generatione: inter habentia symbonlum facilior 
      <lb ed="#V" n="103"/>sit transitus. Uidetur quam mulito minus potest facere ens 
      <lb ed="#V" n="104"/>de non ente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e311">
      ¶ Item pilosophus. 2. phsphisi. nos ipsi nihil dicimus 
      <lb ed="#V" n="105"/>fieri simpliciter: ex eo quam non est: ergo mundus non est 
      sa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ctus de nihilo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e318">
      ¶ Item. 7. metha. omne quod fit ab aliquo 
      <lb ed="#V" n="107"/>fit et ex aliquo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e323">
      ¶ Item Auicen 4 metha capi. secundo. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Sialiquid non fuerit possibile in se illud non esset vlo mo 
      <lb ed="#V" n="109"/>do: et paucis interpositis subiungit causam dicens: quia 
      <lb ed="#V" n="110"/>ens non est potens super illud cum ipsum non fueritr 
      <lb ed="#V" n="111"/>in se possibile. Sed in re qua nihil est: nonn est aliqua 
      pos<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sibilitas ad essendum secundum Ansela de casu Dia. capsti. . 
      <lb ed="#V" n="113"/>Ergo videtur quam nulium agens aliquid de nihilo facenre potest 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Contra eruoeo Amecuabe cabil 7t peto nate vtr 
      ref<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dicias ad celum et terram et ad omnia que 
      <lb ed="#V" n="116"/>in eis sunt: et telligas quia ex nihino secit illa deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e349">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="117"/>phlosophus primo. celi et mundi. Omnis res non cadens sub 
      cor<lb ed="#V" n="118" break="no"/>fuptione est non generata. Sed caelum non cadit sub 
      cor<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ruptione: ergo non est generatum. Et tamen vt ipse vuit. 2. 
      <lb ed="#V" n="120"/>mentha mdus et facriu Sed corpus naturale factum non 
      gstea<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tum: est non de aliquo factum. Ergo celum factum est non de aliquauo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e362">
                  <lb ed="#V" n="122"/>¶ Ad questionem dixerunt quidam quam ista machina 
      mundi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>alis factu est de aliquo scilicet de manteria quam non 
      dixe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>runt ese facta cuius opinionis videntur fuisse plures phlospti. Sed 
      <lb ed="#V" n="125"/>hetpresse est conrscriptura. Genae primo vbi dicitur quad in 
      princi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>pio creauit deus caelu et terra. Ereatio est saction non de 
      ali<lb ed="#V" n="127" break="no"/>qumo: vt superius ostensum est. Preterea Augu. pha ibeo conefes. 
      <lb ed="#V" n="128"/>magis prone principium quam medium: loquens ad deum 
      <lb ed="#V" n="129"/>sicauit. Tucras et aliud nihi. vnde fecisti celum et tertam 
      <lb ed="#V" n="130"/>duo quaedam: vnum prope te: alterum prope nihil. ibi accipiennterram 
      <lb ed="#V" n="131"/>prmara corpalium sergo maeriam deo sacta est. Preterea 
      efsen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tiam non est factua ab aeterno: a nulio dependes. Sed talis 
      ef<lb ed="#V" n="133" break="no"/>entia est summe ens: materia autem est insimum ens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e391">
      ¶ 
      Ddi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cergo adquestionem quam ista machina mundialis: sactua est 
      <lb ed="#V" n="135"/>de nihilo: deus enim non tantum est causamundialis 
      ma<lb ed="#V" n="136" break="no"/>chine vel cuiuscumque alterius creature sub rationem qum 
      <lb ed="#V" n="137"/>esi haec ens: vtpote subtatione qua est huius speciei vel un¬ 
      <!--00024.xml-->
      <pb ed="#V" n="5-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>lius: sed etiam sub ratione qua ens. ergo est causa omnis 
      <lb ed="#V" n="2"/>rei pertinentis ad essentiam sui effectus. Cum ergo 
      ma<lb ed="#V" n="3" break="no"/>teria pertineat ad essentiam machine mundialis: deus est 
      <lb ed="#V" n="4"/>causa illius: et constat quod non potest dici quod de aliquo alio 
      <lb ed="#V" n="5"/>sit creata: quia per eam intelligimus infimum in entibus 
      <lb ed="#V" n="6"/>Restat ergo quod mundialis machina facta est a deo: non 
      tan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum modo quantum ad formam: sed etiam quantum ad 
      <lb ed="#V" n="8"/>materiam: ex quo sequitur quod facta est non de aliquo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e426">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      de<lb ed="#V" n="10" break="no"/>us non potest facere non ens de non 
      <lb ed="#V" n="11"/>ente etc. Dico quod verum est nisi mediante aliquo ente: 
      sci<lb ed="#V" n="12" break="no"/>licet faciendo de non aliquo aliquid. Et postea de illo 
      ali<lb ed="#V" n="13" break="no"/>quo non aliquid: quia omnis factio extendendo nullum 
      <lb ed="#V" n="14"/>factionis ad factionem proprie dictam: et destructionem: 
      <lb ed="#V" n="15"/>non potest esse nisi respectu entis: quod sit vel terminus a 
      <lb ed="#V" n="16"/>quo: et sic ipsum respicit destructio: vel terminus ad quem: 
      <lb ed="#V" n="17"/>et sicut ipsum respicit factio. pro ut distinguitur contra 
      de<lb ed="#V" n="18" break="no"/>structionem. Nec potest dici quod maior sit conuenientia 
      <lb ed="#V" n="19"/>non entis ad non ens quam ad ens: loquendo de 
      conuenien<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tia reali. quia in non ente nulla est realis conuenientia. 
      <lb ed="#V" n="21"/>quia sicut dicit Auicen id est metha. c. 5 si proprietas fuerit 
      <lb ed="#V" n="22"/>aliquid: tunc illud de quo illa dicitur esset aliquid sine 
      du<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e461">
      ¶ Ad tria alia dicendum quod Aristoteles et Auicena in 
      <lb ed="#V" n="24"/>locis allegatis errauerunt: si intendebant illa verba 
      extem<lb ed="#V" n="25" break="no"/>di: ad factionem que est per virtutem increatam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f02923-Dd1e469">
               <head xml:id="kzz7yh-f02923-Hd1e471">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum deus fecerit machinam mundialem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e473">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="27"/>TErtio queritur vtrum deus 
      fece<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rit machinam 
      mun<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dialem. intelligendo et volendo tantum. Et 
      vide<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tur quod sic. Quia potentius est agens potens suum 
      <lb ed="#V" n="31"/>effectum producere intelligendo et volendo tantum: quam 
      il<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lud agens quod hoc non potest. Sed deus est potentissimum 
      <lb ed="#V" n="33"/>agens. Ergo suum effectum potest producere et producit 
      <lb ed="#V" n="34"/>intelligendo et volendo tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e495">
      ¶ Item maius est 
      pro<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ducere personam eternam quam creaturam. Sed pater 
      pro<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ducit filium intelligendo tantum: et pater et filius 
      spiri<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tum sanctum volendo tantum. ergo multo fortius 
      produ<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cunt creaturam intelligendo et volendo tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e506">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="39"/>voluntas non indiget alia potentia exequente suum 
      im<lb ed="#V" n="40" break="no"/>perium: nisi respectu rei quam per se ipsum non attingit. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Unde quia in nobis voluntas per se ipsam attingit 
      sen<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sualitatem: eam transmutat volendo non mediante actio 
      <lb ed="#V" n="43"/>ne alterius potentie. Sed diuina voluntas cum sit 
      immen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sa omnia attingit. ergo suum imperium exequitur non 
      <lb ed="#V" n="45"/>mediante actione alterius potentie. et si sic. deus 
      machi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nam mundialem fecit intelligendo et volendo tantum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e526">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Contra in substantia intellectuali creatura: intellectus: 
      <lb ed="#V" n="48"/>et voluntas: non producunt exteriorem 
      effe<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctum. nisi mediante potentia executiua: ab eis realiter 
      dif<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ferente: eo modo quo inter potentias est realis 
      differen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tia. Unde hic articulus excommunicatus est quod 
      intelligen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tia sola voluntate manet celum. et tamen illi qui hoc 
      dice<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bant: ab hoc non intendebant excludere intellectum: nec 
      ge<lb ed="#V" n="54" break="no"/>neralem influentiam cause prime. Ergo a simili in 
      substan<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tia intellectuali. in creatura: intellectus et voluntas: non 
      <lb ed="#V" n="56"/>producunt exteriorem effectum: nisi mediante actione 
      al<lb ed="#V" n="57" break="no"/>terius potentie: differentis ab eis secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e553">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="58"/>deus non semper creat machinam mundialem. Sed deus 
      <lb ed="#V" n="59"/>semper intelligit et vult eam. ergo non fecit eam 
      intelligen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>do et volendo tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e562">
      ¶ Respondeo quod si per hoc 
      aduer<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bium tantum non intercludatur nisi res realiter 
      diffe<lb ed="#V" n="62" break="no"/>rens: ab intelligere et velle. Concedo quod deus fecit 
      mach<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nam mundialem intelligendo et volendo tantum: non 
      lo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>quendo de intelligentia sub ratione: qua est actus 
      simpli<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cis intelligentie. quo etiam intelligit deus ea que numquam 
      <lb ed="#V" n="66"/>est facturus. Nec de velle sub ratione qui est actus 
      com<lb ed="#V" n="67" break="no"/>placentie. quo deo complacet etiam in bonis possibilib 
      <lb ed="#V" n="68"/>fieri que nuquam fient. Sed loquendo de actu intelligendi 
      <!--00024.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quo disponitur res facienda. et de actu voluntatis affectam 
      <lb ed="#V" n="70"/>te(vt ita loquar) rem esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e591">
      ¶ Si autem per hoc aduerbium 
      <lb ed="#V" n="71"/>tantum: excludatur quodlibet differens: siue secundum rem 
      si<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ue secundum rationem: a diuino intelligere et diuino velle: sic 
      di<lb ed="#V" n="73" break="no"/>co quod deus non fecit machinam mundialem intelligendo 
      <lb ed="#V" n="74"/>et volendo tantum. quia ad hoc concurrit actio potentie 
      <lb ed="#V" n="75"/>executiue: que et eius actus interior differunt: sola 
      ratio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ne inter se: et ab intellectu et voluntate: et ab actu 
      intelli<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gendi et volendi. Cum enim intelligibile volibile et 
      opera<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bile. secundum rationem differant. videtur quod intellectus et 
      vo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>luntas: et potentia exequens voluntatis imperium et 
      ea<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rum actiones differant secundum rationem. Cui concordat 
      Hu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>go. primo libro. de sacra. parte secunda. capitulo vltimo. 
      <lb ed="#V" n="82"/>dicens. cum sint tria in deo: sapientia: voluntas: 
      poten<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tia: primordiales cause. a voluntate quidem diuina: 
      qua<lb ed="#V" n="84" break="no"/>si proficiscuntur: per saptentiam diriguntur: per 
      poten<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tiam producuntur. Uoluntas enim mouet: sapientia 
      dis<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ponit: potentia explicat. hoc sunt eterna fundamenta 
      cau<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sarum omnium et principium primum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e630">
      ¶ Quia tamen 
      <lb ed="#V" n="88"/>scientia et potentia se habent indeterminate ad multa: et 
      <lb ed="#V" n="89"/>voluntas est que determinat potentiam ad exequendum 
      <lb ed="#V" n="90"/>determinate hoc vel illud: ideo productio machine 
      mun<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dialis magis attribuitur voluntati: sicut cause: quam 
      scien<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tie vel potentie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e643">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      ma<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ior est intelligenda: secundum quod 
      per<lb ed="#V" n="95" break="no"/>hoc aduerbium tantum: non excluditur nisi aliquid rea 
      <lb ed="#V" n="96"/>liter differens ab intelligere et velle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e654">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cendum quod pater intelligendo producit filium: mediam 
      <lb ed="#V" n="98"/>te potentia generatiua: que actum generationis 
      exequi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tur. et pater et filius volendo producunt spiritum scilicet 
      me<lb ed="#V" n="100" break="no"/>diante potentia spiratiua: per quam actum spirandi 
      exe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e668">
      ¶ Ad tertium dicunt quidam quod maior falsa est. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Uoluntas enim nostra: nostram sensualitatem transmu 
      <lb ed="#V" n="103"/>tat mediante aliqua potentia executiua: et angelus 
      mo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uet caelum. per voluntatem mediante potentia executiua: 
      <lb ed="#V" n="105"/>cum tamen presens sit illi parti celi: a qua caelum incipit 
      <lb ed="#V" n="106"/>moueri. Auicenna tamen videtur dicere quod voluntas 
      <lb ed="#V" n="107"/>per se ipsam in nobis aliquam transmutationem faciat. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Dicit enim. 9. methaphysi. sue. capitulo secundo quod cum 
      <lb ed="#V" n="109"/>virtus desideratiua fuerit: vt desideret aliquid proueniet 
      <lb ed="#V" n="110"/>ex ea impressio: propter quam impressionem mouentur 
      mem<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bra.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e692">
      ¶ Unde potest dici ad argumentum: quod non est 
      si<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mile de actione voluntatis: respectu actionum: que sunt 
      <lb ed="#V" n="113"/>intrinsece quas exercet in rebus sibi naturaliter 
      colli<lb ed="#V" n="114" break="no"/>gatis. Et de illis que rem respiciunt sibi non naturaliter 
      <lb ed="#V" n="115"/>colligatam. Non enim negari potest: quin quando per 
      <lb ed="#V" n="116"/>imperium voluntatis create: potentia executiua aliquid 
      <lb ed="#V" n="117"/>incipit exequi: quod ante non exequebatur: fiat aliqualis 
      im<lb ed="#V" n="118" break="no"/>mutatio in ea immediate per actum voluntatis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f02923-Dd1e711">
               <head xml:id="kzz7yh-f02923-Hd1e713">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum possibile fuit machinam mundialem ab eterno creari</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e715">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Questio. IIII 
      <lb ed="#V" n="120"/>QUarto queritur vtrum 
      possibi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>le fuit 
      machi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nam mundialem ab eterno creari. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="123"/>sic. Aug. 6. de trinita. capitulo primo. Candor qui 
      <lb ed="#V" n="124"/>gignitur ab igne atque diffunditur: coeuus est illi. et esset 
      <lb ed="#V" n="125"/>coeternus: si ignis esset eternus. Ergo possibile est 
      effe<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ctum esse eternum: si causa eius est eterna. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="127"/>causa mundialis machine sit eterna: possibile fuit ipsam 
      <lb ed="#V" n="128"/>mundialem machinam ab eterno creari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e739">
      ¶ Item Augu. 
      <lb ed="#V" n="129"/>1o0. de ciuita. capitulo. 31. Si pes ex eternitate semper 
      fu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>isset in puluere semper subesset vestigium: quod tamen 
      <lb ed="#V" n="131"/>vestigium a calcante factum nemo dubitaret. Ergo 
      cau<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sa eterna ab eterno potest effectum producere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e750">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="133"/>si deus produxisset mundialem machinam de 
      necessi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tate nature produxisset eam ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e757">
      ¶ Quia hec est 
      <lb ed="#V" n="135"/>vera agentis naturalis suum effectum producere 
      quanci<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tius potest. Sed ita cito potuit deus producere mun¬ 
      <!--00025.xml-->
      <pb ed="#V" n="6-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dialem machinam per voluntatis libertatem sicut si deus 
      <lb ed="#V" n="2"/>
                  <lb ed="#V" n="3"/>produxisset eam per nature necessitatem quia eque potens 
      <lb ed="#V" n="4"/>est in deo voluntas sicut natura. Ergo videtur quod deus 
      <lb ed="#V" n="5"/>potuisset mundialem machinam ab aeterno 
      produncerei<lb ed="#V" n="6" break="no"/>hoiuiset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e784">
      ¶ Item plosbophus primo topi. dicit quod sunt 
      probleu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>mata de quibus rationem non habemus cum sint 
      magnan<lb ed="#V" n="8" break="no"/>vt vtrum mundus sit eternus vel non. Sed si non 
      fuis<lb ed="#V" n="9" break="no"/>set possibile mundum esse ab aeterno: haberemus 
      neces<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sarium rationem ad probandum ipsum ab eterno 
      nonn<lb ed="#V" n="11" break="no"/>fuisse. sergo fuit possibile ipsum ab aeterno creari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e797">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="12"/>non fut mpossibile mundum ab aeterno pr oduci quam non 
      <lb ed="#V" n="13"/>potuit esse nisi ab alio: quia filius dei non potuit esse 
      ni<lb ed="#V" n="14" break="no"/>um ab alio scilicet a putre: et tamen est ab aeterno non 
      quam<lb ed="#V" n="15" break="no"/>non poterat fieri nisi de nihilo. Quia ita cito deus 
      po<lb ed="#V" n="16" break="no"/>test operari de nihilo: sicut de aliquo. sergo nulla et 
      rtmo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quarem non potuerit esse ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e813">
      ¶ Item instans 
      <lb ed="#V" n="18"/>medium est duorum temporum: est enim ninis preteriti: 
      <lb ed="#V" n="19"/>et princibium futuri secundum phisphum 6 phu. Ergo ante omne 
      <lb ed="#V" n="20"/>instans fuit tembus: et econuersio. rgo impossibile est 
      <lb ed="#V" n="21"/>dare primum insitans temporis et si sic tempus fuit 
      abe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ternon. Sedtempus non fuit ante mundum. Ergo 
      mun<lb ed="#V" n="23" break="no"/>qus suit ab aeterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e829">
      ¶ Item quam modo opatur et antea 
      <lb ed="#V" n="24"/>non oprabatu: exiuit nouiter deum potentam in actum. 
      Si<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ergo deus creasset mundum et non ab aeterno: nouitetr 
      <lb ed="#V" n="26"/>exiuisset de potentia in actum. Sed impossibile est 
      ali<lb ed="#V" n="27" break="no"/>quam dei botentiuam esse nouiter in actum feductum. 
      r<lb ed="#V" n="28" break="no"/>deus ab aeterno creauit mundum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e842">
      ¶ Item si deus 
      <lb ed="#V" n="29"/>non droduxit mundum ab eterno: et poste produtit: 
      <lb ed="#V" n="30"/>videtur quod acciderit in voluntate eius quedam 
      renoua<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tio quare tunc prduterit et anteua non producebat. Sed 
      <lb ed="#V" n="32"/>renouationem accidere in diuma uoluntate est 
      immposi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bile. Irgo cum deus mundum produterit. ab 
      aeter<lb ed="#V" n="34" break="no"/>no produxit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e858">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Contra si fuisset aliqu materia ab aeterno: 
      <lb ed="#V" n="36"/>de lla non potuisset 
      mun<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dus fieri ab eterno vt probabo. Sed ita cito potuiset 
      <lb ed="#V" n="38"/>deus mundum producere de illa materia sicut de nihilo. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Trgo non fuit ponssibile quod deus mundum produceretur ab 
      <lb ed="#V" n="40"/>eterino. Minor plana etums. Maior probatur sic Deus 
      de<lb ed="#V" n="41" break="no"/>illa materia si mundum proqdntiset quancitius potuisset: 
      <lb ed="#V" n="42"/>non drodutiset mundum nisi per mutationem 
      insitanta<lb ed="#V" n="43" break="no"/>neam: quia redunctio materie de potentia ad actum et 
      <lb ed="#V" n="44"/>per mutationem successiuam vel insitantaneam: et cirlus 
      redu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>citur der instantaneam quam per successinam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e885">
      ¶ Sed 
      mu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tatio instantaneu non potest esse nisi in instati. ergo si de 
      <lb ed="#V" n="47"/>us broduxisset mundum de illa materia quancitius potuis 
      <lb ed="#V" n="48"/>seti produtisset ipsum in aliquo instanti: ante quod aliud 
      <lb ed="#V" n="49"/>non fuisset. Ex quo sequitur quam eum ab aeterno non 
      po<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dutisset: quiuam sua duratio aau auiud instans a parte ante 
      <lb ed="#V" n="51"/>terminata fuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e901">
      ¶ Item si mundus creari potursset 
      <lb ed="#V" n="52"/>ab aeterno: potuiset deus fecisse infinitum in actu secundum 
      <lb ed="#V" n="53"/>multitudinem: et secundum magnitudinem: quia parirationem 
      <lb ed="#V" n="54"/>potuisset hommines ab aeterno fecisse: qui ab leterno 
      gene<lb ed="#V" n="55" break="no"/>fassent: et eorum successores usquam nunic: quo facto 
      actu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>essent infinite anime rationales cum sint incorruptibiles. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e914">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Pari etratione potuisset caelum ab aeternom mouisse 
      <lb ed="#V" n="58"/>contimue usquam nunc et in qumalibet reuolutione vanum 
      <lb ed="#V" n="59"/>sapidem creausse: et ilios postea in vnum coniuntisse: quo 
      <lb ed="#V" n="60"/>facto esset actu infinitum im magnitudine. Sed in primo 
      <lb ed="#V" n="61"/>iro dobatum est quam deus non posset facere infinitum in 
      actu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nec secundum muititudinem: nec secundum magnitudmem ergo nec 
      po<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tuit deus mundum ab aeterno creare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e932">
      ¶ Ite fifuisset 
      <lb ed="#V" n="64"/>possibile quod deus mundum creasset ab eterno: pari ratione 
      <lb ed="#V" n="65"/>fuisset pomibile: quam mouisset caelum ab aeterno continues 
      <lb ed="#V" n="66"/>vesquam nunc Sic extiam fuisset possibile quam deus fecisset 
      prae<lb ed="#V" n="67" break="no"/>terunsse infinitos dies vesequam nunc. Seud deus non potuit 
      <lb ed="#V" n="68"/>facere: vt fierent in finiti dies preteriti in accepto esse: quia 
      <!--00025.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>numquam fuit possibile quod. faceret aliquid preteriti nisi fuisset 
      <lb ed="#V" n="70"/>futurum: et ita non fuit possibile quam faceret infinitons 
      di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>es praeteriti in accepto seie: nisi fuissent infiniti dies 
      <lb ed="#V" n="72"/>futuri in accepto ese. Sed non fuit dostibile quam 
      de<lb ed="#V" n="73" break="no"/>us faceret vt infiniti dies essent futuri in accepto esse 
      <lb ed="#V" n="74"/>se tantum in accipiendo esse vel fieri: ergo similiter 
      <lb ed="#V" n="75"/>non fuit possibile quod faceret infinitos dies parteritos in 
      <lb ed="#V" n="76"/>accepto esse: sed tantummodo in accipiendo. Restatu 
      <lb ed="#V" n="77"/>ergonm quod non fuit possibile quod mundus ab aeterno 
      crea<lb ed="#V" n="78" break="no"/>retur
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e971">
      ¶ Item sicut creatio est a non ente in ens: 
      ita<lb ed="#V" n="79" break="no"/>adnihilation est ab ente in nonens. Ita quam sicut in 
      crea<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tionem est loco terminil a quon non enam: itam in aqua 
      nihilati<lb ed="#V" n="81" break="no"/>oene: est loco termini ad que: ergo sicut se habet 
      infini<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tas durationis a parte potest ad rem que adnihilatur: 
      ita<lb ed="#V" n="83" break="no"/>videtur se haberem infinitas durationis a parte anteaud 
      <lb ed="#V" n="84"/>rem que creatur. Sed adnihilatio quia est ab ente in 
      nul<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lo modo ens: non compatitur in re que aqdnihilatur 
      <lb ed="#V" n="86"/>infinitatem durationis sa parte potest: ergo similiter cum 
      <lb ed="#V" n="87"/>creatio sit a simpliciter non ente in emtens non 
      compa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>titur in re quem creatur infinitam durationem a pasrte 
      <lb ed="#V" n="89"/>ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e997">
      ¶ Item secundum philosophum ine priorum bossibile est: quo 
      posi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>to in effeus nulilum sequitur impossibile. Sed si 
      deus<lb ed="#V" n="91" break="no"/>creasset mundum ab aeterno ex hoc secutum fuisetr 
      im<lb ed="#V" n="92" break="no"/>possibile: scilicet quod deus de necessitate mundum 
      creat<lb ed="#V" n="93" break="no"/>set hrobatum est enim in li io quod deus non potuit creatre 
      <lb ed="#V" n="94"/>mundum de necessitate: nec de necessitate nanture: nec 
      <lb ed="#V" n="95"/>de necessitate voluntatis. Restat ergo quam mimdum ab 
      <lb ed="#V" n="96"/>eterno creati fuit impossibile. Quod autalem deus 
      mun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dum de necessitate creasset: si ibsum ab aeterno 
      creas<lb ed="#V" n="98" break="no"/>set: batet sic: quia non potuisset iposum non creare 
      quan<lb ed="#V" n="99" break="no"/>duo creabat: quia secundum phiosehum i. liro derar. omne quam est: 
      quan<lb ed="#V" n="100" break="no"/>do est: nece sse est. Nec potest dici quomd dotuisfet irosum 
      <lb ed="#V" n="101"/>non creare antequam creasset: quia antem eternt m nihil. 
      <lb ed="#V" n="102"/>mec potuisset hosum non creusse poestquam creasset qutrma 
      <lb ed="#V" n="103"/>non potest facere quam illud quod factum est non fueritu factums secundum 
      <lb ed="#V" n="104"/>Augu. 26. li.: conetra Fausium. Et ita patet quam si mundum 
      <lb ed="#V" n="105"/>ab aeterno creasset: ipesum de necessitate creasset: quod et 
      im<lb ed="#V" n="106" break="no"/>possibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1037">
      ¶ Item si potuisset deus hunc mundum 
      si<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gnatum ab aeterno creasse: pari ratione vnum equum 
      si<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gnatum et vnderam equam signatam potentes geerare. 
      <lb ed="#V" n="109"/>et facere quam iuia generatio ab vno in aliam conitinuata 
      <lb ed="#V" n="110"/>fuisset videotuam nunec. Et sic facere potuisset: quad inter equum 
      <lb ed="#V" n="111"/>ante quem non fuisset alius: et equum quil modo est 
      deri<lb ed="#V" n="112" break="no"/>transissent insiniti equi: venus post alium: quod omninon est 
      <lb ed="#V" n="113"/>impossibile: quia inter duos terminos signatos: nullo 
      <lb ed="#V" n="114"/>mondo potest esse infinita succesio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1057">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod sicut pene probant rationes ad 
      <lb ed="#V" n="116"/>ducte ad hanc dartem: non fuit 
      <lb ed="#V" n="117"/>possibile machinam mundialem ab aeterno creari. 
      Cu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lus ratio est: quiam machina mundialis non potuit 
      ac<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cidere esse creuri accipiendo idem esse in numero cum 
      <lb ed="#V" n="120"/>ese creantis. Sed accipere esse ab aliqno diuersum ab 
      <lb ed="#V" n="121"/>esse dantis: est accipere esse nonum. Trgo machiam 
      mun<lb ed="#V" n="122" break="no"/>diauis non dotuit a deo creari: nisi accipiendo ab 
      ipso<lb ed="#V" n="123" break="no"/>essenouun Sed accipere esse nouum et ibsum 
      accipe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>reab aeterno repugnancia sunt. nouitas enum repugnant 
      <lb ed="#V" n="125"/>eterne durationi: et ideo non fuit possibile machimam 
      <lb ed="#V" n="126"/>mundialem ab aeterno creari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1086">
      ¶ Pbreterea hoc videt 
      in<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ciudi in signato creationis: quimam creari est accipere esse 
      <lb ed="#V" n="128"/>non de aliquo hoc autem autur significat idem quam habere 
      <lb ed="#V" n="129"/>esse non de aliquo ab aliqus: aut nunc primo habere efse 
      <lb ed="#V" n="130"/>ab alio non de aliquo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1097">
      ¶ Non primo modo vt videtur: 
      <lb ed="#V" n="131"/>quia cum creatura quamdium est sit ab alio: si non de aliquo 
      <lb ed="#V" n="132"/>semper crearetur quamdiu est: quom suisum est. Tunc eturim 
      <lb ed="#V" n="133"/>nihil aliud esset ipbosum conseruari quam ipsam creatri: 
      <lb ed="#V" n="134"/>quoqd ante improbatum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1108">
      ¶ Restant ergo quod 
      creari<lb ed="#V" n="135" break="no"/>est primo habere esse nunc ab alio non de aliquo: 
      <!--00026.xml-->
      <pb ed="#V" n="6-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Sed rem habere esse nunc primo ipsam includit non esse 
      <lb ed="#V" n="2"/>ab eterno. Si ergo deus potuisset machinam mundialem 
      <lb ed="#V" n="3"/>ab eterno creasse: potuisset facere contradictoria simul 
      <lb ed="#V" n="4"/>esse: quod falsum est: vt in primo libro probatum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1128">
                  <lb ed="#V" n="5"/>¶ Huic tamen rationi respondere conantur tenentes 
      <lb ed="#V" n="6"/>opinionem contrariam. Dicentes quod creaturam esse ab 
      <lb ed="#V" n="7"/>alio non de aliquo tripliciter potest intelligi: scilicet Aut 
      <lb ed="#V" n="8"/>quia habet esse quod accepit ab alio non de aliquo. Aut quia 
      <lb ed="#V" n="9"/>ab alio conseruatur inesse accepto non de aliquo. Aut quia 
      <lb ed="#V" n="10"/>quamdiu est sit ab alio non de aliquo. Duobus primis 
      <lb ed="#V" n="11"/>modis creatura est ab alio scilicet a deo non de aliquo: et sic esse 
      <lb ed="#V" n="12"/>ab alio non de aliquo non est idem quod accipere esse ab 
      <lb ed="#V" n="13"/>alio non de aliquo. Sed esse ab alio non de aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>do tertio. est idem quod accipere esse non de aliquo: et illo 
      <lb ed="#V" n="15"/>modo creatura non est ab alio non de aliquo: quamdiu 
      <lb ed="#V" n="16"/>est. creatura enim non semper sit a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1158">
      ¶ Sed hec 
      ca<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uillatio magis facit pro mea opinione. quam pro 
      con<lb ed="#V" n="18" break="no"/>traria. omne enim quod factum est et non est in continuo 
      <lb ed="#V" n="19"/>fieri: in aliquo instanti incepit fieri: vel factum est. Cum 
      <lb ed="#V" n="20"/>ergo mundus factus sit. et non sit in continuo fieri: nec 
      <lb ed="#V" n="21"/>ista duo simul esse possent: vt etiam ponentes 
      predic<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tam cauillationem concedunt: sequitur quod mundus 
      <lb ed="#V" n="23"/>incepit fieri in aliquo instanti: autem factus est: nec aliter 
      <lb ed="#V" n="24"/>produci potuit. Sed quocunque istorum dato sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>mundus ab eterno esse non potuit: quia cum fieri termine 
      <lb ed="#V" n="26"/>tur adesse: esse non potuit precedere suum fieri. quod etiam 
      <lb ed="#V" n="27"/>factum est in aliquo instanti ante quod aliud non fuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1184">
                  <lb ed="#V" n="28"/>¶ Ad conclusionem etiam principalem potest 
      adduci<lb ed="#V" n="29" break="no"/>auctoritas Dama. li. is capi. 4 sic dicentis. creatio est dei 
      <lb ed="#V" n="30"/>voluntate opus existens non coeterna est cum deo: quia 
      <lb ed="#V" n="31"/>non aptum natum est quod ex non ente adesse deducitur. 
      <lb ed="#V" n="32"/>coeternum esse ei qui sine principio est. et semper est: 
      er<lb ed="#V" n="33" break="no"/>go secundum ipsum contra naturam creature: vnde creatura 
      <lb ed="#V" n="34"/>est: est esse ab eterno. Sed deus non potest dare 
      creatu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>re illud quod repugnat creature: inquantum creatura est. 
      <lb ed="#V" n="36"/>Et ita patet quod non fuit possibile mundum ab eterno 
      <lb ed="#V" n="37"/>creari. Sicut non fuit possibile ipsum esse creaturam 
      <lb ed="#V" n="38"/>et non creaturam simul. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1210">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="40"/>repugnat effectui esse 
      coeuum<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sue cause inquantum causa est: si est effectus qui 
      produca<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tur in instanti: tamen effectui repugnat esse coeuum sue 
      <lb ed="#V" n="43"/>cause: inquantum eterna est. Unde si ignis fuisset ab 
      eter<lb ed="#V" n="44" break="no"/>no: verum est quod candor eius fuisset ab eterno. Sed tunc 
      <lb ed="#V" n="45"/>ille candor non fuisset effectus ignis: quia nec fuisset 
      fac<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tus. Sic ergo glosa auctoritatem Augu. quod candor qui 
      <lb ed="#V" n="47"/>modo gignitur ab igne et est eius effectus esset eternus 
      <lb ed="#V" n="48"/>si ignis esset eternus: sed tunc supple non esset ab ipso 
      <lb ed="#V" n="49"/>genitus sicut modo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1236">
      ¶ Ad 2m dicendum quod si pes 
      fu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>isset in puluere ab eterno: bene verum est quod vestigium 
      fu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>isset ab eterno: sed non fuisset factum: sed tantum a pede 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>seruatum: et ideo ponere pedem fuisse in puluere ab 
      <lb ed="#V" n="53"/>eterno: includit contradictionem includendo aliud esse 
      <lb ed="#V" n="54"/>conseruatum ab alio quod non est factum. Unde nec illud 
      <lb ed="#V" n="55"/>exemplum introducit Augu. secundum opinionem propriam sed 
      <lb ed="#V" n="56"/>aliorum. Unde dicit quod nemo dubitaret illud vestigium 
      <lb ed="#V" n="57"/>factum a calcante: secundum aliorum opinionem intelligas 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1258">
      ¶ Ad 3m dicendum quod si deus produxisset mundum 
      de<lb ed="#V" n="59" break="no"/>necessitate nature: quamuis produxisset ipsum quancitius 
      po<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tuisset: non tamen ipsum produxisset ab eterno: eo quod hoc esset 
      <lb ed="#V" n="61"/>contra rationem creature: vt insolutione quaestionis ostensum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1267">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Ad quartum quod arguebatur per auctoritatem phlosophi. 
      di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cendum quod verbum suum glosat vel contemperat. quia 
      <lb ed="#V" n="64"/>postquam dixit quod de illis rationem non habemus cum sint 
      <lb ed="#V" n="65"/>magna. statim subiungit sic difficile arbitrantes esse 
      quae<lb ed="#V" n="66" break="no"/>re assignare. in quo videtur significare quod hebere ad hoc 
      <lb ed="#V" n="67"/>rationem non est impossibile: sed difficile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1284">
      ¶ Ad 
      5mdi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cendum quod ratio quare mundus non potuit esse ab eter¬ 
      <!--00026.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>no. est: quia non potuit accipere idem esse cum 
      produ<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cente. Sed filius dei accepit idem esse cum patre: et ideo 
      <lb ed="#V" n="71"/>ab eterno potuit esse et est. creatura vero non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1300">
      ¶ Ad 6m 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicendum quod instans est medium duorum temporum 
      loquen<lb ed="#V" n="73" break="no"/>do de quocunque instanti inter primum instans et vltimum. 
      <lb ed="#V" n="74"/>Sed de primo instanti temporis non est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1309">
      ¶ Ad 7m 
      <lb ed="#V" n="75"/>dicendum quod actio interior in deo eterna est: et per illam 
      <lb ed="#V" n="76"/>producit creaturam in tempore. Unde nullo modo 
      exi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>uit de potentia in actu quantum ad operationem interiorem. 
      <lb ed="#V" n="78"/>Et ideo quamuis ipsa exterior operatio: de nouo facta fuerit 
      <lb ed="#V" n="79"/>a deo: nulla tamen nouitas propter hoc facta est circa deum 
      <lb ed="#V" n="80"/>nec propter hoc proprie loquendo potest dici deus 
      exiuis<lb ed="#V" n="81" break="no"/>se de potentia in actum. Sed ipsa exterior operatio ante 
      in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dei potestate existens postea in actum a deo producta est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f02923-d1e1329">
                  <lb ed="#V" n="83"/>¶ Ad 8. dicendum quod deus mundum produxit non ab 
      <lb ed="#V" n="84"/>eterno sine renouatione sue voluntatis: quia ab eterno 
      vo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>luit vt mundus crearetur in illo in stanti in quo 
      crea<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tus est. Si voluntas mea esset omnipotens: et hodie 
      vel<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lem aliquid fieri cras: illud fieret cras: absque hoc quod in 
      <lb ed="#V" n="88"/>eius factione oporteret meum velle renouari. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>