<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 8</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 8</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="102-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g72005"><!-- l3d27a8 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g72005-Hd1e101">Articulus 8</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e103">
               <lb ed="#V" n="95"/>COnsequenter queritur de 8 principali 
      <lb ed="#V" n="96"/>et circa hoc 
      querun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e112">
      ¶ Primo vtrum deus possit. diligi 
      <lb ed="#V" n="98"/>rsne
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e117">
      ¶ Secuoo vunn vo dule 
      di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ligi perfecte.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum aliquis possit ex charitate 
      <lb ed="#V" n="100"/>diligere deum: non diligendo se. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g72005-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g72005-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e132">
     Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="101"/>PRimo ostendendo quod deus diligi potest 
      ex<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cessiue. Dicitur enim sapientie. 11 
      <lb ed="#V" n="103"/>Xdenmonnie nmenintenmeto etude 
      <lb ed="#V" n="104"/>re disposuisti: ergo dilectio dei mensurata est: 
      <lb ed="#V" n="105"/>sed vbicunque est mensura: potest inueniri excessus 
      men<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sure: ergo deus excessiue diligi potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e148">
      ¶ Item deus 
      ex<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cessiue potest cognosci: vnde ad Roma. 12 Docemur 
      <lb ed="#V" n="108"/>non plus sapere quam oportet sapere: sed sapere ad 
      sobrieta<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tem: ergo a simili deus potest excessiue disigi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e157">
      ¶ Item 
      Au<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gu. libro de natura boni parum post principium. Omnia 
      quam<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tomagis moderata preciosa ordinata sunt: tantomagis 
      bo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>na sunt. Cum ergo dilectio charitatiua sit optimum: quod 
      <lb ed="#V" n="113"/>est in homine: propter quod apostolus ad colo. 3 Eam 
      no<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bis super omnia recommendat dicens. Super omnia 
      cha<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ritatem habete. Uidetur quod dilectio qua deus disigitur 
      mo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>derata sit: ergo si vltra modum illum deus diligatur 
      dili<lb ed="#V" n="117" break="no"/>getur excessiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e177">
      ¶ Item illa dilectio dei que disigentem 
      <lb ed="#V" n="118"/>interficit est excessiua: quia inter ficiens seipsum: facit contra 
      <lb ed="#V" n="119"/>diuinum preceptum: sed amor dei posset esse ita intensus 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod animam a corpore separaret: quia amor qui inducit 
      languo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>rem intantum potest intendi quod inducit mortem. Sed 
      a<lb ed="#V" n="122" break="no"/>mor dei languorem inducit: Unde dicitur Cant. 2. Quia 
      <lb ed="#V" n="123"/>amore langueo: ergo deus excessiue potest diligi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Contra Qui digendus est sine modo excessiue 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ligi non potest: sed secundum Bernardum de 
      di<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ligendo deo prope principium. Modus disigendi 
      deum<lb ed="#V" n="127" break="no"/>est diligere sine modo: ergo deus excessiue diligi non 
      pos<lb ed="#V" n="128" break="no"/>test.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e207">
      ¶ Item qui non potest excessiue glorificari vel 
      lau<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dari non potest excessiue diligi. Sed dicitur Eccle. 43. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Glorificantes deum quantumcunque potueritis: super 
      va<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sebit adhue: et parum post dicitur: quod maior est 
      omniuslau<lb ed="#V" n="132" break="no"/>de: ergo deus non potest diligi excessiue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e218">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Respondeo quod secundum quod excessiue diligi 
      ac<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cipitur pro nimis diligi: secundum 
      <lb ed="#V" n="135"/>quem modum dic intendo loqui de excessu: et deuo 
      <lb ed="#V" n="136"/>non potest diligi excessiue: quia bonitas sua est ratio 
      <!--00216.xml-->
      <pb ed="#V" n="102-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>diligibilitatis sue: et ideo cum eius bonitas sit infinita 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ligibilis est quantum est ex parte sua: actu dilectionis 
      infi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nito intensiue et rali actu diligit se: et quia nulla creatura 
      po<lb ed="#V" n="4" break="no"/>test diligere actu infinito intensiue: ideo nulla creatura 
      po<lb ed="#V" n="5" break="no"/>test deum tantum diligere quantum ex parte sua diligibilis 
      <lb ed="#V" n="6"/>est: ergo multo fortius non potest ipsum diligere nimis: sic 
      <lb ed="#V" n="7"/>ergo deus nec a seipso: nec a creatura excessiue diligi potest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e251">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      <lb ed="#V" n="9"/>mensura qua dilectio qua 
      diligi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>mus deum mensurata est a nobis excedi non potest: quia 
      pro<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tanto dicitur mensurata: quia non excedit mensuram: que 
      <lb ed="#V" n="12"/>est infinita bonitas ex parte obiecti: et virtus diligentis ex 
      <lb ed="#V" n="13"/>parte subiecti: sub virtute comprehendendo non tantum 
      <lb ed="#V" n="14"/>potentiam: sed etiam supernaturalem virtutem: cuius est 
      <lb ed="#V" n="15"/>capax: hanc autem mensuram diligendo: non possumus 
      <lb ed="#V" n="16"/>excedere quantumcumque proficiamus in dei dilectione
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e273">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="17"/>secundum dicendum: quod excessiue non potest a nobis 
      cogno<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sci: quia nec tantum possumus eum cognoscere: quantum ex 
      <lb ed="#V" n="19"/>parte sua cognoscibilis est: tamen bene possumus excede 
      <lb ed="#V" n="20"/>re in inuestigando cognitionem ipsius quando scilicet inuestigamus 
      <lb ed="#V" n="21"/>cognitionem ipsius vltra facultatem nostre virtutis: tam 
      <lb ed="#V" n="22"/>gratuite quam naturalis. Et sic intelligendum est verbum 
      apo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stoli. Non plus sapere quam oportet sapere: et illud verbum ec 
      <lb ed="#V" n="24"/>cle. 3. Altiora te ne quesieris et fortiora te ne scrutatus sue 
      <lb ed="#V" n="25"/>ris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e295">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod dilectio qua diligimus 
      <lb ed="#V" n="26"/>deum moderata est: sed non modo vltra quem non sit 
      pro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>grediendum: si sit facultas ex parte diligentis: quia quantum. 
      <lb ed="#V" n="28"/>cumque in dei dilectione proficiamus nunquam poterimus 
      ex<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cedere rationem diligibilitatis eius: que est bonitas eius 
      <lb ed="#V" n="30"/>infinita: itaque quantumcumque diligendo proficiamus semper 
      <lb ed="#V" n="31"/>erit nostra dilectio moderata
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e312">
      ¶ Ad auartum cum 
      dici<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tur quod illa dilectio dei que diligentem interficit est 
      extensi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ua etc. Dico quod verum esset: si diligentem interficeret ex 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tentione et per se. Sed dilectio dei cum diligentem 
      interfi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cit non interficit ipsum: nisi preter intentionem et per 
      acci<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dens inquantum scilicet ex vehementi amore illius boni 
      abstra<lb ed="#V" n="37" break="no"/>hitur anima ab omni temporali re: et regimine corporis 
      pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>prii. Nec ex hoc sequitur quod talis amor debeat 
      reprehedi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sicut videmus in naturalibus: quod non est naturaliter mala: 
      <lb ed="#V" n="40"/>sed bona generatio ignis ex aere: et tamen in ista generatione 
      <lb ed="#V" n="41"/>ignis praeter intentionem aerem corrumpit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g72005-Dd1e337">
               <head xml:id="kzz7yh-g72005-Hd1e339">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e341">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="42"/>SEcundo queritur vtrum deus in 
      via<lb ed="#V" n="43" break="no"/>possit diligi perfecte. Et 
      vi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>detur quod sic: quia diligere deum immediate est 
      dilige<lb ed="#V" n="45" break="no"/>re ipsum perfecte: quod probatur a simili: quia 
      cogno<lb ed="#V" n="46" break="no"/>scere deum immediate est cognoscere ipsum perfecte. Sed 
      <lb ed="#V" n="47"/>vt supetius habitum est. lib. I. distin. 17. Deus per 
      charita<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tem in via disigitur immediate: ergo et perfecte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e359">
      ¶ Item de 
      <lb ed="#V" n="49"/>ute 6 precipitur homini diligere deum ex toto corde et 
      ex<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tota anima et ex tota fortitudine: sed hoc est deum 
      perfe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cte diligere: cum ergo deus non precipiat impossibile: 
      pos<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sumus ipsum diligere perfecte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e370">
      ¶ Item sicut se habet 
      ma<lb ed="#V" n="53" break="no"/>gna dilectio dei ad magnam eius cognitionem: ita 
      per<lb ed="#V" n="54" break="no"/>fecta eius dilectio ad perfectam dei cognitionem: sed 
      fre<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quenter est in homine: magna dilectio dei cum modica 
      co<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gnitione: ergo possumus deum diligere perfecte non ob 
      <lb ed="#V" n="57"/>stante imperfecta eius cognitione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e383">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Contra Apostolus i. cor. 13. Cum venerit quod perfectum 
      <lb ed="#V" n="59"/>est euacuabitur quod ex parte est: sed non est in 
      <lb ed="#V" n="60"/>nobis euacuatum quod ex parte est: quia vt dicitur ibidem: 
      <lb ed="#V" n="61"/>nunc cognosco ex parte: ergo nunc non possumus habere 
      per<lb ed="#V" n="62" break="no"/>fectam dei dilectionem cum charitas sit vinculum 
      perfe<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ctionis: vt habetur ad Colo. 3.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e400">
      ¶ Item Augu. li.o 83. 
      que<lb ed="#V" n="64" break="no"/>stionum. q. 36. perfectio charitatis est nulla cupiditas: sed 
      <lb ed="#V" n="65"/>in via non possumus esse de lege communi sine aliqua 
      cupi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ditate: quia sicut dicit beatus Io. in 1 ca. sua. c. 1. Si 
      dixe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rimus quoniam peccatum non habemus nos ipsos seducimus: 
      <lb ed="#V" n="68"/>et veritas in nobis non est: cum ergo secundum Apstuolum 1 ad Thi. 
      <!--00216.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>6. Radix omnium malorum sit cupiditas: non possumus 
      <lb ed="#V" n="70"/>in via deum ex charitate perfecte diligere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e422">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Respondeo secundum philosophum 3 prohoy. sersectum est: cuim 
      <lb ed="#V" n="72"/>nihil deest: supple de his que 
      ha<lb ed="#V" n="73" break="no"/>bere debet. Tunc ergo actus diligendi deum: perfectus est 
      <lb ed="#V" n="74"/>quando nihil sibi deest de his que habere debet. Actus 
      au<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tem diligendi deum: debetur quantum est ex parte obiecti 
      <lb ed="#V" n="76"/>infinitas intensiue: eo quod ipse deus propter infinitam 
      bonita<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tem suam est diligibilis in infinitum: et hoc modo nullus 
      <lb ed="#V" n="78"/>actus diligendi deum perfectus est: nisi ille quo ipse diligit 
      <lb ed="#V" n="79"/>se ipsum: quia a nulla creatura potest elici actus infinitus in 
      <lb ed="#V" n="80"/>tensiue. Actui etiam diligendi deum: inquantum simpliciter 
      <lb ed="#V" n="81"/>et absolute comparatur ad diligentem debetur adequatio 
      <lb ed="#V" n="82"/>virtuti diligentis: et etiam absolute simpliciter que tunc 
      <lb ed="#V" n="83"/>inest actui: quando dicitur a diligente per habitum perfectum 
      <lb ed="#V" n="84"/>ex toto conatu et vltimato virtutis diligentis. Et quia 
      im<lb ed="#V" n="85" break="no"/>perfectio cognitionis quam in via habemus de deo de 
      le<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ge communi: et aggrauatio anime per corruptibile corpus 
      <lb ed="#V" n="87"/>non patiuntur: vt homo in via de lege communi deum 
      dili<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gat modo predicto. Ideo in via de lege communi non 
      pos<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sumus deum diligere perfecte simpliciter et absolute. Actus 
      <lb ed="#V" n="90"/>etiam diligendi deum inquantum comparatur ad hominem 
      <lb ed="#V" n="91"/>diligentem non simpliciter: et absolute: sed pro statu vie 
      de<lb ed="#V" n="92" break="no"/>betur aliquid debito congruitatis: sicut est desiderare 
      mar<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tyrium pro dei amore: et plura alia: et ideo qui ex intensa 
      di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lectione hoc desiderium habent: deum diligunt perfecte: 
      <lb ed="#V" n="95"/>quantum patitur status vie: cui concordat verbum 
      salua<lb ed="#V" n="96" break="no"/>toris Io. 15. Maiorem hac dilectionem nemo habet vt 
      <lb ed="#V" n="97"/>animam suam ponat quis pro amicis suis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e483">
      ¶ Debetur 
      <lb ed="#V" n="98"/>etiam sibi aliquid debito necessitatis: et hoc est quod seratur 
      <lb ed="#V" n="99"/>in deum super omnia: et propter se et sic perfecte diligit 
      de<lb ed="#V" n="100" break="no"/>um quicunque diligit ipsum ex charitate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e492">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non est 
      <lb ed="#V" n="102"/>simile de cognoscendo deum 
      imme<lb ed="#V" n="103" break="no"/>diate et de diligendo ipsum immediate: quia immediate non potest a 
      <lb ed="#V" n="104"/>nobis cognosci: nisi anima sit in tali statum et dispositione: quod secundum 
      <lb ed="#V" n="105"/>totum conatum sue virtutis absolute possit ipsum intueri. Non 
      <lb ed="#V" n="106"/>sic autem est de dilectione: quia nos existentes in statu vie in quo de 
      le<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ge communi: secundum totum conatum nostre virtutis absolute et 
      simplici<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ter non possumus in deum ferri: ipsum immediate possumus 
      dilige<lb ed="#V" n="109" break="no"/>re propter hoc: quod magis ascendit dilectio quam cognitio: vt 1. libro 
      <lb ed="#V" n="110"/>distin. 17. ostensum est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e516">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod secundum magistrum 
      <lb ed="#V" n="111"/>in littera illud praeceptum non penitus impletur ab homine in hac 
      morta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>li vita: impletur tamen ex parte scilicet secundum perfectionem vie. Precipitur tamen 
      <lb ed="#V" n="113"/>nobis: vt sciamus quo tendere debemus: quia non recte 
      cur<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ritur: si quo currendum est nesciatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e527">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod secundum 
      <lb ed="#V" n="115"/>aliquos: quamuis dilectio praesupponat cognitionem: tamen quia 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lectio velocius ascendit: quam cognitio prius ordine nature 
      atti<lb ed="#V" n="117" break="no"/>git ad terminum suum: quam cognitio cui noster concordare: 
      quod<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dam verbum Augu. libro 83. quaestionum. q. 35 scilicet quod nullum 
      <lb ed="#V" n="119"/>bonum perfecte noscitur: quod non perfecte amatur: et secundum 
      <lb ed="#V" n="120"/>istos dicendum est ad argumentum: quod quamuis possit esse 
      per<lb ed="#V" n="121" break="no"/>fecta dilectio non presupponens perfectam cognitionem: tamen 
      <lb ed="#V" n="122"/>presupponit maiorem quam possimus habere in via de lege 
      <lb ed="#V" n="123"/>communi: et causat cognitionis perfectionem: nec tantum etiam 
      im<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pedimento a perfecta dilectione: propter eognitionis 
      imper<lb ed="#V" n="125" break="no"/>fectionem: sed est propter corporis corruptibilis aggrauationem. 
      <lb ed="#V" n="126"/>Potest est dici ad argumentum: quod quamuis magna dilectio non 
      <lb ed="#V" n="127"/>praesupponat de necessitate equalem cognitionem: tamen perfecta dei 
      <lb ed="#V" n="128"/>dilectio: praesupponit perfectam eius cognitionem: quia 
      ma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>gis debent proportionari complementa initiis: quam 
      progres<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sibus intermediis. Inchoata autem dilectio presupponit 
      in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>choatam cognitionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e567">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      <lb ed="#V" n="132"/>procedunt de perfectione dilectionis: que est in prima. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g72005-Dd1e573">
               <head xml:id="kzz7yh-g72005-Hd1e575">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e577">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Ertio quaeritur vtrum aliquis possit 
      di<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ligere deum ex charitate non 
      dili<lb ed="#V" n="136" break="no"/>gendo se. Et videtur quod sic: quia aliquis potest 
      <!--00217.xml-->
      <pb ed="#V" n="103-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>odire maximum malum non odiendo se: ergo a 
      simi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>li potest diligere maximum bonum non diligendo se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e599">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="3"/>illo actu quo diligo deum: non in comparationem ad 
      me<lb ed="#V" n="4" break="no"/>possum diligere ipsum non diligendo me: sed possum 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ligere deum ex charitate non in comparatione ad me: quod 
      <lb ed="#V" n="6"/>ex charitate diligitur deus propter se absolute: ergo ex 
      cha<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ritate possum diligere deum non diligendo me.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e612">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="8"/>si sunt aliqua duo quorum vnum: ita sese habeat ad aliud 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod esse alterius non includatur in esse ipsius: nec habeant 
      in<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ter se necessariam connexionem: nec dilectio eius 
      presup<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ponat dilectionem alterius illud diligi potest sine alio: sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>esse creature non includitur in esse dei: nec habent inter se 
      ne<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cessariam connexionem: nec dilectio dei presupponit 
      dile<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ctionem creature: ergo potest aliquis ex charitate 
      dilige<lb ed="#V" n="15" break="no"/>re deum non diligendo aliquam creaturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e632">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Contra Glo. super illud ad Ro. 1 Qui diligit 
      pro<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ximum: legem impleuit. Dicit quod nec deus 
      <lb ed="#V" n="18"/>sine proximo: nec proximus sine deo diligi potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e642">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="19"/>in pslamum. Qui diligit iniquitatem odit animam suam: ergo 
      <lb ed="#V" n="20"/>per contrarium qui diligit equitatem diligit animam 
      su<lb ed="#V" n="21" break="no"/>am: sed deus est equitas: ergo qui diligit deum disigit animam suam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e651">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Respondeo quod aliquem diligere deum ex 
      chari<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tate non diligendo se 
      quadruplici<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ter potest intelligi. Aut non diligendo se: nec in actu: nec in 
      <lb ed="#V" n="25"/>habitu: aut non diligendo se: et eodem actu: neque directe et 
      <lb ed="#V" n="26"/>per se: neque indirecte et per accidens: aut non diligendo se eo 
      <lb ed="#V" n="27"/>dem actu directe et per se: aut non diligendo se actu alio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e667">
                  <lb ed="#V" n="28"/>¶ Primo modo non est possibile aliquem diligere 
      deum<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ex charitate non diligendo se: quia ille idem habitus 
      charita<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tis qui habilitat voluntatem ad diligendum deum 
      pro<lb ed="#V" n="31" break="no"/>pter se habilitat voluntatem ad diligendum ipsum 
      dili<lb ed="#V" n="32" break="no"/>gentem propter deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e680">
      ¶ Secundo etiam modo non est 
      <lb ed="#V" n="33"/>possibile: quia diligens deum ex charitate amore 
      concupiscen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tie optat deum sibi quod est eodem actu se ipsum diligere 
      amo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>re amicitie. Diligendo etiam deum ex charitate amore 
      ami<lb ed="#V" n="36" break="no"/>citie: oportet quod diligens eodem actu diligat se indirecte: 
      <lb ed="#V" n="37"/>et per accidens: quia volendo deo gloriam et honorem cum 
      <lb ed="#V" n="38"/>ipse deus diligat diligentem se: et ab ipso dependeat totum 
      <lb ed="#V" n="39"/>bonum diligentis sic diligens deum indirecte et ex 
      con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sequenti diligit se. diligendo enim bonum amici diligit 
      dili<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gens bonum suum inquantum animus est alter ipse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e702">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tio modo possibile est aliquem diligere deum ex charitate 
      <lb ed="#V" n="43"/>amore amicitie non diligendo se. Potest enim homo ex 
      cha<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ritate velle deo gloriam et honorem non cogitando de 
      se<lb ed="#V" n="45" break="no"/>actualiter maxime cum ex magno furore dilectionis ita 
      <lb ed="#V" n="46"/>fertur diligens in deum quod in nullo reflectitur ad se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e715">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="47" break="no"/>to modo secundum aliquos non est possibile aliquem diligere 
      de<lb ed="#V" n="48" break="no"/>um ex charitate non diligendo se: quia diligere deum ex 
      cha<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ritate est diligere perfecte: sicut autem cognoscens non 
      co<lb ed="#V" n="50" break="no"/>gnoscit perfecte: nisi cognoscat se cognoscere: ita diligens 
      <lb ed="#V" n="51"/>non diligit perfecte: nisi diligat se diligere. Diligens ergo 
      <lb ed="#V" n="52"/>deum ex charitate: suam diligit dilectionem non autem 
      amo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>re amicitie: quia vt ostensum est. libro primo distin. 17 sic non 
      <lb ed="#V" n="54"/>est charitas diligibilis ex charitate sed amore 
      concupiscen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tie. Qui autem dilectionem charitatiuam sibi concupiscit 
      <lb ed="#V" n="56"/>vel in iam habita sibi complacet se ipsum diligit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e740">
      ¶ 
      Ali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>is autem videtur quod ex charitate potest homo diligere 
      de<lb ed="#V" n="58" break="no"/>um non reflectendo se actualiter ad diligendum dilectio 
      <lb ed="#V" n="59"/>nem suam: quia quamuis quelibet dilectio charitatiua sit 
      per<lb ed="#V" n="60" break="no"/>fecta in respectu dilectionis non charitatiue: tamen non que 
      <lb ed="#V" n="61"/>libet est perfecta absolute et simpliciter et ideo secundum istos: 
      po<lb ed="#V" n="62" break="no"/>test aliquis ex charitate diligere deum non diligendo se 
      si<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mul actu alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e758">
      ¶ Ex dictis patet responsio ad 
      argumen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ta ad vtranque partem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e763">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Ad primum dicendum: quod non est bonum simi¬s 
      <lb ed="#V" n="66"/>le. per eandem enim virtutem 
      diligi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tur bonum et oditur malum. Dilectio enim boni et 
      odi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>um mali contraria sunt quasi rationis eiusdem: et se con¬ 
      <!--00217.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sequenter habentes. Unde sic deberet esse forma 
      argumen<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ti. Possum odire maximum malum non diligendo me: 
      <lb ed="#V" n="71"/>rgo diligere maximum bonum non diligendo me: tunc 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicendum esset quod maior esset falsa loquendo de 
      diligen<lb ed="#V" n="73" break="no"/>do se secundo modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e789">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non 
      plus<lb ed="#V" n="74" break="no"/>concludit: nisi quod aliquis ex charitate potest diligere 
      de<lb ed="#V" n="75" break="no"/>um amore amicitie non diligendo se eodem actu directe 
      <lb ed="#V" n="76"/>et per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e798">
      ¶ Ad tertium modo simili responderi potest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e800">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod in 
      <lb ed="#V" n="78"/>la glo. sic debet intelligi: quod 
      deus<lb ed="#V" n="79" break="no"/>diligi non potest ex charitate quin proximus diligatur is 
      <lb ed="#V" n="80"/>habitum: vel alio actu: vel eodem saltem indirecte et ex 
      con<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sequenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g72005-d1e814">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod procedit de 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lectione anime diligentis indirecte et ex consequenti. Qui 
      <lb ed="#V" n="83"/>enim vult iniquitatem repelli a se cum carere iniquitate sit 
      <lb ed="#V" n="84"/>bonum ex consequenti optat bonum sibi.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>