<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 7</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 7</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="63-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k45012"><!-- l4d14a7 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k45012-Hd1e101">Articulus 7</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e103">
     Di. VIII 
      <lb ed="#V" n="10"/>Onsequenter queritur de  
      princi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e110">
      ¶ Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="12"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e115">
      ¶ Primo vtrum per poenitentiam possit 
      <lb ed="#V" n="13"/>remiterddun detrid.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e120">
      ¶ Sedo dte dee. 
      <lb ed="#V" n="14"/>possit rem itti tota pena de bita peccato. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k45012-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-k45012-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e130">
      Quaestio I 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e132">
                  <lb ed="#V" n="15"/>PRimo ostendo quod per poenitentiam non potest 
      re<lb ed="#V" n="16" break="no"/>mitti quodcunque peccatum: illud per 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod remittitur peccatum tante bonitatis debet esse 
      quan<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ta est malitia in peccato: sed malitia peccati est 
      infi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nita: cum sit contra bonum infinitum: sed bonitas poenitentie nostre est 
      fi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nita: ergo per poenitentiam non potest remitti peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e148">
      ¶ Item omnis 
      <lb ed="#V" n="21"/>poenitentia aut est informis aut formata: sed per poenitentiam informen 
      <lb ed="#V" n="22"/>cum non sit digna non potest remitti peccatum nec per formatam: quia 
      <lb ed="#V" n="23"/>presupponit remissionem peccati: sicut introductio vnius 
      <lb ed="#V" n="24"/>forme praesupponit expulsionem forme contrarie. ergo per nullam 
      <lb ed="#V" n="25"/>penitentiam remittitur peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e161">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Contra Ee 1 Sir impius egerit poenitentiam ab omnibus 
      <lb ed="#V" n="27"/>peccatis suis: sequitur: omnium iniquitatum eius quas 
      <lb ed="#V" n="28"/>operatus est non recordabor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e171">
      ¶ Item magister in littera huius di. 
      <lb ed="#V" n="29"/>c. pentis. Talis est erga homines pietas dei: et parum post sequitur 
      <lb ed="#V" n="30"/>quod si ad summum perueniat aliquis malorum: et inde velit 
      reuer<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ti ad virtutis viam suscipit et libenter amplectitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Respondeo quo poenitentia potest accipi pro poenitentia informi 
      <lb ed="#V" n="33"/>aut formata per gratiam: et vtroque modo 
      <lb ed="#V" n="34"/>potest accipi pro heitu vel actu interiori vel exteriori: dico 
      <lb ed="#V" n="35"/>ergo quod poenitentiam informen siue accipiatur pro heieitu: siue pro actu 
      <lb ed="#V" n="36"/>interiori: siue exteriori: siue pro omnibus simul non potest 
      remitti<lb ed="#V" n="37" break="no"/>peccatum nisi dispositiue inquantum per ipsam disponitur homo ad 
      su<lb ed="#V" n="38" break="no"/>scipiendum gratiam dei per quam formaliter remittitur peccatum: 
      spe<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cialius tamen disponit et directius ad peccati remissionem quam 
      quae<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cunque alia virtus informis: quia omnia peccata in hoc 
      conueni<lb ed="#V" n="41" break="no"/>unt: quod vnumquodque est quaedam iniustitia contra iustitiam legis 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uine: et poenitentia specialiter et directe disponit hominem ad hoc vt 
      <lb ed="#V" n="43"/>possit et velit pro illa iniuria debitam emendam facere cum 
      <lb ed="#V" n="44"/>adiutorio dei. Quomdo autem se habeat ad remissionem culpe 
      <lb ed="#V" n="45"/>penitentia formata inferius declarabitur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis bonitas 
      pe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nitentie nostre sit finita: tamen virtus 
      me<lb ed="#V" n="48" break="no"/>riti christi sine quae per poenitentiam non possemus mereri remissionem 
      <lb ed="#V" n="49"/>peccati aliquo modo est infinita inquantum fuit meritum illius 
      <lb ed="#V" n="50"/>qui bonitatem habet infinitam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e226">
      ¶ Ad secundum dicendum quod et si poenitentia 
      <lb ed="#V" n="51"/>informis non sit digna per se: tamen ipsa de congruo meretur suam 
      <lb ed="#V" n="52"/>formationem: et ex conseqenti peccatorum remissionem que duo christus 
      me<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ruit de condigno vnicuique penitenti fideliter facienti quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>in se est: vt in 3 lib. visum est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k45012-Dd1e238">
               <head xml:id="kzz7yh-k45012-Hd1e240">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e242">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e244">
                  <lb ed="#V" n="55"/>SEcundo quaeritur vtrum per oenitentiam possit 
      <lb ed="#V" n="56"/>remitti tota pena peccato 
      debi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ta. Et videtur quod non: quia sap. 1 per que peccat quis per 
      <lb ed="#V" n="58"/>hoc et torquetur: ergo cum non tantum peccetur cordem: 
      <lb ed="#V" n="59"/>sed et ore et corpore: nunquam tantum potest homo penitere in 
      corde<lb ed="#V" n="60" break="no"/>quin sit debitor pene in corpore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e260">
      ¶ Item quantumcumque perfecte 
      <lb ed="#V" n="61"/>homo peniteat: tamen confiteri tenetur: et poenitentiam iniunctam facere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e265">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Item per poenitentiam non potest remitti tota pena per peccatum contracta: 
      <lb ed="#V" n="63"/>ergo multo minus pena satisfactoria cum sit vtilior. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e273">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Contra latro per poenitentiam meruit totam remissionem 
      <lb ed="#V" n="65"/>pene peccatis suis debite: aliter non dixisset ei 
      <lb ed="#V" n="66"/>christus. Hodie mecum eris in paradiso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e282">
      ¶ Item actus 
      exte<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rior acceptatur propter actum interiorem. Unde glo. super illud Gt 
      <lb ed="#V" n="68"/>ne 4. Respexit deus ad Abel. Mentem offerentis non 
      <!--00155.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>oblulom attendit: que pfacet ex munditia offerentis: cum 
      <lb ed="#V" n="70"/>ergo per actum exteriorem possit remitti tota pena peccato 
      de<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bita: multo fortius hoc potest fieri per actu poenitente int riorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e300">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod non est dubium quin per poenitentiam ratione 
      <lb ed="#V" n="73"/>sui actus interioris et exterioris 
      <lb ed="#V" n="74"/>simul possit remitti tota pena peccato debita: vel vt melius 
      <lb ed="#V" n="75"/>dicam: exolui: tanta etiam potest esse intensio actus interioris quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>per eius perfectionem et dolorem sensibilem causatum ex perfectione 
      <lb ed="#V" n="77"/>actus meretur penitens remissionem totius pene peccato 
      debi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>te: vel per equalentiam soluit totam penam peccato debitam: ita quod 
      <lb ed="#V" n="79"/>si post completum illius contritionis motum decederet nullam 
      <lb ed="#V" n="80"/>penam in purgatorio sustineret: hoc autem non conuenit 
      cui<lb ed="#V" n="81" break="no"/>libet contritioni: quia non semper cum remittitur offensa re 
      <lb ed="#V" n="82"/>mittitur satisfactoria emenda. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e326">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod cum per mebra 
      <lb ed="#V" n="84"/>non peccetur nisi instrumentaliter: ita 
      <lb ed="#V" n="85"/>quod secundum Anselis de concep. virgina. c. 4. Quicquid faciunt totum 
      <lb ed="#V" n="86"/>imputandum est voluntati: illud verbum sap. intelligitur secundum 
      <lb ed="#V" n="87"/>congruitatem non necessitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e339">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod post 
      quanta<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cunque contritionem necessaria sit confessio: et alicuius operis 
      ex<lb ed="#V" n="89" break="no"/>terioris expletio si facultas affuerit: hoc est propter 
      obla<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tionem praecepti: quia reconciliari debet peccator non tantum secundum 
      iudi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cium dei: sed etiam secundum iudicium militantis ecclsie. Unde actus 
      <lb ed="#V" n="92"/>penitendi nec peccatum nec penam remittit nisi sit cum proposito 
      <lb ed="#V" n="93"/>confitendi: et iudicium ecclesie subeundi si facultas affuerit: quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>aliter actus ille non esset sufficiens: neque esset contritio: quia 
      <lb ed="#V" n="95"/>contritio est actus penitendi formatus gatia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45012-d1e359">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="96"/>dicendum: quod poenitentia est remedium directe ad purgationem persone 
      <lb ed="#V" n="97"/>non nature nisi inquantum purgatio persone meretur purgationem 
      <lb ed="#V" n="98"/>corruptionis nature post hanc vitam recipiendam: iste autem pene 
      <lb ed="#V" n="99"/>que dicuntur contracte directe respiciunt naturam: pena autem 
      <lb ed="#V" n="100"/>satisfactoria directe respicit personam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>