<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="56-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k40442"><!-- l4d13a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k40442-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e103">
     Distinctio III. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e105">
               <lb ed="#V" n="83"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="84"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="85"/>circa hoc queruntur 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e117">
      ¶ Primo vtrum liceat 
      <lb ed="#V" n="86"/>missam celebrare in loco non sacro.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e123">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="87"/>vtrum super altare non lapideum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e128">
      ¶ Tertio an in calice 
      la<lb ed="#V" n="88" break="no"/>pideo vel ligneo viveal ereo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e133">
      ¶ Quarto vtrum liceat celebrare 
      <lb ed="#V" n="89"/>sine igne et vestibus ab episco benedictis.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k40442-Dd1e138">
               <head xml:id="kzz7yh-k40442-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e142">
     Quaestio 
      <lb ed="#V" n="90"/>PRimo ostendo quod licitum est 
      ce<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lebrare in loco 
      <lb ed="#V" n="92"/>non sacro: licitum enim est deum orare in omni 
      lo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>co: et sibi. seruire: sed celebrare missam est serut 
      <lb ed="#V" n="94"/>re deo: ergo licitum est eam celebrare in omni loco.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e155">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="95"/>sicut hoc sacramentum non est necessitatis: ita nec sacramentum 
      confir<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mationis: sed licitum est sacramentum confirmationis celebrare 
      <lb ed="#V" n="97"/>in loco non sacro: ergo a simili et sacramentum altaris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e164">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Contra de conse di. I. Sicut: non in aliis quam domino 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>secratis locis id est in tabernaculis diuis 
      pre<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cibus a pontificibus delibutis missas cantare: et 
      sacrifi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cla offerre licet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Respondeo quod coniter ion icet nitam 
      celeba<lb ed="#V" n="103" break="no"/>re in loco non sacro: quia sic instituit 
      <lb ed="#V" n="104"/>ecclesia: vt patet in decreto allegato ad partem secundam: et. c. 
      <lb ed="#V" n="105"/>sequenti. Hic ergo: et. c. sequenti: vbi dicitur. Nullus presby 
      <lb ed="#V" n="106"/>ter missas celebrare praesumat nisi in sacratis ab episco locis 
      <lb ed="#V" n="107"/>qui sui particeps de cetero voluerit esse sacerdotii: cuius 
      in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>stitutionis ratio fuit: quia in sacramento altaris quod in missa 
      con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>secratur continetur ille qui est summe sanctus: et totius nostre 
      <lb ed="#V" n="110"/>sanctitatis causa effectiue inquantum deus: et meritorie 
      in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>quantum homo: in casu tamen magne necessitatis permittunt iura 
      <lb ed="#V" n="112"/>celebrari in loco non sacro: si tamen tabula sit consecrata 
      ce<lb ed="#V" n="113" break="no"/>teraque sancta mysteria ad illud officium pertinentia ibi 
      affue<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rint: sicut cum ecclesie prime: fuerunt incense: vel cum homines 
      <lb ed="#V" n="115"/>sunt in itinere cum ecclie defuerit: de conse. di. 1. 
      Concedi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mus: et quibus casibus exceptis non licet celebrare in loco 
      <lb ed="#V" n="117"/>non sacro nisi de consensu episcopi: de conse. di. 1. 
      Misfa<lb ed="#V" n="118" break="no"/>rum: qui tamen hoc concedere non debet nisi assit legi 
      <lb ed="#V" n="119"/>tima et rationabilis causa. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e218">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum in oppositum dicedum: quod quaeuis 
      ici<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tum sit deo in omni loco seruire: non 
      <lb ed="#V" n="122"/>tamen hoc seruitio speciali: quod est in celebratione misse propter 
      <lb ed="#V" n="123"/>causam superius dictam. Unde de conse. di. 1. Unicuique sidelium. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Unicuique fidelium in domo sua oratorium licet hre et ibi ora 
      <lb ed="#V" n="125"/>re: missas autem celebrare non licet nisi in casibus supradictis. 
      <lb ed="#V" n="126"/>Oratorium tamen sacrum alicui facere non licet nisi auctoritate 
      <lb ed="#V" n="127"/>episctoi: de conse. di. 1. Nemo primo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e238">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="128"/>est simile: quia sacramentum confirmationis non continet ipsum christum. De 
      <lb ed="#V" n="129"/>cretum ad partem aliam intelligitur supposito quod non assit 
      <lb ed="#V" n="130"/>licentia episcopi: aut casus maxime necessitatis. Unde 
      <lb ed="#V" n="131"/>post verba allegata immediate subiungitur nisi summa 
      coe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>gerit necessitas. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k40442-Dd1e252">
               <head xml:id="kzz7yh-k40442-Hd1e254">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e256">
      Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e258">
                  <lb ed="#V" n="133"/>SEcundo queritur vtrum liceat missam 
      cele<lb ed="#V" n="134" break="no"/>brare super altare non lapideum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e265">
                  <lb ed="#V" n="135"/>¶ Respondeo quod quamuis ante tempus Siluestri 
      ce<lb ed="#V" n="136" break="no"/>lebraretur super altare ligneum: quod cito poterat 
      <!--00143.xml-->
      <pb ed="#V" n="57-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>transferri: quia propter persecutionem non erat fidelibus certus 
      lo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cus ad manendum: tamen postea instituit e cclesia vt non celebra 
      <lb ed="#V" n="3"/>retur nisi super altare lapideum. Unde de conse. di. 1. Altaria primo. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Altaria si non sunt lapidea chrismatis vnctione non 
      consecren<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tur: cuius ratio fuit: quia altare debet esse de materia forti: quia 
      consecrari<lb ed="#V" n="6" break="no"/>debet: et ideo non debet esse de terra. Et quia in ecclesia debet esse copia 
      <lb ed="#V" n="7"/>altarium vt hoc mysterium frequentetur. Idon altare non debet esse 
      <lb ed="#V" n="8"/>de auro vel de argento: quia saciliter non possunt haberi. In 
      veteri<lb ed="#V" n="9" break="no"/>autem lege: quia non sic multiplicabantur altaria: nihil oberat 
      si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>de auro fierent: conuenientius autem est ipsa fieri de lapide quam 
      de<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ligno propter signationem. Unde de conse. di. 1. Altaria. In gl. 
      su<lb ed="#V" n="12" break="no"/>per illud verbum: non confecrentur: habetur quia christus petra dicitur. Item 
      <lb ed="#V" n="13"/>quia erexit Iacob lapidem in titulum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k40442-Dd1e308">
               <head xml:id="kzz7yh-k40442-Hd1e310">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e312">
     Quaestio III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e314">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ertio queritur vtrum liceat missam celelebrare 
      <lb ed="#V" n="15"/>icalice lapideo vel vitreo viveal ereo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e321">
                  <lb ed="#V" n="16"/>¶ Respondeo: quod non liced in calice lapideo propter eius 
      <lb ed="#V" n="17"/>ineptitudine: nec ligneo propter humoris 
      imbibi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tionem: nec vitreo propter eius frangibilitatem: nec cum calice 
      <lb ed="#V" n="19"/>de ere vel auricalcho: quia ob vini virtutem eruginem 
      collige<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ret: et vomitum prouocare posset: sed debet esse calix de auro vel 
      <lb ed="#V" n="21"/>de argento: et si quis tam pauper est quod non possit habere calicem 
      au<lb ed="#V" n="22" break="no"/>reum vel argenteum hebeat stanneum. Unde de conse. di. 1. Et calix. 
      <lb ed="#V" n="23"/>Calix domini cum patena: si non ex auro: omnino ex argento fiat. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Si quis autem tam pauper est saltem vel stanneum calicem hebeat: de 
      <lb ed="#V" n="25"/>ere aut de auricalcho non fiat: quia ob vini virtutem eruginem 
      <lb ed="#V" n="26"/>periterque vomitum prouocat: nullus autem in ligneo: aut in 
      vi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>treo calice praesumat missam cantare.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k40442-Dd1e352">
               <head xml:id="kzz7yh-k40442-Hd1e354">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e356">
     Quaestio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="28"/>QUarto queritur vtrum liceat celebrare sine 
      <lb ed="#V" n="29"/>igne et vestibus ab episco bedictis: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e365">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Respondeo quod sacerdos non debet celebrare sine 
      <lb ed="#V" n="31"/>igne propter ecclesie constitutionem: que reprehendit 
      <lb ed="#V" n="32"/>celebrantes sine igne: extra de cele. mis. c. vltm et propter ipsius 
      <lb ed="#V" n="33"/>ignis signationem: signat enim dilectionis feruorem: per quam christus 
      <lb ed="#V" n="34"/>hoc sacrum constituere voluit: et per quam deus filium suum pro 
      no<lb ed="#V" n="35" break="no"/>bis passioni tradidit. Iuxta illud Io. 3. Sic deus dilexit 
      <lb ed="#V" n="36"/>mundum: vt filium suum vnigenitum daret. eius etiam lumen et 
      ca<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ior signnt quod sacramento operatur in celebrante digne et suscipiente 
      <lb ed="#V" n="38"/>augmentum illuminationis in intellectu et feruoris 
      charita<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tis in affectu: non debet etiam ignis omitti propter eius 
      praefigura<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tionem: hoc enim praefiguratum fuit per ignem: de quo dicitur Leuit. 6 
      <lb ed="#V" n="41"/>Ignis in altari meo semper ardebit: et per ignem qui vixit sub aqua. 
      <lb ed="#V" n="42"/>7o. annis: vt habetur in gl. super decretalem praeallegatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e396">
      ¶ Non debet 
      <lb ed="#V" n="43"/>etiam celebrare sacerdos sine vestibus ab episco bedictis propter 
      <lb ed="#V" n="44"/>ecclesie constitutionem: et propter vestium signationem: qui 
      expo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>netur. 4. q. sequantis articuli: et propter earum praefigurationem: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quae praecessit in vestibus legalium sacerdotum. Quod autem sine 
      ve<lb ed="#V" n="47" break="no"/>stibus ab episco bedictis celebrari non debeat: habetur expressum 
      <lb ed="#V" n="48"/>de conse. di. prima. Uestimenta: vbi sic dicitur. Uestimenta ecclsie 
      <lb ed="#V" n="49"/>quibus domino mistratur sacrata debent esse et honesta: quibus in 
      <lb ed="#V" n="50"/>aliis vsibus non debent frui quam ecclesiasticis et deo dignis 
      <lb ed="#V" n="51"/>officiis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k40442-d1e419">
      ¶ Que autem et quot sint ille vestes refert Inno. 
      <lb ed="#V" n="52"/>in libo de offir. mis. parte 1. c. 10. sic dicens. Sex sunt enim 
      indu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>menta communia episcois et presbyteris: v3 amictus: alba: 
      cingu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lum: stola: manipulus: et planeta. In multis tamen locis 
      in<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ualuit consuetudo: vt cingulus non bendicatur: rationabilius 
      <lb ed="#V" n="56"/>tamen esset ipsum benedici: speialem enim habet signationem que 
      pa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tebit. 4. q. articuli sequentis: sed hoc non includit 
      necessi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tatem. Calciatio enim sacerdotis specialem habet 
      significatio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nem: neque tamen sotulates benedicuntur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>