<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="159-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k115309"><!-- l4d34a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k115309-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e103">
          Distinctio. II 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e105">
          <lb ed="#V" n="11"/>COnsequenter queritur de et 
          princi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e112">
          ¶ Et circa 
          <lb ed="#V" n="13"/>hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e117">
          ¶ Primo vtrum 
          frigi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ditas ex parte viri impediat matrimonium. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e123">
          <lb ed="#V" n="15"/>¶ Secundo vtrum artatio ex parte mulieris.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k115309-Dd1e128">
          <head xml:id="kzz7yh-k115309-Hd1e130">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e132">
            <lb ed="#V" n="16"/>Questio I. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e137">
            <lb ed="#V" n="17"/>PRimo ostendo quod frigiditas ex parte 
            <lb ed="#V" n="18"/>viri non impediat 
            matrimo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nium. Quia impotentia rei que non requiritur 
            <lb ed="#V" n="20"/>ad matrimonium non impedit matrimonium. 
            <lb ed="#V" n="21"/>Sed coitus non requiritur ad matrimonium ergo 
            im<lb ed="#V" n="22" break="no"/>potentia coeundi per frigiditatem non impedit 
            matri<lb ed="#V" n="23" break="no"/>monium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e155">
            ¶ Item in senibus est frigiditas per etatem. 
            <lb ed="#V" n="24"/>et tamen possunt contrahere matrimonium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e160">
            <lb ed="#V" n="25"/>Contra extra de frigidis e maleficiatis. Quod 
            se<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dem. Sicut puer qui non potest reddere 
            de<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bitum non est aptus coniugio: sic qui impotentes sunt 
            mini<lb ed="#V" n="28" break="no"/>me apti ad contrahendum matrimonia reputantur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e172">
            <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo quod frigiditas viri: autem supervenit 
            <lb ed="#V" n="30"/>matrimonio iam legitime 
            contra<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cto siue consumato: siue non consumato: et talis 
            frigidi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tas matrimonium non impedit secundum communem 
            opinio<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nem: quamuis aliqui dicant quod si est perpetua et 
            antece<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dit matrimonii consumationem propter illam si 
            proba<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ri potuerit: poterit matrimonium dirimi: aut precedit 
            <lb ed="#V" n="36"/>matrimonium contractum: et tunc dico quod si est 
            tempo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ralis cui potest adhiberi remedium per naturam vel per 
            <lb ed="#V" n="38"/>artem non dirimit matrimonium si contrahatur: tamen 
            <lb ed="#V" n="39"/>malefacit homo contrahendo quamdiu est in illo statu 
            ni<lb ed="#V" n="40" break="no"/>si magna necessitas vel vtilitas hoc requirat: si autem est 
            <lb ed="#V" n="41"/>perpetua ita quod adhiberi non potest remedium: nec per 
            <lb ed="#V" n="42"/>naturam: nec per artem impedit matrimonium 
            contra<lb ed="#V" n="43" break="no"/>hendum et dirimit si contrahatur de facto. extra de 
            fri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gidis et maleficiatis. c. i. cuius ratio est: quia in 
            contra<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctu matrimonii contrahentes implicite obligant se ad 
            <lb ed="#V" n="46"/>sibi reddendum mutuo debitum si petatur: nullus 
            au<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tem se obligare potest ad impossibile. Hec autem 
            frigi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ditas probari potest vere: vt cum vir per testes 
            sufficien<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tes probat se antequam matrimonium contraheret 
            mem<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bris genitalibus priuatum esse: vel presumpte: quando. 
            <lb ed="#V" n="51"/>scilicet cohabitauerunt per triennium: et bona fide operi 
            <lb ed="#V" n="52"/>carnali operam dederunt: nec tamen mulier est cognita 
            <lb ed="#V" n="53"/>a viro. extra de frigi. et maleficiatis. Laudabilem. et tunc 
            <lb ed="#V" n="54"/>aut vterque proclamat ad iudicium et profitetur 
            impedi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mentum: et tunc propter periculum collusionis vterque 
            <lb ed="#V" n="56"/>iurabit quod bona fide officio carnali operam dederunt: nec 
            <lb ed="#V" n="57"/>cohire potuerunt: iurabunt etiam cum eis de 
            credulita<lb ed="#V" n="58" break="no"/>te septem persone propinque vel vicine bone fame eorum 
            <lb ed="#V" n="59"/>personas et statum cognoscentes. extra de frigidis et 
            ma<lb ed="#V" n="60" break="no"/>leficiatis. Laudabilem. et. c. Littere. Si autem. mulier 
            pro<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uocat ad separationem dicens se a viro non esse 
            cogni<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tam: viro contrarium asserente: creditur viro: quia 
            ca<lb ed="#V" n="63" break="no"/>put est mulieris. extra eo. ti. c. i. §. Illa autem quod est 
            in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>telligendum nisi mulier per aspectum corporis proprii 
            <lb ed="#V" n="65"/>velit probare virum esse mentitum. Si autem vir dicit 
            <lb ed="#V" n="66"/>se non cognouisse vxorem. et petit ab ea separari vxore 
            <lb ed="#V" n="67"/>contradicente: non creditur sibi soli: sed sibi incumbit pro¬ 
            <!--00350.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>batio. Sed quomodo hoc possit probare non video nisi 
            <lb ed="#V" n="69"/>probando se esse priuatum genitalibus membris 
            ante<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quam matrimonium contraheret: vel nisi forte si vxorem 
            <lb ed="#V" n="71"/>accepit virginem peteret eam facere inspici: et integra 
            in<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ueniretur: videtur vir suum propositum probasse: nisi 
            <lb ed="#V" n="73"/>forte mulier replicaret contra virum quod bona fide non 
            de<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dit operam officio carnali: separatione vero facta datur 
            <lb ed="#V" n="75"/>mulieri licentia contrahendi. extra eo. titu. et eo. capi. et capit. 
            <lb ed="#V" n="76"/>Laudabilem frigidus autem sine spe coniugii 
            permane<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bit: quod si cum alia contraxerit: et eam cognouerit: cogetur 
            <lb ed="#V" n="78"/>ad primam redire. extra eo. ti. c. i. et. c. Laudabilem. cuius 
            <lb ed="#V" n="79"/>ratio est: quia tunc constabit ecclesiam fuisse deceptam 
            <lb ed="#V" n="80"/>in iudicando impedimentum perpetuum: quod erat 
            tem<lb ed="#V" n="81" break="no"/>porale. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e294">
            <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
            <lb ed="#V" n="83"/>actus coeundi non sit necessarius 
            <lb ed="#V" n="84"/>ad matrimoniale vinculum: tamen potentia est 
            necessa<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ria. et ideo quamuis carentia actus non impediat / 
            ma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>trimonium: tamen defectus potentie precedens 
            impe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dit propter rationem dictam in questione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e310">
            ¶ Ad 
            secun<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dum dicendum. quod frigiditas senum iuuari potest aliquo 
            <lb ed="#V" n="89"/>beneficio. in senibus etiam apparet defectus: vnde cum 
            <lb ed="#V" n="90"/>eis contrahens non decipitur: sicut contrahens cum aliis. 
            <lb ed="#V" n="91"/>Dicunt tamen aliqui quod si esset frigiditas talis ratione 
            se<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nectutis quod nullo modo posset iuuari: nec per artem nec 
            <lb ed="#V" n="93"/>per naturam dicendum esset sicut de frigiditate 
            natura<lb ed="#V" n="94" break="no"/>li: quia talis contrahendo obligaret se ad impossibile. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k115309-Dd1e329">
          <head xml:id="kzz7yh-k115309-Hd1e331">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e333">
            <lb ed="#V" n="95"/>Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="96"/>SEcundo queritur vtrum artatio ex 
            par<lb ed="#V" n="97" break="no"/>te mulieris impediat 
            matri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>monium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k115309-d1e344">
            <lb ed="#V" n="99"/>Respondeo quod aut illa artatio talis est quod sibi 
            po<lb ed="#V" n="100" break="no"/>test subueniri vel per consortium 
            <lb ed="#V" n="101"/>viri vel per naturam. vel per artem chirugie sine 
            pericu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lo: et tunc matrimonium non impedit: quamuis 
            malefa<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ciat mulier contrahendo quamdiu est in tali statum. Aut 
            nul<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lo modo potest apponi remedium: et tunc si talis artatio 
            <lb ed="#V" n="105"/>superuenit matrimonio legitime contracto siue 
            consu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>mato siue non consumato: matrimonium non dirimit 
            <lb ed="#V" n="107"/>secundum communem opinionem: quamuis aliqui dicant quod 
            <lb ed="#V" n="108"/>si est perpetua et antecedit matrimonii consumationem 
            <lb ed="#V" n="109"/>propter illam: si legitime probari potuerit poterit 
            ma<lb ed="#V" n="110" break="no"/>trimonium dirimi: si autem antecedit matrimonium 
            con<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tractum impedit matrimonium contrahendum. et si de 
            fa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cto contrahatur poterit dirimi per iudicium probato 
            le<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gitime impedimento. vnde illud quod habetur extra de 
            <lb ed="#V" n="114"/>frigidis et maleficiatis. Consultationi: vbi dicitur quod 
            ec<lb ed="#V" n="115" break="no"/>clesia romana consueuit in consimilibus iudicare vt que 
            <lb ed="#V" n="116"/>tanquam vxores haberi non possunt: vt sorores 
            habean<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tur. consilium est non preceptum secundum glo. ibidem. 
            separa<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tione vero facta dabitur licentia viro contrahendi cum 
            <lb ed="#V" n="119"/>alia. extra. eo. ti. c. Ex litteris. mulier tamen debet sine 
            con<lb ed="#V" n="120" break="no"/>iugio permanere. Si autem postea contraxerit cum 
            al<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tero et cognoscatur ab eodem: et per vsum sequentis sit 
            <lb ed="#V" n="122"/>facta cognoscibilis a primo: debet ei reddi. extra de 
            frigi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dis et maleficiatis Fraternitatis. Si autem per vsum 
            se<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quentis non sit facta cognoscibilis a primo: aut si est: non tamen 
            <lb ed="#V" n="125"/>sine graui periculo mulieris: quod accidere potest propter 
            ine<lb ed="#V" n="126" break="no"/>qualitatem membrorum vel aliqua alia de causa non 
            red<lb ed="#V" n="127" break="no"/>deretur eidem: nec sic dicitur mulier esse inepta ad 
            ma<lb ed="#V" n="128" break="no"/>trimonium propter frigiditatem sicut propter 
            artatio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nem quia mulier in concubitum est patiens. vnde ad 
            red<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dendum debitum viro sufficit quod patiatur viri actionem 
            <lb ed="#V" n="131"/>in naturali membro. hoc autem eius frigiditas non 
            im<lb ed="#V" n="132" break="no"/>pedit. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>