<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="65-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f46637"><!-- l2d15a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f46637-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e103">
               <lb ed="#V" n="60"/>COnsequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="61"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e112">
      ¶ Primo vtrum ordine
      <lb ed="#V" n="63"/>nature prius sit anima bruti: quam animal.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e117">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="64" break="no"/>do vtrum nobilior sit anima quam animal. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f46637-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f46637-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f46637-Hd1e128" type="question-title">Utrum ordine nature prius sit anima bruti quam animal</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e126">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Questio. I 
      <lb ed="#V" n="66"/>PRimo ostendo quod anima 
      bru<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ti non est prius 
      <lb ed="#V" n="68"/>ordine nature: quam animal: <ref>philosophus primo. Politi¬ 
      <!--00143.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>corum. capi. 2.</ref> Dicit quod necessarium est totum esse prius 
      <lb ed="#V" n="70"/>parte. Sed animal est totum et anima est eius pars: ergo 
      <lb ed="#V" n="71"/>prius ordine nature est animal quam anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e148">
      ¶ Item illud 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod prius producitur ordine nature prius est. Sed 
      ordine<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nature prior est animalis productio quam anime: quia forma 
      <lb ed="#V" n="74"/>producitur per hoc quod compositum producitur. Unde 
      di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cit <ref>philosophus. 7. metaph</ref> quod forma non generatur sed 
      compo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>situm. Cum ergo anima sit forma et animal sit 
      composi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tum ex materia et anima: prius ordine nature est animalis 
      <lb ed="#V" n="78"/>quam anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e166">
      ¶ Item prius ordine nature est animal quam 
      ani<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ma sit pars eius. Sed animam bruti esse nihil aliud est: 
      quam<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ipsam esse partem animalis: quia formam corruptibilem 
      <lb ed="#V" n="81"/>esse est ipsam esse partem compositi: ergo prius ordine 
      na<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ture est animal quam anima. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e177">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Contra secundum <ref xml:id="kzz7yh-f46637-Rd1e187">philosophum. 5 metaph.</ref> Accidens est prius 
      to<lb ed="#V" n="84" break="no"/>to: vt musicum homine musico. Forma 
      er<lb ed="#V" n="85" break="no"/>go compositi ex substantia et accidente prior est ipso toto: 
      <lb ed="#V" n="86"/>ergo a simili forma compositi ex materia et forma 
      substan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tiali prior est ordine nature quam ipsum totum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e191">
      ¶ Item 
      pri<lb ed="#V" n="88" break="no"/>us ex ordine nature: formam esse quam ipsam esse in materia 
      <lb ed="#V" n="89"/>quia prius ordine nature est ipsum esse absolutum quam esse 
      <lb ed="#V" n="90"/>in relatione. Sed prius ordine narure est formam esse in 
      <lb ed="#V" n="91"/>materia quam ex ipsa et materia esse per essentiam vnum 
      to<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tum: ergo prius ordine nature est anima quamtanimal: quod est 
      <lb ed="#V" n="93"/>vnum totum per essentiam constitutum ex materia et anima. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e207">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Respondeo quod ordine nature prius est anima quam 
      <lb ed="#V" n="95"/>animal aliquo modo. Et aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>do econuerso. Esse enim prius ordine nature est esse prius 
      <lb ed="#V" n="97"/>causalitate: extenso nomine causalitatis. Unde pro tanto 
      <lb ed="#V" n="98"/>dicitur vna res esse alia prior ordine nature: quia aliquam 
      <lb ed="#V" n="99"/>rationem causalitatis habet respectu illius. Anima autem 
      <lb ed="#V" n="100"/>bruti aliquam rationem causalitatis habet respectu 
      anima<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lis et animal respectu eius. Cum enim materia et forma sint 
      <lb ed="#V" n="102"/>essentialia et intrinseca principia compositi: et principia 
      ha<lb ed="#V" n="103" break="no"/>beant aliquam rationem causalitatis respectu principiati oportet quod materia et 
      <lb ed="#V" n="104"/>forma habeant aliquam rationem causalitatis respectu compositi. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Cum anima sit forma compositi: quod est animal habet respectu eius 
      <lb ed="#V" n="106"/>aliquam rationem causalitatis: et ex consequenti est secundum 
      ali<lb ed="#V" n="107" break="no"/>quem modum ipso prior ordine nature. Quia tamen forma 
      <lb ed="#V" n="108"/>et materia: vt per se considerata sunt essentie. imperfecte: nec 
      <lb ed="#V" n="109"/>sic eis conuenire potest per naturam essendi perfectio. 
      Con<lb ed="#V" n="110" break="no"/>positum autem quid perfectum est in genere suo. Per cum 
      <lb ed="#V" n="111"/>ius perfectionem materia et forma participant perfectionem 
      <lb ed="#V" n="112"/>essendi prout eis conuenire potest. Ideo perfectio totius 
      <lb ed="#V" n="113"/>habet aliquam rationem causalitatis respectu perfectionis 
      <lb ed="#V" n="114"/>essendi que potest conuenire forme tali: et ex consequenti 
      <lb ed="#V" n="115"/>animal cum sit totum prius est ordine nature secundum aliquem 
      <lb ed="#V" n="116"/>modum: quam anima ipsa: inquantum perfectio essendi: que 
      <lb ed="#V" n="117"/>partibus conuenire potest eis conuenit mediante toto: quia 
      <lb ed="#V" n="118"/>prius ordine nature attingit totum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e264">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud 
      <lb ed="#V" n="120"/>verbum philosophi intelligendum est de 
      <lb ed="#V" n="121"/>prioritate perfectionis. Et verum est quod perfectio prius 
      or<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dine nature attingit totum quam partes vt visum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e275">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="123"/>secundum soluendum est per interemptionem minoris: 
      <lb ed="#V" n="124"/>quamuis enim perfectio prius ordine attingat totum: quam 
      <lb ed="#V" n="125"/>partes: tamen in via generationis: que est processus de 
      <lb ed="#V" n="126"/>imperfecto ad perfectum prius est ordine nature 
      produ<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctio forme in materia quam productio compositi vel secundum rem 
      <lb ed="#V" n="128"/>si realiter differunt: vel secundum rationem. Si ita est quod 
      pro<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ductio forme in materia sit realiter idem: quod 
      productio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>compositi: vt quidam dicunt. Unde cum dicit 
      philoso<lb ed="#V" n="131" break="no"/>phus: formam non generari: sed compositum loquitur 
      <lb ed="#V" n="132"/>de generatione rei complete per se stantis naturaliter: 
      <lb ed="#V" n="133"/>quia tale ens est illud quod proprie dicitur esse eo 
      mo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>do quo dici potest de ente creato. Materia autem et 
      <lb ed="#V" n="135"/>forma magis proprie dicuntur partes entis quam entia: 
      <lb ed="#V" n="136"/>Unde nec sunt in predicamento nisi per reductionem:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e308">
      <!--00144.xml-->
                  <pb ed="#V" n="65-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad tertium dicendum: quod formam esse proprie 
      lo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>quendo est ipsam esse in materia loquendo de 
      corrupti<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bili forma: et de suo naturali esse prius autem ordine 
      na<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ture vel secundum rationem intelligendi est formam esse in 
      ma<lb ed="#V" n="5" break="no"/>teria quam ex ipsis duobus vnum totum constitui. Et 
      pri<lb ed="#V" n="6" break="no"/>us vnum totum constitui ex ipsis quam sint partes illius 
      to<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tius. Animam ergo bruti esse est ipsam esse in materia: et 
      <lb ed="#V" n="8"/>ex consequenti ex ipsa et materia constituitur animal: et ex 
      <lb ed="#V" n="9"/>consequenti est pars animalis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e337">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Primum argumentum ad partem secundam 
      procaedit<lb ed="#V" n="11" break="no"/>de prioritate ordine nature que 
      attendi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tur de imperfecto ad perfectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e347">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      ma<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ior est falsa: quia naturale et reale esse corruptibilis forme nihit 
      <lb ed="#V" n="14"/>aliud est: quam esse in materia: sicut naturale et reale esse 
      acciden<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tis nihil aliud quam esse ipsum in subiecto: et reale esse creatu 
      <lb ed="#V" n="16"/>re nihil aliud est: quam esse non de aliquo ab alio. Unde sicut 
      <lb ed="#V" n="17"/>non possum differe quod prius. sit ordine nature creaturam esse in 
      <lb ed="#V" n="18"/>reali existentia: quam ipsam esse ab alio. Sic non possum differe 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod prius sit ab alio quam sit ab alio. Et sicut non possum differe 
      <lb ed="#V" n="20"/>quod prius est accidens in reali existentia: quam ipsum esse in 
      <lb ed="#V" n="21"/>subiecto cum suum realiter et naturaliter existere idem sit quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>in subiecto esse. Sic non possum differe quod prius ordine 
      natu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>re sit corruptibilis forma in sua naturali et actuali existentia: quam 
      <lb ed="#V" n="24"/>sit in materia cum ipsam esse realiter actualiter et naturaliter 
      <lb ed="#V" n="25"/>idem sit re: quod ipsam in materia esse. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f46637-Dd1e380">
               <head xml:id="kzz7yh-f46637-Hd1e382">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f46637-Hd1e393" type="question-title">utrum anima sit nobilior quam animal</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e384">
      Quaesio II. 
      <lb ed="#V" n="26"/>SEcundo queritur vtrum anima sit 
      no<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bilior: quam animal. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="28"/>quod sic <ref xml:id="kzz7yh-f46637-Rd1e404">Commentator in expositione verbi Aristotelis. 7. metaphysicae</ref>. <quote source="http://scta.info/resource/xch7dn-d1e102-d1e1555@35-47">Si
      <lb ed="#V" n="29"/>species materia est prior: et magis ens:</quote> et in ipso: quod ex 
      <lb ed="#V" n="30"/>vtrisque prior erit: propter eandem rationem dicit quod forma est 
      <lb ed="#V" n="31"/>magis substantia quam compositum: sed anima est forma et animal est 
      <lb ed="#V" n="32"/>compositum: ergo anima est magis substantia: quam animal: et ex 
      con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sequenti nobilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e404">
      ¶ Item secundum <ref>philosophum. 2. de anima.</ref> forma est 
      <lb ed="#V" n="34"/>actus: et materia est potentia. Unde <ref>secundum Commen. super. 7. meta.</ref>
      <lb ed="#V" n="35"/><quote source="http://scta.info/resource/xch7dn-d1e102-d1e1555@66-77">Compositum ex ambobus non est in actu: nisi propter formam.</quote>
      <lb ed="#V" n="36"/>Sed compositum ex actu et potentia minus est actu quam actus 
      <lb ed="#V" n="37"/>per se: ergo cum animal sit compositum ex materia et forma: et anima sit act 
      <lb ed="#V" n="38"/>cum sit forma: minus est actu animal: quam sit anima: et ex 
      consequen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ti minus est nobile.</quote>
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e420">
      ¶ Item compositum ex re magis 
      nobi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>li: et minus nobili: que diminuit de bonitate magis nobilis 
      <lb ed="#V" n="41"/>minus est nobile quam pars nobilis per se. Unde compositum 
      <lb ed="#V" n="42"/>ex vino et aqua minus est nobile quam vinum per se. Sed 
      for<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ma est nobilior quam materia: et diminuitur eius nobilitau per materiam 
      <lb ed="#V" n="44"/>Dicit enim Rabi moyses cap. 127. quod contingit forme 
      cor<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ruptio per accidens scilicet quia est coniuncta materie: ergo compositum 
      <lb ed="#V" n="46"/>ex materia et forma minus est nobile quam forma per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e438">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="47"/>nomen principalius signt illud quod prenobilius est in 
      re<lb ed="#V" n="48" break="no"/>Sed nomen principalius signtat formam quam compositum: 
      <lb ed="#V" n="49"/>quia principalius significat illud quod principalius 
      ca<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dit in cognitione. Compositum autem non cognoscitur nisi 
      <lb ed="#V" n="51"/>per formam. Sicut enim dicit <ref>Auic. 8. meta. cap. 3.</ref> materia 
      prohi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bet rem intelligi: ergo nobilior est forma quam compositum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e455">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Contra illud est nobilius ad quod principalius 
      gene<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ratio terminatur. Sed secundum philosophum. 7. meta. 
      Ge<lb ed="#V" n="55" break="no"/>neratio principalius terminatur ad compositum: quam ad 
      for<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mam: ergo cum animal sit compositum et anima sit forma 
      nobi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>lius est animal quam anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e468">
      ¶ Item nobilius est ens quod 
      <lb ed="#V" n="58"/>natum est per se existere: quam ens quod non est natum per se 
      exi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>stere. Anima bruti de qua loquimur non est nata per se 
      exi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stere ergo nobilius est animal quam talis anima. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e477">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Ad istam questionem dixerunt quidam 
      <lb ed="#V" n="62"/>quod anima 
      nobi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lior est quam sit animal: quia secundum eos forma nobilior est quam 
      com<lb ed="#V" n="64" break="no"/>positum ex materia et forma: quorum ratio est: quia secundum istos 
      nihit<lb ed="#V" n="65" break="no"/>est de essentia animalis vel cuiuscumque alterius rei que 
      di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>citur composita nisi actualitas: et secundum eos: non est aliqua 
      differen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tia realis inter actualitatem et formam: vnde nihil est de 
      essen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tia compositi nisi forma. Materia vero nihil aliud est rea 
      <!--00144.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>liter: quam quedam natuta pure possibilis per quam essentia 
      <lb ed="#V" n="70"/>que dicitur composita est corruptibilis. Unde si ab essentia 
      <lb ed="#V" n="71"/>rei esset talis possibilitas circunscripta multo nobilior esset 
      <lb ed="#V" n="72"/>quam tali possibilitati coniuncta: et quam coniunctum ex ipsa et 
      tali<lb ed="#V" n="73" break="no"/>possibilitate. Et sic multi magni antiquitus de materia 
      loque<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bantur et de forma. <ref>Aristoteles etiam et suus Commentator 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>terdum</ref> dicunt verba que hanc sententiam sonare videntur et 
      <lb ed="#V" n="76"/>interdum verba que sonant contrarium. Unde dubie 
      viden<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tur locuti fuisse de materia et forma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e521">
      ¶ Secundum autem 
      communio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>rem opinionem: que potest materiam esse de esse compositi 
      <lb ed="#V" n="79"/>et ipsam importare infimum actualitatis gradum: oportet 
      <lb ed="#V" n="80"/>concedere quod compositum ex materia et forma nobilius est quam 
      <lb ed="#V" n="81"/>forma tantum: que est altera pars eius: quia sicut 
      possi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bilitas est in materia ad recipiendum formam: ita est 
      possi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bilitas in forma: ad hoc vt recipiatur in materia: vnde 
      pos<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sibilitas materie est: et posse recipere et possibilitas forme 
      <lb ed="#V" n="85"/>in posse recipi. Unde talis forma ex se ens imperfectum 
      <lb ed="#V" n="86"/>est. Compositum autem ex ea et materia est ens perfectum 
      <lb ed="#V" n="87"/>in suo genere. Quod autem perfectius est: nobilius est. 
      No<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bilius est ergo animal brutum quam eius anima. Quod bene 
      <lb ed="#V" n="89"/>ostendunt rationes ad partem secundam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e550">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Ad primum <unclear>in<!-- "i" looks smudged away--></unclear> oppositum dicendum: quod 
      for<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ite Commentator: et etiam 
      Ari<lb ed="#V" n="92" break="no"/>stoteles hoc senserunt loquendo de materia et forma secundum 
      opi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nionem primam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e561">
      ¶ Uel sic exponendum est verbum quod 
      for<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ma nata habere suum perfectum existentie modum sine 
      ma<lb ed="#V" n="95" break="no"/>teria nobilior est quam compositum ex materia et forma. De 
      <lb ed="#V" n="96"/>forma enim que est altera pars compositi verbum suum 
      <lb ed="#V" n="97"/>non potest esse verum per se: etiam de forma que nata est per 
      <lb ed="#V" n="98"/>se existere: cuiusmodi est anima intellectiua: per se enim 
      <lb ed="#V" n="99"/>nobilius est compositum ex anima et corpore quod est 
      homo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>quam anima intellectiua. Alias enim separata haberet suum 
      <lb ed="#V" n="101"/>perfectum existentie modum: nee anime beate iterum 
      su<lb ed="#V" n="102" break="no"/>is corporibus vnirentur: quia in corporis resumptione 
      <lb ed="#V" n="103"/>sua nobilitas minueretur quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e586">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dum dicendum: quod quamuis forma corporis plus habeat de 
      ac<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tualitate quam materia: tamen vtraque possibilitatem habet: 
      <lb ed="#V" n="106"/>quamuis diuersimode: vt iam dictum est. Unde et philosophus. 7. 
      <lb ed="#V" n="107"/>metaph. dicit quod si ex duobus fiat vnum: oportet quod 
      quili<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bet eorum aliquo modo sit in potentia. Per hoc autem 
      <lb ed="#V" n="109"/>quod forma recipitur in materia aliquo terminatur sua 
      pos<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sibilitas que est in posse recipi: et possibilitas materie que 
      <lb ed="#V" n="111"/>est in posse recipere: que tamen possibilitas plene non 
      ter<lb ed="#V" n="112" break="no"/>minatur si est materia existens in potentia ad aliam 
      for<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e610">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis forma que nata est 
      <lb ed="#V" n="114"/>per se habere perfectum existentie modum: absque omni 
      ma<lb ed="#V" n="115" break="no"/>teria fieret minus nobilis: si fieret possibilitati 
      coniun<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cta tamen forma que est nata perficere materiam 
      nobilita<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tur per suum recipi in materia inquantum per hoc 
      ter<lb ed="#V" n="118" break="no"/>minatur eius possibilitas: que naturaliter prohibet per 
      <lb ed="#V" n="119"/>se existere vel habere perfectum existentie modum: quod 
      di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>co propter animam rationalem: que per se potest existere: 
      <lb ed="#V" n="121"/>non tamen secundum perfectum existentie modu per naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e630">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="122"/>quartum dicendum secundum aliquos quod maior est falsa: 
      immo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>principalius significaat illud quod magis intelligimus 
      <lb ed="#V" n="124"/>de re: quia magis intelligimus formam quam compositum: 
      <lb ed="#V" n="125"/>eo quod est ratio cognoscendi compositum. Ideo 
      principa<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lius significat formam quam compositum: non quia forma sit 
      <lb ed="#V" n="127"/>nobilior composito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f46637-d1e646">
      ¶ Uel potest dici quod quamuis nomen 
      <lb ed="#V" n="128"/>imponatur ad significandum a forma: tamen principalius 
      <lb ed="#V" n="129"/>imponitur ad significandum compositum: proferens enim 
      <lb ed="#V" n="130"/>hoc nomen homo vel animal principalius intendit 
      signi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ficare hominem vel animal quam animam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
