<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="76-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a51454"><!-- l1d23a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a51454-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e103">
      ¶ Circa primum quaeruntur tria. Primo 
      <lb ed="#V" n="2"/>vtrum deo conueniat nomen perfecte. Secundo vtrum nomen 
      <lb ed="#V" n="3"/>substantie. Tertio vtrum nomen essentie.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a51454-Dd1e110">
               <head xml:id="kzz7yh-a51454-Hd1e112">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum deo conveniat nomen perfecte</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e114">
      Quaestio I 
      <lb ed="#V" n="4"/>PRimo ostendo quod deo non conueniat nomen persone 
      <lb ed="#V" n="5"/>quia a quocumque remouetur superius et 
      infe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rius sed indiuiduum est superius ad personam quia secundum Boe. 
      <lb ed="#V" n="7"/>in libro de duabus naturis et vna persona christi. c. 2o 
      Per<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sona est rationalis nature indiuidua substantia ergo cum deo non 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>petat nomen indiuidui vt habetur primo libro di. 19. igitur 
      <lb ed="#V" n="10"/>non conuenit nomen persone.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e132">
      ¶ Item persona importat compositum 
      <lb ed="#V" n="11"/>ex natura et proprietate indiduante sed sicut ostensum est supra: de 
      <lb ed="#V" n="12"/>us est summe simplex ergo sibi non conuenit nomen persone. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e139">
                  <lb ed="#V" n="13"/>¶ Item Aug. v. libro de tri. c. ix. dicit quod dictum est: tres 
      perso<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ne non vt illud diceretur sed ne taceretur quod non esset verum si 
      deo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>conueniret proprie nomen persone. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e148">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Contra persona nomen est dignitatis: sed nomina importantia 
      <lb ed="#V" n="17"/>dignitatem deo maxime conueniunt ergo nomen 
      <lb ed="#V" n="18"/>persone deo maxime competit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e158">
      ¶ Item in symbolo dicitur quod tres 
      <lb ed="#V" n="19"/>pr coeterne sibi sunt et coequales ergo deo conuenit nomen persone. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Respondeo quod nomen persone conuenienter dicitur de deo quia persona 
      <lb ed="#V" n="21"/>est suppositum rationalis: vel intellectualis nature 
      distin<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ctum proprietate ad dignitatem pertinente quamuis autem deus non sit 
      <lb ed="#V" n="23"/>rationalis natura: tamen est natura intellectualis cuius nature pater: est 
      sup<lb ed="#V" n="24" break="no"/>positum distinctum proprietate ad dignitatem pertinente ergo 
      no<lb ed="#V" n="25" break="no"/>men persone conuenienter dicitur de patre: et simili modo probari potest 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod conuenienter dicitur de filio: et de spiritu sancto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod indiduum est superius ad personam 
      <lb ed="#V" n="28"/>dico quod verum est ad personam creatam sed accipiendo 
      no<lb ed="#V" n="29" break="no"/>men in sua generalitate analogica inquantum scilicet complectitur personam 
      <lb ed="#V" n="30"/>creatam et increatam sic non est verum. Persona enim divina non est 
      <lb ed="#V" n="31"/>particulare nec indiuiduum: sed tamen res est incommunicabilis. Unde 
      <lb ed="#V" n="32"/>Ricar. in lib. 4o de trinitate. c. xxii dicit quod persona divina est diuine 
      <lb ed="#V" n="33"/>nature incommunicabilis existentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e199">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod persona 
      <lb ed="#V" n="34"/>importat compositum ex natura et proprietatem indiuiduante etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>in divinis natura et proprietas non faciunt aliquam compositionem secundum 
      rem<lb ed="#V" n="36" break="no"/>quia proprietas realiter idem est quod natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e208">
      ¶ Ad 3m cum dici 
      <lb ed="#V" n="37"/>tur quod dictum est tres persone non vt illud diceretur etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="38"/>Augu. per hoc non intendit negare nomen persone conuenire deo 
      <lb ed="#V" n="39"/>sed ostendem necessitatem propter quam: nomen persone impositum fuit ad 
      <lb ed="#V" n="40"/>signndum in diuinis supposium distinctum rltiua proprietate.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a51454-Dd1e220">
               <head xml:id="kzz7yh-a51454-Hd1e222">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum deo conveniat nomen substantiae</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e224">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="41"/>SEcundo quaeritur vtrum deo conueniat nomen 
      <lb ed="#V" n="42"/>sibe: et videtur quod non. quia substantia dicitur a 
      substan<lb ed="#V" n="43" break="no"/>do: sed deus nulli substat: quia quicquid est in deo deus est: ergo 
      <lb ed="#V" n="44"/>deo non conuenit nomen substantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e235">
      ¶ Item illud de quo 
      conue<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nienter dicitur quod est supereem non debet nominari substantia: sed secundum Dyo. de diui. 
      <lb ed="#V" n="46"/>no. c. v. deus e super esse: ergo sibi non conuenit nomen substantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e242">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="47"/>omnis substantia est in genere: sed vt ostensum est deus non est in aliquo genere 
      <lb ed="#V" n="48"/>ergo sibi non conuenit nomen substeantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e249">
      ¶ Contra Aug. v. de tri. c. i. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Deus est incommutabilis substantia vel essentia. Item ratio substantiae est per se existem: 
      <lb ed="#V" n="50"/>secundum hoc magis conuenit deo: ergo sibi conuenit maxime nomen substantiae. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e257">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Respondeo quod substantia dici potest a substando: vel a per se existendo 
      <lb ed="#V" n="52"/>Primo modo nomen substantiae conuenit creaturim: quia earum 
      <lb ed="#V" n="53"/>substantie suis proprietatibus substant: sed hoc modo non conuenit deo: quia deus 
      <lb ed="#V" n="54"/>nullis substat realiter. Sed secundum quod substantia dicitur a per se existendo sic nomen 
      <lb ed="#V" n="55"/>substantiae multo conuenientius dicitur de do quam de creatura cum divinum esse 
      <lb ed="#V" n="56"/>a nullo alio dependeat esse autem aliud esse dependet ab eo 
      <lb ed="#V" n="57"/>per hoc patet quid dici debeat ad argument ad vtramque partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e275">
      ¶ Argumenta enm 
      <lb ed="#V" n="58"/>quae probant quod substantia non conuenit deo: procedunt secundum quod substantia dicitur a substando. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Arus autem ad partem aliam procedunt scilicet quod substantia dicitur a per se existendo.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a51454-Dd1e283">
               <head xml:id="kzz7yh-a51454-Hd1e285">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum nomen essentie conveniat deo et videtur quod non quam essentia nominat quaedam nominat modo absolutissimo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e287">
      Quaestio 3m 
      <lb ed="#V" n="60"/>Tertio queritur vtrum nomen essentie conueniat deo et 
      vi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>detur quod non quia essentia nominat quod nominat modo 
      <lb ed="#V" n="62"/>absolutissimo: et in quadam abstractione ab actuali esse 
      <lb ed="#V" n="63"/>sed diuina essentia per intellectum non potest abstrahi ab esse 
      <lb ed="#V" n="64"/>quia est purum esse: ergo sibi non conuenit nomen substantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e300">
      ¶ Item secundum Dyo. 
      <lb ed="#V" n="65"/>libro de diui. no. c. vlti. Non cognoscimus decum nisi per remotionem 
      <lb ed="#V" n="66"/>cognitionem imperfectarum: vel per supereminentiam conditionum 
      perfe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ctarum: vel sub ratione qua causa est: sed sicut res cognoscimus: ita et 
      <lb ed="#V" n="68"/>nominamus: ergo dedum non nominamus: nisi illo triplici modo: sed nomen 
      <!--00165.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>essentie non dicit remotionem conditionis imperfecte: nec super 
      emi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nentiam proprietatis perfecte: nec importat rationem esse: ergo deo 
      <lb ed="#V" n="71"/>non conuenit nomen essentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e322">
      ¶ Item essentia videtur importare 
      <lb ed="#V" n="72"/>quadam poslburlitatem ad esse vnde esse videtur actus essentie sed in deo 
      <lb ed="#V" n="73"/>nulla est possibilitas cum sit purus actus ergo deo non conuenit nomen essentie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e329">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Contra Aug. v. de tri. c. st loquens de deo dicit quod est sine 
      <lb ed="#V" n="75"/>dubitatione substantia: vel si melius hoc appellatur essentia 
      <lb ed="#V" n="76"/>quam Greci vsiam appellant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e339">
      ¶ Item Aug. eodem libro et eodem. c. 
      <lb ed="#V" n="77"/>ab eo quod est esse dicta est essentia et paucis inter positis 
      po<lb ed="#V" n="78" break="no"/>stea dicit quod ipsum esse: vnde essentia nominata est maxime ac 
      veris<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sime competit deo ex quo sequitur quod deo maxime conuenit nomen essentia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e348">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod nomen esentie conuenit deo quia in omni re per se 
      existen<lb ed="#V" n="81" break="no"/>te est considerare quod est et quo est: illud autem quo 
      <lb ed="#V" n="82"/>est essentia est et ipsum quod est est suppsium. Cum ergo deus sit perse 
      exi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>stens in ipso est considerare et quod est et quo est: ergo et in 
      essen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia et suppsipitum: sed aliter quam in creatura: quia in deo penitus sunt 
      <lb ed="#V" n="85"/>idem secundum rem non sic autem in creatura. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e364">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod divina essentia non potest abstrahi per 
      <lb ed="#V" n="87"/>intellectum ab esse etc. Dico quod verum est loquendo de in 
      <lb ed="#V" n="88"/>tellectu qui divinam essentiam intelligit secundum veritatem perfectionis 
      <lb ed="#V" n="89"/>sue: sed ex hoc non sequitur quod deo non conueniat nomen essentie: quia 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod non possit abstrahi per intellectu ab essentia: hoc est propter 
      <lb ed="#V" n="91"/>maximam sui perfectionem per quam non differt ab esse suo: nec secundum 
      <lb ed="#V" n="92"/>aliquid absolutum: nec secundum aliquid ratiuum vel vt alii dicunt quia non 
      <lb ed="#V" n="93"/>differt ab esse suo neque re neque intentione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e384">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>deum non cognoscimus nisi per remotionem vel supereminentiam: vel 
      <lb ed="#V" n="95"/>sub ratione qua causa est etc. Dico quod verum est in hac via et cum 
      di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cis postea quod nomen essentie non importat aliquansupereminentiam 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>co quod falsum est: importat enim supereminentiam super essentias 
      crea<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tas. Unde essentia dicta deo dicit essentiam simpliciter: essentia autem 
      <lb ed="#V" n="99"/>creata dicit essentiam per participationem: essentia aut simpliciter dicta 
      <lb ed="#V" n="100"/>supereminentiam notat: rai illius essentie: quae est essentia per participationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51454-d1e402">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod essentia impotetat quandam possibilitatem ad esse etc. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Dico quod verum est de eseniam creata propter hoc quod ab aliqua essentia habet vt actu 
      <lb ed="#V" n="103"/>sit: vnde a suo esse diciete saltem secundum intentoem et relationem: sed quia 
      diuina<lb ed="#V" n="104" break="no"/>essentia perfectissime idem est cum suo esse: cum ab aliqua 
      <lb ed="#V" n="105"/>essentia: essentia non habeat dico quod non importat aliquam 
      <lb ed="#V" n="106"/>possibilitatem ad esse: sed est purus actus essendi.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>