<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="25-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g17047"><!-- l3d8a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g17047-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e105">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="57"/>vtrum diuina natura sit de virgine nata.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e110">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="58"/>vtrum de virgine nata sit humana natura.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="59"/>esse hominem conuenienter predicetur de diuina natura. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g17047-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-g17047-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title"> Utrum divina natura sit de virgine nata</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e125">
                  <lb ed="#V" n="60"/>¶ Questio. I. 
      <!--00059.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="61"/>PRimo ostendo quod diuina natura sit de 
      vir<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gine nata. <ref>Aug. in lib. de fide ad 
      <lb ed="#V" n="63"/>Petrum</ref>: bene post principium dicit quod <quote xml:id="kzz7yh-g17047-Qxx88a1" source="http://scta.info/resource/AuGch8-dd88aa-d1e782@90-108">natura 
      eter<lb ed="#V" n="64" break="no"/>na atque diuina non posset temporaliter concipi et 
      <lb ed="#V" n="65"/>nasci ex humana natura nisi secundum susceptionem veritatis 
      <lb ed="#V" n="66"/>humane</quote> etc. ergo videtur quod vere et proprie natura diuina 
      <lb ed="#V" n="67"/>dicatur de virgine nata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e149">
      ¶ Item Damas. lib. 3. ca. xi. 
      Di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>uina natura est incarnata: sed quod incarnatum fuit in 
      vir<lb ed="#V" n="69" break="no"/>gine natum est de virgine: ergo natura diuina est de 
      virgi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ne nata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e158">
      ¶ Item quicquid predicatur in recto de aliquo 
      <lb ed="#V" n="71"/>singulari homine pertinens ad eius naturam natum est cum 
      <lb ed="#V" n="72"/>ipso nato: nascente enim hoc homine nascitur homo et 
      ani<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mal et substantia: sed diuina natura predicatur de christo in 
      <lb ed="#V" n="74"/>recto: filius enim dei est diuina natura: ergo quando christus 
      <lb ed="#V" n="75"/>fuit de virgine natus: nata fuit de virgine diuina natura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Contra diuina natura non est nata propter filii  
      natiui<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tatem de patre: ergo multo minus propter 
      <lb ed="#V" n="78"/>filii temporalem natiuitatem de matre. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod diuina natura non est nata de 
      vir<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gine: quamuis enim non esse productum 
      <lb ed="#V" n="81"/>sit natum: eo quod natiuitas proprie loquendo in solis 
      viuenti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bus reperitur: tamen omne natum productum est: vt autem in 
      pri<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mo libro ostensum est: diuina natura eterna productione non 
      <lb ed="#V" n="84"/>producitur: ergo multo minus dici potest quod temporali pro. 
      <lb ed="#V" n="85"/>ductione sit producta: secundum se: ergo non potest vere dici 
      produ<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cta de virgine: nec etiam ratione humane nature: quia 
      quam<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uis simul sit cum natura humana in eadem persona que 
      <lb ed="#V" n="88"/>suppositum est vtriusque nature: non tamen est ipsa 
      supposi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tum ipsius nature humane: et ideo ratione nature 
      huma<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ne non dici potest producta de virgine: sicut ipse filius: qui 
      <lb ed="#V" n="91"/>nature humane suppositum est. Restat ergo quod natura 
      <lb ed="#V" n="92"/>diuina: nec ratione sui: nec ratione humane nature: vere 
      <lb ed="#V" n="93"/>potest dici de virgine nata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e216">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi <ref>Aug.</ref>
      <lb ed="#V" n="95"/>accipit naturam eternam pro 
      sup<lb ed="#V" n="96" break="no"/>posito habente causam sub hoc sensu: natura eterna atque 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>uina: idest suppositum quod est natura eterna atque diuina: et huic 
      <lb ed="#V" n="98"/>expositioni consentit Magister in littera.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e229">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cendum: quod incarnari potest accipi. Uno modo pro hoc quod 
      <lb ed="#V" n="100"/>est vniri carni in eodem supposito. Alio modo pro hoc quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>est fieri suppositum carnis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e238">
      ¶ Primo modo natura 
      diuina<lb ed="#V" n="102" break="no"/>incarnata est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e243">
      ¶ Secundo modo persona filii dei. De eo 
      <lb ed="#V" n="103"/>autem quod secundo modo incarnatum est debet intelligi 
      mi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nor argumenti: ad hoc quod habeat veritatem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e250">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="105"/>dicendum: quod maior argumenti vera est de natiuitate 
      suppo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>siti creati: sed non est vera de natiuitate suppositi increati: 
      <lb ed="#V" n="107"/>quia quamuis natura predicetur de supposito: propter diuinam 
      <lb ed="#V" n="108"/>simplicitatem: tamen quia natura se habet absolute: et 
      supposi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tum in relatione aliquid potest vere dici de supposito: quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>non vere diceretur de natura. Suppositum enim 
      genera<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tur natura non generatur: ita diuinum suppositum natum est 
      <lb ed="#V" n="112"/>de virgine Maria ratione nature assumpte: nec propter 
      <lb ed="#V" n="113"/>hoc sequitur quod natura diuina sit de virgine nata. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g17047-Dd1e273">
               <head xml:id="kzz7yh-g17047-Hd1e275">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum humana natura sit de virgine nata</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e277">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Questio II. 
      <lb ed="#V" n="115"/>SEcundo queritur vtrum humana 
      natu<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ra sit de virgine nata. Et 
      vide<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tur quod non: quia secundum <ref>Damas. lib. 3. cap. 35</ref> nasci est 
      <lb ed="#V" n="118"/>tantu hypostasis: ergo non nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e290">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="119"/><ref>philosophum. 7. metaphy.</ref> Forma non generatur: sed compositum: 
      <lb ed="#V" n="120"/>ergo a simili natura non generatur: sed compositum: sed quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>non generatur non nascitur: ergo videtur quod humana 
      natu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ra christi non est nata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e301">
      ¶ Item humana natura composita est 
      <lb ed="#V" n="123"/>ex corpore et anima: et est anima nobilior eius pars quam corpus 
      <lb ed="#V" n="124"/>Si ergo natura humana propter creationem anime: non dicitur 
      crea<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ta: multo minus propter natiuitatem corporis potest dici nata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e310">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Contra. christus natus est de virgine non ratione 
      supposi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ti: sed ratione humane nature: ergo multo 
      <lb ed="#V" n="128"/>fortius humana natura debet dici de virgine nata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e320">
    <!-- 0060 is repeat of 0058 24v--> 
    <!-- 0061 is repeat of 0059 25r-->
    <!--00062.xml-->
                  <pb ed="#V" n="25-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod esse natum de virgine et vere 
      con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uenit christo et humane nature christi 
      ma<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gis proprie tamen: et principalius conuenit christo quam humane 
      natu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re ipsius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e342">
      ¶ Ad cuius intelligentiam sciendum quod terminus 
      <lb ed="#V" n="5"/>productionis est ens actu: et quia magis est ens actu ipsum ens 
      <lb ed="#V" n="6"/>quam essentia vel esse creatum que dicutur entia in actu: 
      inquan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum sunt de ratione entis in actu: ideo esse productum 
      ma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gis proprie et principalius conuenit enti creato quam essentie vel 
      <lb ed="#V" n="9"/>esse illius. Similiter quia compositum ex materia et forma 
      cor<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ruptibili: magis est ens in actu quam materia vel forma illius que 
      <lb ed="#V" n="11"/>dicuntur esse in actu: quia sunt partes entis in actu: ideo esse 
      <lb ed="#V" n="12"/>productum: magis proprie et principalius conuenit composito 
      ex<lb ed="#V" n="13" break="no"/>maeria et forma quam materie vel forme illius. Nasci autem est 
      <lb ed="#V" n="14"/>quoddam produci: terminus ergo nascendi est ens in actu: cum 
      <lb ed="#V" n="15"/>ergo ipse christus sit magis ens in actu quam humana natura ipsius: 
      <lb ed="#V" n="16"/>que non est ens in actu nisi per hoc quod est materia suppositi 
      exi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>stentis in actu: sequitur quod christo magis proprie et 
      principa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lius conuenit esse natum de virgine quam humane nature ipsius 
      <lb ed="#V" n="19"/>non obstante quod sibi conuenit esse natum de virgine ratione 
      <lb ed="#V" n="20"/>humane nature: quia tamen humana natura eius incepit esse et actu 
      <lb ed="#V" n="21"/>est in supposito diuine nature. Ideo etiam vere sibi 
      con<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uenit esse de virgine natum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Ad primum dicendum quod illud verbum <ref>Damas.</ref> 
      <lb ed="#V" n="24"/>intelligendum est de nasci respectu 
      <lb ed="#V" n="25"/>illius cui magis proprie conuenit et principalius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e393">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cundum dicendum: quod philosophus ibi loqutur de generari vel 
      produ<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ci rcspectu illius: cui magis proprie conuenit et principalius: 
      <lb ed="#V" n="28"/>quamuis non per prius: quia prius ordine nature generatur 
      for<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ma quam compositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e404">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis anima exeat 
      <lb ed="#V" n="30"/>in esse per creationem: tamen non tantum caro dicitur nasci: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="31"/>ipse homo: et magis proprie: quia natura non producit carnem 
      <lb ed="#V" n="32"/>humanam: propter ipsum hominem: non tamen ita potest dici 
      ho<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mo creatus propter animam: quia generatio hominis non 
      <lb ed="#V" n="34"/>excludit creationem anime preambulam. Sed creatio cum sit 
      <lb ed="#V" n="35"/>productio de nihilo videretur excludere aliam productionem: 
      <lb ed="#V" n="36"/>et ita si diceretur homo creatus includeretur quod per nullum 
      <lb ed="#V" n="37"/>alium modum esset productus. 
      <!--TODO PGPH Break-->
      <lb ed="#V" n="38"/>Ad argumentum ad partem aliam dicendum 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod quamuis esse natum de 
      vir<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gine conueniat christo ratione humane nature: ex hoc tamen non 
      se<lb ed="#V" n="41" break="no"/>quitur: quod ita proprie et principaliter conueniat humane 
      na<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ture: sicut christo. Christus enim est homo ratione humane 
      natu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>re: nec propter hoc sequitur quod humana natura christi sit homo. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Similiter fortis per fortitudinem frangit: lapidem: et 
      ta<lb ed="#V" n="45" break="no"/>men frangere lapidem: non ita proprie et principaliter 
      conm<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uenit fortitudini: sicut forti et multa alia exempla possunt 
      <lb ed="#V" n="47"/>adduci.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g17047-Dd1e447">
               <head xml:id="kzz7yh-g17047-Hd1e449">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum esse hominem convenienter predicetur de divina natura</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e451">
     Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="48"/>TErtio queritur vtrum esse hominem 
      conue<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nienter predicetur de diuina 
      natu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ra. Et videtur quod sic. homo est diuina natura: quia 
      <lb ed="#V" n="51"/>christus qui est homo: est diuina natura: ergo diuina 
      <lb ed="#V" n="52"/>natura est homo: quia si vna propositio est vera: illa in quam 
      con<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uertitur est vera.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e467">
      ¶ Item quicquid vere predicatur de vno 
      <lb ed="#V" n="54"/>conuertibilium vere predicatur de reliquo: sed deus et 
      diui<lb ed="#V" n="55" break="no"/>na natura conuertuntur: immo quod plus est realiter idem sunt: 
      <lb ed="#V" n="56"/>ergo cum homo vere predicetur de deo vere predicatur de 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uina natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e478">
      ¶ Item <ref>Damas. lib. 3. cap. 7.</ref> Naturam dei 
      ver<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bi incarnatam confitemur. sed quod est incarnatum factum est homo: 
      <lb ed="#V" n="59"/>et est homo: ergo diuina natura facta est homo: et est homo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e485">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Contra. secundum <ref>Damas. lib. 3. cap. xi.</ref> Deitas 
      humana<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ta est nequaquam audiuimus: sed si esset 
      homo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>esse humanata: ergo deitas non est homo: sed deitas est ipsa 
      <lb ed="#V" n="63"/>natura diuina: ergo diuina natura non est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e497">
      ¶ Item sicut 
      <lb ed="#V" n="64"/>se habet humana natura ad esse deum: ita diuina natura 
      <lb ed="#V" n="65"/>ad esse hominem: sed hec est falsa: humana natura est deus: ergo 
      <lb ed="#V" n="66"/>et hec est falsa: diuina natura est homo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e506">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Respondeo quod hominem praedicari de diuina 
      <lb ed="#V" n="68"/>natura: aut potest intelligi de  
      <!--00062.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  pre<lb ed="#V" n="69" break="no"/>dicatione que est per identitatem: aut de predicatione que 
      <lb ed="#V" n="70"/>est per denominationem. Primo modo est sensus quod diuina 
      <lb ed="#V" n="71"/>natura est homo id est quod diuina natura est ille qui est homo: et hoc 
      <lb ed="#V" n="72"/>est verum: quia diuina natura est filius dei qui est homo. Secundo 
      <lb ed="#V" n="73"/>modo sensus est quod diuina natura est homo id est diuina natura 
      <lb ed="#V" n="74"/>est diuina natura in humanitate eo modo quo suppositum 
      <lb ed="#V" n="75"/>est in natura: et hoc est falsum. Natura enim humana non 
      <lb ed="#V" n="76"/>est in diuina natura: vt in supposito: nec ipsa diuina 
      na<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tura est in natura humana eo modo quo suppositum est in natura. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e537">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum dicendum: quod eo modo quo hec est vera 
      <lb ed="#V" n="79"/>homo est diuina natura: hec etiam 
      vera<lb ed="#V" n="80" break="no"/>est: diuina natura est homo: quia sicut ille qui est homo est 
      <lb ed="#V" n="81"/>diuina natura: ita diuina natura est ille qui est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e548">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>secundum dicendum quod maior non est viverslaiter vera: homo enim et 
      risi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bile conuertuntur: et tamen proprium predicatur de risibili. Hec 
      <lb ed="#V" n="84"/>enim vera est: risibile est proprium: et risibile est propria 
      passio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>hominis: hec tamen non est vera: homo est propria passio 
      homi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nis. Aliter tamen potest solui ad argumentum: et magis 
      pro<lb ed="#V" n="87" break="no"/>prie dicendo: quod quamuis idem sit deus quod diuina natura: tamen quia 
      <lb ed="#V" n="88"/>per hoc nomen deus signatur in concretione addi suppositum: 
      <lb ed="#V" n="89"/>et per hoc quod dicitur diuina natura signatur in abstractione: ideo 
      <lb ed="#V" n="90"/>hoc nomen deus supponit pro persona: non autem 
      diuina<lb ed="#V" n="91" break="no"/>natura: et ideo hec est vera: deus est homo: hoc aut 
      diuina<lb ed="#V" n="92" break="no"/>natura est homo distinguenda est modo superius dicto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g17047-d1e574">
                  <lb ed="#V" n="93"/>¶ Ad tertium cum dicitur quod illud quod est incarnatum factum 
      <lb ed="#V" n="94"/>est homo etc. Dicendum hoc esse intelligendum de eo quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>ita est incarnatum quod sit factum nature humane suppositum: sic 
      <lb ed="#V" n="96"/>autem diuina natura non est incarnata vt superius est ostensum.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>