<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="60-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k42973"><!-- l4d14a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k42973-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e103">
          Di. II. 
          <lb ed="#V" n="105"/>Onsequenter queritur de 2mo 
          prin<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cipali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e110">
          ¶ Et 
          cir<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e115">
          ¶ Primo vtrum poenitentia 
          <lb ed="#V" n="108"/>sit virtus vna species specialissima.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e120">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="109"/>vtrum contineatur sub iustitia. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k42973-Dd1e126">
          <head xml:id="kzz7yh-k42973-Hd1e128">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e130">
            Quaestio 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e132">
            <lb ed="#V" n="110"/>PRimo ostendo quod penitentia non est 
            vitr<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tutis vna species specialissima 
            <lb ed="#V" n="112"/>quia alterius speciei est peccatum in seipsum quam peccatum 
            <lb ed="#V" n="113"/>in proximum: et illa quam peccatum in deum. Silimi 
            <lb ed="#V" n="114"/>liter peccatum cordis: oris: operis: diuersarum sunt specierum: cum 
            <lb ed="#V" n="115"/>ergo omnia ista obiecta sint penitentie: videtur quod poenitentia 
            distin<lb ed="#V" n="116" break="no"/>guatur in plures species: et sic non est virtutis ispecies 
            spe<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cialissima sed subalterna.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e152">
            ¶ Item necessarium et non 
            ne<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cessarium non sunt eiusdem speciei. Sed poenitentia de 
            mortali<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bus est necessaria: non autem de venialibus: quia se 
            compatiun<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tur cum gratia gratum faciente: ergo plures sunt species 
            pe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nitentie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e163">
            ¶ Item per rationem generalem non potest constitui 
            <lb ed="#V" n="122"/>species specialissima: sed hitus constituuntur in specie per 
            for<lb ed="#V" n="123" break="no"/>males rationes obiectorum: cum ergo peccatum sub ratione 
            <lb ed="#V" n="124"/>generali cuilibet peccato obiectum sit penitentie: et poenitentia 
            <lb ed="#V" n="125"/>non est virtutis species specialissima. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e175">
            <lb ed="#V" n="126"/>Contra quamuis fides sit respectu plurium credibilium: 
            <lb ed="#V" n="127"/>tamen est virtutis species specialissima: eo quod 
            <lb ed="#V" n="128"/>propter vnam virtutem credit omnes alias: ergo a simili quamuis 
            <lb ed="#V" n="129"/>penitentia sit respectu omnium peccatorum: tamen est 
            vir<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tutis species specialissima: cum omnia peccata 
            detesten<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tur sub ratione vna. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e191">
            <lb ed="#V" n="132"/>Respondeo quo poenitentia est virtutis vna specieus 
            spe<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cialissima: est enim respectu omnium 
            <lb ed="#V" n="134"/>peccatorum sub vna ratione communi non communitate qua sit 
            praedicabi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>lis de quolibet peccato vt est communitas generis: sed communitate qua 
            re<lb ed="#V" n="136" break="no"/>peritur in quolibet peccato tanquam aliquid distinctum non secundum 
            <!--00150.xml-->
            <pb ed="#V" n="60-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>rem: sed secundum rationem a qualem specie peccati. Unde quamuis quodlibet 
            <lb ed="#V" n="2"/>speciale peccatum sit peccatum contra iuslitiam legis diuine expiabile 
            <lb ed="#V" n="3"/>per actum penitentis: tamen hoc cum reduplicatione non 
            praedi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>catur de aliqua specie peccati: quia sine reduplicatione acceptum 
            <lb ed="#V" n="5"/>consideratur vt genus cuiusset peccati: sed cum reduplicatione 
            <lb ed="#V" n="6"/>accipitur vt pars secundum rationem distincta a qualem peccati specie: 
            exem<lb ed="#V" n="7" break="no"/>plum predictorum: animal predicatur de qualibet specie animalis: non 
            <lb ed="#V" n="8"/>tamen animal inquantum animal: hec enim falsa est: homo est animal 
            inquan<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tum animal: quia primo consideratur vt genus: et sic realiter id 
            <lb ed="#V" n="10"/>est cum qualibet specie ratione differens: sed non praedicatur de 
            <lb ed="#V" n="11"/>specie inquantum ratione differens: sed inquantum realiter idem: cum 
            <lb ed="#V" n="12"/>autem accipitur cum reduplicatione consideratur inquantum ratione 
            dif<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ferens a specie: et ideo cum praedicatur de specie cum sui 
            redupli<lb ed="#V" n="14" break="no"/>catione implicatur praedicari de ea per hoc quod est secundum rationem 
            dif<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ferens ab ea: animal ergo inquantum animal non est genus: sed 
            inquan<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tum significat realiter idem cum qualibet specie animalis: modo 
            <lb ed="#V" n="17"/>tamen indeterminato: sicut ergo vides quod scientia de animali inquantum 
            <lb ed="#V" n="18"/>animal est vna specie scientie distincta a scientia que est de homine in 
            <lb ed="#V" n="19"/>quantum homo: et sic de aliis: sic poenitentia que est de proprio 
            pec<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cato actuali sub ratione qua est contra iuslitiam diuine 
            <lb ed="#V" n="21"/>legio expiabile per actum penitentis est vna species 
            vir<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tutis specialissima. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e258">
            <lb ed="#V" n="23"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non valet: quia 
            <lb ed="#V" n="24"/>omnia illa detestatur poenitentia sub vna 
            ratio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ne communi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e267">
            ¶ Ad secundum dicendum quod maior est falsa: loquendo de 
            <lb ed="#V" n="26"/>necesario et non necessario non absolute: sed ad consequendum 
            re<lb ed="#V" n="27" break="no"/>missionem peccati: sicut enim charitas perfecta et imperfecta 
            eius<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dem sunt speciei: cum tamen perfecta non sit ad iustisicationem 
            ne<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cessaria: et imperfecta sit ad hoc necessaria: sic non habetur perfecta: ita 
            <lb ed="#V" n="30"/>poenitentia imperfecta quae est respectu mortalium tantum: et perfecta quae est 
            <lb ed="#V" n="31"/>respectu mortalium et venialium simul: eiusdem speciei sunt: 
            quam<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uis secunda non sit necessaria ad iustificationem: poenitentia autem respectu 
            <lb ed="#V" n="33"/>venialium et non mortalium virtus non est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e287">
            ¶ Ad tertium dicendum 
            <lb ed="#V" n="34"/>quod per rationem generalem generalitate praedicabilitatis non constituitur 
            <lb ed="#V" n="35"/>spes specialissima: nec sic est generalis formalis ratio obiecti poenitentie: sed 
            <lb ed="#V" n="36"/>dicitur generalis: quia in quolibet peccato reperitur: exemplum: quamuis ratio 
            <lb ed="#V" n="37"/>animalis praedicetur de ratione hominis et asini: quia secundum philosophum. 4. 
            meta<lb ed="#V" n="38" break="no"/>phy. ratio quam significat nomen est diffinitio: hec autem est vera: 
            <lb ed="#V" n="39"/>animal rationale mortale est substantia animata sensibilis: et hec: animal 
            ir<lb ed="#V" n="40" break="no"/>rationale rudible est substantia animata sensibilis: tamen diffinitio animalis 
            <lb ed="#V" n="41"/>non praedicatur de praedictis diffinitionibus. Diffinitio enim animalis 
            in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>quantum animal est substantia animata sensibilis tantum. Unde animal inquantum 
            <lb ed="#V" n="43"/>animal consideratur vt pars speciei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e311">
            ¶ Argumentum ad partem aliam 
            gra<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tia conclusionis concedatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k42973-Dd1e317">
          <head xml:id="kzz7yh-k42973-Hd1e319">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e321">
            <lb ed="#V" n="45"/>Questio II 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e326">
            <lb ed="#V" n="46"/>SEcundo quaeritur vtrum poenitentia contineatur sub 
            <lb ed="#V" n="47"/>iustitia. Et videtur quod non: 
            nul<lb ed="#V" n="48" break="no"/>la virtus theologica continetur sub iustitia: sed poenitentia 
            <lb ed="#V" n="49"/>est theologica virtus: per illam enim principaliter 
            recon<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ciliamur deo ergo poeitentia non continetur sub iustitia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e339">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="51"/>omnis virtus que continetur sub iustitia est moralis: sed poenitentia non est 
            <lb ed="#V" n="52"/>moralis virtus: quia secundum philosophum. 2. ethi. c. 5. et. 6. virtus 
            mora<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lis consistit in medio: poenitentia autem non: refugit enim omne peccatum: non 
            <lb ed="#V" n="54"/>quoddam sic: et quoddam non: ergo poenitentia non continetur sub iustitia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e350">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="55"/>iustitia virtus respicit equalitatem inter extrema: secundum sententiam 
            <lb ed="#V" n="56"/>philosophi 7o ethi. c. 5. Sed poenitentia cum sit circa operationes hominis ad 
            <lb ed="#V" n="57"/>deum non respicit equalitatem: quia deo non possumus rependere 
            <lb ed="#V" n="58"/>equale pro beneficio recepto: secundum philosophum. 8. ethi. c. vlt. neque equalem 
            <lb ed="#V" n="59"/>emenda pro peccato commisso: ergo poenitentia non continetur sub iustitia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e364">
            <lb ed="#V" n="60"/>Contra gl. super illud psalmum. Sacrificate sacrificium 
            iusti<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tie. Quid iustius quam vt quisque suis peccatis potius 
            <lb ed="#V" n="62"/>quam alienis irascatur: seque puniens per poenitentiam satisfactionem 
            <lb ed="#V" n="63"/>deo offerrat: quasi dicat et hoc iustum est: in quo expresse 
            <lb ed="#V" n="64"/>habetur quod actus penitentie est actus iustitie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e377">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="65"/>glo. super illud primo Cor. vndecimo. Si nosmetipsos 
            <lb ed="#V" n="66"/>diiudicaremus: dicit. Nosmet ipsos diiudicaremus 
            pe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nitendo: penitere ergo est seipsum diudicare: sed 
            diudi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>care est actus iustitie: ergo poenitentia continetur sub iustitia. 
            <!--00150.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e393">
            <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quo poenitentiam contineri sub iustitia 
            tri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>pliciter potest intelligi. Unomodo sicut 
            <lb ed="#V" n="71"/>pars integralis continetur sub toto integrali. Alio modo sicut pars 
            <lb ed="#V" n="72"/>subiectiua continetur sub toto vniversali. Tertio modo sicut pars 
            poten<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tialis continetur sub toto correspondente potentiali.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e406">
            ¶ Primo 
            <lb ed="#V" n="74"/>modo dicunt aliqui poenitentiam contineri sub iustitia: ad 
            integrita<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tem enim iustitie concurrunt due partes scilicet declinatio mali: 
            <lb ed="#V" n="76"/>et operatio boni: per poenitentiam autem est declinatio mali: non tantum 
            <lb ed="#V" n="77"/>enim per poenitentiam habilitatur homo ad declinandum malum culpe: 
            <lb ed="#V" n="78"/>sed etiam ad faciendum opera bona inquantum secundum iustitiam diuine 
            <lb ed="#V" n="79"/>legis ordinata sunt ad expiationem culpe: poenitentia ergo non 
            <lb ed="#V" n="80"/>continetur sub iustitia modo primo: nec etiam modo secundo proprie 
            lo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>quendo de iustitia: quia parti: subiectiue plene conuenit diffinitio 
            <lb ed="#V" n="82"/>totius: sed poenitentie non plene conuenit plena ratio iustitie proprie 
            <lb ed="#V" n="83"/>dicte: quia iustitia circa operationes quae sunt ad alterum obseruat 
            <lb ed="#V" n="84"/>rationem debiti et equalitatis: sicut in 3 libro ostensum est: quamuis 
            au<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tem per poenitentiam reddat homo deo debitum ex legis divinae 
            necessi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tate: non tamen potest reddere equale: magnitudo enim malitie 
            cul<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pe excedit magnitudinem cuiuscumque emende: quam penitens 
            <lb ed="#V" n="88"/>potest facere: quamuis si homo faciat quod in se est misericordia 
            <lb ed="#V" n="89"/>dei quietet residuum: non enim exigit ab homine vltra id quod potest: 
            <lb ed="#V" n="90"/>et quamuis poenitentie non conueniat plena ratio iustitiae: non tamen propter 
            <lb ed="#V" n="91"/>hoc est inferior virtus quam iustitia proprie dictam: que est ad 
            pro<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ximum duplici de causa: tamen quia nobilius est immediate 
            ordina<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ri ad deum quam immediate ad proximum: tamen quia non facere deo 
            equa<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lem emenda non conuenit poenitentie: nisi ex impotentia penitentis 
            <lb ed="#V" n="95"/>non ex malitia voluntatis: quia vere penitens vellet facere 
            equa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lem emendam si posset.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e458">
            ¶ Tertio modo poenitentia continetur sub  
            <lb ed="#V" n="97"/>iustitia: pars enim potentialis dicitur qui participat aliquam 
            virtu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tem totius: sed non totam: poenitentia autem in hoc participat 
            virtu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tem et modum iustitie: quia circa operationes quae sunt ad alterum scilicet 
            <lb ed="#V" n="100"/>ad deum obseruat rationem debiti ex legis necessitate: non tamen 
            <lb ed="#V" n="101"/>per poenitentiam redditur equale: quia non est possibile poenitenti: quod autem sic 
            <lb ed="#V" n="102"/>sub iustitia contineatur patet per illud quod dicitur de pe. dist. 3. ca. 
            <lb ed="#V" n="103"/>poenitentia el. 2. Poenitentia est quedam dolentis vindicta puniens in se 
            <lb ed="#V" n="104"/>quod dolet commisisse. Uindicare autem malefactum 
            punien<lb ed="#V" n="105" break="no"/>do pertinet ad rationem iustitie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e480">
            <lb ed="#V" n="106"/>Ad primum in oppositum dicendum: quo 
            peni<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tentia non est virtus theologica: 
            <lb ed="#V" n="108"/>non enim habet deum pro obiecto: sed culpam sub ratione 
            <lb ed="#V" n="109"/>que est superius dicta: deum autem pro fine immediato. Unde 
            <lb ed="#V" n="110"/>cum dicimus quod penitentia reconciliat deo non tangitur 
            <lb ed="#V" n="111"/>ordo penitentie ad deum: sicut ad obiectum: sed sicut ad 
            <lb ed="#V" n="112"/>finem immediatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e499">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod poenitentia est virtus 
            mo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ralis: sed quarundam virtutum moralium materia non est vniversali 
            vir<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tuti contraria: sicut sunt passiones delectabiles: circa quas est 
            tem<lb ed="#V" n="115" break="no"/>perantia: et terribiles: circa quas est fortitudo: sed secundum 
            ex<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cessum vel diminutionem: et sic dicunt aliqui quod respectu talis 
            <lb ed="#V" n="117"/>materie virtus moralis obseruat medium: et circa materiam 
            re<lb ed="#V" n="118" break="no"/>secando superabundantiam: et circa resecandi modum debitas 
            <lb ed="#V" n="119"/>circumstantias obseruando: materia autem poenitentie secundum quamlibet sui 
            <lb ed="#V" n="120"/>partem virtutem corrumpit: autem ad eius corruptionem disponit 
            <lb ed="#V" n="121"/>ideo penitentia non obseruat medium circa materiam suam: sed 
            <lb ed="#V" n="122"/>totaliter ipsum excludit: et circa excludendi modum 
            obser<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uat medium per comparationem ad rationem rectam. Sed cum 
            <lb ed="#V" n="124"/>virginitas que est nobilis virtus excludat omnem 
            delectatio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nem veneream: videtur predicta solutio implicare vnum 
            <lb ed="#V" n="126"/>falsum: implicado quod quelibet virtus que est circa 
            delecta<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tiones venereas: non tantum obseruat medium per 
            compa<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rationem ad circunstantias: sed etiam per 
            comparatio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nem ad materiam: dic ergo quod verbum philosophi non 
            <lb ed="#V" n="130"/>sic est intelligendum quod semper verum sit virtutem 
            ob<lb ed="#V" n="131" break="no"/>seruare medium per comparationem ad materiam sed 
            suf<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ficit quandoque obseruare quantum ad circumstantias per 
            com<lb ed="#V" n="133" break="no"/>parationem ad rationem rectam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k42973-d1e547">
            ¶ Ad tertium 
            dicen<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dum quod ad partem potentialem iustitie non requiritur 
            equa<lb ed="#V" n="135" break="no"/>litas: vt ex dictis in questione potest videri.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>