<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="99-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a66883"><!-- l1d32prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-a66883-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!-- <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e101">
          <lb ed="#V" n="104"/>¶ Utrum pater vel filius spiritu sancto diligat: 
          <lb ed="#V" n="105"/>cum diligere idem deo sit quod esse. Disi. XXXII 
          <lb ed="#V" n="106"/>Ic oritur questio ex predictis 
          <lb ed="#V" n="107"/>deducta: dictum est 
          <lb ed="#V" n="108"/>enim supra atque sanctorum auctoritatibus 
          <lb ed="#V" n="109"/>ostensum quod spiritus sanctus est communio patris 
          <lb ed="#V" n="110"/>et filii: et amor quo pater et filius se inuicem 
          dili<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gunt. Ideo queritur. Utrum pater vel filius per 
          <lb ed="#V" n="112"/>spiritum sanctum diligat: Quod vtique videtur 
          opor<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tere dici secundum auctoritates suprapositas: quibus 
          <lb ed="#V" n="114"/>ostenditur spiritum sanctum esse quo genitus a 
          gi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>gnente diligatur. genitoremque suum diligat. Sed 
          <lb ed="#V" n="116"/>econtra si pater vel filius dicatur diligere per 
          <lb ed="#V" n="117"/>spiritum sanctum: videtur esse per spiturmsanctum: quia 
          <lb ed="#V" n="118"/>non est aliud deo esse et aliud diligere: sed idem 
          <lb ed="#V" n="119"/>quia vt ait Aug. in. xv. libro de tri. Quicquid secundum qua 
          <lb ed="#V" n="120"/>litates in illa simplici natura dici videtur secundum 
          <lb ed="#V" n="121"/>essentiam est intelligendum: vt bonus: magnus: 
          <lb ed="#V" n="122"/>immortalis: sapiens: diligens: et huiusmodi. Ideoque si 
          <lb ed="#V" n="123"/>pater vel filius diligit per spiritum sanctum: per ipsum 
          <lb ed="#V" n="124"/>spiritum esse videtur: neque tantum essentia sua 
          <lb ed="#V" n="125"/>diligit: sed etiam dono. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e151">
          <lb ed="#V" n="126"/>¶ Hec questio insolubilis est: humanum superans 
          <lb ed="#V" n="127"/>sensum: in qua auctoritates sibi occurrunt. 
          <lb ed="#V" n="128"/>Hhuic questioni cum altitudi 
          <lb ed="#V" n="129"/>nem nimie 
          pro<lb ed="#V" n="130" break="no"/>funditatis contineat: id solum respondemus quod 
          <!-\-00209.xml-\->
          <pb ed="#V" n="98-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Aug. significare videtur scilicet quod pater et filius se 
          <lb ed="#V" n="2"/>diligant et vnitatem seruent: non solum essentia 
          <lb ed="#V" n="3"/>sua: sed suo dono proprio: quod licm suprapositum 
          <lb ed="#V" n="4"/>sit: iterare tamen non piget: quia sic expedit. 
          <lb ed="#V" n="5"/>Ait ergo Aug. in. vi. libro de trini. ita. 
          Manife<lb ed="#V" n="6" break="no"/>stum est: quod non aliquis duorum est quo vterque 
          <lb ed="#V" n="7"/>conungitur: quo genitus a gignente diligatur 
          <lb ed="#V" n="8"/>genitoremque suum diligat: sintque non 
          participa<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tione sed essentia sua: neque dono superioris 
          ali<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cuius sed suo proprio seruantes vnitatem 
          pa<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cis. Ecce hic dicit quod essentia sua et dono seruant 
          <lb ed="#V" n="12"/>vnitatem. Idem in. xv. libro de trinita. ait. 
          In<lb ed="#V" n="13" break="no"/>illa trinitate quis audeat dicere patrem nec se nec 
          <lb ed="#V" n="14"/>filium nec sprum sanctum diligere: nisi per spiritum 
          <lb ed="#V" n="15"/>sanctum. Hic aperte ostendit patrem non tantum per 
          <lb ed="#V" n="16"/>spitum sanctum diligere. Non autem simpliciter 
          <lb ed="#V" n="17"/>dicit patrem non diligere per spitum sanctum. 
          <lb ed="#V" n="18"/>Utrum pater sit sapiens sapientia quam genuit: 
          <lb ed="#V" n="19"/>sicut diligit amore qui ab ipso procedit. 
          <lb ed="#V" n="20"/>Preterea diligenter inuestigari optet 
          <lb ed="#V" n="21"/>vtrum pater sapiens sit 
          sa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>pientia quam genuit: que tantum filius est: Quod 
          <lb ed="#V" n="23"/>videtur a simili posse probari. Si enim pater 
          di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ligit amore qui ab ipso procedit: cur non et 
          sapien<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tia vel intelligentia quam ipse genuit: sapit vel 
          <lb ed="#V" n="26"/>intelligit: Hanc quaestionem vrgere videtur: vt ait 
          Au<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gusti. in. vi. lib. de trini. quod scripsit apostolus 
          <lb ed="#V" n="28"/>dicens christi dei virtutem et dei sapientiam. Ubi 
          <lb ed="#V" n="29"/>queritur vtrum ita sit pater sapientie et virtutis 
          <lb ed="#V" n="30"/>sue: vt hac sapientia sapiens sit quamngenuit: et hac 
          <lb ed="#V" n="31"/>virtute potens quam genuit: Sed absit vt ita sit 
          <lb ed="#V" n="32"/>quia si hoc est ibi esse quod sapere: non per illam 
          sa<lb ed="#V" n="33" break="no"/>pientiam quam genuit sapiens dicitur pater: alio 
          <lb ed="#V" n="34"/>quin non ipsa ab illo sed ille ab ipsa est. Si enim 
          <lb ed="#V" n="35"/>sapientia quam genuit causa est illi vt sapiens 
          <lb ed="#V" n="36"/>sit etiam vt sit ipsa illi causa est: quod fieri non potest 
          <lb ed="#V" n="37"/>nisi gignendo eum aut faciendo: sed nec 
          genitri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cem: nec conditricem patris vllo modo quisquam 
          di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>xerit sapientiam. Quid enim est insanius: Ergo 
          <lb ed="#V" n="40"/>pater ipsa sapientia est qua sapiens est. Filius 
          <lb ed="#V" n="41"/>vero dicitur sapientia patris: et virtus patris: non quia pater per eum 
          <lb ed="#V" n="42"/>sit sapiens vel potens: sed quia filius sapientia et 
          vir<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tus est de patre sapientia et virtute. Ex his ergo 
          <lb ed="#V" n="44"/>patet quod pater non est sapiens sapientia genita: 
          <lb ed="#V" n="45"/>sed seipso sapientia ingenita. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e268">
          <lb ed="#V" n="46"/>¶ Utrum filius sit sapiens sapientia genita vel ingenita. 
          <lb ed="#V" n="47"/>Post hec queri solet a 
          ubus<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dam vtrum si 
          <lb ed="#V" n="49"/>lius sit sapiens sapientia genita vel ingenita: 
          <lb ed="#V" n="50"/>Si euim non est sapiens sapientia genita: nec 
          se<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ipso sapiens est. Si vero sapientia genita sapiens 
          <lb ed="#V" n="52"/>est: non videtur sapiens esse sapientia ingenita: 
          <lb ed="#V" n="53"/>et ideo non videtur esse sapiens a patre: cum a 
          <lb ed="#V" n="54"/>patre: habeat ominia. Ad quod dicimus: quia vna est 
          <lb ed="#V" n="55"/>sapientia patris et filiis et spiritus sancti sicut vna 
          essen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tia: quia sapientia in illius nature simplicitate est 
          <!-\-00209.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>essentia et tamen filius tantum est sapientia genita et 
          <lb ed="#V" n="58"/>pater tantum est sapientia ingenita vel a sapientia 
          in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>genita. Et cum idem sit ibi esse quod sapientem 
          <lb ed="#V" n="60"/>esse: relinquitur vt sapientiagenita sit sapiens de 
          <lb ed="#V" n="61"/>sapientia ingenita. Non ergo filius dicitur 
          sa<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pientia dei tanquam ipse solus intelligens sit vel 
          sa<lb ed="#V" n="63" break="no"/>piens sibi et patri et spiritui sancto: quia vt ait Augu. 
          <lb ed="#V" n="64"/>in xv. libro de trini. Si solus ibi filius intelligit et 
          <lb ed="#V" n="65"/>sibi et patri et spiritui sancto: ad illam reditur ab 
          <lb ed="#V" n="66"/>surditatem vt pater non sit sapiens de seipso: 
          <lb ed="#V" n="67"/>sed de filio. Nec sapientia sapientiam 
          genue<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rit: sed ea sapientia pater dicatur sapiens esse quam 
          <lb ed="#V" n="69"/>genuit. Ubi enim non est intelliegentia nec 
          sa<lb ed="#V" n="70" break="no"/>pientia potest esse. Ideoque si pater non intelligit 
          <lb ed="#V" n="71"/>ipse sibi: sed filius intelligit patri: profecto filius 
          <lb ed="#V" n="72"/>patrem sapientem facit. Et si hoc est deo esse quod 
          <lb ed="#V" n="73"/>sapere: et ea illi est essentia que sapientia: non 
          fi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lius a patre quod verum est: sed a filio potius 
          <lb ed="#V" n="75"/>pater habet essentiam: quod absurdissimum 
          <lb ed="#V" n="76"/>atque falsissimum est. Est ergo deus pater 
          sapi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ens ea que ipse est sua sapientia: et filius 
          sapien<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tia patris est sapiens de sapientia que est pater: 
          <lb ed="#V" n="79"/>de quo est genitus filius. Ita et pater est 
          intelli<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gens ea que ipse est sua intelligentia. Non enim 
          <lb ed="#V" n="81"/>esset sapiens qui non esset intelligens. Filius 
          <lb ed="#V" n="82"/>autem intelligentia patris: de intelligentia 
          ge<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nitus est que est pater: de qua et intelligens est. 
          <lb ed="#V" n="84"/>Proinde pater est sapientia: et filius sapientia: 
          <lb ed="#V" n="85"/>et vterque vna est sapientia: et tamen solus pater 
          <lb ed="#V" n="86"/>est ingenita sapientia: et filius solus genita 
          sa<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pientia: nec tamen alia sapientia pater: alia 
          sa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>pientia filius: sed vna eademque est sicut pater 
          <lb ed="#V" n="89"/>est deus ingenitus: et filius est deus genitus: neque 
          <lb ed="#V" n="90"/>deus genitus est deus ingenitus: non ideo tamen 
          <lb ed="#V" n="91"/>alius deus est pater alius filius: sed vnus deus 
          <lb ed="#V" n="92"/>vterque: non autem vnus. Alius est enim 
          geni<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tus: alius ingenitus: sed non alius deus: immo 
          <lb ed="#V" n="94"/>vterque vnum siue vnus deus. Ita non est 
          sapi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>entia genita sapientia ingenita: sed alia est 
          sapi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>entia genita: alia ingenita: non tamen est alia 
          <lb ed="#V" n="97"/>sapientia: sed vna eademque sapientia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e387">
          <lb ed="#V" n="98"/>¶ An filius sit sapiens seipso vel per seipsum. 
          <lb ed="#V" n="99"/>Ex predictis constat quod filius non 
          <lb ed="#V" n="100"/>est sapiens a se: neque 
          <lb ed="#V" n="101"/>de se: sed de patre et a patre. Queri autem solet: 
          <lb ed="#V" n="102"/>vtrum filius sit sapiens seipso vel per seipsum: 
          <lb ed="#V" n="103"/>Quidam dicunt multiplicem hic fieri 
          intelli<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gentiam: et ideo distinguendum fore ita: vt cum 
          <lb ed="#V" n="105"/>dicis filium esse sapientem seipso vel per seipsum: si sui 
          <lb ed="#V" n="106"/>natura et essentia sapientem intelligas: verus sit in 
          <lb ed="#V" n="107"/>tellectus. Si vero a seipso vel de seipso sapientem 
          <lb ed="#V" n="108"/>esse intelligas: falsitati subiebiectam hebes 
          intelligen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tiam. Alii vero simpliciter et absque determinatione 
          com<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cedunt huiusmodi locutiones: filius est sapiens per se: 
          <lb ed="#V" n="111"/>sed non a se vel de se: et filius est deus per se: et est 
          <lb ed="#V" n="112"/>per se: sednon a se vel de se. Hoc confirmantes verbis 
          <!-\-00210.xml-\->
          <pb ed="#V" n="98-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Hylarii qui filium non a se: sed per se agere in li. ix. 
          <lb ed="#V" n="2"/>de triniati. ait. Nature inquit cui contradicis heretice hec 
          <lb ed="#V" n="3"/>vnitas est: vt ita per se agat filius ne a se agat: et ita 
          <lb ed="#V" n="4"/>non a se agat: vt per se agat. Intellige filium 
          agen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tem: et per eum patrem agentem: non a se agit: cum 
          pater<lb ed="#V" n="6" break="no"/>in eo manere modonstratur. Per se agit: cum secundum 
          na<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tiuitatem filii agit ipse que placita sunt. 
          Infir<lb ed="#V" n="8" break="no"/>mus sit non a se agendo nisi a deo ipse agit: non 
          <lb ed="#V" n="9"/>sit vero in vnitate nature siqua agit: et in quibus 
          pla<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cet non per se agit. Sicut ergo inqunt: filius per se 
          <lb ed="#V" n="11"/>agit: sed non a se. Ita et filius debet dici sapiens 
          <lb ed="#V" n="12"/>per se: sed non a se. Sic et ipse per se deus est vel esse 
          <lb ed="#V" n="13"/>dicendus est: vt aiunt sed non a se vel de se. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e457">
          <lb ed="#V" n="14"/>¶ An vna tantum sit sapientia patris. 
          <lb ed="#V" n="15"/>Post hec a quibusdam queri solet: 
          <lb ed="#V" n="16"/>crum vna tantum sit sapientia 
          <lb ed="#V" n="17"/>patris: Quod non esse nituntur probare hoc modo. 
          <lb ed="#V" n="18"/>Filius inqunt est sapientia patris genita: qua pater 
          <lb ed="#V" n="19"/>sapiens no est. Est igitur aliqua sapientia patris 
          <lb ed="#V" n="20"/>qua sapiens non est. Est autem et sapientia patris 
          in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>genita: et ea pater sapiens est. Est ergo quaedam sapientia 
          <lb ed="#V" n="22"/>patris qua sapiens est: et ipsa non est illa sapientia 
          <lb ed="#V" n="23"/>patris qua pater sapiens non est. Non est ergo vna tantum 
          <lb ed="#V" n="24"/>sapientia patris. Item sapientia ingenita est sapientia patris 
          <lb ed="#V" n="25"/>et sapientia genita est sapientia patris. Non est autem 
          <lb ed="#V" n="26"/>sapientia ingenita sapientia genita. Non est 
          igi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tur vna tantum patris sapientia. Hec et his simi 
          <lb ed="#V" n="28"/>lia tamquam sophistica et a veritate longinqua cunctisque 
          <lb ed="#V" n="29"/>in theologia peritis patientia abiicimus: respondeo 
          <lb ed="#V" n="30"/>indigna aduertentes. Id tamen aduertentes quia 
          <lb ed="#V" n="31"/>vna est tantum sapientia patris: sed non vno modo dicitur. 
          <lb ed="#V" n="32"/>Nam sapientia patris dicitur illa quam genuit: et sapientia 
          <lb ed="#V" n="33"/>patris dicitur ea que sapiens est. Diuersa est ergo ratio 
          <lb ed="#V" n="34"/>dicti. Illa enim dicitur patris: quia eam genuit: et ea dicitur 
          sa<lb ed="#V" n="35" break="no"/>pientia patris: quia ea sapit. Una est tamen sapientia patris 
          <lb ed="#V" n="36"/>quia sapientia genita est eadem sapientia et ea qua 
          sa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>piens est: siue ea qua sapiens est intelligatur 
          perso<lb ed="#V" n="38" break="no"/>na patris siue essentia patris: quia persona patris que 
          in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>telligitur cum dicitur sapientia ingenita: et persona filiiqua 
          <lb ed="#V" n="40"/>significatur cum dicitur sapientia genita vna 
          <lb ed="#V" n="41"/>eademque sapientia est: que essentia diuina 
          intel<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ligitur communis tribus personis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e523">
          <lb ed="#V" n="43"/>¶ Quod in trinitate est dilectio que est trinitas et tamen 
          <lb ed="#V" n="44"/>spiritus sanctus est dilectio que non est trinitas nec 
          <lb ed="#V" n="45"/>ideo due sunt dilectiones: ita et de sapientia. 
          <lb ed="#V" n="46"/>Et sicut in trinitate dilectio est: que est 
          <lb ed="#V" n="47"/>pater filius et spiritus sanctus: quae est 
          <lb ed="#V" n="48"/>ipsa essentia deitatis: et tamen spiritus sanctus dilectio est 
          <lb ed="#V" n="49"/>quae non est pater vel filius: nec ideo due dilectiones 
          <lb ed="#V" n="50"/>sunt in trinitate: quia dilectio que proprie spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="51"/>est: est dilectio quae trinitas est: non tamen ipsa trinitas 
          <lb ed="#V" n="52"/>est: sicut spiritus sanctus est essentia que trinitas est: 
          <lb ed="#V" n="53"/>non tamen ipse trinitas est. Ita in trinitate sapientia 
          <lb ed="#V" n="54"/>est que est pater et filius et spitus sanctus: qui est essentia 
          <lb ed="#V" n="55"/>diuina: et tamen filius est sapientia que non est pater 
          <lb ed="#V" n="56"/>vel spiritus sanctus. Nec ideo due sapientie ibi sunt 
          <!-\-00210.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>quia sapientia quae proprie est filius: est sapientia que est trinitas: 
          <lb ed="#V" n="58"/>ipa tamen non est trinitas: sicut filius est essentia quae 
          <lb ed="#V" n="59"/>est trinitas: ipse tamen non est trinitas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e567">
          <lb ed="#V" n="60"/>¶ Qua ratione pater non dicitur sapiens ea sapientia 
          quam<lb ed="#V" n="61" break="no"/>genuit: eadem videtur debere dici quod non sit 
          dili<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gens pater vel filius dilectione quae ab vtroque procedit. 
          <lb ed="#V" n="63"/>Preterea diligenter notandum est quod 
          <lb ed="#V" n="64"/>ea ratione qua pater non dicitur 
          <lb ed="#V" n="65"/>sapiens ea sapientia quam genuit: videtur fore 
          di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cendum quod pater non diligat filium vel filius patrem 
          <lb ed="#V" n="67"/>ea dilectione quae ab vtroque procedit scilicet que proprie 
          <lb ed="#V" n="68"/>spiritus sanctus est. Sicut enim idem est deo sapere 
          <lb ed="#V" n="69"/>quod esse: ita est ei idem diligere quod esse. Ideoque 
          <lb ed="#V" n="70"/>sicut negatur pater esse sapiens sapientia qua genuit 
          <lb ed="#V" n="71"/>qui si ea diceretur sapiens: non ipsa ab eo sed ipse 
          <lb ed="#V" n="72"/>ab ea intelligeretur esse. Ita videtur non debere 
          <lb ed="#V" n="73"/>concedi quod pater vel filius diligat dilectione quae tantum 
          <lb ed="#V" n="74"/>spiritus sanctus est: quia si ea diligit pater vel filius: non 
          <lb ed="#V" n="75"/>ipuns sanctus videtur esse a patre et filio: sed pater 
          <lb ed="#V" n="76"/>et filius a spiritu sancto: quia idem est ibi diligere quod 
          <lb ed="#V" n="77"/>esse. At supra dictum est: atque auctoritate 
          Au<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gustini sancitum: quod in trinitate tria sunt vnus 
          <lb ed="#V" n="79"/>diligens eum qui de illo est: et vnus diligens eum 
          <lb ed="#V" n="80"/>de quo est: et ipsa dilectio: et non est aliquis duorum 
          <lb ed="#V" n="81"/>quo genitus a gignente diligitur et genitorem 
          <lb ed="#V" n="82"/>suum diligit. Quibus verbis aperte significatur patrem 
          <lb ed="#V" n="83"/>filium: et filium patrem diligere: ea scilicet dilectione quae 
          <lb ed="#V" n="84"/>non est aliquis eorum sed tantum spiritus sanctus. Cum idem 
          <lb ed="#V" n="85"/>ergo sit ibi diligere quod esse: quomodo dicitur pater 
          <lb ed="#V" n="86"/>vel filius non esse ea dilectione qua alter alterum 
          <lb ed="#V" n="87"/>diligit. Cum ideo pater negetur sapere 
          sapien<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tia quam genuit ne ea esse intelligatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e632">
          <lb ed="#V" n="89"/>¶ Quod et hec questio inexplicabilis est que excellit 
          <lb ed="#V" n="90"/>infirmitatem hominis. 
          <lb ed="#V" n="91"/>Difficilem mihi sateor hanc 
          questi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>onem 
          precipue<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cum ex predictis oriatur que similem videtur 
          ha<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bere rationem: quod mee intelligentie attendens 
          <lb ed="#V" n="95"/>infirmitas turbatur: cupiens mageio ex dictis 
          san<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctorum referre quam afferre. Optimus enim lector est 
          <lb ed="#V" n="97"/>inquit Hylarius in i.s libro de tri. qui dictorum 
          in<lb ed="#V" n="98" break="no"/>telligentiam expectet ex dictis potius quam 
          impo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nat: et retulerit mageu quam attulerit: neque cogat id 
          <lb ed="#V" n="100"/>videri dictis contineri quod ante lectionem 
          praesum<lb ed="#V" n="101" break="no"/>pserit intelligendum. Cum ergo de rebus dei 
          <lb ed="#V" n="102"/>sermo est: concedamus deo sui cognitionem dictisque 
          <lb ed="#V" n="103"/>eius pia veneratione famulemur. Inuestiget 
          er<lb ed="#V" n="104" break="no"/>go diligenter pius lector rationem dictorum si 
          for<lb ed="#V" n="105" break="no"/>te dictorum aliquam valeat reperire causam qua 
          <lb ed="#V" n="106"/>nota ipsa praemissa questio aliquatenus explicari 
          <lb ed="#V" n="107"/>valeat. Ego autem hanc quaestionem non absoluens: sed 
          <lb ed="#V" n="108"/>errorem excludens profiteor non esse dictum 
          pa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>trem diligere filium: vel filium patrem: ea dilectione 
          <lb ed="#V" n="110"/>que ab vtroque procedit: que non est aliquis eorum 
          <lb ed="#V" n="111"/>sed tantum spiritus sanctus tanquam ea dilectione 
          pa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ter sit vel filius. Sed sic ea pater diligit filium 
          <!-\-00211.xml-\->
          <pb ed="#V" n="99-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>et filius patrem vt etiam pater per se ea que ipse est 
          di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lectione diligat: sic et filius. non autem sic vt pater per se 
          <lb ed="#V" n="3"/>non diligat et filius: sed personam tantum. Quis hec in 
          illa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>trinitate inquit Augu. opinari vel affirmare 
          praesu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mat: Eam tamen quaestionem inectorum diligentie 
          ple<lb ed="#V" n="6" break="no"/>
          <lb ed="#V" n="7"/>ad hoc minus sufficientes. 
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d32prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e710">
          Distinctio XXXII 
          <lb ed="#V" n="8"/>Hic oritur quo ex praedictis deducta etc. Superius 
          <lb ed="#V" n="9"/>determinauit magister nominum rlultorum significantium 
          <lb ed="#V" n="10"/>relationem secundum rationem personarum inter se: signationem et eorum 
          <lb ed="#V" n="11"/>dem appropriationem. Hic iuxta hoc mouet incidenter 
          du<lb ed="#V" n="12" break="no"/>plicem dubitationem. Quia enim circa finem praecedenti Di. dixerat 
          <lb ed="#V" n="13"/>quod spiritus sanctus est amor quo pater diligit filium et silius patrem. Ido 
          oc<lb ed="#V" n="14" break="no"/>casione huius hic mouet ex illo verbo dubitationem et aliam sibi 
          <lb ed="#V" n="15"/>similem. Et diditur pars ista in tres partes
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e730">
          ¶ primo enim mouet 
          principa<lb ed="#V" n="16" break="no"/>lem quaestionem scilicet vtrum pater et filius diligant se sptusco.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e736">
          ¶ 2o mouet aliam 
          <lb ed="#V" n="17"/>isti aliquood consimilem: quamuis in rei veritate non sit similis ex toto scilicet 
          <lb ed="#V" n="18"/>vtrum pater sit sapiens sapientia genita: ibi. (Presumptus diligenter 
          inuestiga<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ri.)
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e745">
          ¶ 3o reuertitur ad deteriandum primam quaestionem: ibi. (Presumptus 
          <lb ed="#V" n="20"/>diligenter notandum.) Prima in duas. In primo mouet quaestionem et 
          <lb ed="#V" n="21"/>opponit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e752">
          ¶ In 2o quaestionem soluit: ibi. (Huic quaestioni). Secunda partem 
          <lb ed="#V" n="22"/>que ibi incipit. (Preus diligenter inuestigari etc) et diuiditur in 
          <lb ed="#V" n="23"/>partes quattuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e759">
          ¶ primo enim mouet istam quaestionem scilicet vtrum pater sit sapiens 
          <lb ed="#V" n="24"/>sapientia genita: et eam deteriat in partem negatiuam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e764">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="25"/>querit vtrum filius sit sapiens sapientia genita: quam 
          deter<lb ed="#V" n="26" break="no"/>minat in partem affirmatiuam: ibi. (Post hoc queri solet. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e771">
          <lb ed="#V" n="27"/>¶ Tertio queritur vtrum filius sit sapiens a seipso: quam 
          <lb ed="#V" n="28"/>questionem determinat per distinctionem: ibi. (Queri autem 
          <lb ed="#V" n="29"/>solet.)
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e781">
          ¶ Quarto querit vtrum pater habeat duplicem 
          sa<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pientiam: quam questionem determinat in partem negatiuam: 
          <lb ed="#V" n="31"/>ibi post hoc a quibusdam.)
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e788">
          ¶ Tertia pars principalis que ibi 
          <lb ed="#V" n="32"/>incipit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e793">
          ¶ Preterea diligenter notandum:) in qua 
          reuer<lb ed="#V" n="33" break="no"/>titur ad primam questionem. Diuiditur in partes duas: quia 
          <lb ed="#V" n="34"/>primo opponit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e800">
          ¶ Secundo suam insufficientiam ostendit 
          <lb ed="#V" n="35"/>et determinationem prudenti lectori relinquit: ibi. (
          Dif<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ficilem mihi hanc questionem confiteor.) 
          <lb ed="#V" n="37"/>Circa hanc Di duo principaliter 
          que<lb ed="#V" n="38" break="no"/>runtur.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e811">
          ¶ Primo de 
          per<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tinentibus ad spiritum sanctum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a66883-d1e816">
          ¶ Secundo de 
          per<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tinentibus ad filium.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>