<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="118-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k84712"><!-- l4d22a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k84712-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e103">
               <lb ed="#V" n="21"/>Circa primum queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mo vtrum peccata dimissa possint 
      <lb ed="#V" n="23"/>redire eadem in numero quantum ad culpam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e115">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cundo vtrum omnia peccata dimissa per sequens 
      <lb ed="#V" n="25"/>mortale peccatum: redeant eadem specie vel genere quantum ad 
      <lb ed="#V" n="26"/>culpam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum quantum ad penam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e127">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="27"/>ingratitudo sit speciale peccatum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e132">
      ¶ Quinto vtrum 
      ma<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ior sit ingratitudo in casu ab innocentia quam in casu a 
      ve<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ra penitentia. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k84712-Dd1e139">
               <head xml:id="kzz7yh-k84712-Hd1e141">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e143">
      Questio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e145">
                  <lb ed="#V" n="30"/>PRimo ostendo quod peccata dimissa postuit 
      <lb ed="#V" n="31"/>redire eadem in numero quantum 
      <lb ed="#V" n="32"/>ad culpam. Augu. in libro de baptis. contra 
      donati<lb ed="#V" n="33" break="no"/>stas vltra medium. Redire dimissa peccata vbi 
      <lb ed="#V" n="34"/>fraterna charitas non est apertissime dominus docet de illo ser 
      <lb ed="#V" n="35"/>uo quem cum inuenisset debitorem decem milium talentorum depre 
      <lb ed="#V" n="36"/>canti omnia dimisit. Ille autem conseruum suum qui ei debebat 
      <lb ed="#V" n="37"/>centum denarios cum misertus non fuisset: iussit eum dominus 
      red<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dere que ei dimiserat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e167">
      ¶ Item magister in littera huius di. 
      <lb ed="#V" n="39"/>cap. i. et est de pe. dist. 4. ca. i. §. Considerandum. Si non 
      ex<lb ed="#V" n="40" break="no"/>corde dimittimus quod in nos delinquitur: illud rursus 
      exi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gitur quod iam nobis per penitentiam dimissum esse 
      gaudeba<lb ed="#V" n="42" break="no"/>mus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e178">
      ¶ Item per gratiam sequentem bona merita que per 
      <lb ed="#V" n="43"/>peccatum mortale fuerant mortificata eadem in numero viua 
      <lb ed="#V" n="44"/>redeunt: ergo a simili peccata que per penitentiam fuerant 
      di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>missa per sequens mortale peccatum eadem in numero redeunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="46"/>¶ Item per subtractionem luminis a medio redit eadem 
      <lb ed="#V" n="47"/>tenebra in numero que erat in medio ante luminis 
      infu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sionem: quia tenebra est carentia luminis in habente naturalem 
      apti<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tudinem ad luminis susceptionem: sed post substractionem 
      lu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>minis remanet eadem luminis caretia: et in medio eadem 
      <lb ed="#V" n="51"/>naturalis aptitudo ad lumen: cum ergo peccatum sit tenebra: et 
      <lb ed="#V" n="52"/>gratia spirituale lumen: videtur quod cum per sequens mortale 
      pec<lb ed="#V" n="53" break="no"/>catum gratia corrumpitur: tenebre peccatorum que prius fuerant 
      di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>misse eedem in numero reuertantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e210">
      ¶ Item peccatum 
      remitti<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nihil aliud videtur esse quam ipsum a deo non imputari: sed idem 
      <lb ed="#V" n="56"/>factum in numero pluries potest imputari et non imputari: vt patet: 
      <lb ed="#V" n="57"/>homo enim quandoque iniuriam sibi factam: homini remittit propter emendam 
      pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>missam: et iterum imputat propter solutionis promissi carentiam: ergo idem 
      <lb ed="#V" n="59"/>peccatum in numero redire potest quantum ad culpam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Contra. Auic. 3. meta. sue. ca. 4. Quod annihilatum est 
      <lb ed="#V" n="61"/>non reducitur: sed cum peccatum remittitur 
      anni<lb ed="#V" n="62" break="no"/>hilatur ergo impossibile est quod idem peccatum in numero 
      reuer<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e234">
      ¶ Item nullum successiuum corruptum potest redire idem 
      <lb ed="#V" n="64"/>in numero. alias contradictoria possent esse simul vera: sed peccatum est de 
      <lb ed="#V" n="65"/>genere successiuorum consistit enim in actu voluntatis qui successiuus 
      <lb ed="#V" n="66"/>est: ergo corruptum idem in numero redire non potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e243">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Respondeo quo peccatum dimissum siue 
      origina<lb ed="#V" n="68" break="no"/>se siue actuale: mortale siue venia¬ 
      <!--00265.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>le: idem in nmero redire non potest quantum ad culpam: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="70"/>declarabitur in tractatum de resurrectione. nulla res potest 
      re<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dire eadem in numero nisi per diuinam potentiam: sed peccatum 
      <lb ed="#V" n="72"/>reuerti non potest idem in numero quo ad culpam per 
      operatio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nem diuine potentie: quia vt superius ostensum est. li. 2. Pec 
      <lb ed="#V" n="74"/>catum non est a deo: nec esse potest. uapropter vt dicit Aug. 
      <lb ed="#V" n="75"/>lib. 83. q. q. 3. Deo auctore non sit homo deterior restat: ergo 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod cum peccatum per eius remissionem corrumpatur: 
      redire<lb ed="#V" n="77" break="no"/>quantum ad culpam non potest idem in numero. 
      <lb ed="#V" n="78"/>Ad duo prima in oppositum dicendum: quod pro 
      ta<lb ed="#V" n="79" break="no"/>to in his auctoritatibus 
      pecca<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ta dicuntur redire: quia per ea sequens culpa aggrauatur: 
      <lb ed="#V" n="81"/>si enim mihi peccanti contra te indulsisti: et postea iterum contra 
      <lb ed="#V" n="82"/>te pecco: ex hoc istud peccatum grauius redditur
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e285">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="83"/>dicendum: quod non est simil e: quia vt superius habitum est bona 
      meri<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ta in charitate facta per sequens mortale peccatum non 
      mor<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tificantur per se et absolute: sed per accidens et in relatione 
      <lb ed="#V" n="86"/>ad peccatorem: quia durante peccati mortalis obstaculo homo 
      per<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tingere non potest ad efficaciam illorum: et ideo illo per 
      peniten<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tiam amoto homo remuneratur propter illa eadem 
      merita<lb ed="#V" n="89" break="no"/>in numero que fecit in charitate: sed peccata cum remittum 
      <lb ed="#V" n="90"/>tur per se et absolute corrumpuntur: eo modo quo 
      corrumpi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>conuenire potest priuationi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e308">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod tenebra 
      pri<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uatio est: priuationes autem distinguutur per habitus 
      oppo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sitos: et ideo in aere est alia et alia carentia luminis in 
      nume<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ro secundum quod est respectu alterius et alterius luminis in numero. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e317">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Ad quintum dicendum quod per hoc peccatum a deo non imputa 
      <lb ed="#V" n="96"/>tur: quia bonum cuius etat priuatio restituit: quod bonum non 
      <lb ed="#V" n="97"/>est ide numero prius corruptum: et postea restitutum: 
      homo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>autem per sue voluntatis mutationem ad diuersa remittere 
      <lb ed="#V" n="99"/>potest iniuriam sibi factam: et iterum imputare nihil operando vel 
      <lb ed="#V" n="100"/>corrumpendo in illo qui sibi intulit iniuriam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k84712-Dd1e334">
               <head xml:id="kzz7yh-k84712-Hd1e336">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e338">
      Quaestio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="101"/>SEcundo quaeritur vtrum omnia peccata 
      di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>missa per sequaens mortale 
      pec<lb ed="#V" n="103" break="no"/>catum redeant eadem specie vel genere quantum ad 
      <lb ed="#V" n="104"/>culpam. Et videtur quod sic. Ee G quod si auerterit 
      <lb ed="#V" n="105"/>se iustus a iustitia sua: et fecerit inquitatem: omnes iustitie eius 
      <lb ed="#V" n="106"/>quas fecerat non recordabuntur: quod verum non esset nisi omnia mala 
      <lb ed="#V" n="107"/>illis iustitiis opposita sibi iterum ad culpam imputarentur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Item Iaco. 2. Qui totam lege seruauerit: offendat autem 
      in<lb ed="#V" n="109" break="no"/>vno factus est omnium reus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e365">
      ¶ Item gratia est immediata causa 
      <lb ed="#V" n="110"/>remissionis peccatorum: sed remota causa remouetur effectus: ergo 
      <lb ed="#V" n="111"/>cum per peccatum mortale sequens gratia corrumpatur: 
      remoues<lb ed="#V" n="112" break="no"/>remissio peccatorum priorum: ergo redeunt vel eadem in 
      nume<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ro: vel specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e377">
      ¶ Item originale simile in speci reuertitur: quia 
      obli<lb ed="#V" n="114" break="no"/>gatio ad penam originali debitam: que pena est carentia visio 
      <lb ed="#V" n="115"/>nis dei: reuertitur per sequens mortale peccatum: ergo a 
      si<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mili peccata actualia eadem in specie reuertuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e386">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Contra. diuerse sunt macule: sicut diuersa genera 
      pec<lb ed="#V" n="118" break="no"/>catorum ergo per vnum peccatum non possunt 
      <lb ed="#V" n="119"/>redire macule omnium peccatorum dimissorum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e395">
      ¶ Item vnum 
      <lb ed="#V" n="120"/>oppositum non reducit alterum: sed expellit: sed multa peccata 
      <lb ed="#V" n="121"/>inter se sunt opposita: vt sunt omnia illa inter que est virtus 
      <lb ed="#V" n="122"/>media: ergo per commissionem vnius non reuertuntur omnia prius dimissa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e404">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Respondeo quod in peccato duo considerant scilicet 
      com<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uersio ad creaturam: et auersio a deo 
      <lb ed="#V" n="125"/>In auersione gnaturali: omnia peccata mortalia conueniunt: quamuis 
      <lb ed="#V" n="126"/>in causa auersionis et in gradu differant: et ideo quia per 
      sequens<lb ed="#V" n="127" break="no"/>mortale peccatum peccans a deo auertitur: ideo per ipsum: illud 
      <lb ed="#V" n="128"/>in quo omnia peccata mortalia conueniunt reuertitur: sed ex hoc non 
      <lb ed="#V" n="129"/>sequitur quod reuertantur species omnium peccatorum dimissorum: quia per 
      <lb ed="#V" n="130"/>auersionem a deo peccata in specie non reponuntur: sicut nec 
      <lb ed="#V" n="131"/>motus per sui recessum a termino a quo: cum motus specie 
      dif<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ferentes possint habere terminum eundem in specie: vt patet cum duorum 
      <lb ed="#V" n="133"/>alborum vnum denigratur: aliud rubificatur. Sed quia dicere res 
      <lb ed="#V" n="134"/>corruptas reuerti: quia eorum genus in aliquo indiuiduo 
      <lb ed="#V" n="135"/>reuertitur: non est eas reuerti nisi secundum quid. Ideo simpliciter 
      di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cendum quod per sequens peccatum mortale non reuertuntur 
      <!--00266.xml-->
      <pb ed="#V" n="118-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>omnia peccata prius dimissa eadem in specie: sicut nec per 
      <lb ed="#V" n="2"/>quencumque recessum humorum a debita proportione 
      reuer<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tuntur omnes infirmitates prius curate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e450">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum et secundum in oppositum dicendum 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod per illas auctoritates non plus 
      <lb ed="#V" n="6"/>habetur nisi quod per mortale peccatum sequens penitentiam 
      ve<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ram homo incurrit auersionem a deo: in quo omnia peccata 
      <lb ed="#V" n="8"/>mortalia ratione sue difformitatis tamquam in genere 
      generalis<lb ed="#V" n="9" break="no"/>simo conueniunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e466">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: quod remota causa 
      remo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>uetur effectus etc. dico quod verum est de causa que non tantum requiritur 
      <lb ed="#V" n="11"/>ad effectus productionem: sed etiam ad eius conseruationem: sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>quamuis gratia requiratur ad peccatorum destructionem: non tamen 
      <lb ed="#V" n="13"/>est necessaria ad illius destructionis conseruationem: nisi 
      <lb ed="#V" n="14"/>sub ratione qua formata est: et ego bene concedo quod per sequens 
      <lb ed="#V" n="15"/>peccatum mortale praecedens carentia peccatorum informis remanet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e483">
                  <lb ed="#V" n="16"/>¶ Ad quartum dicendum: quod maior est falsa: et ad eius probationem 
      <lb ed="#V" n="17"/>dicendum quod non reuertitur obligatio ad carentiam visionis dei sub 
      <lb ed="#V" n="18"/>ratione qua originali tantum est debita: quia talis carentia est sine 
      <lb ed="#V" n="19"/>remorsu et sensibili pena: sed reuertitur sub ratione qua est 
      <lb ed="#V" n="20"/>debita actuali mortali: que est cum remorsu et alia pena 
      <lb ed="#V" n="21"/>sensibili adiuncta. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k84712-Dd1e500">
               <head xml:id="kzz7yh-k84712-Hd1e502">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e504">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e506">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Tertio queritur vtrum omnia 
      pec<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cata remissa per 
      <lb ed="#V" n="24"/>sequens mortale peccatum redeant quantum ad penam. Et 
      <lb ed="#V" n="25"/>videtur quod sic. dicit Rabanus secundum quod recitat magister in 
      <lb ed="#V" n="26"/>littera huius dist. ca. primo. et est de pe. dist. 4. versus principium 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod ille qui non vult ftatribus remittere: non solum peccata que 
      <lb ed="#V" n="28"/>post baptismum reputabuntur et ad penam: sed etiam peccata 
      ori<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ginalia quae in baptismo ei dimissa sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e526">
      ¶ Item qui contritus postea 
      <lb ed="#V" n="30"/>confiteri conratennit: post peccatorum remissionem: que fuit ex vi 
      con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tritionis: per contemptum confessioms iterum mortale peccatum 
      <lb ed="#V" n="32"/>incurrittin quo si moriatur: aut peccata prius dimissa 
      rema<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nebunt insufficienter punita: quod esset contra iustitiam: aut et 
      <lb ed="#V" n="34"/>illis in inferno puniretur: quod non esset verum nisi per sequene 
      <lb ed="#V" n="35"/>mortalia peccata prius dimissa quantum ad penam reuerterentur 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e542">
                  <lb ed="#V" n="36"/>¶ Item. 12. q. 2. Epus qui mancipium: seruus manumissus 
      <lb ed="#V" n="37"/>propter ingratitudinem iterum pene seruitutis iuste 
      subiici<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tur: ergo a simili homo a seruitute peccati per dei mise 
      <lb ed="#V" n="39"/>ricordiam liberatus: per ingratitudinem pene 
      preceden<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tis seruitutis iterum subiicitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e556">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Contra. de pe. dist. 4. versus finem. diuina clementia 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>missa peccata in vltionem vlterius redire non 
      <lb ed="#V" n="43"/>patitur
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e565">
      ¶ Item pena non debetur nisi culpe: sed peccata non 
      <lb ed="#V" n="44"/>reuertuntur quantum ad culpam: ergo nec quantum ad penam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e570">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo pena que ante debebatur pro 
      pecca<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tis per penitentiam dimissis: aut est 
      to<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ta expleta ante sequens mortale peccatum: aut non. si sic. dico 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod per sequens mortale peccatum: peccata prius dimissa non 
      <lb ed="#V" n="49"/>redeunt quantum ad penam: nisi inquantum aggrauant sequens 
      <lb ed="#V" n="50"/>peccatum propter quam aggrauationem sibi pena maior debetur 
      <lb ed="#V" n="51"/>si non. tuc dico quod remanet obligatus ad solutionem residui 
      <lb ed="#V" n="52"/>pene: et si in illo peccato mortali moriatur pro peccatis illis 
      <lb ed="#V" n="53"/>(quo ad culpam: non tamen quo ad penam) prius dimissis in 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ferno pena eterna punietur scilicet per accidens: quia in 
      pecca<lb ed="#V" n="55" break="no"/>to mortali nulla pena est satisfactoria in conspectu dei: et 
      <lb ed="#V" n="56"/>ideo quantuncumque puniatur semper remanebit ad penam 
      <lb ed="#V" n="57"/>obligatus: tamen illa pena minus erit intensa quam fi illa 
      pec<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cata non fuissent ei dimissa. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e603">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum in opositum dicendum: quod illa aucortas inteltr quo 
      <lb ed="#V" n="60"/>ad aggrauationem culpe et quo ad simili 
      <lb ed="#V" n="61"/>tudinem pene in genere: non in specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e612">
      ¶ Ad 2m patet solutio ex dicti in 
      <lb ed="#V" n="62"/>quaestione
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e617">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod non plus concludit: nisi quod per sequens 
      <lb ed="#V" n="63"/>peccatum mortale iterum in seruitutem reducitur: et hoc est verum: 
      <lb ed="#V" n="64"/>non tamen reducitur in illam eandem in qua erat per illa 
      pecca<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ta que sibi fuerunt dimissa: nec in tantam: sicut si illa peccata 
      si<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bi numquam fuissent dimissa. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k84712-Dd1e629">
               <head xml:id="kzz7yh-k84712-Hd1e631">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e633">
      Quaestio IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e635">
                  <lb ed="#V" n="67"/>QUarto queritur vtrum 
      ingratitu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>do sit specia¬ 
      <!--00266.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>le peccatum. Et videtur quod non. Speciale peccatum non inuenitur 
      <lb ed="#V" n="70"/>in quolibet peccato: sed per quodcumque peccatum: homo deo 
      <lb ed="#V" n="71"/>ingratus est: ergo ingratitudo speciale peccatum non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e653">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="72"/>Sene. 3 lib. de beneficiis. Ingratus est qui beneficium se 
      reci<lb ed="#V" n="73" break="no"/>pisse negat: ingratus qui dissimulat: ingratus est qui non 
      <lb ed="#V" n="74"/>reddit: ingratissimus omnium qui oblitus est: ergo 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gratitudo non est vna species peccati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e664">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Contra quamuis homo per quodcumque mortale 
      pecca<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tum incurrat vitium inobedientie: quia numquam 
      ho<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mo mortaliter peccat: nisi faciendo contra aliquod diuinum 
      praece<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ptum: tamen inobedientia est speciale peccatum: ergo a simili quamuis 
      <lb ed="#V" n="80"/>homo peccando quocunque peccato sit ingratus deo: in 
      <lb ed="#V" n="81"/>gratitudo tamen est speciale peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e681">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Respondeo quod ingratitudo est speaituale peccatum: 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod patet: et ex parte obiecti: et habitus 
      <lb ed="#V" n="84"/>oppositi: habet enim speciale obiectum: quod est beneficium sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="85"/>non recognitum est: habitus est ingratitudini oppositus: 
      <lb ed="#V" n="86"/>que est gratia: est quedam specialis virtus pars potentialis 
      <lb ed="#V" n="87"/>iustitie existens: vt in 3o lib. ostensum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e697">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod vnum speciale 
      pec<lb ed="#V" n="89" break="no"/>catum materialiter bene potest 
      conceo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>mitari quodeumque peccatum: et sic ingratitudo et inobedien 
      <lb ed="#V" n="91"/>tia concomitantur quodcumque peccatum mortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e708">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicendum: quod illa non enumerantur sicut ingratitudinis species: sid 
      <lb ed="#V" n="93"/>sicut ingratitudinis gradus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k84712-Dd1e717">
               <head xml:id="kzz7yh-k84712-Hd1e719">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e721">
      Questio.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e723">
                  <lb ed="#V" n="94"/>QUinto queritur vtrum maior sit ingratitum 
      <lb ed="#V" n="95"/>do in casu ab innocentia quam in 
      ca<lb ed="#V" n="96" break="no"/>su a vera penitentia. Et videtur quod sic. quia quanto 
      <lb ed="#V" n="97"/>gradus altior tanto casus grauior ceteris 
      pari<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bus: sed status innocentie ceteris paribus altior est quam status 
      pe<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nitentie: ergo ab innocentia est grauior casus: sed in grauio 
      <lb ed="#V" n="100"/>ri casu: est ingratitudo maior: ergo maior est ingratitudo 
      <lb ed="#V" n="101"/>in casu ab innocentia quam a vera penitentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e743">
      ¶ Item Adam 
      pec<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cando magis fuit deo ingratus quam quicumque alius homo 
      pec<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cans eodem genere peccati: sed adam peccando cecidit ab innocentia: ergo 
      <lb ed="#V" n="104"/>maior est ingratitudo in casu ab innocentia quam a vera poenitentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e752">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Contra vt superius habitum est: peccatum scquens veram 
      pe<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nitentiam aggrauatur per peccata prius per poenitentiam 
      <lb ed="#V" n="107"/>dimissa: sed peccatum quo cadit homo ab innocentia per 
      nullu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>aliud peccatum praecedens aggrauatur: ergo grauior est 
      ingra<lb ed="#V" n="109" break="no"/>titudo in casu a poenitentia quam ab innocentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e766">
      ¶ Item magis 
      ingra<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tus est peccans contra illum qui plus ei dimiserat: vt probari 
      <lb ed="#V" n="111"/>potest per illud quod dicit Saluator Luc. 7.approbando 
      sen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tentiam Symonis dicentis quod plus diligit cui plus 
      dona<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tum est: sed penitenti plus dimissum est quam innocenti: ergo 
      ma<lb ed="#V" n="114" break="no"/>iorem ingratitudinem incurrit peccando quam innocens. I 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e779">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo gratiarum actio: respicere debet et 
      quantita<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tem doni: et modum gratuite dona 
      <lb ed="#V" n="117"/>tionis: respiciendo ad quantitatem doni magis ingratus est 
      <lb ed="#V" n="118"/>innocens peccando quam penitens: quia ceteris paribus maius 
      do<lb ed="#V" n="119" break="no"/>num est seruare hominem vt non peccet quam illi qui peccauit 
      <lb ed="#V" n="120"/>indulgere: ceteris enim paribus nobilior est status innocentie 
      <lb ed="#V" n="121"/>quam penitentie. Sed considerando modum gratuite donationis 
      <lb ed="#V" n="122"/>magis est ingratus penitens cum peccat: quam innocens: quia 
      <lb ed="#V" n="123"/>quanto aliquis magis est elongatus a debito recipiendi 
      be<lb ed="#V" n="124" break="no"/>neficium: tanto cum beneficium sibi confertur: est modus 
      donatio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nis magis gratuitus: magis autem elongatur a receptione 
      gra<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tie quantum est ex parte sua ille qui peccauit: quam ille qui non 
      <lb ed="#V" n="127"/>a gratiae conseruatione. Omnibus tamen pensatis si compensetur 
      ag<lb ed="#V" n="128" break="no"/>grauatio quae est in sequaenti peccato propter praecedentia iam 
      di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>missa maior est ingratitudo cadere a vera penitentia quam ab 
      <lb ed="#V" n="130"/>innocentia: quamuis peccatum quo cadit homo ab innocentia 
      <lb ed="#V" n="131"/>sit grauius ceteris paribus quam illud quo cadit a penitentia 
      <lb ed="#V" n="132"/>aggrauatione per peccata praecedentia circunscripta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e821">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum ad vrimam partem 
      di<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cendum quod bene concludit: quia 
      ceter<lb ed="#V" n="135" break="no"/>paribus maior est ingratitudo in casu ab innnocentia quam 
      <lb ed="#V" n="136"/>in casu a vera poenitentia aggrauatione peccatorum praecedentium 
      <!--00267.xml-->
      <pb ed="#V" n="118-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>circunscripta: quia supposita equali gratia in innocente et 
      <lb ed="#V" n="2"/>penitente adhuc quantum ad aliquid accidentale dignior est 
      <lb ed="#V" n="3"/>status innocentie quam poenitentie: non tantum loquendo de innocentia 
      tem<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pore nature institute: sed etiam destitute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e847">
      ¶ Ad secundum patet 
      so<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lutio ex dictis: quamuis multo magis peccauerit Adam quam 
      ca<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dens a statu innocentie tempore nature destitute per idem 
      ge<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nus peccati propter maiorem nobilitatem status illius: et quia 
      <lb ed="#V" n="8"/>in illo nulla erat pronitas ad peccatum: et quia peccatum 
      <lb ed="#V" n="9"/>suum fuit totius humane nature corruptiuum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e860">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Ad primum argumentum ad partem secundam dicentdur 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod procedit de casu a statu poenitentie cum 
      <lb ed="#V" n="12"/>aggrauatione propter praecedentia peccata que fuerant dimissa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84712-d1e869">
                  <lb ed="#V" n="13"/>¶ Ad secundum cum dicitur quod magis ingratus est peccans contra 
      <lb ed="#V" n="14"/>illum qui plus ei dimiserat etc. dico quod non opetet hoc esse 
      ve<lb ed="#V" n="15" break="no"/>rum quando plus datum est de bono ei cui minus dimissum 
      <lb ed="#V" n="16"/>est: sed innocenti habenti equalem charitatem cum penitente 
      plus<lb ed="#V" n="17" break="no"/>boni datum est quam penitenti: quia a deo accepit continuitatem 
      <lb ed="#V" n="18"/>bonitatis sue: quam penitens habuit interruptam. Unde per 
      <lb ed="#V" n="19"/>illam parabolam qua voluit dominus declarare Magda 
      <lb ed="#V" n="20"/>lenam plus diligere: non intendebat eam comparare ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>seipsam: vel aliam equalis bonitatis semper seruate sine 
      <lb ed="#V" n="22"/>interruptione: sed ad alium penitentem: cui non erat facta 
      <lb ed="#V" n="23"/>ita perfecta remissio. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>