<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="77-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k55571"><!-- l4d16a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k55571-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e103">
               <lb ed="#V" n="105"/>CIrca primum quaeruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="106"/>vtrum compunctio cordis et 
      confessio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>oris et satisfactio operis sint partes poenitentie
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e115">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cundo vtrum absolutio sacerdotis sint 
      prin<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cipalior pars sacramenti penitentie quam compunctio cor
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k55571-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-k55571-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e126">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Queflio I 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e131">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Rimo ostendo quod tria praedicta non sunt 
      <lb ed="#V" n="112"/>partes poenitentie: quia non sunt partes 
      <lb ed="#V" n="113"/>poenitentie: que est virtus: cum virtus sit forma simplex. 
      <lb ed="#V" n="114"/>nec poenitentie que est sacramentum: quia quodcumque sacramentum 
      conferi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>a ministris ecclesie: sed contritio et confessio non conferuntur a 
      sacer<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dote: ergo non sunt partes poenitentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e147">
      ¶ Item non sunt 
      subie<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ctiue partes poenitentie: quia totum praedicatur de qualibet parte subie¬ 
      <!--00186.xml-->
      <pb ed="#V" n="77-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ctiua per se: sed poenitentia non praedicatur de confessione per se: nec 
      <lb ed="#V" n="2"/>partes integrales: quia totum integrale non constituitur ex suis 
      <lb ed="#V" n="3"/>partibus nisi simul existant. hec autem tria non sunt simul. 
      confessio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>enim sequitur compunctionem: et satisfactio vtrumque: ergo non 
      <lb ed="#V" n="5"/>sunt partes poenitentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e169">
      ¶ Item Luce. 3. Facite fructus dignos poenitente: 
      <lb ed="#V" n="6"/>sed secundum magistrum in littera huius di. c. 2. Digni fructus poenitentie sunt 
      <lb ed="#V" n="7"/>quibus vera satisfactio expletur: cum ergo fructus non sit 
      pare<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rei cuius est fructus: satisfactio non est pars poenitentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Contra. Eaque requruntur ad perfectionem rei sunt partes 
      <lb ed="#V" n="10"/>eius: sed sicut dicit magister in praesenti di. in 
      prin<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cipio. In perfectione poenitentie tria obseruanda sunt scilicet 
      compun<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctio cordis: confessio oris: satisfactio operis: ergo sunt partes 
      <lb ed="#V" n="13"/>poenitentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e192">
      ¶ Item partibus morbi respondere debent partes medicine: 
      <lb ed="#V" n="14"/>cum ergo partes peccati sint peccatum in corde: in ore et in opere: vetu 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod poenitentia: cum sit medicina partes habeat istis correspondentes: 
      <lb ed="#V" n="16"/>he autem sunt compunctio: confessio: et satisfactio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quo poenitentia quaedrupliter potest accipi scilicet 
      pro<lb ed="#V" n="18" break="no"/>poenitentia que est virtus: vel pro actu 
      ta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lis virtutis: vel pro passione quandoque concomitante actum vel 
      prae<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cedente vel sequente tanquam effectus causam: vel pro poenitentia que est 
      <lb ed="#V" n="21"/>sacramentum. Primo modo tria praedicta non sunt partes eius: quia sic est 
      <lb ed="#V" n="22"/>forma simplex: vt tangebatur in argumus. Secundo modo sunt partes 
      pe<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nitentie quasi subiectiue: quia de qualibet illarum potest dici quod est act 
      <lb ed="#V" n="24"/>poenitentie: non tamen ad plenum partes sunt subiectiue: quia esse actum 
      pe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nitentie non conuenit equaliter cuilibet illarum: quia principaliter 
      conue<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nit compunctioni cordis: confessioni autem et satisfactioni 
      exte<lb ed="#V" n="27" break="no"/>riori conuenit inquantum procedunt ex compunctione 
      interiori<lb ed="#V" n="28" break="no"/>Tertio modo non sunt partes poenitentie. sed quarto modo sunt partes poenitentie 
      <lb ed="#V" n="29"/>integrales. Sacramentum enim poenitentie sine tribus praedictis non integratur: 
      <lb ed="#V" n="30"/>cum enim in sacramento poenitentie sit emenda voluntaria per viam 
      iudicii<lb ed="#V" n="31" break="no"/>voluntarie suscepti requiritur ibi quaedam citatio ad voluntarie 
      <lb ed="#V" n="32"/>subeundum illud iudicium: et hec est cordis compunctio: et 
      co<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ram iudice veritatis confessio: et secundum arbitrium iudicis 
      sa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tisfactio vel in re vel saltem in proposito: si in opere 
      exte<lb ed="#V" n="35" break="no"/>teriori expleri non potest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e245">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non opetet quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>libet sacramentum secundum totum quod est de 
      ratio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ne sacramenti ministrari ab alio: sed secundum aliquid eius. A sacerdote autem 
      <lb ed="#V" n="39"/>administratur absolutio: in sacramentis autem in quibus actus hominis non 
      <lb ed="#V" n="40"/>est sacramenti materia sicut in baptismo et confirmatione omnes partes sacramenti 
      <lb ed="#V" n="41"/>ministrantur a ministris ecclsie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e261">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod poenitentia 
      <lb ed="#V" n="42"/>secundum quod accipitur pro actu praedicatur de qualem istarum paertium per se. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Unde poenitentie sic sunt partes quasi subiectiue: vt dictum est: sed de 
      nul<lb ed="#V" n="44" break="no"/>la istarum per se praedicatur poenitentia que est sacramentum: quia sunt parte: 
      <lb ed="#V" n="45"/>eius integrales: quamuis non sint simul: quia non opetet esse simul omne: 
      <lb ed="#V" n="46"/>partes totius integralis non habentis esse permanens: sed successiuum: 
      <lb ed="#V" n="47"/>tale autem totum integrale est sacramentum poenitentie
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e277">
      ¶ Ad 3m dicendum: 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod compunctio confessio et satisfactio et si sint fructus poenitentie que est 
      <lb ed="#V" n="49"/>virtus: quia per fructus intelliguntur opera secundum glo. Matth. 7. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Arbor bona fructus bonos facit: tamen sunt partes: non poenitentie 
      <lb ed="#V" n="51"/>que est virtus: sed que est sacramentum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k55571-Dd1e290">
               <head xml:id="kzz7yh-k55571-Hd1e292">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e294">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e296">
                  <lb ed="#V" n="52"/>SEcundo queritur vtrum absolutio 
      sacer<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dotis sit principalior pars 
      sa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>Icramenti poenitentie quam compunctio cordis. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod sic. In vnoquoque composito: principalior est 
      pers<lb ed="#V" n="56" break="no"/>forma quam materia: sed compunctio numeratur inter partes materiales 
      <lb ed="#V" n="57"/>huius sacramenti: absolutio autem est pars formalis: quia forme 
      sacramento<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rum consistunt in verbis ministri: ergo absolutio est 
      princi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>palior pars huius sacramenti quam compunctio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e316">
      ¶ Item si 
      absolutio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>non esset principalior pars huius sacramenti quam compunctio: cum peni 
      <lb ed="#V" n="61"/>tens compunctionem a ministro non suscipiat: sed tantum ab 
      so<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lutionem: verius diceretur penitens non suscipere sacramentum poenitentie 
      <lb ed="#V" n="63"/>a sacerdote: quam suscipere: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e327">
      ¶ Item illa pars 
      <lb ed="#V" n="64"/>principalior est in sacramento que magis cooperatur ad effectu 
      <lb ed="#V" n="65"/>sacramenti. Sed absolutio magis cooperatur ad sacramenti effectum: 
      <lb ed="#V" n="66"/>qui est peccatorum remissio. Unde habetur Ioan. 20. christus dixit 
      <lb ed="#V" n="67"/>discipulis suis. Quorum remiseritis peccata remittuntur eis: 
      er<lb ed="#V" n="68" break="no"/>go absolutio est principalior pars huius sacramenti quam compunctio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e341">
      <!--00186.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra in artificialibus pars principalior est materia quam 
      <lb ed="#V" n="70"/>forma: quia materia est substantia: et forma est 
      acci<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dens. Sed sacramentum poenitentie est quoddam totum artificiale: cuius 
      <lb ed="#V" n="72"/>partes materiales sunt: compunctio: confessio: et satisfactio: pars 
      for<lb ed="#V" n="73" break="no"/>malis absolutio: ergo principalior est in hoc sacramento 
      con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>punctio quam absolutio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e361">
      ¶ Item in praesenti di. c. 1. inter partes 
      <lb ed="#V" n="75"/>sacramenti non numerantur nisi ea que sunt ex parte penitentis: 
      <lb ed="#V" n="76"/>ergo inconueniens esset omittere partem magis principalem: 
      <lb ed="#V" n="77"/>absolutio sacerdotis non est pars principalior huius sacramentia 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Respondeo in sacramento illa pars est per 
      incipa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lior que principalius cooperatur ad 
      <lb ed="#V" n="80"/>principalem sacramenti effectum: principalior autem effectus sacramentorum 
      <lb ed="#V" n="81"/>noue legis est sanctificare: quam sanctificationem significare: 
      <lb ed="#V" n="82"/>illa ergo pars sacramenti poenitentie est principalior: que magis ex vi sacramenti 
      <lb ed="#V" n="83"/>cooperatur ad remissionem culpe et pene eterne: qui remittun 
      <lb ed="#V" n="84"/>tur per gratiam sanctificantem: compunctio autem non tantum 
      coopi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ratur ad remissionem culpe ex vi sacramenti: sed etiam inquantum est act 
      <lb ed="#V" n="86"/>virtutis: vel efficax dispotio ad virtutem: dico ergo quod si 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>paretur compunctio cum vtraque vi sua coniunctim ad 
      absolu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tionem: principalius cooperatur ad remissionem culpe quam abso 
      <lb ed="#V" n="89"/>lutio. Si autem consideratur illud ad quod operatur compunctio ex 
      <lb ed="#V" n="90"/>vi sacramenti tantum: sic dico quod non ita cooperatur 
      principa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>liter ad remissionem culpe sicut absolutio sacerdotis: quia 
      <lb ed="#V" n="92"/>cum sacerdos sit vicarius christi principalius et per prius 
      <lb ed="#V" n="93"/>assistit verbis suis: in quibus absolutio consistit: virtus 
      <lb ed="#V" n="94"/>sanctificans quam partibus sacramenti: que sunt ex parte 
      pe<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nitentis: quantum etiam ad actum significandi principalior est 
      <lb ed="#V" n="96"/>absolutio quam compunctio: quia sensibilius et magis per se 
      si<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gnificat peccati remissionem quam ipsa compunctio: que illam 
      <lb ed="#V" n="98"/>sensibiliter non significat per se nisi ipsi compuncto. Aliis autem 
      <lb ed="#V" n="99"/>hoc non significat nisi inquantum manifestatur in confessione oris 
      <lb ed="#V" n="100"/>et satisfactione operis: predictam autem comparationem 
      <lb ed="#V" n="101"/>non intelligas in efficiendo gratiam: sed in disponendo 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad eius susceptionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e427">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Ad primum argumentum dicendum: quod absolutio non 
      <lb ed="#V" n="104"/>est forma sacramenti poenitentie nisi secundum 
      <lb ed="#V" n="105"/>illum modum quo dicimus partem principaliore totius 
      inte<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gralis esse formam: sicut dicunt homines quod tectum est forma 
      do<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mus: sed sic forma improprie accipitur. Sed dico quod forma huis 
      <lb ed="#V" n="108"/>sacramenti est ordo ad significandum dispositiue et efficiendum 
      pec<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cati remissionem respectu cuius forme: compunctio: confessio: et 
      <lb ed="#V" n="110"/>satisfactio: absolutio: materiales sunt: absolutionem tamen esse 
      princi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>paliorem partem huius sacramenti compunctione non probant 
      <lb ed="#V" n="112"/>argumenta: nisi considerata compunctione quantum ad illam 
      <lb ed="#V" n="113"/>vim quam habet ratione sacramenti tantum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e453">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="115"/>mam artificialium absolute sit res 
      prin<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cipalior quam forma: tamen sub ratione rei que artificialis est: 
      princi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>palior est forma artificialis quam materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k55571-d1e464">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      po<lb ed="#V" n="118" break="no"/>stea per se tractat magister de absolutione inquantum tractat de 
      <lb ed="#V" n="119"/>clauibus ecclesie: et hoc signum est quod absolutio est pars buius 
      <lb ed="#V" n="120"/>sacramenti principalior quam alie. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>