<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="168-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k122420"><!-- l4d38a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k122420-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e103">
    Distinctio. III.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e105">
      <!--00369.xml-->
               <pb ed="#V" n="169-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>COnsequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="2"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e118">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="3"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e123">
      ¶ Primo vtrum 
      vo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tum de eo possit feri quod est inutile ad salutem 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e129">
               <lb ed="#V" n="5"/>¶ Secundo vtrum de omni bono vtili ad salutem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e134">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tio vtrum ex nuda promissione oriatur obligatio. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k122420-Dd1e139">
               <head xml:id="kzz7yh-k122420-Hd1e141">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e143">
    Quaestio I. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e145">
                  <lb ed="#V" n="7"/>PRimo ostendo quod de re inutili ad salutem 
      <lb ed="#V" n="8"/>possit fieri votum. interficere enim 
      fi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>liam inocentem non est vtile ad salutem: sed vt habet 
      Iu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>di. 11. Iepte interfecit filiam suam sicut vouerat: et 
      <lb ed="#V" n="11"/>tamen ad Heb 1 numeratur inter illos qui per fidem vicerunt regna: 
      <lb ed="#V" n="12"/>ergo videtur quod votum fieri possit de re inutili ad salutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e161">
                  <lb ed="#V" n="13"/>¶ Item conscientia potest obligare hominem ad rem inutilem ad 
      <lb ed="#V" n="14"/>salutem: quia faciens contra conscientiam siue sit erronea siue non 
      <lb ed="#V" n="15"/>peccat: sed non magis obligat conscientia quam votum: ergo 
      vo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tum fieri potest de re inutili ad salutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Contra 22 q. 4. Et est sumptum ab Isi. in synonper 
      <lb ed="#V" n="18"/>mis libro 2. c. 16. In malis. In malis promissis 
      <lb ed="#V" n="19"/>rescinde fidem: et in turpi voto muta decretum: quod 
      incau<lb ed="#V" n="20" break="no"/>te vouisti ne facias. Sed quicumque vouet aliquid inutile ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>salutem incaute vouet: ergo non potest de iure fieri votum 
      <lb ed="#V" n="22"/>de re inutili ad salutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Respondeo quo posse facere votum de re 
      inuti<lb ed="#V" n="24" break="no"/>li ad salutem dupliciter potest 
      intel<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ligi: aut de facto: aut de iure.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e198">
      ¶ Primo modo potest 
      homo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>facere votum de re inutili ad salutem: et de malo culpe. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Multi enim fatui quandoque vouent non tantum inutilia: sed 
      <lb ed="#V" n="28"/>etiam nociua ad salutem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e207">
      ¶ Secundo modo distinguendum 
      <lb ed="#V" n="29"/>est de inutili ad salutem: quia quoddam est inutile et noci 
      <lb ed="#V" n="30"/>uum: vt malum culpe: quoddam inutile: non tamen nociuum: 
      <lb ed="#V" n="31"/>vt illud quod est indifferens. De primo inutili ad salutem 
      <lb ed="#V" n="32"/>non potest fieri votum de iure: quia deus respuit obligationem 
      <lb ed="#V" n="33"/>sibi oblatam contra seipsum. De secundo est inutili non potest fieri 
      <lb ed="#V" n="34"/>votum de iure sub ratione qua indifferens est: quia de oblatione 
      <lb ed="#V" n="35"/>obligationis que non est ad honorem dei: nec vtilis ad 
      sa<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lutem offerentis non curat: et ideo talis obligatio non tenet 
      ip<lb ed="#V" n="37" break="no"/>so iure: et dixi sub ratione qua indifferens est: quia si est tale 
      indi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ferens quod per aliquam circustantiam in comparatione ad 
      <lb ed="#V" n="39"/>vouentem conferes sit ad salutem: sic de illo potest fieri votum: 
      <lb ed="#V" n="40"/>quamuis ratione generis sit indifferens. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e236">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Ad primum in oppositum dicendum quod votum 
      Ie<lb ed="#V" n="42" break="no"/>pte non fuit obligatorium nisi ad in 
      <lb ed="#V" n="43"/>molandum animal occurrens immolaticium: et quo ad hoc 
      <lb ed="#V" n="44"/>fuit licitum et placens: quod ostendit victoria subsecuta: 
      vn<lb ed="#V" n="45" break="no"/>de in occidendo filiam suam fuit fatuus et impius: nec obstat quia 
      <lb ed="#V" n="46"/>numeratus est in cathalogo sanctorum: quia de illa impietate 
      <lb ed="#V" n="47"/>penituit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e254">
      ¶ Ad secundum dicendum quod conscientia non potest 
      ho<lb ed="#V" n="48" break="no"/>minem obligare ad faciendum aliquid inutile ad salutem. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Conscientia enim erronea non obligat ad faciendum illud quod 
      <lb ed="#V" n="50"/>dictat: sed homo obligatur ad deponendum errorem vt 
      clari<lb ed="#V" n="51" break="no"/>us in libro. 2. expositum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e265">
      ¶ Uel potest dici quod quamuis 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>scientia erronea obliget: sic intelligendo quod saciens contra 
      pec<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cat: tamen quia illa obligatio nociua est: cum diuina lege homo ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>contrarium obligetur: deus obligationem que est per conscientiam: 
      <lb ed="#V" n="55"/>erroneam non acceptat. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k122420-Dd1e277">
               <head xml:id="kzz7yh-k122420-Hd1e279">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e281">
    Questio I
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="56"/>SEcundo quaeritur vtrum votum possit 
      <lb ed="#V" n="57"/>feri de omni bono vtili ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>salutem. Et videtur quod non: quia bonum necessarium 
      <lb ed="#V" n="59"/>ad salutem vtile est ad salutem: sed de tali bono 
      <lb ed="#V" n="60"/>non potest fieri votum: quia votum est spontanea promissionis 
      te<lb ed="#V" n="61" break="no"/>stificatio. sicut dicit Hugo 2. liro de sacra. parte 12 c. 3. Spon 
      <lb ed="#V" n="62"/>tanea autem promissio non est de bono necessario: ergo non potest 
      <lb ed="#V" n="63"/>fieri votum de omni bono vtili ad salutem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e303">
      ¶ Item 
      duo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rum bonorum quorum vnum est melius alio vtrumque est vtile ad 
      <lb ed="#V" n="65"/>salutem: sed de minori bono non potest fieri votum quia secundum theo 
      <lb ed="#V" n="66"/>logos votum est conceptio melioris propositi animi 
      delibe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ratione firmata: ergo non de omni bono vtili ad salutem 
      <lb ed="#V" n="68"/>potest fieri votum. 
      <!--00369.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>de bono necessario ad salutem potest fieri. votum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e323">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra vtent habet Gentem 6. Iacob vouit quod dminus 
      <lb ed="#V" n="71"/>esset sibi in deum. de bono est vtili non tamen necessario ad 
      salu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tem potest fieri votum: sed omne bonum vtile ad salutem vel 
      <lb ed="#V" n="73"/>est necessarium: vel non necessarium: ergo de omni bono 
      <lb ed="#V" n="74"/>vtili ad salutem potest fieri votum. 
      <lb ed="#V" n="75"/>sicut dicit magister huius distin. 
      ca<lb ed="#V" n="76" break="no"/>eietom 
      <lb ed="#V" n="77"/>ne: aliud singulare: commune est id quod omnes ibi in baptismo 
      <lb ed="#V" n="78"/>saciunt cum spondent renunciare diabolo et pompis eius: 
      <lb ed="#V" n="79"/>de quo habetur de consecra. di. 4. prima. et tale votum sit de 
      <lb ed="#V" n="80"/>his que sunt necessaria ad salutem: ibi tamen diminutiue 
      in<lb ed="#V" n="81" break="no"/>uenitur ratio voti: quia votum proprie est quid voluntarium: 
      <lb ed="#V" n="82"/>et respectu principii a quo procedit: et respectu eius quod 
      vo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uetur. Singulare est cum aliquis sponte promittit se seruaturum 
      <lb ed="#V" n="84"/>aliquod bonum ad quod alias non tenetur: quamuis teneatur post 
      <lb ed="#V" n="85"/>votum tale: et tale votum non potest fieri de bono 
      necessario<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ad salutem. De his duobus votis dicitur. 17. q. 1. c. 1. Sunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>quedam que est vouentes non debemus: quedam que nisi 
      <lb ed="#V" n="88"/>vouerimus non debemus: sed postquam ea deo promittimus 
      <lb ed="#V" n="89"/>necessario reddere constringimur. sic ergo patet quod 
      acci<lb ed="#V" n="90" break="no"/>piendo votum large scilicet prout se extendit ad votum 
      singu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lare et commune: potest fieri votum de omni bono vtili ad 
      sa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lutem: sed votum singulare quod proprie habet rationem 
      vo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ti non potest fieri de bono vtili necessario ad salutem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e379">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud 
      ar<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gumentum procedit de voto proprie e 
      <lb ed="#V" n="96"/>dicto. Uotum tamen de bono necessario non dico de necessitate 
      <lb ed="#V" n="97"/>absoluta: quia talis non cadit sub voto: sed necessitate ad 
      sa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lutem: spontaneum est per comparationem ad principium a quo 
      <lb ed="#V" n="99"/>egreditur: hoc est per comparationem ad rationem et 
      volunta<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tem: quamuis respectu rei que promittitur sit necessarium non 
      <lb ed="#V" n="101"/>absolute sed inquantum est rei necessarie ad salutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e399">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>secundum dicendum quod quamuis de minori bono non possit 
      fieri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>votum cum exclusione maioris boni: tamen de minori bono 
      <lb ed="#V" n="104"/>potest fieri votum simpliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e408">
      ¶ Ex iam dictis de voto 
      col<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ligi potest diffinitio voti proprie dicti talis. Uotum est 
      propo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>siti supererogatiue boni promissio deo sacta propter bonum 
      si<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nem ex deliberatione firmata. Quod dicitur supeerogatiue 
      <lb ed="#V" n="108"/>boni dictum est ad differentiam voti quod est de bono 
      neces<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sario ad salutem: de quo dictum est quod ibi non inuenitur 
      plene<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ratio voti: et accipitur ibi propositum non pro actu proponem 
      <lb ed="#V" n="111"/>di: quia ille presens est. promissio autem est respectu futuri: sed 
      <lb ed="#V" n="112"/>accipitur pro re proposita. Deo facta dicitur ad differentiam 
      <lb ed="#V" n="113"/>promissionis homini facte de qua superius dictum est quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>non habet rationem voti proprie dicti. quod est dicitur 
      pro<lb ed="#V" n="115" break="no"/>pter bonum finem. dictum est ad excludendum vota facta 
      <lb ed="#V" n="116"/>propter finem malum tantum. quamuis sint facta de re bona quae 
      <lb ed="#V" n="117"/>proprie loquendo non sunt vota vt superius ostensum esta 
      <lb ed="#V" n="118"/>Et dicitur ex deliberatione firmata. ad differentiam 
      vo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>torum que fiunt ex surreptione que plenam rationem 
      vo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ti non habent vt ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e445">
      ¶ Aliqui autem superad 
      <lb ed="#V" n="121"/>dunt. per intentionem obligandi se ad implendum 
      promis<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sum. Dicentes ex nuda promissione quamuis deliberatiue 
      <lb ed="#V" n="123"/>facta promittentem non obligari. sola enim deliberatio non 
      <lb ed="#V" n="124"/>firmat promissionem. predicta autem diffinitio est 
      commu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nis voto tam publico quam priuato siue per vocem 
      sensibi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>iem expressio: siue per interiore locutionem tantum: sola enim interiori 
      lo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cutioe potest homo se obligare deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e463">
      ¶ Illa autem 
      diffinitio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>voti: votum est conceptio melioris propositi animi deliberatione 
      <lb ed="#V" n="129"/>firmata. est diffinitio voti taciti: quod sit deo per interiorem 
      locu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tionem tantum. Diffinitio vero voti quam ponit magister in littera 
      <lb ed="#V" n="131"/>conuenit voto per sensibilem locutionem expresso. siue soleni siue 
      <lb ed="#V" n="132"/>priuato. que diffinitio in expositione littere explicabitur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k122420-Dd1e477">
               <head xml:id="kzz7yh-k122420-Hd1e479">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e481">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Questio. III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e486">
                  <lb ed="#V" n="134"/>TEertio queritur vtrum ex nuda promissio 
      <lb ed="#V" n="135"/>ne oriatur obligatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e493">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#V" n="136" break="no"/>deo quod nuda promissio aliquando dicitur que: 
      <!--00370.xml-->
      <pb ed="#V" n="170-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non est firmata fidei interpositione nee iuramento: et quandoque 
      <lb ed="#V" n="2"/>ex promissione sic nuda oriri potest obligatio: scilicet si a 
      <lb ed="#V" n="3"/>mittens obligare se intendat. Si autem accipiatur nuda 
      <lb ed="#V" n="4"/>promissio quae non est firmata fidei interpositione nec iuramento: 
      <lb ed="#V" n="5"/>nec promittens obligare se intendit ad illud quod promittit 
      <lb ed="#V" n="6"/>implendum: ex promissione sic nuda non oritur in 
      foro<lb ed="#V" n="7" break="no"/>conscientie: vt quidam dicunt obligatio cuius 
      impletio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>necessaria sit ad salutem: pro qua opinione videtur 
      face<lb ed="#V" n="9" break="no"/>re quod dicitur extra de voto et voti redemptione. 
      Litte<lb ed="#V" n="10" break="no"/>rarum. vbi dicitur de quodam mortis pauore perterrito: 
      <lb ed="#V" n="11"/>qui dixit. Non diu hic morabor. proponens in animo quod 
      <lb ed="#V" n="12"/>religionis habitum esset aliquando suscepturus: quod si plus 
      <lb ed="#V" n="13"/>non est in voto processum: transgressor iudicari non 
      po<lb ed="#V" n="14" break="no"/>terit si non impleat quod dixit: et in glo. ibidem dicitur 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod non dixit hoc animo obligandi: et nemo se obligat nisi 
      <lb ed="#V" n="16"/>qui animum habet obligandi se. Ad hoc etiam facit quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>dicitur. ff. de actionibus et obligationibus scild cest 
      Obligatio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>num. quamuis enim ex iure nature obligetur promittens 
      <lb ed="#V" n="19"/>ad implendum quod promittit: illa tamen obligatio non est 
      <lb ed="#V" n="20"/>necessitatis: nisi sic se obligare intenderit: sed honestatis 
      <lb ed="#V" n="21"/>et congruitatis: et ideo contraueniens non peccat morta 
      <lb ed="#V" n="22"/>liter: sed venialiter: nec mireris quia sicut in lege scripta 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>prehenduntur aliqua tanquam ad salutem non 
      necessa<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ria sed expedientia: sic in lege nature comprehenduntur 
      <lb ed="#V" n="25"/>quedam obligantia de necessitate: et quedam obligantia 
      <lb ed="#V" n="26"/>de congruitate et honestate: et hoc rationabile videtur: quia 
      <lb ed="#V" n="27"/>multi ex deliberatione aliqua bona dicunt se facturos quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>hoc non dicerent si per hoc crederent se obligatos ad 
      fa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ciendum tanquam necessarium ad salutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122420-d1e567">
      ¶ Aliqui autem 
      <lb ed="#V" n="30"/>dicunt quod nuda promissio ex deliberatione facta 
      promit<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tentem obligat obligatione necessaria ad faciendum quod 
      <lb ed="#V" n="32"/>promittit: si vult consequi salutem. 12 q. 2. Quicunque sui 
      <lb ed="#V" n="33"/>fragio. et eadem. q. 5. Qui Ioannes. et 22. q. 5. Iuramenti. 
      <lb ed="#V" n="34"/>et. 27. q. 1. Hoc vero. et. ff. de actionibus et obligationibus 
      <lb ed="#V" n="35"/>I. Obligationum. in glo. que distinguit inter obligationem 
      <lb ed="#V" n="36"/>ciuilem et naturalem: et hi dicunt in diffinitione voti 
      il<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lam particulam non esse ponendam: scilicet per 
      intentio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nem obligandi se ad implendum promissum: quia hoc 
      im<lb ed="#V" n="39" break="no"/>plicatur in promissione ex deliberatione firmata: quamuis 
      <lb ed="#V" n="40"/>promittens se obligare obligatione necessaria explicita non 
      <lb ed="#V" n="41"/>intendat. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>