<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="1-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a00504"><!-- l1prola1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e103">
               <lb ed="#V" n="74"/>QUia hic liber spectat ad 
      theo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>logiam: ideo antequam 
      <lb ed="#V" n="76"/>ingrediamur proprias quaestiones libri querenda 
      <lb ed="#V" n="77"/>sunt aliqua conuenientia de theologia breuiter tantum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e114">
               <lb ed="#V" n="78"/>¶ Primo vtrum doctrina theologica sit 
      ne<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cessaria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e121">
      ¶ 2o vtrum sit scientia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e123">
      ¶ 3o vtrum vna.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e126">
      ¶ 4o 
      <lb ed="#V" n="80"/>vtrum speculatiua.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e131">
      ¶ 5o vtrum aliis nobilior.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e133">
      ¶ 6o quid sit 
      <lb ed="#V" n="81"/>subiectum eius.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e138">
      ¶ 7o vtrum modus procedendi in sacra 
      scriptu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ra sit argumentatiuus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e143">
      ¶ 8o qualiter iste liber se habet ad 
      <lb ed="#V" n="83"/>theologiam scilicet vtrum sicut pars: vel sicut subalternatus 
      ei<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dem: vel quomodo aliter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e150">
      ¶ 9o vtrum modus procedendi in hoc 
      <lb ed="#V" n="85"/>libro et in sacra scriptura sit vniformis vel diuersus. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a00504-Dd1e156">
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e158">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e165" type="question-title">Utrum doctrina theologica sit necessaria</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e160">
                  <lb ed="#V" n="86"/>¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Rimo ostendo quod sacra 
      <lb ed="#V" n="88"/><!--line coord error -->
      scriptu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ra non sit nobis necessaria. quia 
      do<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctrina eorum que transcendunt nostram 
      <lb ed="#V" n="91"/>naturalem cognitionem non est nobis 
      ne<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cessaria: sed doctrina theologie est 
      <lb ed="#V" n="93"/>huiusmodi: ergo non est nobis necessaria. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Maior probatur sic: quia querere nobis 
      <lb ed="#V" n="95"/>necessaria non debet nobis 
      prohibe<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ri. sed Ecci. 3. dicitur. altiora te ne quesieris. ergo ea quae sunt 
      <lb ed="#V" n="97"/>altiora nostra cognitione naturali non sunt nobis 
      necessa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e191">
      ¶ Item de omni ente sufficienter tractatum est in 
      <lb ed="#V" n="99"/>philosophicis doctrinis: sed non est scientia nisi de ente. quia vt dicitur 
      <lb ed="#V" n="100"/>primo poste. quod non est: non est scire. ergo nulla doctrina 
      <lb ed="#V" n="101"/>preter philosophicas est nobis necessaria. Maior probatur sic: quia 
      <lb ed="#V" n="102"/>non tantum de creaturis tractant philosophice doctrine: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="103"/>de deo. Unde secundum philosophum 6 metaphy. quedam vocatur diuina 
      <lb ed="#V" n="104"/>scilicet metaphysica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e207">
      ¶ Item doctrina non est nobis 
      necessa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ria nisi propter anime ordinationem. sed sicut dicit Algazel 
      <lb ed="#V" n="106"/>in libro de quinque essentiis. philosophia non est nisi ordo anime. ergo 
      <lb ed="#V" n="107"/>videtur quod nulla doctrina sit nobis necessaria nisi philosophica 
      <lb ed="#V" n="108"/>tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e218">
      ¶ Item Augustinus super illud psalmum incensa igni et suffossa 
      <lb ed="#V" n="109"/>dicit quod omne peccatum est ex amore male inflammante vltimo 
      <lb ed="#V" n="110"/>timore male humiliante. sed iste radices due exterminantur 
      <lb ed="#V" n="111"/>per doctrinam phlosophicam. ergo alia doctrina a philosophica non est 
      no<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bis necessaria. Minor probatur auctoritate Tullii li. 2. de 
      tuscu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lanis quaestionibus dicentis sic philosophia medetur animis: inanes 
      sol<lb ed="#V" n="114" break="no"/>licitudines detrahit: cupiditatibus liberat pellit 
      ti<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mores: auctoritas videtur expressa. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e237">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra secunda ad Thy. 3. Omnis scriptura diuinitus 
      in<lb ed="#V" n="117" break="no"/>spirata a vtilis est ad docendum: ad arguendum: 
      <lb ed="#V" n="118"/>ad corripiendum: ad erudiendum in iustitia. sed scriptura 
      <lb ed="#V" n="119"/>theologica est diuinitus inspirata: secundum beatum Petrum 2o 
      <lb ed="#V" n="120"/>canonica. ca. primo dicit enim quod spiritu sancto inspirati locuti sunt 
      <lb ed="#V" n="121"/>sancti dei homines. ergo est vtilis ad predicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e253">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="122"/>philosophum. 3. de anima. natura nihil agit frustra. ergo multo fortius 
      <lb ed="#V" n="123"/>nec ipse deus. cum ergo theologia sit per inspirationem spiritus 
      <lb ed="#V" n="124"/>sancti. Ut ante probatum est non est frustra: ergo est necessaria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e262">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo. Dico quod doctrina theologica est 
      no<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bis necessaria ia principaliter propter illa 
      <lb ed="#V" n="127"/>que de deo non possunt a nobis cognosci nisi per reuelationem 
      <lb ed="#V" n="128"/>et ex consequenti etiam propter cognitionem aliquorum que de deo 
      <lb ed="#V" n="129"/>possumus cognoscere per humanam inuestigationem: et 
      pro<lb ed="#V" n="130" break="no"/>pter excitationem nostri effectus ad efficaciorem dei 
      dile<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctionem: que etiam iuuat intellectum ad cognitionem. Quod 
      pro<lb ed="#V" n="132" break="no"/>pter principium sit nobis necessaria declaro sic. finis in ratione 
      <lb ed="#V" n="133"/>amati et desiderati mouet amantem propter finem. vnde quia 
      <lb ed="#V" n="134"/>philosophus videbat quod deus est finis principalis et vltimus mo¬ 
      <!--00015.xml-->
      <pb ed="#V" n="2-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tus celi dicit. xii. metaphy. quod motum sicut amatum et 
      desi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>deratum: sed non potest amari nisi praecognitum. Unde Augustinus. x. de 
      <lb ed="#V" n="3"/>trinitate. c. primo firmissime nouimus nisi nota amari non posse. ergo 
      <lb ed="#V" n="4"/>nobis desiderantibus operando finem nostrum adipisci necessaria est 
      co<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gnitio finis nostri. finis autem noster deus est in ratione summi 
      bo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ni plenarie beatificantis. ergo cognitio dei sub tali ratione 
      neces<lb ed="#V" n="7" break="no"/>saria est nobis: sed talis cognitio de deo a nobis haberi non 
      <lb ed="#V" n="8"/>potest: nisi per reuelationem: quia cognitio nostre plenarie 
      beatitu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dinis est nobis supernaturalis: cuius signum est quia qui non fuerunt 
      <lb ed="#V" n="10"/>de hoc supernaturaliter illuminati nunquam plenariam beatitudinem 
      <lb ed="#V" n="11"/>posuerunt: qualiter cumque fuerint excellentes in acquisita scientia: 
      <lb ed="#V" n="12"/>ergo illa doctrina quae tradit nobis praedictam cognitionem 
      <lb ed="#V" n="13"/>de deo est nobis necessaria propter illa que a nobis non possunt 
      <lb ed="#V" n="14"/>cognosci nisi per reuelationem. hec autem est doctrina 
      theolo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gica: et ideo ita est nobis necessaria quod nisi illa duce nesci- 
      <lb ed="#V" n="16"/>remus ad quem finem perueniendum esset. Unde Augustinus 18 de ci. 
      <lb ed="#V" n="17"/>dei. c. 41. Quid agit aut quomodo vel qua vt ad btitudinem 
      <lb ed="#V" n="18"/>perueniatur frustra humana se porrigit infelicitas si diuina
      <lb ed="#V" n="19"/>non inducit auctoritas. q. d. nesciret quo tendere deberet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e334">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Secundo dico quod est est nobis vtilis propter cognitionem 
      <lb ed="#V" n="21"/>aliquorum que de deo possunt heberi a nobis per humanam 
      inue<lb ed="#V" n="22" break="no"/>stigatione: quia per humanam inuestigationem pauci ad 
      co<lb ed="#V" n="23" break="no"/>gnitionem eorum perueniunt et per multu tempus et cum multo 
      <lb ed="#V" n="24"/>labore: et vt in multis cum admixtione errorum: per 
      theolo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>giam autem ad cognitionem illorum perueniunt multi et citius et cum 
      <lb ed="#V" n="26"/>minori labore et sine errorum admixtione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e352">
      ¶ 3o dico quod est 
      <lb ed="#V" n="27"/>vtilis propter excitationem nostri affectus ad efficaciorem dei 
      <lb ed="#V" n="28"/>dilectionem: quia quamuis scientie philosophice bene vtentem hebeant 
      exci<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tare ad dei dilectionem. hoc tamen est a remotis et debiliter 
      vi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>demus quod multum vacantes circa scientias philosophicas sine 
      theo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>logia ceterem paribus tempidiores sunt in dei dilectione quam 
      va<lb ed="#V" n="32" break="no"/>causates theologie: eo quod theologia exprimit nobis 
      cogni<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tionem illorum de deo que magis de propinquo et efficacius 
      <lb ed="#V" n="34"/>nostrum affectum ad dei dilectionem: et quia efficaciter 
      dilige<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ret deum iuuat ad clariorem intellectus cognitionem. sequitur est 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod hac ratione theos vet ad nostri intellectus efficaciorem cogienim
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e376">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum in oppositum dico quod altiora te querem potest 
      <lb ed="#V" n="38"/>incuigi mitipir. vno mo in spiritu 
      <lb ed="#V" n="39"/>diabolico: et sic quesierunt altiora se multi heretici. Alio 
      <lb ed="#V" n="40"/>modo in spiritu humano et sic querunt altiora se multi praesum 
      <lb ed="#V" n="41"/>ptuosi et curiosi. Alio modo in spiritu diuino et sic quesierunt 
      <lb ed="#V" n="42"/>altiora se theologici sancti. primo modo et secundo illud 
      intel<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ligitur altiora te ne quesieris non 3o modo. vnde ibi idem subditur 
      <lb ed="#V" n="44"/>plurima super sensum hominis ostensa sunt tibi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e397">
      ¶ Ad 2m cum 
      <lb ed="#V" n="45"/>dicis quod in doctrinis philosophicis sufficienter tractatum est de 
      <lb ed="#V" n="46"/>omni ente dico quod falsum est: quia et si de omni ente 
      tracta<lb ed="#V" n="47" break="no"/>uerunt non tamen sufficienter: quia de his que de deo non sunt 
      <lb ed="#V" n="48"/>cognoscibilia a nobis nisi per reuelationem sufficienter 
      tra<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctare non poterunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e410">
      ¶ Item de his que possent per 
      huma<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nam inuestigationem acquiri insufficienter tractauerunt quia 
      <lb ed="#V" n="51"/>aliquos errores inseruerunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e417">
      ¶ Ad 3m cum dicis quod 
      philosophi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ce scientie sufficienter ordinant animam etc. dico quod non est verum 
      <lb ed="#V" n="53"/>per comparationem ad felicitatem veram. et ideo super philosophicas 
      fu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>it ista doctrina necessaria. Ad ordinandum animam per 
      compa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rationem ad felicitatem eternam que est felicitas sine miseria 
      <lb ed="#V" n="56"/>et etiam multum iuuat vt anima ordinetur per comparationem ad 
      fe<lb ed="#V" n="57" break="no"/>licitatem politicam et plusquam psohice scientie: non nego tamen quan 
      philosophi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ce doctrine iuuent illum bene vtentem ad se disponendum ad 
      <lb ed="#V" n="59"/>futuram felicitatem. Unde Auicena. x. metaphy. c. 3. omnes 
      scien<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tie conueniunt in vna vtilitate que est acquisitio perfectionis 
      <lb ed="#V" n="61"/>humane anime in effectu praeparantis eam ad felicitatem 
      futu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ratum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e443">
      ¶ Per praedicta patet solutio ad illud quod tu arguis. 4o per 
      <lb ed="#V" n="63"/>auctoritatem Tullii. philosophia enim liberat cupiditatibus et pellit 
      <lb ed="#V" n="64"/>timores secundum quod habent impedire politicam felicitatem: de qua 
      <lb ed="#V" n="65"/>loquitur philosophus priamo Ethic. et felicitatem contemplatiuam que potest 
      <lb ed="#V" n="66"/>acquiri ex naturalibus de qua loquitur philosophus. x. Ethi. que selicita- 
      <lb ed="#V" n="67"/>tes non sunt felicitates nisi secundum quid. multis enim miseriis 
      <!--00015.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>sunt permixte. sed sacra scriptura docet fugere 
      cupidita<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tes male inflammantes et timores male humiliantes secundum quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>sunt impedimta deueniendi ad felicitatem veram: que consistit 
      <lb ed="#V" n="71"/>essentialiter in clara dei visione et perfecta eius fruitione: et 
      se<lb ed="#V" n="72" break="no"/>curitatis perfectione: quie felicitas ex puris naturalibus acquiri non 
      <lb ed="#V" n="73"/>potest et propterea magis iuuatur homo per theoa ntum quam per philosophicam 
      <lb ed="#V" n="74"/>tantum ad declinandum cupiditates interiores et secundum quod sunt 
      <lb ed="#V" n="75"/>impedimenta illius imperfecte perfectionis: vt infra loquitur quae 
      acqui<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ri ex naturalibus ab homine potest
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a00504-Dd1e481">
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e483">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e495" type="question-title">Utrum theologia sit scientia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e485">
      ¶ Questio. ii. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Secundo queritur vtrum theologia sit scientia sed 
      <lb ed="#V" n="78"/>quod non: quia scientia debet procedere
      <lb ed="#V" n="79"/>ex principiis per se notis: sed treo procedit ex 
      arti<lb ed="#V" n="80" break="no"/>culis fidei qui non sunt per se noti: ergo non est scientia. 
      Ma<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ior patet: quia sicut dicit Alanus in prologo de 
      maxi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>mis theou. omnis scientia suis vtitur regstolis vel propriis 
      funda<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mentis: et has regulas philosophus primo poste. vocat dignitates: et 
      <lb ed="#V" n="84"/>vult quod sint per se note.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e505">
      ¶ Item secundum philosophum 3o meta. si non 
      fu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>erit aliud a particularibus nihil erit intellectuale sed omnia 
      <lb ed="#V" n="86"/>erunt sensibilia: et impossibile est vt aliquid sciatur per scientiam nisi 
      <lb ed="#V" n="87"/>aliquis fingat quod sensus est scientia: ex hac auctoritate recipio quod de 
      <lb ed="#V" n="88"/>singularibus non est scientia: sed in hac scriptura narrantur facta 
      <lb ed="#V" n="89"/>singularium personarum vt Abrahe Isaac et Iacob et multorum 
      <lb ed="#V" n="90"/>aliorum ergo non est scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e521">
      ¶ Item differentia videtur esse inter legem et scientiam 
      <lb ed="#V" n="91"/>quia lex praecipit: scientia enumerat: sed hec scriptura est lex. vnde 
      <lb ed="#V" n="92"/>diuiditur in legem veterem et nouam. ergo non est scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e528">
      ¶ Item 
      co<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gnitio principiorum huius doctrine est infra scientiam. Dicit enim 
      <lb ed="#V" n="94"/>Hugo priamo libro de sac. parte. X. c. primo quod fides est supra opinionem et 
      im<lb ed="#V" n="95" break="no"/>fra scientiam constituta: sed non potest esse maior certitudo in 
      conclustio<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nibus alicuius doctrine quam in principiis eius. ergo theomod et quantum 
      <lb ed="#V" n="97"/>ad prinia et quantum ad conclusiones est infra scientiam constituta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e542">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Contra. Augustinus de trinitate 14 libro capitulo primo dicitsic. <quote xml:id="kzz7yh-a00504-Qd1e546">scientiae huic 
      tri<lb ed="#V" n="99" break="no"/>buo illud tantummodo quo fides saluberrima quae 
      <lb ed="#V" n="100"/>ad veram beatitudinem ducit gignitur nutritur defenditur 
      robo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ratur</quote>. hoc autem ad theologiam pertinet: ergo est scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e556">
      ¶ Item illa 
      scri<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ptura est scientia super quam debet fundari omnis inquisitio veritatis: 
      <lb ed="#V" n="103"/>sed sacra scriptura est huiusmodi. Dicit enim <ref xml:id="kzz7yh-a00504-Rbb88aa" corresp="#kzz7yh-a00504-Qcm88aa">beatus Augustinus 3 de trit. 
      <lb ed="#V" n="104"/>c. xi.</ref> quod <quote xml:id="kzz7yh-a00504-Qcm88aa" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e470@68-98">extat auctoritas diuinarum scripturarum. vnde mens 
      no<lb ed="#V" n="105" break="no"/>stra deuiare non debet nec relicto solidamto diuini eloquii 
      <lb ed="#V" n="106"/>per suspicionum suarum abrupta praecipitari: vbi nec sensus 
      <lb ed="#V" n="107"/>corporis regit nec perspicua ratio veritatis elucet</quote>: 
      er<lb ed="#V" n="108" break="no"/>go sacra scriptura est scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e574">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod theour est scia: sec modum quod quedam scie sunt 
      <lb ed="#V" n="110"/>que procedut ex prieneip iis per e notis in 
      lu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mine naturali intellectus: vt arithmetica et geomentria. 
      Que<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dam que procedunt ex principiis notis in lumine superioris 
      sci<lb ed="#V" n="113" break="no"/>entie: sicut perspectiuam procedit ex principiis notificatis per 
      <lb ed="#V" n="114"/>geomentricam et musicam ex principiis notificati per 
      arithme<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ticam: et hoc modo theomodo est scientia. procedit enim ex principiis 
      <lb ed="#V" n="116"/>notificatis in lumine superioris scientie que est scientia dei et 
      bea<lb ed="#V" n="117" break="no"/>torum. Unde sicut musica assentit principiis tradittab 
      arith<lb ed="#V" n="118" break="no"/>metica: et perspectiua principiis traditis a geomentria. Ita 
      <lb ed="#V" n="119"/>theou assentit principiis sibi traditis a deo. cuius scientie per se 
      <lb ed="#V" n="120"/>note sunt. Hec autem printia sunt articuli fidei. extra his enim 
      <lb ed="#V" n="121"/>procedit hec scientia in demtrationibus suis. Unde Augustinus. xi. de 
      <lb ed="#V" n="122"/>ci. c. 3. loquens in persona sua et theologorum dicit sic de 
      sen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>sibilibus quie a nostro sensu interiori remota sunt his nos opetet 
      <lb ed="#V" n="124"/>credem quai hoc in illo incorporeo lumine disposita didicerunt vel 
      <lb ed="#V" n="125"/>manentia contuentur. Nec ex his sequitur tantum quod sit scientia simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="126"/>sed est quo ad nos aliquo modo inquantum suppositis per fidem 
      <lb ed="#V" n="127"/>huius doctrine principiis: certitudinaliter cognoscem possumus 
      <lb ed="#V" n="128"/>connexionem necessariam conclusionum huius doctrine ad sua printia 
      <lb ed="#V" n="129"/>nec tamen ita plene hebet rationem scientie quo ad nos in hac vita 
      <lb ed="#V" n="130"/>de lege communi: sicut musica vel perspectiua de quarum 
      princi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>piis possumus cognitionem certam acquirere: inquantum 
      possu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>mus acquerere cognitionem illarum scientiarum quibus subalternantur: 
      <lb ed="#V" n="133"/>nec est hoc contra nobilitatem huius scientie: sed magit pro ea: quia ratione 
      <lb ed="#V" n="134"/>altitudis materie de qua tractat: nostram transcendit naturalem co¬ 
      <!--00016.xml-->
      <pb ed="#V" n="2-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>
                  <lb ed="#V" n="2"/>sua nobis sunt modicum intelligibilia. Unde philosophus. 2. meta. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Sicut nycticoracum oculi ad lucem diei se habent sic anime nostre 
      <lb ed="#V" n="4"/>intellectus ad ea quae sunt omnium nature manifestissima. Et 
      Aui<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cen. 6 na. li. 5. c. 5. Res subtilissimas non potest aliquando 
      intel<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lectus apprehendere: quia excedunt eum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e652">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Ad illumd quod erargnebatur in oppositum quod qualibet 
      <lb ed="#V" n="8"/>scie proitum ex xe neipui et se notis etc. 
     </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e659">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Dico quod verum est vel naturali lumine intellectus: vel lumine 
      superio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ris scientie: quamuis autem printia huius scientie non sint per se nota nobis 
      <lb ed="#V" n="11"/>naturali lumine intellectus: sunt tamen per se nota lumine superioris 
      <lb ed="#V" n="12"/>scientie quae est scientia ipsius dei et beatorum. Unde theou supponit sua 
      <lb ed="#V" n="13"/>prinia sibi tradita ab illa superiori scientia in cuius lumine per 
      se<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nota sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e675">
      ¶ Ad illud quod arguebatur 2o quod scientia non est de 
      <lb ed="#V" n="15"/>singularibus etc. Dico quod illa quae traduntur de singularibus 
      <lb ed="#V" n="16"/>personis in sacra scriptura non traduntur ibi: ideo quod scientia sit 
      <lb ed="#V" n="17"/>de illis principaliter: sed introducuntur propter exemplum vite sicut 
      ali<lb ed="#V" n="18" break="no"/>quando sit in scientiis moralibus. Item ad declarandum auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="19"/>illorum per quos ad nos diuina reuelatio processit: per quam 
      ha<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bita est sacra scriptura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e692">
      ¶ Ad illud quod arguebatur 3o quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>est lex etc. Potest dici quod ideo dicitur lex quia est scientia docens 
      obserua<lb ed="#V" n="22" break="no"/>re legem et suscipere: et quia ibi est continetur lex diuina. Ul potest 
      di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ci secundum alios quod partim est lex: pertim scientia: quia sicut enunciat 
      <lb ed="#V" n="24"/>multas veritates pertinentes ad vnum subiectum quod spectat ad 
      <lb ed="#V" n="25"/>rationem scientie: ita continet multa praecepta ordinata ad vnum finem 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod spectat ad rationem legis: et est quo ad hoc non excluditur 
      <lb ed="#V" n="27"/>a ratione scientie: quia lex scientia practica est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e710">
      ¶ Ad 4m dicendum quod 
      pro<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cedit de perfectione scientie non simpliciter sed quo ad nos: tamen quo 
      <lb ed="#V" n="29"/>ad nos multum participat de ratione scientie: quia printia eius cum 
      mul<lb ed="#V" n="30" break="no"/>to robore testimoniorum nobis sunt tradita. Unde Rich. 
      <lb ed="#V" n="31"/>primoli. de tri. c. 2. Utinam attenderent iudei: et aduerterent 
      <lb ed="#V" n="32"/>pagani cum quanta conscientie securitate pro hac parte ad 
      diui<lb ed="#V" n="33" break="no"/>num iudicium poterimus accedem: nonne cum omni confidentia 
      deo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dicem poterimus. Domine si error est a teipso decepti sumus. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Nam ista in nobis tantis signis et prodigi confirmata sunt: 
      <lb ed="#V" n="36"/>et talibus quae non nisi per te fieri poterunt: certe a summe 
      sanctita<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tis viris sunt nobis tradita: et cum summa et autentica 
      at<lb ed="#V" n="38" break="no"/>testatione probata teipso cooperante: et sermonem confirmante 
      se<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quentibus signis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a00504-Dd1e740">
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e742">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e744">
      ¶ Questio. iii. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Tertio queritur vtrum theour sit vna scentia. Et 
      <lb ed="#V" n="41"/>tamquod non. quia secundum philosophum primo poste. vna 
      <lb ed="#V" n="42"/>est scientia que vnius generis est subitanti. Hec aut non est vni- 
      <lb ed="#V" n="43"/>us generis subitnii quia vt patet tractat de ente creato et 
      im<lb ed="#V" n="44" break="no"/>creato que in nullo vniuocantur: nec in aliquo 
      <lb ed="#V" n="45"/>gere subiecto conueniunt. ergo non est vna scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e760">
      ¶ Item philosophus. 3. de anima 
      <lb ed="#V" n="46"/>secantur scientie et sensus in res: ergo cum in theos tractetur de 
      re<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bus concretis materie tramsmutabili: et de re separata a materiam vt 
      <lb ed="#V" n="48"/>de deo et de moribus hominum: videtur quod adminus sint tres 
      <lb ed="#V" n="49"/>scientie scilicet naturalis diuina et moralis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e771">
      ¶ Item hec scientia si habet 
      <lb ed="#V" n="50"/>vnitatem: aut hoc est ex parte subitecnti vel materie: aut ex parte forme. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Non prinmo quia tractat de omni ente: nec ex parte forme: quia 
      for<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ma est modus agendi qui diuersus est: modo narratiuus: modo 
      <lb ed="#V" n="53"/>probatiuus: ergo nulloodo debet dici vna simpliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e782">
      ¶ Item illa pars 
      <lb ed="#V" n="54"/>theose in qua narrat hystorias singularium personarum 
      ma<lb ed="#V" n="55" break="no"/>gis differt ab illa in qua agit de trinitate personarum et 
      <lb ed="#V" n="56"/>vnitate diuine essentie quam differat naturalis philosophia a 
      morali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sed moralis et naturalis non constituunt vnam scientiam. ergo illa pars theos 
      <lb ed="#V" n="58"/>in qua agitur de hystoriis singularium personarum: et ista in 
      qua<lb ed="#V" n="59" break="no"/>agitur de trinitate personarum et vnitate essentie diuine: non 
      con<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stituunt vnam scientiam: ergo theologia non est vna scientia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e801">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Xuro eiennn nt go eitu qqug sinis. 
      <lb ed="#V" n="62"/>ciucatis dium nianisetum est quod disciplinam 
      <lb ed="#V" n="63"/>vnam et eandem necesse est esse omnium: ex quo accipio quod de 
      <lb ed="#V" n="64"/>rebus ordinatis directe ad vnum finem vna est scientia: sed omnia 
      <lb ed="#V" n="65"/>que traduntur in theos directe referuntur ad vnum finem scilicet 
      <lb ed="#V" n="66"/>ad vitam eternam. Unde Io. xx. Hec autem scripta sunt vt 
      cre<lb ed="#V" n="67" break="no"/>datis: et vt credentes vitam hebeatis: ergo theou est vna scientia. 
      <!--00016.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e823">
                  <lb ed="#V" n="68"/>¶ Item metaphysica que est vna scentia tractat de omni ente 
      <lb ed="#V" n="69"/>verliter. Unde dicit philosophus 4o meta. secundum antiquam translationem quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>vnius scientie consideratio est de ente viversaiter. Et Auicena primo meta. 
      <lb ed="#V" n="71"/>sue. c. primo dicit quod subiectum metaphysice est ens inquantum ens 
      <lb ed="#V" n="72"/>ergo non obstante hoc quod in sacra scriptura tractatur de omni ente 
      <lb ed="#V" n="73"/>potest esse vna scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e839">
      ¶ Item secundum philosophum primo poste. vna scientia est 
      il<lb ed="#V" n="74" break="no"/>la que ex principiis vnitis in natura vnius subiecnti desiderat 
      <lb ed="#V" n="75"/>illius subiecti partes et passiones. sed theous ex principiis habentibus deum 
      <lb ed="#V" n="76"/>pro subiecto que printia sunt articuli fidei considerat non partes 
      <lb ed="#V" n="77"/>dei: quia partes non habet sed dei proprietates et 
      per<lb ed="#V" n="78" break="no"/>fectiones et effectus: ergo est vna scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e852">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod theous est vna scentua: et ratio huius est. 
      <lb ed="#V" n="80"/>vm enim quod dicit philosophus. 4. meta. secundum 
      <lb ed="#V" n="81"/>antiquam translationem non est consideratio vnius scientie de rebs 
      <lb ed="#V" n="82"/>que tantum dicuntur de vno: sed est consideratio de rebus quae attribuum 
      <lb ed="#V" n="83"/>tur vni nature: iste est dicuntur de vno quoquo modo. Ex hoc 
      acci<lb ed="#V" n="84" break="no"/>pio quod illa scientia est vna in qua omnia quae considerantur in ea 
      consi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>derantur secundum aliquam comparationem ad aliud vnum: sed omnia quae 
      <lb ed="#V" n="86"/>determinantur in scientia aut sunt printia aut habent quandam 
      hitu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dinem ad principium. sed theous scientia virtualiter est in principiis: ergo 
      <lb ed="#V" n="88"/>cum in principiis praedicatum referatur ad subiectum principii. quia 
      pre<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dicatum compositionem quandam hebet ad subiectum. sequitur quod omnia quae de 
      <lb ed="#V" n="90"/>terminantur in scientia considerantur secundum aliquam habitudinem ad subieantum 
      <lb ed="#V" n="91"/>principiorum. illa ergo scientia in cuius principiis est vnum et idem subiectum 
      <lb ed="#V" n="92"/>est vna: sed in principiis sacre scripture que sunt articuli 
      <lb ed="#V" n="93"/>fidei est vnum et idem subiectum scilicet deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e887">
      ¶ Quod patet si de quolibet 
      ar<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ticulo formes enunciationem deus erit subiectum in qualibet. Unde 
      <lb ed="#V" n="95"/>si istum articulum carnis resurrectionem sacies enunciationem 
      <lb ed="#V" n="96"/>formatam: dices sic: deus resuscitabit homines. Sequitur si de isto 
      <lb ed="#V" n="97"/>articulo Credo in deum primomnip. c. celi et terre. formes 
      enun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ciationem deus erit subiectum in eo: dicendo deus est pater opiestus 
      crea<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tor celi et terre et sic de aliis. ergo sequitur quod theoso est vna scientia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e903">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad illud quam per arguebatur in oppositum quod isa 
      scia<lb ed="#V" n="101" break="no"/>e est vnt gnis ibi etc. dico quod non omnia 
      <lb ed="#V" n="102"/>que traduntur in scientia sunt subiectum: immo quaedam sunt subti partes: 
      <lb ed="#V" n="103"/>quaedam passiones quando est subiectum habens partes et passiones proprie 
      di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ctas a simili: dico quod non omnia que considerantur in sacra scriptu-
      <lb ed="#V" n="105"/>ra sunt subiectum: sed quaedam subiteanti supposita vt tres persone. 
      Que<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dam proprietates: quedam proporitie operationes: quedam effectus. Et 
      <lb ed="#V" n="107"/>hec omnia vt dictum est in quaestione competunt vni scientie inquantum 
      <lb ed="#V" n="108"/>desiderantur secundum comparationem ad subiectum principiorum quod est 
      <lb ed="#V" n="109"/>vnum scilicet deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e928">
      ¶ Ad illud quod artr 2o quod de rebus diuersis 
      diuer<lb ed="#V" n="110" break="no"/>se sunt scientie etc. dico quod hoc debet intelligi quando considerantur non in 
      <lb ed="#V" n="111"/>relatione ad aliquid vnum quod sit principiorum subiectum. Hoc autem non 
      <lb ed="#V" n="112"/>est sic: immo omnia que considerantur in sacra scriptura 
      consideran<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tur secundum aliquam comparationem ad aliquid vnum quod est 
      princi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>piorum istius scientie subiectum scilicet deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e941">
      ¶ Ad illud quod arguebatur 3 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod non hebet vnitatem ex parte subiecnti etc. dico quod imo subiectum est vnum 
      <lb ed="#V" n="116"/>cilicet deus: et hebet est vnitatem ex parte forme: quia omnia que 
      consideran<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tur in hac scientia: et omnis modus considerandi sunt secundum 
      habi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tudinem ad subiectum articulorum fidei quae sunt printia ho scientie: quod 
      <lb ed="#V" n="119"/>subiectum vnum est scilicet deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e954">
      ¶ Ad illud quod arguebatur 4o dico quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>argumentum fallit in duobus. Unomodo quia vt dictum est superius 
      <lb ed="#V" n="121"/>facta singularium personarum non traduntur in sacra scriptura 
      <lb ed="#V" n="122"/>quia illa sit de illis principaliter: sed introducuntur propter exemplum 
      <lb ed="#V" n="123"/>vite: sicut aliquando fit in morali philosophia: et etiam ad declarandum 
      <lb ed="#V" n="124"/>auctoritatem eorum per quos processit ad nos reuelatio diuina: 
      vni<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tas autem scientie vel plualitas non debet considerari secundum ea quae incidentaliter 
      <lb ed="#V" n="126"/>traduntur in ea. sed secundum ea quae principaliter in ea considerantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e972">
      ¶ 
      De<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ficit est argumentum alio modo quia philosophia naturalis et moralis non sunt 
      diuer<lb ed="#V" n="128" break="no"/>se scientie: quia res morales et naturales sunt res diuerse tantum: sed quia 
      <lb ed="#V" n="129"/>moralis et naturalis non considerant illas res secundum comparationem ad 
      ali<lb ed="#V" n="130" break="no"/>quid vnum substeantum: quia cum iste res considerantur in comparatione ad 
      ali<lb ed="#V" n="131" break="no"/>quid vnum siue vnum numero quod est deus: siue vnum 
      <lb ed="#V" n="132"/>quadam vnitate analogice sicut est ens sic pertinere 
      <lb ed="#V" n="133"/>possunt ad vnam scientiam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a00504-Dd1e991">
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e993">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e995">
      <!--00017.xml-->
                  <pb ed="#V" n="3-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Uarto queritur vtrum theous sit scientia 
      specula<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ciua. Et videtur quod sic per Boenm qui primo 
      <lb ed="#V" n="3"/>de trinitate c. 2. diuidit speculatiuam scientiam in naturalem 
      ma<lb ed="#V" n="4" break="no"/>thematicam et theologicam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1013">
      ¶ Item praectica est de 
      <lb ed="#V" n="5"/>operabilibus per nos. Hec autem est de deo qui non cadit 
      <lb ed="#V" n="6"/>sub opere nostro: ergo non est praectica sed speculatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1020">
      ¶ Item Ioan. 
      <lb ed="#V" n="7"/>17. dicitur. Hec est autem vita eterna vt cognoscant te etc. sed vita 
      <lb ed="#V" n="8"/>eterna est finis ho scientie. Unde Io. xx. Hec autem scripta sunt 
      <lb ed="#V" n="9"/>vt credatis et vt credentes vitam hebeatis. Finis ergo ho scientie 
      <lb ed="#V" n="10"/>est speculatio: sed a fine denominari debet practica vel 
      specula<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tiua scientia: ergo est speculatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1033">
      ¶ Item habitus principiorum 
      ho<lb ed="#V" n="12" break="no"/>scientie est hitus speculatiuus: quia prinia ho scientie sunt articuli 
      <lb ed="#V" n="13"/>fidei: quorum hitus est fides quae vt esse hitus speculatiuus 
      <lb ed="#V" n="14"/>cum dictet quid credendum magis quam quid agendum. ergo etc. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1043">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Contra. ometa. dicitur quod finis speculatiue est veritas 
      <lb ed="#V" n="16"/>finis scientie operatiue est actio. sed finis ho scientie est 
      <lb ed="#V" n="17"/>operatio. Unde Iaci primo Estote factores verbi et non auditores 
      <lb ed="#V" n="18"/>tantum. ergo est praectica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1054">
      ¶ Item in ea docetur iuste et recte viuere 
      <lb ed="#V" n="19"/>honeste conuersari. praecipiuntur virtutes. prohibentur vitia. hoc 
      <lb ed="#V" n="20"/>autem pertinet ad scientiam practicam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1061">
      ¶ Item theoso dei diuiditur 
      <lb ed="#V" n="21"/>in nouam legem et veterem. lex aut est scientia praeetica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1066">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="22"/>Gregustinus 2o moralis in princtiam dicit sic. Scriptura sacra mentis 
      <lb ed="#V" n="23"/>oculis: quasi quoddam speculum opponitur vt interna nostra facies 
      <lb ed="#V" n="24"/>in ipsa videatur: ibi eteni feda ibi pulchra nostra conspicimus: 
      <lb ed="#V" n="25"/>ibi sentimus quantum profecimus ibi a profectu quam 
      longe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>distamus: narrat gesta virorum et ad imitationem corda 
      pro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uocat infirmorum. hec autem vndeter spectar ad scientiam praecticam: ergo etc
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1082">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Respondeo quod hec scia et ui aliquo mo possit dici 
      spe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tatam:eu n tum est de se et no opabili per 
      <lb ed="#V" n="30"/>nos quod subiectum deus est vt postea declarabitur. et est praectica 
      in<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quantum multa tractantur in ea de operabilibus per nos: dico tamen 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod principalius est praectica quam speculatiua extendendo praxim 
      <lb ed="#V" n="33"/>non tantummodo ad operationem exteriorem: sed est ad operationem 
      vo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>luntatis interiorem: et ratio hbo est. scientia enim non debet dici 
      speculati<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ua simpliciter: quia non est de rebus operabilibus per nos tantum nec scientia 
      <lb ed="#V" n="36"/>praectica simpliciter: quia est de rebus operabilibus per nos tantum. hoc enim 
      <lb ed="#V" n="37"/>non faceret scientiam speculatiuam nisi secundum quid: nec scientiam 
      praecti<lb ed="#V" n="38" break="no"/>causa nisi secundum quid. sed ideo dicitur scientia simpliciter speculatiua: quia est 
      eo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rum quae non sunt opera nostra nec nostre dispositiones: et hoc propter scire non 
      <lb ed="#V" n="40"/>propter operari. Unde Aui. primo meta. c. primo dicit sic. speculatiue sunt 
      <lb ed="#V" n="41"/>ille in quibus quaerit perfici vertus anime speculatia per acquisitionem 
      intelli<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gentie in effectu: per adeptionem scientie imaginatiue et 
      credi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tiue de rebus que non sunt nostra opera nec nostre dispositiones. 
      In<lb ed="#V" n="44" break="no"/>his ergo finis est certitudo scientie et opinionis: et scientia simpliciter 
      <lb ed="#V" n="45"/>praectica est eorum quae sunt nostra opera vel nostre dispositiones: et hoc propter 
      <lb ed="#V" n="46"/>operationem. Unde Auicena primo meta. sue. c. primo dicit quod praectice sut 
      <lb ed="#V" n="47"/>ille in quibus primum quarit perfici virtus anime speculatiua per 
      adep<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tionem scientie imaginatiue et creditiue de rebus quae sunt nostra 
      <lb ed="#V" n="49"/>opera. ad hoc vt secundario proueniat perfectio virtutis practice in 
      <lb ed="#V" n="50"/>materia et finis: et similiter in scientia pure praectica: nunc autem ita est quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>quamuis sacra scriptura principalius tractet de rebus non 
      opera<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bilibus per nos: tamen quia tam de istis quam de illis tractat 
      principa<lb ed="#V" n="53" break="no"/>liu propter operationem extendendo nomen opositionis ad actionem 
      vo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>luntatis interiorem: quam propter cognitionem: ideo omnibus computatis magis 
      <lb ed="#V" n="55"/>debet dici praectica quam speculatiua. Finis enim non accidentalis 
      <lb ed="#V" n="56"/>quem constituit intentio considerantis: sed essentialis quam principalius 
      <lb ed="#V" n="57"/>respicit scientia quantum est ex parte sua: magis est considerandus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1150">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Ad iudicandum scientiam speculatiuam vel practicam quam materia. Unde 
      <lb ed="#V" n="59"/>philosophus 2o meta. speculatiuam et practica distinguit penes 
      fi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nem. d. quod theotur finis est veritas et practice oposimus quod autem 
      <lb ed="#V" n="61"/>magis sit propter oporsitionem quam propter cognitionem patet: et per ea que in ea 
      tra<lb ed="#V" n="62" break="no"/>moribus: sic ergo duo considerantur in scientia pure speculatiua scilicet 
      <lb ed="#V" n="63"/>ctantur et ex modo tractandi. quia ea que ibi tractantur magitui 
      na<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ta sunt excitare affectionem quam illuminare cognitionem: quamuis 
      <lb ed="#V" n="65"/>nata sint vtrumque facem: quia que in ea tractantur principaliter 
      de<lb ed="#V" n="66" break="no"/>deo sunt maxime amabilia. et modus procedendi est 
      exor<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tatius vt plurimum quia vt plurimum procedit vt praecipiendo vel pro- 
      <!--00017.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>hibendo vel comminando vel promissionibus alliciendo vivel 
      exim<lb ed="#V" n="69" break="no"/>pla inducendo vel veritatemmo pla cen ti simpliciter narrando 
      <lb ed="#V" n="70"/>quamuis interdum est procedat arguendo. Et sic patet quod modus 
      <lb ed="#V" n="71"/>vt plurimum maxime natus est excitare affectionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1188">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Ad illud quod priater. in oppositum per Boetm dico quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>per theosus mintelligebat mathematicam quae 
      <lb ed="#V" n="74"/>dicebatur theous philosophorum: et illa scientia speculatiua est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1197">
      ¶ Ad 
      il<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lud quod artr. 2o dico quod quamuis hec scientia principalius tractet de 
      <lb ed="#V" n="76"/>deo qui non est res operabilis per nos quam de operabilibus per nos: 
      <lb ed="#V" n="77"/>tamen principalius tractat de deo propter dilectionem quam propter 
      cogni<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tionem: quia ipse qui hanc scientiam inspirauit plus acceptat a 
      no<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bis diligi quam cognosci. et ideo voluit in hac scientia tradi illa 
      po<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tissime que maxinie nata sunt in cordibus nostris diuinam 
      <lb ed="#V" n="81"/>excitare dilectionem: et est per modum maxime dilectionis 
      <lb ed="#V" n="82"/>excitatiuum: et sic vides quod de materia speculabili potest esse 
      consi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>deratio sub tali ratione: et propter talem finem quodscientia magis est 
      pra<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctica quam speculatiua sicut econtra de materia praectica posset esse 
      consi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>deratio sub tali ratione: et per talem modum. et propter talem finem quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>magis esset scientia speculatiua quam practica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1226">
      ¶ Ad illud quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>artur 3o dico quod auctoritas domini in Ioanne intelligitur de cognitione in 
      <lb ed="#V" n="88"/>quantum dilectionem includit: quia illa cognitio que est in vita 
      <lb ed="#V" n="89"/>eterna est cognitio perfecta. Et secundum quod dicit. b. Augustinus libro 8e 
      <lb ed="#V" n="90"/>q. q. 35. nullum bonum perfecte noscitur quod non perfecte amatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1237">
                  <lb ed="#V" n="91"/>¶ Ad quartum potest dici quod fides magis est hitus praecticus 
      <lb ed="#V" n="92"/>quam speculatiuus extendendo praxim ad dilectionem. Unde 
      vi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>demus quodioper fidem credimus que credimus non vt in credendo 
      <lb ed="#V" n="94"/>sistamus sed vt credita diligamus: et per dilectionem tendamus 
      <lb ed="#V" n="95"/>in id quod credimus: et est fides est in intellectu inquantum est 
      <lb ed="#V" n="96"/>mobilis a voluntate quod hitui speclaratiuo non competit.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a00504-Dd1e1254">
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e1256">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1258">
                  <lb ed="#V" n="97"/>CSinenio d. 
      <lb ed="#V" n="98"/>QUinto queritur vtrum hec scienta sit alis 
      no<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bilior. Et videtur quod non. quia certitudo 
      <lb ed="#V" n="100"/>pertinet ad dignitatem scientie: sed alique alie sunt 
      <lb ed="#V" n="101"/>certiores ista: quia de principiis earum non potest dubita- 
      <lb ed="#V" n="102"/>ri: ergo alique alie sunt nobiliores ista.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1274">
      ¶ Item secundum quod potest 
      <lb ed="#V" n="103"/>trahi ex sententia philosophi primo philosophic. ad philosophiam primam pertinet probare 
      <lb ed="#V" n="104"/>printia naturalis philosophie: sed ista non probat printia naturalis philosophie: ergo non est 
      <lb ed="#V" n="105"/>prima: sed si non est primo non est aliis nobilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1283">
      ¶ Item illa scientia quae 
      <lb ed="#V" n="106"/>non potest dici sapientia non est omnibus aliis dignior: quia sapientia 
      estdi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gnior scientia. Unde philosophus 6 ethic. c. 8. dicit quod sapientia est caput 
      <lb ed="#V" n="108"/>scientiarum: sed ista scientia non potest vere dici sapientia: quia secundum quod dicit 
      <lb ed="#V" n="109"/>philosophus primo meta. sapientia causa fuiipsius et gratia sciendi: non gratia 
      euenien<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tium eligibilis est: ista autem eligibilis est euenientium gratia: quia 
      <lb ed="#V" n="111"/>propter praxim vt in praecedenti quaestione declaratum est: ergo non est 
      <lb ed="#V" n="112"/>aliis dignior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1301">
      ¶ Item illa scientia que est omnibus aliis nobilior 
      <lb ed="#V" n="113"/>est vniversalis et prima: sed hec non est talis: quia non est de ente vniversali et 
      prame<lb ed="#V" n="114" break="no"/>quod estens est commune enti creato et increato communitate 
      ana<lb ed="#V" n="115" break="no"/>logice: sed est de deo vt ostendetur quaestione sequenti. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Cotra pertura dicit sic. super omnium gentium literas omnia 
      si<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tum t um u  tumes libusm lim. 
      <lb ed="#V" n="118"/>bi genera ingeniorum huanorum diuina excellens aucte sbiecit. 
      <lb ed="#V" n="119"/>ergo etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1320">
      ¶ Item Augustinus in 2o eplula ad Uolusianum non multum 
      <lb ed="#V" n="120"/>post principium dicit sic. Tanta est christianorum profunditas litterarum 
      <lb ed="#V" n="121"/>vt in eis quottidie proficerem si eas solas ob ineunte 
      pue<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ritia vsque ad decrepitam senectutem maximo ocio: summo 
      <lb ed="#V" n="123"/>studio meliore ingenio conarer addiscem: videtur ergo velle quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>sit omnibus aliis profundior: sed talis est omnibus aliis dignior. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1333">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo am practicis quam speeulatiuis: excepta 
      scia<lb ed="#V" n="126" break="no"/>eres et tt itum alibum aibus 
      <lb ed="#V" n="127"/>dei et beatorum quod aut sit nobilior omibus speculatiuis patet: quia 
      <lb ed="#V" n="128"/>vna scientia speculatiua est alia dignior: aut quia certior: aut 
      <lb ed="#V" n="129"/>quia de meliori et mirabiliori subiecto secundum philosophum in primo de anima. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Hec autem scientia omnibus aliis est certior quantum est ex parte sua 
      <lb ed="#V" n="131"/>quia alie scientie suam habent certitudinem ex naturali lumine rationis 
      hu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>mane: quam circa conclusiones contingit deficere. Hec autem scientia 
      <lb ed="#V" n="133"/>het certitudinem ex lumine diuine scientie que errare non 
      <lb ed="#V" n="134"/>potest nec circa principia nec circa conclusiones quascumque. Est 
      <!--00018.xml-->
      <pb ed="#V" n="3-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>etiam de meliori et mirabiliori subiecto: quia vt in sequenti quaestione 
      <lb ed="#V" n="2"/>ostendetur est de ipso deo sub ratione qua ens summe perfectu 
      ma<lb ed="#V" n="3" break="no"/>xime quantum ad ea quae de ipso facultatem naturalis rationis 
      transcen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dunt: si autem aliqua alia scientia considerat de deo hoc est tantummodo quantum 
      <lb ed="#V" n="5"/>ad ea qe de ipso possunt inuestigari lumine naturali. et est inquantum 
      <lb ed="#V" n="6"/>ipse deus se hebet secundum aliquam habitudinem rationis ad ens 
      quodana<lb ed="#V" n="7" break="no"/>logice dicitur de creatore et creaturis. sic enim metaphysica 
      <lb ed="#V" n="8"/>tractat de deo: quia est de ente secundum quod ens. secundum quod videtur 
      velle<lb ed="#V" n="9" break="no"/>philosophus. 4. meta. et Aui. primo meta. sue. c. primi et deus est quoddam ens 
      <lb ed="#V" n="10"/>sic ergovidem quod ista scientia tractat de deo sub ratione nobiliori 
      quam<lb ed="#V" n="11" break="no"/>metaphysica: quia ens summe perfectum est nobilior ratio quam ens in 
      <lb ed="#V" n="12"/>quantum ens: et est sub ratione mirabiliori: quia ea que non sunt 
      <lb ed="#V" n="13"/>nata cognosci de deo a creatura nisi per reuelationem: 
      mira<lb ed="#V" n="14" break="no"/>biliora sunt quam ea que possunt cognosci de deo per 
      inuestigatio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nem in naturali lumine factam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1396">
      ¶ Est est ista scientia nobilior omnibus 
      <lb ed="#V" n="16"/>scientiis aliis praecticis: quia scientiarum praecticarum illa est dignior ad 
      <lb ed="#V" n="17"/>cuius finem finis alterius ordinatur: sicut ciuilis militari. Nam 
      <lb ed="#V" n="18"/>bonus exercitus ordinatur ad bonum ciuitatis: et ita finis scientie 
      <lb ed="#V" n="19"/>militaris ordinatur ad finem scientie ciuilis. Unde philosophus primo ethic. c. 
      <lb ed="#V" n="20"/>primo dicit sic. Uidemus autem et praeciosissimas virtutes id est scientiarum 
      <lb ed="#V" n="21"/>sub hac existentes: vtputa militarem: economicam: rethoricam. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Finis autem sacre scripture est eterna felicitas: ad quam 
      si<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cut ad finem vltimum ordinantur sines omnium scientiarum praecticarum: 
      <lb ed="#V" n="24"/>est ergo dignior omnibus aliis: quapropter omnes alie scientie 
      vocari<lb ed="#V" n="25" break="no"/>possunt ancille istius. Unde de ista scientia potest exponi quodscribitur 
      <lb ed="#V" n="26"/>prouer. 9. misit ancillas suas vocater ad artem id est ad alias scientias 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1422">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad illud quod per arguebatur in oppositum dico quod 
      ina<lb ed="#V" n="28" break="no"/>seu die aliis vtlels certior est simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="29"/>quamuis alique alie certiores sint secundum quid scilicet per comparationem 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad debilitatem intellectus nostri: eo quod sicut dicit philosophus. 2. meta. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Sicut nycticoracis oculi se habent ad lucem diei: sic et anime 
      <lb ed="#V" n="32"/>nostre intellectus ad ea que sunt omnium nature materifestissima. Et 
      <lb ed="#V" n="33"/>secundum philosophum primo phy. nihil prohibet aliquid esse notius simpliciter 
      mi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nus tamen notum quo ad nos. Certitudo autem que est 
      certi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tudo simpliciter reddit scientiam nobiliorem quam certitudo que est 
      <lb ed="#V" n="36"/>secundum quid. Hoc autem est quo ad nos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1446">
      ¶ Ad 2m argumentum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>hec scientia habet iudicare de omnibus aliis scientiis et de principiis 
      ea<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rum eo quod considerat causam altissimam et sub altissima ratione. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Unde quicquid in aliis scientiis inuenitur huic scientie repugnans 
      <lb ed="#V" n="40"/>iudicandum est esse falsum. Unde apostolus iest ad cor. X. in persona 
      <lb ed="#V" n="41"/>sui et sanctorum theologorum dicit. Consilia destruentem et omnium 
      <lb ed="#V" n="42"/>altitudinum extollentem se aduersum scientiam dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1462">
      ¶ Per hanc 
      <lb ed="#V" n="43"/>etiam scientiam possunt probari aliarum scientiarum printia eo modo quo probatio 
      <lb ed="#V" n="44"/>nem recipiut: et multo excellentius quam per quancumque aliam scientiam. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Unde istud principium naturalis philosophie quod quantitas est aliud 
      reale<lb ed="#V" n="46" break="no"/>praementum a praemento substantiae: numquam ita efficaciter probari posset 
      <lb ed="#V" n="47"/>per metaphysicam sicut per vnum de principiis ho scientie: hoc est per 
      <lb ed="#V" n="48"/>vnum articulum fidei quo credimus in sacramento altaris. 
      Quan<lb ed="#V" n="49" break="no"/>titatem panis sine substantia panis remanere que in corpus domini 
      <lb ed="#V" n="50"/>nostri Iesu christi transbsata est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1483">
      ¶ Ad 3m dicendum quod ista scientia est 
      <lb ed="#V" n="51"/>sapientia. Unde Deutis 4 de ipsa sapientia dicitur. Hec est videtura sapientiae. 
      <lb ed="#V" n="52"/>intellectus coram popotluris. Unde et sibi conueniunt conditiones sapientie. 
      <lb ed="#V" n="53"/>docet enim omnia scire vt contingit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1492">
      ¶ Item tractat de his quae 
      <lb ed="#V" n="54"/>sunt valde difficilia homini ad cornscendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1497">
      ¶ Item est 
      certis<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sima simpliciter vt ante dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1502">
      ¶ Item considerat causam 
      sim<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pliciter altissimam et sub ratione altissima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1507">
      ¶ Item est 
      ma<lb ed="#V" n="57" break="no"/>xime sui gratia: quia non ordinatur ad res temporales vt ad finem: 
      <lb ed="#V" n="58"/>sed directe ad eternam felicitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1514">
      ¶ Item principalior est aliis 
      <lb ed="#V" n="59"/>scientiis et alie sunt subseruientis ei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1520">
      ¶ Istas autem sex 
      condi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tiones ponit philosophus de sapiente primo meta. Cum ergo dicebas in 
      ar<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gumento quod sapientia est sui gratia non intendebat philosophus excludem 
      <lb ed="#V" n="62"/>quin sit propter felicitatem. quia secundum Auic. primo meta. sue. c. 3. omnes 
      sci<lb ed="#V" n="63" break="no"/>entie ordinantur ad eternam felicitatem. sed ista magis de 
      pro<lb ed="#V" n="64" break="no"/>piquo et specialius. sed intendebat philosophus dicem quod sapientia non est 
      eli<lb ed="#V" n="65" break="no"/>gibilis principaliter propter temporalem vtilitatem: nec propter istas 
      operatio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nes exteriores sicut propter principalem finem. et ego non dico quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>ista scientia sit eligibilis propter res temporales: neque propter istas opera 
      <!--00018.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>tiones exteriores: sicut propter principalem finem. sed propter dei 
      cogno<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nem et dilectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1549">
      ¶ Ad 4m dicendum quod hec scientia est vniversalis et 
      prae<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ma: quia est sicut de subiecto de ente simpliciter primo quod est substantia 
      increa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ta. Et sicut dicit philosophus. 6 meta. scientia de substantia simpliciter primo vniversalis 
      <lb ed="#V" n="72"/>et primo talis enim substantia quamuis non sit vniversalis in praedicando: tamen est 
      <lb ed="#V" n="73"/>vniversalis in causando et in apprehendendo in se: superexcellenti modo 
      <lb ed="#V" n="74"/>perfectiones omnium entium. Unde ad scientiam que est de tali substantia 
      per<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tinet considerare de omni ente in operationem ad illam substantiam et 
      <lb ed="#V" n="76"/>propter eam: et ideo quamuis metaphysica sit sicut de subito de ente 
      <lb ed="#V" n="77"/>secundum quod ens: non propter hoc est vniversalior nec prior quam ista: immo minus 
      <lb ed="#V" n="78"/>est vniversalis et posterior: quia non considerat nisi de ente 
      considera<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bili in lumine naturali. hoc autem de ente considerabili lumine 
      naturali<lb ed="#V" n="80" break="no"/>et supernaturali quamuis principalius de considerabili lumine supernaturali. 
      <lb ed="#V" n="81"/>praeoritas est entis secundum quod ens est prioritas secundum nostram rationem 
      <lb ed="#V" n="82"/>intelligendi: sed omne ens aliud ab ente quod est subiectum in 
      hac<lb ed="#V" n="83" break="no"/>scientia est realiter posterius eo.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a00504-Dd1e1583">
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e1585">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1587">
      ¶ Questio. vi. 
      <lb ed="#V" n="84"/>Exto queritur vtrum deus sit subientum in hac scientia. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Et videtur quod non. quia secundum philosophum. 2. physi. 
      <lb ed="#V" n="86"/>materia non coinicidit cum efficiente neque cum forma neque 
      <lb ed="#V" n="87"/>cum fine. sed deus est causa efficiens principalis ho scientie et 
      <lb ed="#V" n="88"/>Afinis eius. Unde Eccl. g3. consumatio sermonum ipse 
      <lb ed="#V" n="89"/>est: ergo non est in hac scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1603">
      ¶ Item secundum philosophum primo poste. de 
      <lb ed="#V" n="90"/>subiecto. oportet praecognoscere quid est et quia est. sed secundum Dam. libro 2. 
      <lb ed="#V" n="91"/>c. 4. de deo dicere quid est secundum subiectum impossibile est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1610">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="92"/>nulla scientia inquirit esse sui subiteanti: sed supponit per auctoritatem ante 
      al<lb ed="#V" n="93" break="no"/>legatam de prae poste. sed in hac scientia inquiritur an deus sit. quia secundum 
      <lb ed="#V" n="94"/>Aui. primo meta. sue. c. primi esse dei inqueri debet in aliqua scientia et non 
      <lb ed="#V" n="95"/>est alia in qua ita debeat inquiri vel possit cum sit 
      altissi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ma. ergo deus non est subiecntum in ea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1623">
      ¶ Item secundum philosophum 3o meta. 
      <lb ed="#V" n="97"/>de singulari non est scientia. sed deus est quid singulare: ergo 
      de<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ipso nulla potest esse scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1631">
      ¶ Item Hug. in prologo super 
      an<lb ed="#V" n="99" break="no"/>gelicam hierar. dicit quod opera restaurationis sunt materiam 
      diui<lb ed="#V" n="100" break="no"/>narum scripturarum. et etiam quaedam glo. in printia psalterii dicit quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>materia theo est totus christus scilicet sponsus et sponsa. Et Aug. primo de 
      <lb ed="#V" n="102"/>doc. christiana parum post principium videtur velle quod theous sit 
      <lb ed="#V" n="103"/>de rebus et signis: que si vera sunt deus non est subiectum in 
      <lb ed="#V" n="104"/>hac scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1647">
      ¶ Item vt supraedictum est ista scientia magis est 
      pra<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctica quam speculatiua extendendo praxim ad operationem 
      vo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>luntatis interiorem. sed si deus esset subiectum in ea magis esset 
      spe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>culatiua quam practica: quia deus non dependet ex ope nostro: ergo 
      <lb ed="#V" n="108"/>cum finis scientie proximus sit cognitio subiti scientie esset spen 
      <lb ed="#V" n="109"/>non tantummodo ratione subitanti: sed est ratione finis: et ita spiepitu simpliciter. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1660">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Contra Go. 3 de tri. c prim dicit quod theous est 
      abstra<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cta sine motum aiqui sepabilis. nam dei substantia et 
      <lb ed="#V" n="112"/>materia et motu caret. ergo videtur velle quod deus sit subiecntum 
      in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>hac scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1671">
      ¶ Item sicut se hebet habitus ad obiectum: ita 
      vi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>detur se hebere scientia ad subiectum. sed illud assignatur per se obiectum 
      <lb ed="#V" n="115"/>alicuius habitus sub cuius ratione omnia que cadunt sub illo 
      habi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tu referuntur ad ipsum habitum quapropter dicimus quod per se 
      <lb ed="#V" n="117"/>obiectum charitatis est ipse deus: quia quicquid charitas diligit 
      <lb ed="#V" n="118"/>diligit propter deum: ergo similiter illud est subiectum in scientia ratione cuius 
      <lb ed="#V" n="119"/>tractantur omnia de quibus illa scientia considerat. sed omnia que 
      consideran<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tur in sacra scriptura considerantur aut inquantum 
      comprehen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>duntur infra diuinam perfectionem: aut inquantum sunt dei 
      effe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctus: ergo deus est subiectum in theoi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1693">
      ¶ Item theo dicitur 
      a<lb ed="#V" n="123" break="no"/>theos quod est deus: et logos quod est sermo: quasi sermo de 
      <lb ed="#V" n="124"/>deo: deus ergo est subiectum in ea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1700">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod deus est subendum in hac sctia: quamuis et 
      <lb ed="#V" n="126"/>principalius consideret illud quod de 
      <lb ed="#V" n="127"/>ipso non est cognoscibile per naturalis rationis inuestigationem. et 
      <lb ed="#V" n="128"/>hoc declaro sic. secundum enim quod potest trahi ex dictis philosophi primo postt. 
      <lb ed="#V" n="129"/>illud est subitantum in scientia cuius per se proprietates considerat. Sed 
      sacra<lb ed="#V" n="130" break="no"/>scriptura considerat per se dei proprietates et dei oporsitiones: ergo deus 
      <lb ed="#V" n="131"/>est subieacntui ea. Minor declaratur sic. in sacra enim scriptura 
      agi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tur de deo secundum rationem sue naturalis perfectionis et inquantum eius. 
      <lb ed="#V" n="133"/>perfectio relucet in operibus conditionis et administrationis 
      <lb ed="#V" n="134"/>et restaurationis et sanctificationis et retributionis. Ad 
      <!--00019.xml-->
      <pb ed="#V" n="4-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>que sex possunt reduci omnia que considerantur in sacra scriptura 
      <lb ed="#V" n="2"/>quia infra diuinam perfectionem comprehenduntur attributa diuine 
      <lb ed="#V" n="3"/>essentie personarum emanationes et personarum proprietates. In 
      operi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bous conditionis comprehenduntur creatus creatorum: distinctio et 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>stinctorum ordinatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1743">
      ¶ In operibus restauritonis etm multa 
      opera<lb ed="#V" n="6" break="no"/>comprehenduntur: quia figurata fuit in veteris legis et sacramentorum 
      <lb ed="#V" n="7"/>veterum institutione. init iata in filii dei incarnatione. permota 
      <lb ed="#V" n="8"/>in noue legis datione. completa in christi passione. paucis 
      ho<lb ed="#V" n="9" break="no"/>minibus manifestata in resurrectione: et aliquibus angelis in 
      <lb ed="#V" n="10"/>ascensione: et toti mundo in euangelium per discipulos 
      praedica<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tione: quia vt dicit psalm. In omnem terram exiuit sonus eorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1759">
                  <lb ed="#V" n="12"/>¶ In operibus etiam sanctificationis intelligo virtutum infusionem et 
      <lb ed="#V" n="13"/>sacramentorum noue legis susceptionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1766">
      ¶ In operibus est 
      retribu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tionis continetur tanquam priuia et extremi iudicii examinatio: 
      <lb ed="#V" n="15"/>continetur est ibi reproborum damnatio: sed principaliter electorum 
      <lb ed="#V" n="16"/>glalificatio: et sic ostensum est quomodo omnia que considerantur in 
      sacra<lb ed="#V" n="17" break="no"/>scriptura: aut spectant ad dei intrinsecausa perfectionem: aut ad 
      <lb ed="#V" n="18"/>refulgentiam sue perfectionis per multiplicem eius opositionem: quia per 
      <lb ed="#V" n="19"/>quandam appropriationem potentia maxime relucet in 
      crea<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tione: sapientia in admistratione: misericordia in restauritione 
      <lb ed="#V" n="21"/>et sanctificatione: iustitia in reproborum damnatione: et bonitatis 
      <lb ed="#V" n="22"/>affluentia maxime in electorum glificatione. Hoc idem etiam 
      <lb ed="#V" n="23"/>declaro per rationem aliam sic: tota scientia virtualiter est in principiis: 
      <lb ed="#V" n="24"/>sed articuli fidei sunt printia hoscientie. ergo tota ista scientia virtualiter est 
      <lb ed="#V" n="25"/>in articulis fidei. Illud ergo quod est subiectum articulorum est subiectum 
      <lb ed="#V" n="26"/>hoscientie. sed deus est subiectum articulorum fidei. quod patet quia si de 
      singu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lis articulis formes enunciationes deus erit subiectum in qualibet 
      <lb ed="#V" n="28"/>illarum verbi gratia. si de primo articulo quem apposuit Petrus in 
      <lb ed="#V" n="29"/>symbolo qui est. Credo in deum. pimo omnip. creatorem celi. et ter. 
      <lb ed="#V" n="30"/>formes enunciationem deus erit subiectum in ea: dicendo deus est 
      pater<lb ed="#V" n="31" break="no"/>omnip. creator celi et ter. Similiter de 2o articulo quem apposuit 
      <lb ed="#V" n="32"/>Ioannes qui est in Iesum christum fi. eius vnia. do. nosterm: si fiet enum 
      <lb ed="#V" n="33"/>ciatio deus erit subiectum in ea: dicendo deus est filius etc. Et similiter 
      <lb ed="#V" n="34"/>de aliis articulis patet ergo quod deus est subiectum in hac scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1814">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum in oppositum cum diti quomam non conicidit 
      <lb ed="#V" n="36"/>cumnleti: dixo iper lieiligi de 
      ma<lb ed="#V" n="37" break="no"/>que est subiectum tramsmutationis: quia talis ma dicit quid 
      possibi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>le ordinatum ad finem. de subiecto autem consideraitionis non hebet 
      verita<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tem. tale autem est subiectum scientie: et ideo non est inconueniens: immo 
      val<lb ed="#V" n="40" break="no"/>de conueniens quod deus sit subiectum et finis ho scientie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1830">
      ¶ Ad 2m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod de subiecto opertet cognoscere quid est etc. dico quod illud 
      intelligen<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dum est de quid est quod dicitur per nomen: de deo autem scimus quid est 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod dicitur per nomen: quia quamuis nesciamus perfecte quid est deus: 
      sci<lb ed="#V" n="44" break="no"/>mus tamen aliquo modo in generali quid deus est per suas operationes 
      <lb ed="#V" n="45"/>et sicut ipsum cognoscimus sic nominamus. Unde dicitur deus tanquam 
      <lb ed="#V" n="46"/>fouens vniuersa: vel tanquam malitiam consumens: vel tamquam 
      consi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>derans omnia. Unde Dam. primo lir. c. ix. dicit sic. Theos id est deus dicitur 
      <lb ed="#V" n="48"/>ab eo quod est theu id est fouere vniuersa vel ab ethin id est ardens 
      <lb ed="#V" n="49"/>deus enim consumens omnem malitiam est: vivesal a theaste id est 
      consideran<lb ed="#V" n="50" break="no"/>do omnia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1854">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod in hac scientia inquiritur an deus sit. 
      <lb ed="#V" n="51"/>dico quod falsum est sed supponitur. sed aliqua specialia de deo 
      inqui<lb ed="#V" n="52" break="no"/>runtur qui per articulos fidei declarantur: deum autem esse quantum ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>generalissimas conditiones nobis per se notum est: vt postea 
      de<lb ed="#V" n="54" break="no"/>clarabitur: et ideo quo ad hoc in aliqua scientia non debuit inquiri: 
      quam<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tum autem ad aliquas speciales conditiones non nobis per se notas: 
      <lb ed="#V" n="56"/>que in hac scientia supponuntur est inquiri non debuit neque in 
      <lb ed="#V" n="57"/>hac scientia neque in alia: quia hec tradita sunt in hac scientia per 
      <lb ed="#V" n="58"/>scientiam dei cui per se nota sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1875">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod de 
      sin<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gulari non est scientia: dico quod intelligendum est de singlulari 
      corru<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ptibili: sed de singituiari incorruptibili bene potest esse scientia. Deus autem 
      <lb ed="#V" n="61"/>est singitluare incorruptibile: vnde non obstante sua 
      singiluarita<lb ed="#V" n="62" break="no"/>te de ipso potest esse scientia: maxime cum sit singulatr intellectuale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1886">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Ad 5m arter per auctoritatem Hug. et glo. et Aug. dico quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>differt dicem materiam scientie et subiectum scientie. materia enim scientie dici potest 
      <lb ed="#V" n="65"/>omnia illa quae tractantur in illa scientia. sed subiectum scientie dicitur illud quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>actu importat illam formalem rationem sub qua considerantur omnia quae 
      <lb ed="#V" n="67"/>tractantur in scientia: et quia in sacra scripturam deus est hbmoni. ideo 
      <!--00019.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>deus est subiectum in ea: quia tamen in ea tractatur de operibus 
      restauratio<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nis: et de christo et de ecclustia: et de rebus et de signis: ideo opera 
      re<lb ed="#V" n="70" break="no"/>staurionis possunt dici materiam ho scientie: sicut dicit Hus. et sponsus 
      <lb ed="#V" n="71"/>et sponsa secundum glo. primallegatam: et res et signa secundum pallegatam 
      <lb ed="#V" n="72"/>auctoritatem Aug. nec mireris si facio differentiam inter subiectum scientie et 
      <lb ed="#V" n="73"/>materiam cum est in naturalibus magna sit differentia inter materiam et subientum. Unde 
      <lb ed="#V" n="74"/>Auic. 7. meta. c. primi vult quod subiectum est aliquid actum existens per 
      se<lb ed="#V" n="75" break="no"/>materia vero non: vnde subiectum tantummodo est in potentia ad formam 
      acciden<lb ed="#V" n="76" break="no"/>talem: materia vero est in poms ad formam substantialem: et mediante substantiali 
      <lb ed="#V" n="77"/>ad accidentalem. Ita dico quod subiecntum scientie est quod prae consideratur a scientia 
      <lb ed="#V" n="78"/>maeria vero est illud quod cadit sub consideratione scientie per subiectum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1927">
                  <lb ed="#V" n="79"/>¶ Ad 6m cum dicitur quod ista scientia magis esset speculatiua quam 
      prae<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctica etc. dico quod falsum est: quia ad hoc quod scientia sit praectica 
      extem<lb ed="#V" n="81" break="no"/>dendo praxim ad oporsitionem voluntatis interiorem non opetet quod sit 
      <lb ed="#V" n="82"/>principaliter de re operabili per nos: sed sufficit quod sit de subiecto 
      prin<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cipaliter sub illa ratione qua est motiuum ipsius voluntatis ad 
      or<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dinatam dilectionem: deus autem sub ratione qua summe bonus est 
      <lb ed="#V" n="85"/>hobmri: quia inquantum lux et veritas et summe ens est cognoscibilis 
      <lb ed="#V" n="86"/>sub ratione autem qua summe bonus maxime amabilis in 
      hac<lb ed="#V" n="87" break="no"/>autem scientia et si tractetur de dei veritate et bonitate: principalius 
      <lb ed="#V" n="88"/>tamen de bonitate quam de veritate. et ideo ista scientia et si sit 
      speculati<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ua: principalius tamen est practica extendendo praxim ad 
      opera<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tionem voluntatis interiorem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a00504-Dd1e1958">
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e1960">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1962">
      ¶ Questio. vii. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Eptimo queritur vtrum modus 
      procedendi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>in sacra scriptura sit argum 
      <lb ed="#V" n="93"/>itatiuus. Et videtur quod non. Dicit enim Gregous in 
      qua<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dam omelis super illud Io. xx. cum esset sero die illoetc 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod fides non hebet meritum vbi humana ratio praebet 
      ex<lb ed="#V" n="96" break="no"/>perimentu: ergo argumentari per rationem esset contra finem ho scientie vt 
      vi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>detur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1980">
      ¶ Item hec scientia habita est per reuelationem. talis autem 
      <lb ed="#V" n="98"/>scientia non videtur procedem per argumentationem. ergo etc. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1985">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Contra Apostolus ad et vtu i. dicit sic amplectentem eum quod 
      <lb ed="#V" n="100"/>doctrinam est fidelem sermonem vt potens fit 
      ex<lb ed="#V" n="101" break="no"/>hortari in doctria sana et eos qui condicut arguem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e1994">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="102"/>beatus Petrus in prima canonica sua. c. 3. dicit sic. Dominum christum 
      <lb ed="#V" n="103"/>scinificate in cordibus videris: parati semper ad satisfactionem 
      <lb ed="#V" n="104"/>omni poscenti vos rationem de ea quae in nobis est fide et spe. videtur 
      <lb ed="#V" n="105"/>ergo quod modus in sacra scriptura sit ratiocinatiuus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2006">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Respondeo quod modus procedendi in sacra scriptura 
      prope<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tu: amplituditne est mii: plex alicubi enim 
      <lb ed="#V" n="108"/>procedit praecipiendo: alicubi prohibendo: alicubi comminando: 
      <lb ed="#V" n="109"/>alicubi promissionibus eliciendo: alibi exemplum inducendo: 
      ali<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bi veritate de deo et de eius effectibus simpliciter narrando: 
      alicu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bi arguendo. non tamen arguit ad probandum sua princtia quae sunt 
      ar<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ticuli fidei. sed ex his arguit ad probandum alia nisi cum 
      pro<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bat aliquando vnum articulum par alium. Unde apostolus id est ad cor. 15 ex 
      <lb ed="#V" n="114"/>resurrectione christi procedit ad probandum communem resurrectionem. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Iste tamen mualtipliciter modus procedendi non derogat vnitati 
      hos<lb ed="#V" n="116" break="no"/>scientie: eo quod omnes isti modi principaliter divinam respiciunt inspirionem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2032">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Ad primum cum dicitur quod fides non hebet meritum etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="118"/>pro illa arguementatio que procedit ex 
      articu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lis fidei non euacuat meritum fidei nec minuit: quia talis 
      <lb ed="#V" n="120"/>ratiocinatio est in virtute lumis fidei. Unde de tali 
      argumen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tatione non debet intelligi auctoritas Greg. sed de ratione quie procedit 
      <lb ed="#V" n="122"/>ex principiis cognitis in lumine naturali. talis enim euacuat 
      <lb ed="#V" n="123"/>meritum fidei: cum sibi homo principaliter innititur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2050">
      ¶ Per hoc patet 
      <lb ed="#V" n="124"/>quomodo debeat responderi ad secundum. scientie enim hiente per reuelationem 
      <lb ed="#V" n="125"/>non repugnat modus procedendi argumtatiuus. arguendo 
      <lb ed="#V" n="126"/>ex principiis creditis in virtute luis supernaturalis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a00504-Dd1e2060">
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e2062">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2064">
      ¶ Quaestio 8. 
      <lb ed="#V" n="127"/>Ctauo queritur sine argumentis quomodo 
      li<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dtetrine se het ad theo  Rstenus 
      <lb ed="#V" n="129"/>quod vno se hebet liber ad aliquam scientiam sicut continen: 
      <lb ed="#V" n="130"/>ordinatam expositionem littere et sententie illius libri in quo 
      conti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>netur ipsa scientia principaliter: et sic se hebet commentum 
      me<lb ed="#V" n="132" break="no"/>taphysice ad metaphysicam et postille super bibliam ad 
      sa<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cram scripturam. Alio modo tanquam continens expositionem sententie non 
      se<lb ed="#V" n="134" break="no"/>rio tamen exponendo litteram illius libri vel illorum in quo vel in 
      <!--00020.xml-->
      <pb ed="#V" n="4-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quibus principaliter traditur scientia: et sic se habent multa originabi. 
      <lb ed="#V" n="2"/>lia scotrum ad scientiam theotur
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2095">
      ¶ Alio modo sicut continens scientiam substantial 
      <lb ed="#V" n="3"/>ternatam illi scientie: et sicut se habet liber musice ad scientiam 
      arith<lb ed="#V" n="4" break="no"/>metice aut inquantum continens scientiam substantialternantem aliam scientiam: et 
      <lb ed="#V" n="5"/>sicut se hebet liber arithmetice ad scientiam musice.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2104">
      ¶ Aliou 
      <lb ed="#V" n="6"/>sicut continens ordinatam exceptionem quorundam auctoritum mag 
      <lb ed="#V" n="7"/>vtilium illius libri viel illorum in quo vel in quibus traditur scientia: et 
      <lb ed="#V" n="8"/>sicut liber concordantiarum extractarum de biblia se hebet ad scientiam 
      <lb ed="#V" n="9"/>theoe
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2115">
      ¶ Alio modo sicut continens expositionem auctoritum magis 
      vti<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lium illorum librorum qui facti sunt ad explanationem alicnusa scientie: 
      <lb ed="#V" n="11"/>et sic se hebet liber sententiarum ad originabilia sctnrum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2123">
      ¶ Aliood 
      si<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cut ordinata congregatio multarum quaestionum vtilium. Ad 
      maio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rem intelligentiam et explanationem sententie quarum solutiones 
      rationi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bous et auctoritatibus confirmate sunt. et sicut liber sententiarum se hebet ad 
      <lb ed="#V" n="15"/>scientiam theou: et ideo in eo non debet assignari aliud: secundum quem subientum 
      <lb ed="#V" n="16"/>theotur: sicut non diceres aliud esse subiectum libri physicorum et 
      <lb ed="#V" n="17"/>quaestionum quae facte sunt super illum librum ad intelligentiam illorumqua tra 
      <lb ed="#V" n="18"/>etantur in illo libro nisi forte velles ibi assignare aliquam 
      <lb ed="#V" n="19"/>differentiam secundum rationem: secundum proportionem ad modos tractandi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a00504-Dd1e2144">
               <head xml:id="kzz7yh-a00504-Hd1e2146">Quaestio 9</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2148">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Quaestio IX
      <lb ed="#V" n="21"/>Nono quaeritur vtrum modus procedendi in hoc libro 
      <lb ed="#V" n="22"/>et in sacra scriptura sit vniformis 
      <lb ed="#V" n="23"/>vel diuinus. Responsio quod non est penitus vniformis nec 
      <lb ed="#V" n="24"/>penitus diuersus: magis tamen diuersus quam 
      vnifor<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mis: et hoc patet quia modus procedendi in hoc libro est tantummodo 
      ar<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gumentatiuus et inquisitiuus tam per rationes quam per auctoritates. modus 
      <lb ed="#V" n="27"/>autem procedendi in sacra scriptura non est tantum argumtatiuus 
      <lb ed="#V" n="28"/>sed est ibi multiplex alius modus vt patuit in alia quaestione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2170">
                  <lb ed="#V" n="29"/>¶ Premous cum sacra scriptura procedit argumentando: non 
      pro<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cedit ad probandum sua printia: nisi cum quandoque probatur vnum par aliud 
      <lb ed="#V" n="31"/>vt in alia quaestione ostensum est. In hoc aut libro articuli fidei 
      <lb ed="#V" n="32"/>ponuntur in quaestione et probantur per auctoritates et persuasiones et per 
      va<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lidas rationes a posteriori sumptas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a00504-d1e2183">
      ¶ Item vbi sacra 
      scrip<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tura arguendo procedit: facit argumenta subtiliora 
      effica<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ciora profundiora quam sint argumenta hous libri. vnde propter 
      profundi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tatem argumentorum non estimamus sacram scripturam quandoque 
      ar<lb ed="#V" n="37" break="no"/>guem vbi arguit. Unde Hierous in eplura ad Paulinum de 
      omni<lb ed="#V" n="38" break="no"/>bous diuine hystorie libris. c. 7. dicit de libro Iob: quod omnes 
      <lb ed="#V" n="39"/>legem dyalectice propositione assumptione confirmatione 
      conclusione<lb ed="#V" n="40" break="no"/>determinat: non est tamen penitus diuersus iste modus ab illo 
      <lb ed="#V" n="41"/>in hoc quod aliquo modo imitatur modus procedendi 
      sa<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cre scripture argumentatiuum: quamuis non attingat: et 
      <lb ed="#V" n="43"/>sic patet quod magis est diuersus ab illo modo quo 
      pro<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cedit sacra scriptura quam idem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
