<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="19-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g12675"><!-- l3d6a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g12675-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      quaerun<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e108">
      ¶ Primo vtrum in christo sint duo supposita.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e110">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cundo vtrum hic homo demonstrato christo assumptus sitl a filii 
      <lb ed="#V" n="28"/>dei persona.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e117">
      ¶ Tertio vtrum de ratione hominis 
      christi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sit diuina natura.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g12675-Dd1e123">
               <head xml:id="kzz7yh-g12675-Hd1e125">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e127">
     Questio I 
      <lb ed="#V" n="30"/>Rimo ostendo quod in christo sunt duo 
      sup<lb ed="#V" n="31" break="no"/>posita. Suppositum est sub alio 
      <lb ed="#V" n="32"/>positum. Sed inconueniens videtur dicere quod diuinum 
      <lb ed="#V" n="33"/>suppositum sit positum sub humana natura: cum 
      <lb ed="#V" n="34"/>sit ea dignius in infinitum: ergo cum supposito diuino est in 
      <lb ed="#V" n="35"/>christo aliud suppositum sub natura humana positum. ergo 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>christuo sunt duo supposita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e145">
      ¶ Item in christo sunt due 
      subsisten<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tie: quia natura humana in christo quum sit singularis subsistit 
      <lb ed="#V" n="38"/>nature vniversali: quia singularia subsistunt vniversalibus. Persona etiam 
      <lb ed="#V" n="39"/>filii dei subsistit diuine nature: et humane: sed quilibet 
      subsisten<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tia suppositum est: ergo in christo sunt duo supposita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e156">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="41"/>suppositum nature humane: nihil reale addit vltra naturam 
      <lb ed="#V" n="42"/>humanam. Aliter enim de ratione petri esset aliquod accidens. Idem 
      <lb ed="#V" n="43"/>est ergo realiter natura humana: et suppositum nature humane. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Cum ergo vere natura humana sit in christo vere in christo est creatum 
      <lb ed="#V" n="45"/>suppositum nature humane: et si sic in ipso sunt duo supposita scilicet 
      <lb ed="#V" n="46"/>creatum et increatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e172">
      ¶ Item suppositum nature humane in homine 
      <lb ed="#V" n="47"/>singulari: non videtur esse aliud realiter quam compositum ex hac anima et 
      <lb ed="#V" n="48"/>ex hoc corpore: sed in natura humana christi est compositum ex 
      <lb ed="#V" n="49"/>hac anima: et ex hoc corpore. ergo in christo est creatum 
      sup<lb ed="#V" n="50" break="no"/>positum nature humane: et si sic in ipso sunt duo supposita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Contra. Dam. libro 30 c. 3. dicit: naturam diuinam et 
      huma<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nam vnitas inuicem secundum veritatem in vnam 
      hy<lb ed="#V" n="53" break="no"/>postasim. Sed vbi non est nisi vna hypostasis: non est nisi 
      <lb ed="#V" n="54"/>vnum suppositum. ergo in christo non sunt duo supposita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e195">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod est vnitum digniori se non habet rationem suppositi. Aliter enim 
      <lb ed="#V" n="56"/>manus hominis et pes essent in homine duo supposita: sed in christo 
      <lb ed="#V" n="57"/>nam humana vnita est digniori se: ergo non habet rationem 
      sup<lb ed="#V" n="58" break="no"/>positi: quod non esset verum si in christo essent duo supposita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Respondeo quod in christo non sunt duo supposita: 
      <lb ed="#V" n="60"/>quamuis enim naurma humana christi sit 
      sin<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gularis et indiuidua: et vna numero et particularis: tamen nec 
      <lb ed="#V" n="62"/>sibi: nec alicui rei create ipsam habenti conuenit esse 
      subsi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>stentiam: nec rem nature: nec hypostasim: nec suppositum: 
      <lb ed="#V" n="64"/>nec personam: quamuis aliquo modo possit dici substantia primo taliquo modo 
      <lb ed="#V" n="65"/>non. Est enim indiuidua inquantum non est praedicabilis de pluribus: 
      <lb ed="#V" n="66"/>sed de seipsa tantum et est singularis inquantum est signabilis vel 
      fi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>gnata: ita vt possit dici: hic est: et inquantum etiam est ab aliis 
      <lb ed="#V" n="68"/>diuisa: et vna numero inquantum est indiuisibilis in plures natu¬ 
      <!--00047.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ras tales: et est particularis inquantum natura humana non tantum 
      <lb ed="#V" n="70"/>nata est saluari in ea: sed etiam in naturis suppositorum 
      crea<lb ed="#V" n="71" break="no"/>torum: vt in natura petri vel pauli: non tamen est subsistentia: quia in se 
      <lb ed="#V" n="72"/>non existit: nec res nature: quia res nature est aliquid in se 
      exi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>stens habens in se naturam: nec hypostasis: quia hypostasis est res 
      <lb ed="#V" n="74"/>in se existens habens se ad proprietatem essentialem: sicut suppositam 
      <lb ed="#V" n="75"/>ad naturam. Unde hypostasis et suppositum sola ratione differre 
      vi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dentur: ex quo vlterius patet quod natura humana in christo suppositum 
      <lb ed="#V" n="77"/>non est: quia in se et per se non existit: quod tamen requiritur ad rationem 
      sup<lb ed="#V" n="78" break="no"/>positi: nec etiam est persona: quia omnis persona est suppositum quamuis 
      <lb ed="#V" n="79"/>non conuertatur. Et praeterea cum persona dicatur quasi per se sonans: 
      nul<lb ed="#V" n="80" break="no"/>la res est persona que est vnita digniori se. Aliquo autem modo 
      <lb ed="#V" n="81"/>potest dici substantia prima inquantum ratio quae conuenit humane nature: 
      <lb ed="#V" n="82"/>inquantum natura humana est: hoc est nature humane in communi: saluatur 
      <lb ed="#V" n="83"/>in ea: sicut saluatur in natura petri vel pauli: secundum autem alium 
      mo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dum substantia prima dici non debet: inquantum scilicet non est in se existens: 
      <lb ed="#V" n="85"/>nec de ipsa proprie loquendo praedicantur subslantie secunde: que 
      <lb ed="#V" n="86"/>sunt species et genera: quamuis enim natura humana vere praedicetur de 
      il<lb ed="#V" n="87" break="no"/>la: tamen homo non praedicatur de illa: quia quamuis hec sit vera christus est homo: 
      <lb ed="#V" n="88"/>hec tamen non est vera humana natura christi est homo: et sicut secundum Auicen. 5 
      <lb ed="#V" n="89"/>meta. c. 6 rationabilitas et sensibilitas non sunt differentiae: sed 
      princi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pia differentiarum que sunt sensibile et rationale: sic proprie loquendo 
      <lb ed="#V" n="91"/>humanitas vel natura humana non debet dici species: sed homo: nec 
      <lb ed="#V" n="92"/>etiam dici potest quod sit aliquid creatum habens humanam naturam christi 
      <lb ed="#V" n="93"/>cui conueniat ee subsistentiam vel rem nature vel hypostasim vel 
      <lb ed="#V" n="94"/>suppositum vel personam vel substantiam primam simpliciter: quia tunc in illo 
      <lb ed="#V" n="95"/>existeret humana natura et non in ipso verbo: et ita suppositum 
      na<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ture humane: non esset suppositum nature diuine: nec 
      econuer<lb ed="#V" n="97" break="no"/>so: nec posset dici quod ille qui deus est: est homo: nec ille qui est 
      <lb ed="#V" n="98"/>homo: est deus quod falsum est. In christo ergo non est nisi 
      supposi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tum vnum quod est suppositum vtriusque nature: vnius ab 
      <lb ed="#V" n="100"/>eterno alterius ex tempore. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e304">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum cum dicitur: quod suppositum est sub alio 
      <lb ed="#V" n="102"/>positum et c. dico quod esse sub alio 
      posi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tum dupliciter potest intelligi: aut secundum quod sonat in inferioritatem: 
      <lb ed="#V" n="104"/>sicut dicimus quod inferior est positus sub superiori: et sic non est 
      <lb ed="#V" n="105"/>verum quod suppositum sit idem quod sub alio positum: aut secundum quod 
      so<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nat in dignitatem et virtutem secundum quem modum dicimus: quod 
      for<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tis portans debilem est ei suppositus: et secundum hanc similitudinem 
      <lb ed="#V" n="108"/>dicitur suppositum esse sub alio positum: quod in ipso substantificatur 
      <lb ed="#V" n="109"/>et substentatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e326">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: quod in christo sunt due substantie etc. 
      <lb ed="#V" n="110"/>dico quod falsum est. Nulla enim res est subsistentia que non in se 
      <lb ed="#V" n="111"/>et per se existit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e333">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod suppositum vltra naturam 
      <lb ed="#V" n="112"/>dicit rationem in se et per se existendi quod nature non conuenit: 
      <lb ed="#V" n="113"/>nisi assistente ad hoc influentia cause prime: quae non adest ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>hoc quod humana natura christi in se et per se existat: sed ad hoc 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod subsistat in verbo: et ideo seruata illius nature: et principiorum 
      <lb ed="#V" n="116"/>suorum integritate: rationem tamen suppositi non habet: sed illius 
      <lb ed="#V" n="117"/>solum verbum suppositum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e350">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod compositum 
      <lb ed="#V" n="118"/>ex hac anima et ex hoc corpore non est suppositum nisi sit in se et 
      <lb ed="#V" n="119"/>per se existens: quod non conuenit composito ex anima et corpore 
      <lb ed="#V" n="120"/>christi propter rationem dictam in solutione argumenti praecedentis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g12675-Dd1e360">
               <head xml:id="kzz7yh-g12675-Hd1e362">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e364">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Ecundo quaeritur vtrum hic homo demrato 
      <lb ed="#V" n="122"/>christo assumptus sit a filii dei 
      per<lb ed="#V" n="123" break="no"/>sona. Et videtur quod sic: psal. ad deum loquens ait. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Beatus quem elegisti et assumpsisti: sed hoc non videtur 
      <lb ed="#V" n="125"/>posse intelligi de alio beato nisi de christo. ergo filius dei 
      as<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sumpsit illum hominem qui est christus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e380">
      ¶ Item secundum Aug. I. de tri. 
      <lb ed="#V" n="127"/>c. 6. homo fuit acceptus a verbo dei: sed si assumpsit hominem: 
      <lb ed="#V" n="128"/>assumpsit aliquem hominem: sed non est dare quem hominem 
      assum<lb ed="#V" n="129" break="no"/>psit nisi christum. ergo assumpsit hominem christum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e389">
      ¶ Item filius 
      <lb ed="#V" n="130"/>dei est homo: non homo: quem non assumpsit: ergo est homo 
      <lb ed="#V" n="131"/>quem assumpsit. Cum ergo sit ille homo: qui est christus: 
      <lb ed="#V" n="132"/>assumpsit illum hominem qui est christus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e398">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra assumens non est assumptum. Nullus enim 
      <lb ed="#V" n="134"/>potest assumere se ipsum: sed filius dei est ille 
      <lb ed="#V" n="135"/>homo qui est christus. ergo non assumpsit illum hominem quod 
      <lb ed="#V" n="136"/>est christus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e410">
      ¶ Item vt superius habitum est: filius dei non 
      <!--00048.xml-->
      <pb ed="#V" n="19-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>assumpsit hominis personam: sed ille homo qui christus est: est 
      <lb ed="#V" n="2"/>hominis persona: ergo non assumpsit illum hominem qui est christus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e423">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Respondeo quod ille homo quod est christus nfuit 
      assum<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ptus a persona filii dei: quia ille 
      ho<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mo qui est christus est ipsa persona filii dei in duabus naturis: 
      <lb ed="#V" n="6"/>nec est concedendum quod filius dei assumpsit aliquem hominem: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quia aliquis homo dicit suppositum nature humane. Unde illi de 
      <lb ed="#V" n="8"/>prima opinione qui ex anima et corpore dixerunt constitui aliquem 
      <lb ed="#V" n="9"/>hominem: et illum hominem assumptum a filio dei: et quod filius dei 
      <lb ed="#V" n="10"/>cepit esse ille homo: non est intelligibilis: non est intelligibile: 
      <lb ed="#V" n="11"/>vt duorum vnum fiat aliud nisi per conuersionem vnius in 
      al<lb ed="#V" n="12" break="no"/>terum. Unde illa opinio includit in christo esse duo supposita: 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod falsum est: nec est etiam concedendum sine 
      determinatio<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ne quod filius dei assumpserit hominem: quia quamuis homo possit 
      <lb ed="#V" n="15"/>supponere pro natura: vel pro supposito: vt superius est 
      <lb ed="#V" n="16"/>habitum: tamen communius accipitur inquantum supponit pro 
      sup<lb ed="#V" n="17" break="no"/>posito quam pro natura. Hec tamen concedenda est: filius dei assumpsit 
      <lb ed="#V" n="18"/>hominem secundum quod homo accipitur pro natura humana: filium autem dei 
      <lb ed="#V" n="19"/>assumpsisse naturam humanam simpliciter est concedendum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e462">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod psal loquitu 
      <lb ed="#V" n="21"/>de assumptione que est per 
      adoptio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nem. Unde glo. ibidem. Christus quencumque beatum 
      assum<lb ed="#V" n="23" break="no"/>psit in adoptionem filii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e473">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illa 
      au<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ctoritas Aug. intelligenda est de homine: inquantum accipitur 
      pro<lb ed="#V" n="25" break="no"/>natura humana: vt superius deum est: et sic non valet contia 
      <lb ed="#V" n="26"/>accepit hominem. ergo aliquem hominem: quia aliquis homo non 
      <lb ed="#V" n="27"/>accipitur: nisi pro supposito humane nature
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e484">
      ¶ Ad 3m 
      di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cendum: quod hec non est recipienda: filius dei est homo: quem 
      <lb ed="#V" n="29"/>assumpsit: quia hoc includit filium dei assumpsisse se ipsme 
      <lb ed="#V" n="30"/>sed hec est vera: filius dei est homo: quem non assumpsit: 
      <lb ed="#V" n="31"/>sed cuius assumpsit humanam naturam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g12675-Dd1e496">
               <head xml:id="kzz7yh-g12675-Hd1e498">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e500">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="32"/>Tertio queritur vtrum de ratione hominis christi sit 
      <lb ed="#V" n="33"/>ipsa diuina natura: et humana. Et 
      <lb ed="#V" n="34"/>videtur quod non: quia quando aliqua duo sunt de ratione 
      ali<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cuius constituunt aliquod vnum per essentiam: vt genus 
      <lb ed="#V" n="36"/>et differentia speciem: et anima et corpus hominem: sed ex diuina natura: et 
      <lb ed="#V" n="37"/>humana non constituitur aliquod vnum per essentiam: quia non sunt 
      <lb ed="#V" n="38"/>inter se componibiles: ergo non sunt de ratione hominis christi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e518">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Item illud quod est de ratione alicuius hominis praedicatur de eo 
      <lb ed="#V" n="40"/>vnde genus: et differentia praedicantur de petro: Sed humana 
      natu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ra non praedicatur de homine christo: ergo non est de ratione illius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e527">
                  <lb ed="#V" n="42"/>¶ Item homo praedicatur vniuoce de petro et de christo sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>hoc non esset verum si natura diuina esset de ratione hominis christi: 
      <lb ed="#V" n="44"/>cum non sit de ratione hominis petri. ergo videtur quod 
      diui<lb ed="#V" n="45" break="no"/>na natura non sit de ratione hominis christi.¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e538">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Contra. de ratione hominis christi est humana natura: est 
      <lb ed="#V" n="47"/>enim de ratione cuiuscumque hominis: de ratione etiam 
      <lb ed="#V" n="48"/>hominis christi est diuina persona: sed de ratione diuine persone: est 
      diui<lb ed="#V" n="49" break="no"/>na natura. ergo de ratione hominis christi: est natura diuina et 
      hu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>mana.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e552">
      ¶ Item omne signatum per aliquod nomen est de 
      ra<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tione illius: sed secundum Dam. libro 3. c. 3. hoc nomen christus: est 
      no<lb ed="#V" n="52" break="no"/>men persone duarum naturarum existens significatiuum intelligens 
      <lb ed="#V" n="53"/>per illas diuinam et humanam. ergo de ratione hominis 
      christi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>est diuina natura et humana. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e563">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod diuina natura et humana sunt 
      <lb ed="#V" n="56"/>de hominis christi ratione non accipiendo 
      <lb ed="#V" n="57"/>rationem pro diffinitione proprie dicta: sed extendendo nomen 
      <lb ed="#V" n="58"/>rationis ad omnes illud quod ipse terminus significat. hoc enim 
      <lb ed="#V" n="59"/>nomen christus naturam diuinam et humanam significat: ab illis 
      <lb ed="#V" n="60"/>enim imponitur ad significandum: sed proprie loquendo 
      suppo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nit ipsam personam. Proprie enim loquendo terminus significat 
      <lb ed="#V" n="62"/>formam a qua imponitur: et supponit illud cui imponitur. Unde 
      <lb ed="#V" n="63"/>secundum philosophum in praedicamentis: album solam qualitatem significat: et 
      <lb ed="#V" n="64"/>tamen aliud supponit: homo etiam solam naturam humanam 
      signi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ficat: et tamen petrum vel paulum: et sic de aliis supponit. Secundum 
      <lb ed="#V" n="66"/>autem illos qui sunt de prima opinione: quam ponit magister in littera 
      <lb ed="#V" n="67"/>oporteret dicere quod diuina natura et humana non esset de 
      <lb ed="#V" n="68"/>ratione hominis christi: quia eorum opinio includit hominem christum ex vnio¬ 
      <!--00048.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ne anime ad corpus eius esse constitutum: et quantum ad 
      na<lb ed="#V" n="70" break="no"/>turam: et quantum ad personam: sed illa opinio est abiicienda: sicut 
      <lb ed="#V" n="71"/>erronea. Secundum autem illos qui dicunt terminum singularem 
      <lb ed="#V" n="72"/>idem significare et supponere opetet dicere quod christus significaret 
      <lb ed="#V" n="73"/>non tantummodo illas duas naturas: sed etiam personam et 
      princi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>palius personam quam naturas: quia persona in recto: et naturas in 
      <lb ed="#V" n="75"/>obliquo: cui satis concordat Dam. cum dixit quod christus 
      signifi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cat personam in duabus naturis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e618">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod quando aliqua 
      <lb ed="#V" n="78"/>duo sunt de ratione alicuius constituunt 
      <lb ed="#V" n="79"/>aliquod vnum per essentiam etc. Dico quod falsum est: nisi illud 
      <lb ed="#V" n="80"/>de cuius ratione sunt vere possit vua diffinitione diffiniri. 
      <lb ed="#V" n="81"/>De ratione enim compositi ex substantia et accidente est accidens 
      <lb ed="#V" n="82"/>et substantia: que tamen nihil vnum per essentiam constituunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e634">
                  <lb ed="#V" n="83"/>¶ Ad secundum cum dicitur: quod illud quod est de ratione alicuius hominis 
      <lb ed="#V" n="84"/>praedicatur de eo etc. Dicendum quod verum est quod eo modo quo genus 
      <lb ed="#V" n="85"/>et differentia dicuntur esse de ratione alicuius: quia significant in 
      <lb ed="#V" n="86"/>concreto totum illud quod significat species vel indiuiduum 
      <lb ed="#V" n="87"/>de quibus dicuntur: quamuis sub modo alio: quia quod significat genus 
      <lb ed="#V" n="88"/>modo distincto: et indeterminato significat differentia 
      <lb ed="#V" n="89"/>modo indistincto et determinato: et species modo distincto 
      <lb ed="#V" n="90"/>et determinato: et petrus et paulus modo distincto et 
      signifi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cato. Unde genus et differentia non sunt partes reales speciei vel 
      indi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uidui: sed secundum rationem: inquantum ex eis constituitur speciei 
      diffini<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tio. Accipiendo autem esse de ratione alicuius eo modo quo 
      par<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tes integrales sunt de ratione sui totius: sic propositio falsa est. 
      <lb ed="#V" n="95"/>Corpus enim secundum quod est pars integralis hominis non praedicatur de 
      <lb ed="#V" n="96"/>homine: nec paries de domo: quamuis autem natur humana et 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>uina proprie loquendo non sunt partes integrales: christi tamen ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>modum vel ad aliqualem similitudinem partium 
      integra<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lium se habent in christo: et ideo quamuis diuina natura praedicetur 
      <lb ed="#V" n="100"/>de christo per identitatem: quia persona non distinguitur a 
      natu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ra diuina: non tamen humana natura praedicatur de ipso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g12675-d1e678">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>tertium dicendum: quod quamuis homo dicatur vniuoce de petro et 
      <lb ed="#V" n="103"/>de christo: non tamen propter hoc opetet quod suppositum dicatur 
      vni<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uoce de supposito christi: quod est increatum: et de supposito 
      pe<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tri quod est creatum: quia homo dicitur vniuoce de christo: et 
      pe<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tro ratione humane nature: non ratione suppositi.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>