<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="30-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f21495"><!-- l2d7a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f21495-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e103">
          <lb ed="#V" n="84"/>Consequenter queritur de 
          secun<lb ed="#V" n="85" break="no"/>do principali. Et 
          <lb ed="#V" n="86"/>circa hoc queruntur duo. Primo vtrum 
          dyabo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ilus possit digne penitere.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e114">
          ¶ Secundo vtrum semper 
          <lb ed="#V" n="88"/>sit in actu culpe.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f21495-Dd1e119">
          <head xml:id="kzz7yh-f21495-Hd1e121">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e123">
            ¶ Questio I. 
            <lb ed="#V" n="89"/>PRimo ostendo quod potest 
            digne<lb ed="#V" n="90" break="no"/>penitere. 
            Sap<lb ed="#V" n="91" break="no"/>5o De damnatis dicitur. quod erunt penitentiam 
            agen<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tes.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e134">
            ¶ Item Luc. 16. Rogabat diues damnatus 
            <lb ed="#V" n="93"/>abraham: vt mitteretur ad fratres suos aliquem ex mortuis 
            <lb ed="#V" n="94"/>ad hoc vt poenitentiam agerent: ergo videtur quod habebat bonam voluntatem. Sed 
            <lb ed="#V" n="95"/>qui habet bonam voluntatem potest digne penitere: ergo angeli mali et anime 
            <lb ed="#V" n="96"/>damnate possunt digne penitere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e145">
            ¶ Item Dam. libro 2. ca. vlt. 
            <lb ed="#V" n="97"/>penitentia est ex eo quod preter naturm: ad illud quod secundum naturam. Sed 
            <lb ed="#V" n="98"/>facilius est se mouere secundum naturam quam praeter naturam. Ergo cum 
            dya<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bolus potuerit peccare multo fortius potest digne 
            penite<lb ed="#V" n="100" break="no"/>re.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e156">
            ¶ Item quod possibile est secndum diuinam potentiam: simpliciter 
            <lb ed="#V" n="101"/>est possibile. Unde hoc simpliciter est vera aliquid creari 
            possibile<lb ed="#V" n="102" break="no"/>est. Sed deus posset facere quod dyabolus digne peniteret 
            <lb ed="#V" n="103"/>quod hoc contradictionem non includit. Ergo dyabolus potest 
            di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gne penitere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e168">
            ¶ Item nullus est intellectus qui ita 
            adhe<lb ed="#V" n="105" break="no"/>reat falso: quin possit reduci in cognitionem veri: ergo a 
            simili<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nullus est affectus: qui ita adhereat malo: quin possit 
            redu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ci indebitum amorem boni.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e177">
            ¶ Item manente principio 
            sanita<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tis illeso: curabilis est infirmitas. Sed in demonibus 
            ma<lb ed="#V" n="109" break="no"/>net illesum principium sanitatis. spiritualis scilicet naturalis cognitio 
            ve<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ri: et naturalis dilectio boni. Quia secundum Dyo. 4. cap. de diui. no. 
            <lb ed="#V" n="111"/>parum vltra medium. dare eis angelice donationes numquam 
            fue<lb ed="#V" n="112" break="no"/>runt commote: sed sunt integri et clarissimi. Ergo videtur 
            <lb ed="#V" n="113"/>quod malitia eorum curabilis est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e193">
            <lb ed="#V" n="114"/>Contra Damas. libr. 2. cap. 4 quod est hominibus mors: 
            <lb ed="#V" n="115"/>h est angelis casus: post casum: ergo non est 
            <lb ed="#V" n="116"/>eis penitentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e202">
            ¶ Item boni angeli post confirmationem non 
            <lb ed="#V" n="117"/>possunt se auertere. Ergo similiter mali post obstinationem 
            <lb ed="#V" n="118"/>non possunt se per penitentiam dignam conuertere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e209">
            <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo quod dyabolus digne penitere non otest 
            <lb ed="#V" n="120"/>nde dicit Anselmus de eo in fine 
            libri<lb ed="#V" n="121" break="no"/>de libertate arbitrii: quod rectitudine caret irrecuperabiliter. 
            <lb ed="#V" n="122"/>Cuius rationem aliqui sic assignant. Uoluntas spiritus separati 
            <lb ed="#V" n="123"/>quamuis ante electionem possit eorum que non naturaliter vult 
            eli<lb ed="#V" n="124" break="no"/>gere aliquid vel eius oppositum: tamen post electionem non 
            <lb ed="#V" n="125"/>potest contrarium hoc quod eligit eligere: eo quod ex toto conatu se 
            <lb ed="#V" n="126"/>conuertit: ad illud quod eligit: ideo ita fortiter ei adheret quod 
            <lb ed="#V" n="127"/>ab hoc resiliere non potest. Et simili modo assignant quidam 
            <lb ed="#V" n="128"/>obstinationem anime recedentis a corpore cum mortali 
            pec<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cato. Dicunt enim quod in exitu mouet se secundum exigentiam 
            il<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lius peccati: ita vehementer quod postea resiliere non potest 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e238">
            <lb ed="#V" n="131"/>¶ Aliis videtur dicendum quod ratio sue obstinationis sit 
            <lb ed="#V" n="132"/>hoc: quia nulla res potest se mouere aliquo motu 
            perfecti<lb ed="#V" n="133" break="no"/>uo: nisi cum adiutorio disponente seu inclinante: ipsam ad 
            <lb ed="#V" n="134"/>terminum motus illius. Sed dyabolus non habet in se: 
            <lb ed="#V" n="135"/>nec habiturus est aliquod adiutorium disponens seu 
            in<lb ed="#V" n="136" break="no"/>clinans ipsum ad iustitiam gratia gratum faciente forma¬ 
            <!--00074.xml-->
            <pb ed="#V" n="30-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>tam: que iustitia terminus est digne penitentie. Maiorem 
            <lb ed="#V" n="2"/>probo sic. sicut dicit Auicen. 9. methaphysice. cap. secundo. 
            <lb ed="#V" n="3"/>nulla virtus mouet nisi mediante inclinatione: extendem 
            <lb ed="#V" n="4"/>do nullum inclinationis ad quamlibet dispositionem 
            incli<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nantem coadiuuantem virtutem ad mouendum. Et hoc 
            pa<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tet in naturalibus: ignis enim non posset se mouere 
            mo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tu ordinato ad essendum sursum: nisi inclinaretur ad 
            sur<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sum. Hoc etiam patet in moralibus. Dicit enim Ansel. de 
            <lb ed="#V" n="9"/>casu dyaboli. cap. 12. Quod voluntas velle naturali mouet 
            <lb ed="#V" n="10"/>se ad alia velle: etiam si duorum que sibi proponit ratio vt 
            <lb ed="#V" n="11"/>penitus in differentia: alterum eligat determinat: quia 
            quam<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uis per velle naturale ipsius finis. non inclinetur 
            deter<lb ed="#V" n="13" break="no"/>minate ad aliquod illorum: tamen inclinatur ad vnum 
            illo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>rum indeterminate: sine qua inclinatione non eliceret 
            ali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quod illorum. Et ita nec se ad alterum determinaret. 
            Uel<lb ed="#V" n="16" break="no"/>le etiam naturali quod in ea est: mouet se respectu finis: per 
            <lb ed="#V" n="17"/>hoc quod ad illud velle determinata est a creante: quamuis 
            vo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>luntas illum motum exequatur. Et sic probata est maior 
            <lb ed="#V" n="19"/>principalis rationis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e302">
            ¶ Minorem probo sic. Cum gratia 
            <lb ed="#V" n="20"/>gratum faciens sit super facultatem cognitionis 
            natura<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lis: et affectionis naturalis: rationalis: et intellectualis 
            crea<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ture. Sed dispositio inclinans rationalem seu 
            intellectua<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lem creaturam ad gratiam. Aut inclinat dirigendo 
            cognitio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nem. Aut excitando: seu mouendo affectionem: 
            necessa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rium est ergo quod adsit supernaturale adiutorium: ad hoc vt 
            <lb ed="#V" n="26"/>creatura rationalis et intellectualis inclinetur ad gratiam. 
            <lb ed="#V" n="27"/>Sed nullum tale adiutorium: supernaturale est in 
            dyabo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lo: quia cum aliquod subiectum perfecte transmutatum 
            <lb ed="#V" n="29"/>est ad alteram partem contrarietatis: non remanet in eo 
            ali<lb ed="#V" n="30" break="no"/>qua dispositio sibi non naturalis: inclinans ipsum ad 
            par<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tem contrarietatis oppositam. Et si in eo remaneat 
            natura<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lis possibilitas: qua possit ab extrinseco agente 
            transmu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tari ad partem aliam. Sed dyabolus ita perfecte 
            habitua<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tus est in superbia: et ita intense: quod eius superbia amplius 
            <lb ed="#V" n="35"/>intendi non potest: quamuis semper extendatur. Et sic ex 
            <lb ed="#V" n="36"/>pone illud pslamum. Superbia eorum qui te oderunt ascendit 
            <lb ed="#V" n="37"/>semper. Sicut enim angeli boni ex toto conatu se 
            conuer<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tunt ad deum: ita angelus malus ex toto conatu suo se 
            con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uertit ad indebitam excellentiam appetendam. Unde 
            mo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uit se motu fortissimo: qui elici poterat a sua virtute. Et 
            <lb ed="#V" n="41"/>ideo per illum motum in superbia: ita fuit habituatus 
            inten<lb ed="#V" n="42" break="no"/>se: quod intensius habituari non potest. Cum ergo superbia sit 
            <lb ed="#V" n="43"/>opposita gratie gratum facienti: in ipso dyabolo non est 
            ali<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quod adiutorium supernaturale: ipsum inclinans ad 
            gra<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tiam: nec de cetero tale adiutorium dabitur ei. Quod 
            congrue<lb ed="#V" n="46" break="no"/>diuina prouidentia ordinauit: prefigendo seu statuendo 
            si<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bi tempus merendi vsque ad primam suam electionem. Cum 
            <lb ed="#V" n="48"/>enim fuerit creatus in magna nobilitate naturalium: et 
            fi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ne inclinatione ad malum: et tamen ex toto conatu suo se 
            <lb ed="#V" n="50"/>profundauit in malitia: nec in cadentibus erat tota 
            natu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ra angelica: sicut fuit tota natura humana virtualiter: in 
            <lb ed="#V" n="52"/>primis parentibus: congruum est non dari supernaturale 
            <lb ed="#V" n="53"/>adiutorium: quo reuocaretur ad merendi statum. Et vt 
            su<lb ed="#V" n="54" break="no"/>pra ostensum est absque tali adiutorio digne penitere non potest 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e380">
            <lb ed="#V" n="55"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa 
            pe<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nitentia qua penitent damnati: 
            <lb ed="#V" n="57"/>non est penitentia digna nec disponens ad illam: quia cum 
            <lb ed="#V" n="58"/>murmure contra deum penitent. Non propter offensam: sed 
            <lb ed="#V" n="59"/>propter penam quam propter culpam sustinent. Unde illa 
            pe<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nitentia in eis est non ad eorum perfectum: sed ad sue 
            dam<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nationis cumulum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e398">
            ¶ Ad secundum dicendum quod ille diues 
            <lb ed="#V" n="62"/>non habebat bonam voluntatem: nec hoc petebat: quia 
            delibe<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ratiue affectaret fratrum suorum salutem. Sed quia 
            cupie<lb ed="#V" n="64" break="no"/>bat ad eos mitti: et corpori suo restitui: vt sic ab infernali 
            <lb ed="#V" n="65"/>pena: saltem liberaretur ad tempus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e409">
            ¶ Uel potest dici quod 
            dilige<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bat fratres suos affectione naturali: et ideo nolebat eos 
            dan<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nari: ne videndo eorum damnationem amplius torqueretur. 
            <lb ed="#V" n="68"/>Unde Glos seruitur diuiti ad penam: et cognitio paupe 
            <!--00074.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ris quam despexit et memoria fratrum quos reliquit: vt de 
            vi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sa gloria despecti: et de pena inutiliter amatorum amplius 
            <lb ed="#V" n="71"/>torqueatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e429">
            ¶ Ad tertium dicendum quod facilius est se 
            mo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uere secundum naturam quam preter naturam: cum terminus 
            vtrius<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quam motus equaliter est infra facultatem mouentis. Sed 
            <lb ed="#V" n="74"/>non sic se habent terminus motus digne penitentie: et 
            ter<lb ed="#V" n="75" break="no"/>minus peccati: eo enim ipso quod voluntas non de aliquo est 
            <lb ed="#V" n="76"/>in naturali facultate eius: in motu suo patitur defectum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e442">
            <lb ed="#V" n="77"/>¶ Ad quartum dicendum quod non plus concludit: nisi quod deus 
            <lb ed="#V" n="78"/>posset facere de potestate absoluta: tale adiutorium 
            super<lb ed="#V" n="79" break="no"/>naturale ipsi dyabolo: quo posset se ad dignam 
            peniten<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tiam disponere. Et ita quod dyabolum penitere est possibile 
            <lb ed="#V" n="81"/>loquendo de possibili absoluto: qua possibilitate dicimus 
            <lb ed="#V" n="82"/>omne illud possibile quod non includit contradictionem. Sed 
            <lb ed="#V" n="83"/>ex hoc non sequitur quod dyabolus possit se ad dignam 
            peni<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tentiam. disponere: quia in se non habet nec habiturus est 
            <lb ed="#V" n="85"/>illud adintorium: sine quo se ad penitentiam disponere non 
            <lb ed="#V" n="86"/>potest.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e467">
            ¶ Ad quintum dicendum quod forte aliquis 
            intelle<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctus: ita posset firmari in aliqua falsa opinione: quod non 
            pos<lb ed="#V" n="88" break="no"/>set se reducere ad veritatem oppositam illi falsitati: et sic forte 
            <lb ed="#V" n="89"/>est in intellectu dyaboli. Unde quamuis multis veritatibus 
            <lb ed="#V" n="90"/>assentiat: tamen est quedam veritas cui assentire non potest: 
            <lb ed="#V" n="91"/>vt forte est hoc: vt nulla creatura debet statuere sibi pro fine 
            <lb ed="#V" n="92"/>vltimo: suam propriam excellentiam tanquam obiectum: in quo 
            <lb ed="#V" n="93"/>vltimo quiescere conetur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e485">
            ¶ Uel potest dici quod non est 
            si<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mile de intellectu et affectu. Quia intellectus cogi potest: 
            <lb ed="#V" n="95"/>voluntas autem cogi non potest. Unde voluntas per 
            coac<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tionem non posset reduci in amorem bonitatis: sicut 
            intel<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lectus per principia euidentia: et consequentiam euidentem 
            <lb ed="#V" n="98"/>cogi posset assentire conclusioni: cui ante non assenciebat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e498">
            <lb ed="#V" n="99"/>¶ Ad sextum dicendum quod naturalis cognitio veri: et 
            na<lb ed="#V" n="100" break="no"/>turalis dilectio boni: per se non sunt principium 
            superna<lb ed="#V" n="101" break="no"/>turalis sanitatis. Ad quam digna penitentia dispotonit vel 
            ad<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ducit. Sed cum hoc requiritur aliquod supernaturale 
            adiuto<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rium adeo gratis datum: quodcumque sit illud.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f21495-Dd1e512">
          <head xml:id="kzz7yh-f21495-Hd1e514">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e516">
            ¶ Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="104"/>SEcundo queritur vtrum dyabolus 
            sem<lb ed="#V" n="105" break="no"/>per sit in actu culpe. Et 
            vi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>detur quod non. Iaco. 2. <quote xml:id="kzz7yh-f21495-Qd1e524">Demones credunt et 
              con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tremiscunt</quote>. Sed credendo deum et 
            contremiscen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>do non videntur esse in actu culpe. Ergo non semper sunt in 
            <lb ed="#V" n="109"/>actu culpe.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e535">
            ¶ Item habitus intenditur ex actu. Ergo 
            si<lb ed="#V" n="110" break="no"/>semper sunt in aliquo actu culpe: semper intenditur in eis 
            <lb ed="#V" n="111"/>habitus malitie: ergo non sunt in termino malitie. Sed 
            <lb ed="#V" n="112"/>liberum arbitrium: quamdiu est citra terminum malitie: potest se 
            <lb ed="#V" n="113"/>ad penitentiam disponere: ergo dyabolus potest se ad 
            peniten<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tiam disponere: quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e548">
            ¶ Item nullum peccatum 
            rema<lb ed="#V" n="115" break="no"/>net impunitum: ergo si dyabolus semper est et erit in aliquo 
            <lb ed="#V" n="116"/>actu culpe: pena eorum augeretur sine sine: quod falsum videtur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e555">
            <lb ed="#V" n="117"/>¶ Item Aug. 3. lib. de libero arbitrio circa principium: 
            nul<lb ed="#V" n="118" break="no"/>la culpa deprehendi potest vbi necessitas dominatur. Sed 
            ma<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lo cui dyabolus adheret: de necessitate adheret: ergo 
            pro<lb ed="#V" n="120" break="no"/>actu malo non culpatur. Siue ergo detur quod semper sit in actu 
            <lb ed="#V" n="121"/>malo: siue non: conclusum tamen videtur quod non semper est in 
            <lb ed="#V" n="122"/>aliquo culpabili actu. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e572">
            <lb ed="#V" n="123"/>Contra Glo. super illud 2 Cori. 6. Que conuentio 
            <lb ed="#V" n="124"/>christi ad belial. Dicit quod christus omnia bene agit 
            <lb ed="#V" n="125"/>et dyabolus omnia male. Ergo cum sit in aliquo actu semper est 
            <lb ed="#V" n="126"/>in actu culpe.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e583">
            ¶ Item Glo. intellit super illud prime ca. 
            <lb ed="#V" n="127"/>Ioan. c. 3. ab initio dyabolus peccat. Sic dicit: quod ab 
            ini<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tio sue creationis peccare incipiens peccat continue vsquein proaesens. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e590">
            <lb ed="#V" n="129"/>Respondeo quod dyabolus semper est et erit in 
            ali<lb ed="#V" n="130" break="no"/>quo actu culpe vel peccati. Nec tamen 
            <lb ed="#V" n="131"/>post iuditium demerebitur: proprie loquendo de demerito 
            <lb ed="#V" n="132"/>Pro quo scilicet secundum decretum diuini iudicii infligitur pena 
            peccan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ti non satisfacienti pro peccato. Hoc autem sic possit declarari: dyabo 
            <lb ed="#V" n="134"/>lus non potest impediri in suo vsu liberi arbitrii per corpus animale de 
            <lb ed="#V" n="135"/>necessitate corruptibile. Nec corpus animale non de 
            necessita<lb ed="#V" n="136" break="no"/>te corruptibile: quia est substantia spiritualis que nullius corporis 
            <lb ed="#V" n="137"/>est forma. 
            <!--00075.xml-->
            <pb ed="#V" n="31-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>est forma. Unde diabolus semper potest esse et est in vsu 
            libe<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ri arbitrii. Sed res dum est in vsu liberi arbitrii: si aliquid 
            <lb ed="#V" n="3"/>sibi statuat pro vltimo fine. Aut ipsum finem appetit: aut 
            <lb ed="#V" n="4"/>aliud in virtute illius: in quo etiam ipsum finem implicite 
            ap<lb ed="#V" n="5" break="no"/>petere comprobatur. Dyabolus autem ex toto conatu 
            virtu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tis sue sibi appetiuit excellentiam indebitam a prima sui 
            ele<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctione: vnde sibi statuit pro vltimo sine: quia sicut dicit philosophus 
            <lb ed="#V" n="8"/>3. ethi. cap. 4. qualis vnusquisque est: talis et finis videtur 
            <lb ed="#V" n="9"/>ei. Et secundum Aug. 14. de ciui. cap. 13. elationis vitium in dei 
            <lb ed="#V" n="10"/>aduersario: qui est diabolus: maxime dominari sacris litteris 
            <lb ed="#V" n="11"/>edocetur. Diabolus ergo semper est in actu appetendi 
            <lb ed="#V" n="12"/>sibi indebitam excellentiam: vel in actu appetendi aliquid 
            <lb ed="#V" n="13"/>aliud: in virtute tamen illius. Quia secundum philosophum 6 ethicorum. 
            <lb ed="#V" n="14"/>cap. 6. fines sunt principia operabilium. Sed appetere sibi 
            <lb ed="#V" n="15"/>excellentiam indebitam explicite: siue aliquid aliud in 
            virtu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>te illius: est malus actus: ergo dyabolus semper est in 
            ali<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quo malo actu liberi arbitrii. Sed omnis malus actus 
            li<lb ed="#V" n="18" break="no"/>beri arbitrii: culpa est. ergo dyabolus semper est in actu 
            <lb ed="#V" n="19"/>aliquo culpe.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e660">
            ¶ Preterea sicut in questione precedenti 
            <lb ed="#V" n="20"/>habitum est: dyabolus est obstinatus in sua malitia. Sed vt 
            <lb ed="#V" n="21"/>in precedenti ratione habitum est. Dyabolus semper est 
            <lb ed="#V" n="22"/>in aliquo vsu liberi arbitrii. Ergo complacet sibi semper 
            de<lb ed="#V" n="23" break="no"/>liberatiue in aliqua malitia: vel vt melius dicam semper 
            <lb ed="#V" n="24"/>adeheret deliberatiue alicui malitie: semper ergo est in 
            ali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>quo actu culpe. Nec tamen semper demeribitur: proprie 
            lo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quendo de demerito: secundum quod demeritum dicitur culpa pro qua 
            <lb ed="#V" n="27"/>secundum decretum diuini iudicii infligi debet a iudice peccanti 
            <lb ed="#V" n="28"/>pena: quia pro malo actu liberi arbitrii post iuditium non infligetur 
            <lb ed="#V" n="29"/>sibi a deo pena. Nec tamen remanebit ille actus impunitus: quia 
            <lb ed="#V" n="30"/>ille actus erit ipsi diabolo et culpa et punitio: ita quod erit 
            <lb ed="#V" n="31"/>dyabolo pena acta non inflicta. Sed vsque ad iuditium 
            ma<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lus actus liberi arbitrii. est diabolo et culpa et demeritum: 
            <lb ed="#V" n="33"/>quia pro quolibet malo actu liberi arbitrii infligetur sibi pena 
            <lb ed="#V" n="34"/>a iudice: in quo recipiet totius pene sibi infligende a 
            iu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dice complementum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e697">
            <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
            de<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mones credunt et contremiscunt etc. 
            <lb ed="#V" n="38"/>Dico quod verum est inuiti: quia per effectus quos vident 
            po<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tentiam et iustitiam dei timere et credere compelluntur. Unde 
            <lb ed="#V" n="40"/>sic credendo et timendo sunt in malo actu ex circunstantia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e710">
            <lb ed="#V" n="41"/>¶ Ad 2m cum dicitur. quod habitus intenditur ex actu etc. Dico quod non 
            <lb ed="#V" n="42"/>est verum quando habitus est in termino: respectu autem aliquorum malorum 
            <lb ed="#V" n="43"/>sicut respectu indebite excellentie: et respectu odii: dei et inuidie: 
            <lb ed="#V" n="44"/>qua deo inuidet: est habituatus: ita intense: quod amplius 
            il<lb ed="#V" n="45" break="no"/>la habituatio intendi non potest. Si autem respectu 
            aliquo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rum aliorum malorum non habent malitiam in termino: 
            respe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ctu illorum: posset intendi ex malo actu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e729">
            ¶ Ad tertium cum 
            <lb ed="#V" n="48"/>dicitur. quod nullum peccatum remanet impunitum etc. Dico 
            <lb ed="#V" n="49"/>quod verum est. Uel loquendo de pena que pro illo peccanti 
            <lb ed="#V" n="50"/>infligitur a iudice: vel loquendo de pena acta. Unde post 
            <lb ed="#V" n="51"/>iudicium mali actus liberi arbitrii in dyabolo non 
            rema<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nebunt impuniti: quia illi mali actus sunt punitiones: et 
            <lb ed="#V" n="53"/>causabunt in eis penam damni: inquantum per illos magis 
            <lb ed="#V" n="54"/>et magis adeo elongabuntur: quia malus actus liberi arbitrii 
            <lb ed="#V" n="55"/>ponit obstaculum: et causat distantiam inter deum et 
            creatu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ram: secundum quod inferius declarabitur. Unde Isa. 5. 
            iniquita<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tes vestre diuiserunt inter vos et deum vestrum: et 
            pecca<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ta vestra absconderunt faciem eius a vobis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f21495-d1e755">
            ¶ Ad 
            quar<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tum cum dicitur quod nulla culpa deprehendi potest vbi 
            ne<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cessitas dominatur etc. Dico quod verum est de necessitate 
            <lb ed="#V" n="61"/>coactionis. Dyab. autem et si adhereat malo de necessitate: non 
            <lb ed="#V" n="62"/>tamen de necessitate coactionis: sed libere mouet se ad malum. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>