<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="76-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a51775"><!-- l1d23a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a51775-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e103">
               <lb ed="#V" n="107"/>Consequenter queritur de 
      numera<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tione nominum praedicto 
      <lb ed="#V" n="109"/>rum: et circa hoc quaeruntur tria. Cum enim supra di. 7o 
      <lb ed="#V" n="110"/>ostensum sit quod in diuis sunt tres: quorum quilibet ibi supr 
      <lb ed="#V" n="111"/>posuimus esse personam. Idon hoc supposito quod superius probatum est 
      <lb ed="#V" n="112"/>scilicet quod in diuis sunt tres. Queritur hic primo de eo quod superius 
      <lb ed="#V" n="113"/>suppositum est scilicet vtrum illi tres dici debeant tres persone. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Secundo vtrum debeant dici tres substantie. Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="115"/>debeant dici tres essentie. 
    </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a51775-Dd1e125">
               <head xml:id="kzz7yh-a51775-Hd1e127">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e129">
                  <lb ed="#V" n="116"/>PRimo igitur ostendo quod non debeant dici tres 
      <lb ed="#V" n="117"/>persone: quia quicquid est commune tribus in diuins 
      <lb ed="#V" n="118"/>prtetur de eis in singulari: non in plurali: sed illis 
      tri<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bus qui sunt in diuis commune est esse personam. ergo illi tres non 
      <lb ed="#V" n="120"/>debent dici tres persone: sed vna persona. Item nihil absolutum 
      <lb ed="#V" n="121"/>prtetur de tribus pluraliter secundum Boe. 2o liro de triniate. sed persona nomen 
      <lb ed="#V" n="122"/>est absolutum. Non enim est dare correlatiuum ad quod referratur 
      <lb ed="#V" n="123"/>persona. Unde Aug. vii. de trinitate. c. vi. Ad se quappe dicitur persona non 
      <lb ed="#V" n="124"/>ad filium vel ad spiritum sanctum ergo non praedicatur de patre et filio et 
      <lb ed="#V" n="125"/>spiritu sancto pluraliter. Item Aug. vii. de trinitate. c. vi. Neque in hac 
      <lb ed="#V" n="126"/>trinitate cum dicimus persona patris aliud dicimus quam substantiam 
      <lb ed="#V" n="127"/>patris: sed pater et filius et spiritus sanctus non sunt tres substantiae: ergo 
      <lb ed="#V" n="128"/>non sunt tres persone.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e160">
      ¶ Contra in symb. dicitur Alia est persona 
      <lb ed="#V" n="129"/>patris: alia filii: alia spiritus sancti. ergo illi tres: tres sunt persone. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Respondeo quod pater et filius: et spiritus sanctus debent dici tres 
      <lb ed="#V" n="131"/>perione: quia cum persona sit suppositum rationalis 
      <lb ed="#V" n="132"/>vel intellectualis nature distinctum proprietate ad dignitatem 
      <lb ed="#V" n="133"/>pertinente: et pater et filius et spiritus sanctus sunt tria supposita nature 
      <lb ed="#V" n="134"/>diuine quae intellectualis est: et quodlibet illorum sit distinctum ab alia 
      <lb ed="#V" n="135"/>proprietate ad dignitatem pertinente: sequitur quod sicut illi tres 
      di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ci debent tria supposita: ita dici debent tres persone.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e183">
      <!--00166.xml-->
                  <pb ed="#V" n="76-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primunim oppositum cum dicitur quod quicquid est commune 
      tri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bus in diuinis praedicatur de eis in sin 
      <lb ed="#V" n="3"/>gluari: et non in pluri etc. dico quod verum est de hoc quod est illis commune secndrem 
      <lb ed="#V" n="4"/>sicut veritas bonitas et consimilia sedi persona non dicit aliqud 
      <lb ed="#V" n="5"/>commune patri et filio et spiritui sancto secundum rem vt inferius ostendetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e204">
                  <lb ed="#V" n="6"/>¶ Ad 2m cum dicitur quod persona nomen est absolutum etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>impositum fuit nomen persone propter necessitatem expressionis fidei 
      <lb ed="#V" n="8"/>ad significandum in diuinis rem rlaram: et cum Augu. dicit 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod ad se dicitur persona loquitur pro illo. tempore quo nomen persone non 
      <lb ed="#V" n="10"/>erat publice impositum ad signndum rem rlaram: et cum 
      di<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cis quod non est dare rsatiuum ad quod persona referatur dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="12"/>est de mixta generalitate: sed ex hoc non sequitur quod non dicat rem 
      <lb ed="#V" n="13"/>relatam. Uidemus enim quod non est dare ralacitum relationis in 
      <lb ed="#V" n="14"/>sua generalitate: nec tamen propter hoc dicimus quod relatio in sua 
      gene<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ralitate dicat rem absolutam quia est dare correlatia speciealium 
      re<lb ed="#V" n="16" break="no"/>lationum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e230">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod cum dicimus personam patris non 
      <lb ed="#V" n="17"/>aliud dicimus quam substantiam pris etc. dico quod Augu. loqutur 
      <lb ed="#V" n="18"/>pro illo tempore quo nomen personam non erat vsitatum nisi ad 
      signn<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dum substantiam absolutam et notabili proprietate distinctam.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a51775-Dd1e240">
               <head xml:id="kzz7yh-a51775-Hd1e242">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e244">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Ecundo queritur vtrum debeant dici tres 
      <lb ed="#V" n="21"/>sbe et videtur quod sic Boetius in libro 
      <lb ed="#V" n="22"/>de duabus naturis et vna persona christi. c. 3. dicimus vnam 
      <lb ed="#V" n="23"/>essentiam et tres substantias.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e255">
      ¶ Item Ansel. monoluis. c. vl. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Omnes persone sic subsistunt separate ad inuicem vt tot sit 
      neces<lb ed="#V" n="25" break="no"/>se esse substantias quot personas ergo sicut pater et filius et spritus 
      <lb ed="#V" n="26"/>sanctus dicuntur tres persone: ita dicunt dici quod tres substantie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e264">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="27"/>Augu. septimo de trinitate. c. 4. dictum est a nostris grecis vna 
      <lb ed="#V" n="28"/>essentia tres substantiae. Cum ergo greci in hoc non reprehendantur 
      <lb ed="#V" n="29"/>videtur quod pater et filius: et ipusscus conuenienter possunt dici tres substantie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e273">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Contra omne nomen. signs in diuinis quod absolutum dicitur 
      <lb ed="#V" n="31"/>de tribus simul singliter non pluribus sed nomen substantiae 
      <lb ed="#V" n="32"/>est huiusmod ergo non praedicatur de tribus personis pliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e283">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="33"/>Hierony. ad Dama. papam parum vltra mediu. Quis 
      inquan<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nisi ore sacrilego tres substantias: predicauit. q. d. nemo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e290">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Respondeo quod pater et filius et spiritus sanctus non dicunt dici 
      <lb ed="#V" n="36"/>tres substantiae: quia quamuis persona in divinis se hebeat secundum 
      <lb ed="#V" n="37"/>aliqualem similitudinem substantiae proprie in creaturis et essentiam secundum 
      <lb ed="#V" n="38"/>aliqualem similitudinem substantiae secunde: tamen propter remotionem 
      anbiguita<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tis et ne aliquis affirmando tres substantias cogeretur per hoc in 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nis affirmare tres essentias: ideo nome substantiae ex vsu 
      appro<lb ed="#V" n="41" break="no"/>priatum est in diuinis ad significandum tantum illud quod se habet 
      <lb ed="#V" n="42"/>ad similitudinem substantiae secunde hoc est essentiam: quamuis aut non 
      de<lb ed="#V" n="43" break="no"/>beamus dicere patrem et filium et spiritum sanctum esse tres 
      <lb ed="#V" n="44"/>substantias: quia sicut dicit Augu. 7. de trinitate. c. 4. Non aliter in 
      ser<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mone nostero id est latiuo essentia quam substantia solet intelligi: tamen 
      conuenien<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ter dicimus illos tres substantias.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e319">
      ¶ Ad cuius intelligentiam 
      no<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tandum quod istis quatuor nomibus grecis. Usia Usiosis: 
      <lb ed="#V" n="48"/>hypostasis prosopon respondent quattuor nomina latina scilicet essen 
      <lb ed="#V" n="49"/>tia substantia subsistentia persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e328">
      ¶ Essentia dicit ipsum quo est: 
      <lb ed="#V" n="50"/>substantia ipsum quod est. Et hoc in re communicabili.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e333">
      ¶ In re autem 
      in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>communicabili queritur pomus subsistentia nominat ipsam vt est quid 
      distin<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctum persona vero vt quid distinctum notabili proprietate: eandem 
      <lb ed="#V" n="53"/>rem ergo in diuinis nominat subsistentia et persona quamuis non 
      sub<lb ed="#V" n="54" break="no"/>eadem ratione et quia antiquitus subsistere accipiebatur prout 
      raesten<lb ed="#V" n="55" break="no"/>debat Usiosi: et ita prout significabat ipsum quod est rei communica 
      <lb ed="#V" n="56"/>bilis et substantia prout respondebat hypostasi et ita prout significabat 
      <lb ed="#V" n="57"/>rem in communicabilem quibusset proprietatibus distinguibilem vel 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>stinctam ideo antiquitus in diuinis magis: dicebant tres 
      <lb ed="#V" n="59"/>substantias quam tres subsistentias: quia tamen ex vsu nomen subiesistentie 
      ac<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cipitur prout respondet hypostasi: et substantia prout respondet Usio 
      <lb ed="#V" n="61"/>Ion modo non licet nobis affirmare in diuis tres substantias cum liceat 
      <lb ed="#V" n="62"/>nobis affirmar tres substantias coram simplicibus tamen minus prouectis 
      <lb ed="#V" n="63"/>in theologia cum affirmantur tres substantiae in diuis expedit 
      expo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nere quid intelligatur nomine subsistentie eo quod nomen 
      subsisten<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tie et substantie prime occursu videntur esse propinqua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e368">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Ad primum in oppositum cum dicitur secundum boetium vnam 
      essen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tiam tres substantias etc dico quod loquitur pro 
      <lb ed="#V" n="68"/>illo tempore quo substantia respondebat hypostasi sed modo apud nos raseon¬ 
      <!--00166.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>det Usiosi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e385">
      ¶ Ad 2m cum artrio per Aug. dico quod ibi accipit sub 
      <lb ed="#V" n="70"/>stantiam prosubsistentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e390">
      ¶ Ad 3m cum dicit quod greci non 
      repre<lb ed="#V" n="71" break="no"/>hendutur qui dicunt tres substantias dico quod verum est quia apud eos 
      <lb ed="#V" n="72"/>in communi vsu per substantiam hypostasis intelligitur apud nos aut nonsic: 
      <lb ed="#V" n="73"/>sed per substantiam intelligimus in divinis ipsum quod est rei communicabitu.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a51775-Dd1e400">
               <head xml:id="kzz7yh-a51775-Hd1e402">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a51775-d1e404">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="74"/>Tertio quaerendum esset vtrum pater et filius et spicituns 
      <lb ed="#V" n="75"/>sanctus debeant dici tres essentie nisi quia 
      <lb ed="#V" n="76"/>hec questio virtualiter superius determinata est. Disti. 
      <lb ed="#V" n="77"/>secunda vbi ostensum est non esse nisi vnam divinam essentiam tantum ex 
      <lb ed="#V" n="78"/>quo sequitur quod pater et filius et spiritus sanctus non sunt tres essentia.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>