<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 4</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 4</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="49-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k35300"><!-- l4d11a4 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k35300-Hd1e101">Articulus 4</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e103">
          Distinctio IIII. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e105">
          <lb ed="#V" n="104"/>COnsequenter queritur de quaerto 
          prin<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cipali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e112">
          ¶ Et circa 
          <lb ed="#V" n="106"/>hoc queruntur 6
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e117">
          ¶ Primo vtrum christus in cena 
          <lb ed="#V" n="107"/>corpus suum sub sacramento susceperit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e123">
          ¶ 2o vtrum corpus 
          <lb ed="#V" n="108"/>suum sub sacramento iude dederit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e128">
          ¶ 3o vtrum ei dederit quando 
          de<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dit ei panem intinctum
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e133">
          ¶ 4o vtrum corpus suum passibile 
          de<lb ed="#V" n="110" break="no"/>derit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e138">
          ¶ 5o vtrum hostia intincta sanguine debeat 
          populo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dari.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e143">
          ¶ 6o vtrum sacramentum eucharistie sub vtraque specie 
          de<lb ed="#V" n="112" break="no"/>beat populo ministrari. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k35300-Dd1e148">
          <head xml:id="kzz7yh-k35300-Hd1e150">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e152">
            Questio II
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e154">
            <lb ed="#V" n="113"/>PRimo ostendo quod christus in cena corpus suum 
            <lb ed="#V" n="114"/>sub sacro non sumpserit: quia non 
            po<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tuit ipsum sumerere sacramentaliter: cum enim anima eius esset 
            <lb ed="#V" n="116"/>beata: clare corpus suum sub sacramento videbat: neque 
            <lb ed="#V" n="117"/>spiritualiter: quia in ipso gratia augeri non poterat: cum ergo non sit 
            <lb ed="#V" n="118"/>alius modus manducandi corpus christi sub sacramento: videtur quod 
            nul<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lo modo corpus suum sumpserit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e172">
            ¶ Item idem non potest 
            man<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ducare seipsum: quod verum non esset si christus sub 
            sacramen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>to corpus suum sumere potuisset. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e179">
            <lb ed="#V" n="122"/>Contra glo. super illud Leuit. 8. De sangule arietis: 
            <lb ed="#V" n="123"/>christus sanguinem accepit in cena: deinde 
            disci<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pulis dedit: ergo a simili sumpsit corpus: sub vtraque enim 
            <lb ed="#V" n="125"/>specie vt superius dictum est: totus est christus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e191">
            <lb ed="#V" n="126"/>Respondeo quod christus in cena corpue suum sub sacramentuo 
            <lb ed="#V" n="127"/>sumpsit. Unde gl. super illud Ruth. 3. 
            <lb ed="#V" n="128"/>Cum comedisset booet: dicit de christo: quod pueri communicauerunt 
            <lb ed="#V" n="129"/>corpori et sanguini: et ipse participauit eisdem: hoc autem fecit 
            <lb ed="#V" n="130"/>non vt aliquem effectum consequeretur per sacramentum: sed vt aliis 
            <lb ed="#V" n="131"/>exemplum daret sumendi: de qua comestione facti sunt versus. 
            <lb ed="#V" n="132"/>Rex sedet in cena cinctus turba duodena. 
            <lb ed="#V" n="133"/>Se tenet in manibus: se cibat ipse cibus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e211">
            <lb ed="#V" n="134"/>Ad primum in oppositum dicendum quod accipiendo sume 
            <lb ed="#V" n="135"/>re sacramentaliter pro sumere sacramentum et rem 
            <lb ed="#V" n="136"/>sub eo contentam. sic sacramentaliter sumpsit corpus suum. Si autem acci¬ 
            <!--00129.xml-->
            <pb ed="#V" n="50-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>psatur sumere sacramentaliter pro sumere sacramentum et rem contentam cum 
            <lb ed="#V" n="2"/>quadam manducatione intellectus ad cognoscendum per sacramentum 
            re<lb ed="#V" n="3" break="no"/>contentam sub sacramento: sic corpus suum non sumpsit sacramentaliter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e233">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="4"/>2m dicendum quod idem non potest manducare seipsum per seipsum et primo: 
            <lb ed="#V" n="5"/>ita quod manducatum et manducans hebeant eundem moiptum 
            essend<lb ed="#V" n="6" break="no"/>Christus autem manducauit corpus suum mediante manducatione 
            <lb ed="#V" n="7"/>speciei continentis: et ipsum vt manducatum alium modum 
            ha<lb ed="#V" n="8" break="no"/>buit essendi quam manducans. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k35300-Dd1e248">
          <head xml:id="kzz7yh-k35300-Hd1e250">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e252">
            Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="9"/>Secundo queritur vtrum christus in cena corpus 
            <lb ed="#V" n="10"/>suum sub sacramento iude dederit: et 
            vet<lb ed="#V" n="11" break="no"/>quod non: quia christus non fecit contra hoc quod fieri mandauit: 
            <lb ed="#V" n="12"/>sed vt habetur. Math. 7. Ipse dixit. Nolite sanctum 
            da<lb ed="#V" n="13" break="no"/>re canibus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e265">
            ¶ Item secundum Aug. li. 83. q. q. 3. Deo auctore non 
            <lb ed="#V" n="14"/>sit homo deterior: sed si christus dedisset corpus suum 
            iude<lb ed="#V" n="15" break="no"/>fecisset eum deteriorem: quia cum esset in peccato 
            mortali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sumpsisset ipsum in suum malum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e274">
            <lb ed="#V" n="17"/>Contra quandeo dedit corpus sus disciputis suis 
            dixit<lb ed="#V" n="18" break="no"/>Manducate ex hoc omnes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e281">
            <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quod sicut habtur. 1. q. 1. christus. e. 7. q. 1. 
            Ad<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uersitas: prope finem christus in cena 
            cor<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pus suum sub sacramento dedit iude: vt hoc exemplo doceret 
            ma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>los in ecclesia tolerandos: vt habetur. 7. q. 1. Aduersitas: et vt 
            <lb ed="#V" n="23"/>doceret sacramenta peccatoribus occultis: non esse neganda: 
            ma<lb ed="#V" n="24" break="no"/>xime si petunt in publico: et occulta peccata quamdiu 
            occul<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ta sunt non esse diuulganda. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e300">
            <lb ed="#V" n="26"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis eet tunc 
            ma<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lus in occulto: non tamen in manifesto 
            <lb ed="#V" n="28"/>et ideo christus noluit eum in communi detegere propter rationes iam dictas: et 
            ne<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ex facto domini occasionem desperationis accipere videretur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e311">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="30"/>2m dicendum quod christus dando iude corpus suum non fecit eum 
            deterio<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rem: sed iudas male sumens seipsum deteriorauit: christus autem 
            <lb ed="#V" n="32"/>rem bonam et bene iude dedit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k35300-Dd1e321">
          <head xml:id="kzz7yh-k35300-Hd1e323">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e325">
            Quaestio III 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e327">
            <lb ed="#V" n="33"/>TErtio queritur vtrum christus dederit iude 
            cor<lb ed="#V" n="34" break="no"/>pus suum quando dedit ei panem intinctum. 
            <lb ed="#V" n="35"/>Et videtur quod sic: de conse. di. 2. Sicut iudas. Sicut in 
            <lb ed="#V" n="36"/>das cui bucella tradidit christus non malum 
            accipien<lb ed="#V" n="37" break="no"/>do: sed male locum praebuit diabolo: sic indigne quisque sumens 
            cor<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pus christi non efficit: vt quia malus est malum sit: per hoc videtur 
            innui<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quod tunc christus dedit iude corpus suum quando bucellam ei dedit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e345">
            <lb ed="#V" n="40"/>Contra gl. super illud Io. 12 Ille est cur intictum 
            panen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>Non vt quidam putant: tuc christi corpus iudas a 
            <lb ed="#V" n="42"/>cepit. Sciendum enim est quod iam dominus distribuerat omnibus 
            sa<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cramentum corporis et sanguis inter quos et iudas fuit:¬ 
            <lb ed="#V" n="44"/>deinde per bucellam intinctam exprimitur traditor: non tamen saperte: 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e358">
            <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo quod sicut dicit magister ilittera in fi. 
            Qando<lb ed="#V" n="46" break="no"/>christus dedit iude panem intinctum non 
            <lb ed="#V" n="47"/>accepit iudas corpus christi: sed tantum panem. Idem u. lib. 2. de 
            <lb ed="#V" n="48"/>sacrr. per. 8. c. 4.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e370">
            ¶ Ad argumentum in oppositum dicendum: quod illud deoenretum 
            <lb ed="#V" n="49"/>non dicit quod tunc iudas corpus christi sumpserit: sed vult dice 
            <lb ed="#V" n="50"/>re quod tunc illam bucellam male accepit: et locum diabolo 
            pre<lb ed="#V" n="51" break="no"/>buit: quia quod christus ad salutem iude fecerat per bucellam 
            porri<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gendo: vt videns se deprehensum ab iniquo proposito 
            desi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>steret: in malum proprium conuertit: quia ex hoc magis 
            <lb ed="#V" n="54"/>semetipsum exasperauit. 13 c1
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k35300-Dd1e387">
          <head xml:id="kzz7yh-k35300-Hd1e389">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e391">
            Quaestio IIII. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e393">
            <lb ed="#V" n="55"/>QUarto queritur vtrum corpus suum passibiits 
            <lb ed="#V" n="56"/>dederit. Et videturquod non. gl. super illud 
            <lb ed="#V" n="57"/>Mat. 17. Transsigurat est: dicit de christo quod ilud 
            <lb ed="#V" n="58"/>corpus quod habuit per natura et dedit discipulis 
            su<lb ed="#V" n="59" break="no"/>is in cena non mortale nec corruptibile.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e406">
            ¶ Item Hum 2. 
            <lb ed="#V" n="60"/>libro de sacr. per. 8. c. I. Ego absque praeiudicio veritatis magis ad 
            <lb ed="#V" n="61"/>illud accedo: vt illud impassibile et immortale quantum scilicet 
            perti<lb ed="#V" n="62" break="no"/>net ad sanctificationem sacramenti: tradidisse dicatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e415">
            <lb ed="#V" n="63"/>Contra benes Inmo de offi. misse parte. 3. c. 10. Ppotest 
            <lb ed="#V" n="64"/>falua side concedi quod tale corpus tunc 
            de<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dit quale tunc habuit. vet passibile. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e425">
            <lb ed="#V" n="66"/>Respondeo quod sicut dicit nanguiuetri itu 
            pi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dis. c. 6. Corpus tale tunc dedit 
            <lb ed="#V" n="68"/>quiletunc habunit sil et mortale et passibile: nunce vero sumit¬ 
            <!--00129.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>immortale et impassibite: nec tamen vt dicit dominus Inno. c. 
            primas<lb ed="#V" n="70" break="no"/>le. maiorem habet nunc efficaciam: sicut nec maiorem potentiam 
            <lb ed="#V" n="71"/>quod ergo passibilis edebatur: et tamen non ledebatur: non erat 
            hu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mane nature: sed diuine postur: qua valebat quicquid omnino volebat 
            <lb ed="#V" n="73"/>quamuis autem si fuisset reseruatum sub sacramento vsque ad tempus 
            cruci<lb ed="#V" n="74" break="no"/>fixionis sue fuisset passum sub sacramento per afflictiones sibi isl 
            <lb ed="#V" n="75"/>latas in cruce: tamen sibi vt sub sacramento existenti nulla passio 
            infli<lb ed="#V" n="76" break="no"/>gi potuisset ab exteriori: cuius ratio patet per ea que superius 
            <lb ed="#V" n="77"/>dicta sunt de christo in illa questione: vtrum corpus christi 
            <lb ed="#V" n="78"/>vt contentum sub specie posset immediate tangi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e460">
            <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ad hoc quod illa 
            gl<lb ed="#V" n="80" break="no"/>habeat veritatem: sic debet intelligi scilicet quod 
            <lb ed="#V" n="81"/>corpori christi vt existenti sub sacramento non potuisset aliqua 
            pas<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sio ab exteriori inferri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e471">
            ¶ Ad secundum dicendum: sicut dicit dominus 
            <lb ed="#V" n="83"/>Inno. de offi. mis. parte. 3 c. 10. Quidam opinati sunt quod sin 
            <lb ed="#V" n="84"/>gulas dotes christus sigillati accepit antequam resurgens a 
            mor<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tuis naturam glorificati corporis induisset: subti itatem cum 
            <lb ed="#V" n="86"/>nasceretur de virgine: claritatem cum transfiguraretur in monte: 
            <lb ed="#V" n="87"/>agilitatem cum inxederet super mare: impassib ilitatem 
            <lb ed="#V" n="88"/>cum manducaretur in cena: et huius opinionis videtur Hum fuisse 
            <lb ed="#V" n="89"/>non tamen credo quod debeat hoc teneri. non enim praedicta dotes 
            <lb ed="#V" n="90"/>fuerunt: sed dotibus similia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k35300-Dd1e492">
          <head xml:id="kzz7yh-k35300-Hd1e494">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e496">
            Quaestio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e498">
            <lb ed="#V" n="91"/>QUinto queritur vtrum hostia 
            intincta<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sanguine debeat populo dari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e505">
            <lb ed="#V" n="93"/>¶ Respondeo quod non: vt dicit Iulius papa. de conse. 
            <lb ed="#V" n="94"/>dis. 2. Cum omne. Cum magister in littera huius di. c. vlt. cuius 
            <lb ed="#V" n="95"/>rationem tangit Hum 2 libro de sacr. parte 8 c. 4 dicens: quia dominus 
            <lb ed="#V" n="96"/>traditori suo ad notandum eum bucellam intinctam dedit: 
            consue<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tudo habet vt corpus christi fideles intinctum non accipiant: non 
            <lb ed="#V" n="98"/>est tamen intelligendum quod christus intinxerit illam bucellam in 
            san<lb ed="#V" n="99" break="no"/>guine: sed in iure lactucarum agrestium: cum qubus 
            comede<lb ed="#V" n="100" break="no"/>batur agnus secundum legem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k35300-Dd1e526">
          <head xml:id="kzz7yh-k35300-Hd1e528">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e530">
            Quaestio 
            <lb ed="#V" n="101"/>queritur vtrum sacramentum eucharistie 
            de<lb ed="#V" n="102" break="no"/>Exl deat poposto mistrari sub vtraque speci. 
            <lb ed="#V" n="103"/>Et videtur quod sic. Io. 6. Nisi manducaueritis 
            car<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nem filii hominis: et biberitis eius sanguinem non 
            ha<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bebitis vitam in vobis: sed omnia necessaria ad vitam 
            haben<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dam sunt pplulo ministranda.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e546">
            ¶ Item ecclesia grecorum 
            de<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ministrare sub vtraque specie hoc sacramentum: ergo a simili hoc 
            <lb ed="#V" n="108"/>debet fieri in ecclesia latinorum. Petrus enim in ministrationem 
            <lb ed="#V" n="109"/>buius sacramenti non discordauit a Paulo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e555">
            <lb ed="#V" n="110"/>Contra. in ecclesia videmus consuetudinem contriam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e560">
            <lb ed="#V" n="111"/>¶ Respondeo quod communiter non debet hoc sacramentum 
            dari<lb ed="#V" n="112" break="no"/>propto sub vtraque speci propter periculum effusionis sanguinis: et 
            <lb ed="#V" n="113"/>etiam secundum aliquos propter persculum erroris: ne scilicet communis ppostolus 
            cre<lb ed="#V" n="114" break="no"/>deret christum non esse totum sub vtraque specie: maioribus tamen in quibus 
            <lb ed="#V" n="115"/>neutrum perdictorum periculorum probabiliter timetur sub vtraque 
            specie<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dari potest non tamen minorem efficaciam recipiunt illi quibus 
            da<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tur sub altera specie tantum: quam illi quibus datur sub vtraque: ec 
            <lb ed="#V" n="118"/>quod sub vtraque totus est christus: sumptio tamen sub vtraque 
            facit<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ad expressiorem mysterii significationem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e583">
            <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa anceoritas 
            intelli<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gitur de manducatione et potatione spirituali. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k35300-d1e590">
            <lb ed="#V" n="122"/>¶ Ad secundum dicendum: quod nihil valet. ea enim que siunt in 
            <lb ed="#V" n="123"/>ecclesia ilnatinorum auctoritate romane ecclesie multo 
            or<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dinatius siunt quam ea que siunt in ecclesia grecorum.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>