<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="57-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k41236"><!-- l4d13a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k41236-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e103">
     Distinctio V 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e105">
               <lb ed="#V" n="93"/>COnsequenter queritur de quinto 
      <lb ed="#V" n="94"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="95"/>circa hoc queruntur 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e117">
      ¶ Primo vtrum omnis 
      in<lb ed="#V" n="96" break="no"/>fidelis sit hereticus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum symo. 
      <lb ed="#V" n="97"/>niaci sint heretici.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum heresis sit maximum 
      omni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>um peccatorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e133">
      ¶ Quarto vtrum heretici sint tolerandi.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k41236-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-k41236-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e139">
      Quaestio I. 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="99"/>PRimo ostendo quod omnis infidelis sit here 
      <lb ed="#V" n="100"/>ticus: heresis idem est quod diuisio. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Sed omnis infidelis diuisus est a fide in quae primo 
      <lb ed="#V" n="102"/>vniuntur fideles. ergo omnis infidelis est hereticus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e152">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Item omnis infidelis falsas opiniones gignit: vel sequitur: sed omnis 
      <lb ed="#V" n="104"/>talis est hereticus: ergo omnis infidelis est hereticus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Contra iudei infideles sunt et pagani: nec tamen 
      <lb ed="#V" n="106"/>heretici dicuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Respondeo quod non omnis infidelis est hereticus 
      <lb ed="#V" n="108"/>imo heresis est species 
      infidelita<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tis: est enim hereticus ille qui profitetur christum et eius 
      dogma<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ta corrumpit: et quia nullus denominatur simpliciter a 
      dispositio<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ne seu inchoatione sed ab habitum seu complemento: ideo 
      <lb ed="#V" n="112"/>non quicunque profitens christum et dogmata eius in corde 
      peruer<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tens proprie vocatur hereticus: nisi sit annexa pertinacia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non omnis 
      <lb ed="#V" n="115"/>diuisio a fide heresis proprie dicitur: vt 
      <lb ed="#V" n="116"/>patet ex dictis in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e194">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod minor 
      <lb ed="#V" n="117"/>falsa est: nisi intelligatur de gignente vel sequente falsas opinio 
      <lb ed="#V" n="118"/>nes circa ea quae sunt fidei et cum pertinacia. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k41236-Dd1e202">
               <head xml:id="kzz7yh-k41236-Hd1e204">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e206">
     Quaestio II. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="119"/>SEcundo quaeritur vtrum symoniaci 
      <lb ed="#V" n="120"/>sint heretici. 7. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e215">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Respondeo quod symoniaci non sunt 
      heretici<lb ed="#V" n="122" break="no"/>proprie: sed tantum heretici quandoque dicuntur per quandam 
      <lb ed="#V" n="123"/>similitudinem: quia ita operantur: ac si contra fidem sentirent: 
      <lb ed="#V" n="124"/>dum precio spiritualia conantur emere vel vendere: ac si esti 
      <lb ed="#V" n="125"/>marent dona spiritus sancti posse pecunia possideri: et sic 
      <lb ed="#V" n="126"/>intelligi debet quod dicitur. 1. q. vlti. c. vlti. Patet fymoniacos 
      <lb ed="#V" n="127"/>veluti primos et percipuos hereticos ab omnibus fideli 
      <lb ed="#V" n="128"/>us respuendos. n3
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k41236-Dd1e236">
               <head xml:id="kzz7yh-k41236-Hd1e238">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e240">
     Quaestio III 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e242">
                  <lb ed="#V" n="129"/>TErtio queritur. vtrum 
      hereuign<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sit maxima omnium 
      <lb ed="#V" n="131"/>Ipeccatorum. Et videtur quod non 6. q. 1. Queros 
      <lb ed="#V" n="132"/>vtrum catholicum cum pessimis moribus alicul 
      <lb ed="#V" n="133"/>heretico: in cuius vita preter illud quod hereticus est non 
      <lb ed="#V" n="134"/>inueniunt homines quod reprehendant: preponere debeaus 
      <lb ed="#V" n="135"/>mus: non audeo precipitare sententiam: ergo saltem non 
      <lb ed="#V" n="136"/>est dicendum: quod heresis sit maximum peccatorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e262">
      ¶ Item 
      <!--00145.xml-->
      <pb ed="#V" n="58-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>philosophus. 8. ethi. c. 10. Pessimum est contrarium optimo: sed 
      <lb ed="#V" n="2"/>charitas cui opponitur odium melior est fide cui opponitur 
      <lb ed="#V" n="3"/>heresis: vt in 3 lib. ostensum est: ergo odium est prius 
      he<lb ed="#V" n="4" break="no"/>resi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e280">
      ¶ Item illud non est maximum peccatum quod minuit 
      ma<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gnitudinem peccati. Sed infidelitas est huiusmodi. Unde 
      <lb ed="#V" n="6"/>Apostolus prima Timo. primo. Misericordiam consecut 
      <lb ed="#V" n="7"/>sum: quia ignorans feci in incredulitate: ergo cum heresis 
      <lb ed="#V" n="8"/>sit incredulitas: heresis non est maximum peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e292">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Contra tanto peccatum maius est: quanto plura bona 
      <lb ed="#V" n="10"/>corrumpit: sed heresis plura bona corrum 
      <lb ed="#V" n="11"/>pit quam quodcumque aliud peccatum: quia sundamentum totius 
      edifi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cii subuertit: ergo heresis est maximum peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e303">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Respondeo quod non est idem iudicium de 
      infide<lb ed="#V" n="14" break="no"/>litate et heresi. heresis enim super 
      <lb ed="#V" n="15"/>infidelitatem addit pertinaciam: et recessum a fide prius 
      re<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cepta. Unde heresis est infidelitatis species: et quia recedere 
      <lb ed="#V" n="17"/>cum pertinacia a fide prius recepta videtur procedere ex 
      odio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>veritatis redarguentis ea que dirigunt a fide pertinaciter 
      <lb ed="#V" n="19"/>recedentes: et odium diuine veritatis maximum est omnium 
      <lb ed="#V" n="20"/>peccatorum ideo heresis non ratione huius quod habet in 
      intel<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lectu: sed ratione sue radicis que est in affectu maximum est 
      <lb ed="#V" n="22"/>omnium peccatorum. Infidelitas autem quia quandoque procedit ex 
      igno<lb ed="#V" n="23" break="no"/>rantia non semper est. maxima omnium peccatorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e329">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum dicentum: quod quamuis illud 
      ibi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dimittatur sub dubio: tamen. 12 q. 1. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Scimus. hoc deterinari videtur: vt dicunt aliqui: ibi enim dicitur: 
      gra<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uius puniuntur qui votum fecerunt aut fidem perceperunt: et 
      <lb ed="#V" n="28"/>et votum non perfecerunt: aut in malis finierunt vitam quam 
      <lb ed="#V" n="29"/>illi qui sine voto aut fide mortui sunt: et tamen bona egerunt ope 
      <lb ed="#V" n="30"/>ra: vel potest dici quod ibi accipitur heresis pro infidelitate: et 
      <lb ed="#V" n="31"/>quia non omnis infidelitas est maximum peccatorum: ideo hoc sub 
      <lb ed="#V" n="32"/>dubio ibi dimittitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e351">
      ¶ Ad secundum dicendum quod heresis non 
      <lb ed="#V" n="33"/>maximum dicitur peccatorum nisi ratione radicis sue: que est 
      <lb ed="#V" n="34"/>odium veritatis fidei: quod odium opponitur directe 
      chari<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e360">
      ¶ Uel potest dici quod propositio philosophi intelligenda est in 
      <lb ed="#V" n="36"/>his que non sunt adinuicem ordinata: in quibus 
      destructo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>vno: alterum non destruitur: quia in ordinatis adinuicem 
      de<lb ed="#V" n="38" break="no"/>structio prioris est peior siue ipsum sit melius siue non: eo 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod ipso destructo consequentia destruuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e371">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tium dicendum quod infidelitas Pauli fuit ex ignorantia: 
      <lb ed="#V" n="41"/>non eximalitia. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k41236-Dd1e380">
               <head xml:id="kzz7yh-k41236-Hd1e382">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e384">
      Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e386">
                  <lb ed="#V" n="42"/>QUarto queritur vtrum heretici sint 
      tole<lb ed="#V" n="43" break="no"/>randi. Et videtur quod sic. Matth. 
      <lb ed="#V" n="44"/>13 prohibentur eradicari zizania ante messem. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Sed per 3izania intelliguntur heretici secundum glo. 
      <lb ed="#V" n="46"/>etiam iudicium per messem: ergo heretici sunt tolerandi. 
      <lb ed="#V" n="47"/>tem. 24. q. 3. Notandum: ferendi sunt mali non 
      abiicien<lb ed="#V" n="48" break="no"/>di.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e404">
      ¶ Item tolerandi sunt illi qui ad misericordiam sunt 
      re<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cipiendi. Sed heretici sunt ad misericordiam recipiendi 
      <lb ed="#V" n="50"/>quotienscumque reuerti voluerint. Unde Matth. 18 dixit 
      <lb ed="#V" n="51"/>christus Petro dimittendum esse peccatori septuagesies septies. 
      <lb ed="#V" n="52"/>ilicet quotienscumque penituerit: ergo heretici sunt tolerandi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Contra 24.q 3 Resecande. Resecande sunt 
      putri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>de carnes et scabiosa ouis ab aliis 
      repellen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>da: ne tota domus massa corpus et pecora ardeant: 
      cor<lb ed="#V" n="56" break="no"/>rumpantur: putrescant: et intereant. Arrius in alexandri 
      <lb ed="#V" n="57"/>vna scintilla suit: sed quoniam non statim oppressus est: totum 
      <lb ed="#V" n="58"/>eius orbem stamma pplurata est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e432">
      ¶ Item ea. q. Illud. Abii. 
      <lb ed="#V" n="59"/>ciendo prorsus pestiferia hec a sacerdotali vigore patientia 
      <lb ed="#V" n="60"/>est: qua sibimet peccatis aliorum percendo non pepercit: 
      <lb ed="#V" n="61"/>ergo eeclesia non debet tolerare hereticos ne eis 
      parcen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>do non parcat sibi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e443">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Respondeo quod de hereticio deprepensis mani 
      <lb ed="#V" n="64"/>feste in heresi prima vice faciendum 
      <lb ed="#V" n="65"/>est secundum quod dicitur extra: de hereticis: ad abolendam: vbi dicitur de 
      <lb ed="#V" n="66"/>quolibet tali quod si fuerit clericus vel religiosus ipso 
      pri<lb ed="#V" n="67" break="no"/>spoliato omni officio et beneficio ecclesiastico secularis 
      re<lb ed="#V" n="68" break="no"/>unquatur arbitrio potestatis animaduersione debita punit 
      <!--00145.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dus: nisi continuo post reprehensionem erroris ad fidei catho 
      <lb ed="#V" n="70"/>lice vnitatem sponte recurrere: et errorem suum ad 
      arbitri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>um episcoi regionis: et publice consenserit abiurare: et 
      satisfa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctionem congruam exhibere Laicus autem nisi prout dictum est 
      <lb ed="#V" n="73"/>abiurata heresi et satisfactione exhibita confesti ad fidem 
      <lb ed="#V" n="74"/>confugerit orthodoxam secularis iudicis arbitrio relinqua 
      <lb ed="#V" n="75"/>tur debitam recepturus pro qualitate facinoris vltionem. 
      <lb ed="#V" n="76"/>De relapsis autem postquam fuerint deprehensi conseqenter 
      sub<lb ed="#V" n="77" break="no"/>iungitur quod seculari iudicio sine vlla penitus audientia 
      <lb ed="#V" n="78"/>sunt relinquendi. Cuius ratio duplex est: vna: quia si quotienscumque 
      <lb ed="#V" n="79"/>reuerterentur conseruarentur in temporali vita: et aliis temporalibus bonis 
      <lb ed="#V" n="80"/>alii securius in heresi relaberentur. Alia est: quia sic ab 
      here<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ticis facilius posset infici multitudo: quotienscumque tamen 
      re<lb ed="#V" n="82" break="no"/>uerti voluerint ab ecclesia recipiuntur ad poenitentiam: non tamen ad 
      <lb ed="#V" n="83"/>conseruationem corporalis vite: et aliorum temporalium bonorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e495">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Aliter autem dicendum: est de infidelibus: qui christianam fidem 
      <lb ed="#V" n="85"/>nunquam susceperunt. Illi enim: et si ad fidem sint inducendi: 
      <lb ed="#V" n="86"/>non tamen sunt cogendi: vt habetur decretorum di. 45. Qui sincera 
      <lb ed="#V" n="87"/>et. c. de iudeis. Cuius ratio duplex est. Una propter bonum quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>ex hoc prouenit: sicut ex hoc quod iudei ritus suos obseruant: 
      <lb ed="#V" n="89"/>in quibus olim prefigurabatur veritas fidei quam tenemus: 
      <lb ed="#V" n="90"/>hoc bonum prouenit quod testimonium fidei nostre habemus 
      <lb ed="#V" n="91"/>ab hostibus: et quasi in figura nobis repraesentant quod 
      credi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mus. Alis est propter vitationem maloris mali: sicut 
      scan<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dali vel dissidii quod prouenire posset nisi tolerarentur: 
      <lb ed="#V" n="94"/>vel impedimenti salutis eorum: qui tolerati postea 
      con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uertuntur ad fidem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e524">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ad primum in oppositum dicendum quod hoc intelligendum 
      <lb ed="#V" n="97"/>est pro illo tempore quo 3izania non 
      pos<lb ed="#V" n="98" break="no"/>sunt eradicari sine periculo notabili eradicationis tritici. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Unde ibidem dicitur: ne forte colligentes 3izania eradicetis cum 
      <lb ed="#V" n="100"/>eis simul et triticum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e537">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illa auctoritas 
      <lb ed="#V" n="101"/>intelligenda est de illis qui alios non inficiunt: heresis autem 
      <lb ed="#V" n="102"/>est mo:bus maxime infectiuus: vnde et lepre comparatur: vel de 
      <lb ed="#V" n="103"/>illis de quorum correctione est spes: de relapsis autem post 
      ab<lb ed="#V" n="104" break="no"/>iuratam heresim praesumitur quod non sipert in fide stabiles: vnde 
      <lb ed="#V" n="105"/>ecclesia de illis non confidit: iuxta illud ad Titum. 3. 
      Hereti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cum hominem post primam et secundam correctionem deuita: sciens 
      <lb ed="#V" n="107"/>quia subuersus est qui huiusmodi est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k41236-d1e555">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod illa 
      <lb ed="#V" n="108"/>auctoritas intelligenda est de peccato commisso in fatrem: quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>semper dimittendum est a passo iniuria quantum ad rancorem: siue 
      in<lb ed="#V" n="110" break="no"/>iurians petat sibi remitti siue non: sed non opetet quod semper 
      <lb ed="#V" n="111"/>sibi remittatur pena: quam meruit secundum iustitiam.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>