<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 10</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 10</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="64-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k46012"><!-- l4d14a10 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k46012-Hd1e101">Articulus 10</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e103">
     Distinctio X. 
      <lb ed="#V" n="73"/>onsequenter queritur de. 10 
      <lb ed="#V" n="74"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e110">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="75"/>circa hoc queruntur. 2.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e115">
      ¶ Primo vtrum 
      pe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nitentia sit aliis virtutibus prior origine. 
      Se<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cundo vtrum sit aliis virtutibus prior dignitate. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k46012-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-k46012-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e126">
    Quaestio I.
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e128">
                  <lb ed="#V" n="78"/>PRimo ostendo quod sit alis 
      vir<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tutibus prior 
      <lb ed="#V" n="80"/>origine. Fundamentum est aliis partibus 
      edifi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cii primum origine. Sed apomus ad hebre 6 dicit 
      <lb ed="#V" n="82"/>penitentiam esse fundamentum: ergo est aliis virtutibus 
      <lb ed="#V" n="83"/>prior origine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e144">
      ¶ Item glo. super illud math. 3. 
      Peniten<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tiam agite: dicit quod penitentie virtus est per penitentiam 
      perime<lb ed="#V" n="85" break="no"/>re veterem homine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e151">
      ¶ Item prius ordine nem est recessus a 
      <lb ed="#V" n="86"/>termino a quo quam accessus ad terminum ad quem: sed 
      <lb ed="#V" n="87"/>per penitentiam est recessus a peccato qui est terminus a 
      <lb ed="#V" n="88"/>quo: per alias virtutes est accessus ad deum qui est 
      ter<lb ed="#V" n="89" break="no"/>minus ad quem: ergo poenitentia est aliis virtutibus prior origine. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Contra eorum que simul sunt vnum non est origine 
      <lb ed="#V" n="91"/>prius alio. Sed omnes virtutes simul 
      infun<lb ed="#V" n="92" break="no"/>duntur: ergo vna non est origine prior alia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Respondeo quod de penitentia et aliis virtutibus 
      <lb ed="#V" n="94"/>possumus loqui quantum ad earum 
      <lb ed="#V" n="95"/>essentias que sunt habitus vel quantum ad earum actus: quo 
      <lb ed="#V" n="96"/>libet istorum modorum potest comparari virtus penitentie 
      <lb ed="#V" n="97"/>tam infusa quam acqui sita ad virtutes alias. Dico ergo quod 
      quam<lb ed="#V" n="98" break="no"/>uis inter habitum poenitentie infuse et alias virtutes infusas non 
      <lb ed="#V" n="99"/>sit proprie loquendo ordo originis: quia a deo immediate 
      tan<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum est earum origo: et simul omnes infunduntur: tamen 
      inquan<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tum habitus penitentie non est natus esse in anima nisi 
      habi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tuata fide et spe nec habitus charitatis nisi mediante 
      ha<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bitu penitentie saltem in subiecto: in quo potest habere 
      prin<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cipalem suum actum: qui non est nisi respectu mortalis 
      pec<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cati: ideo aliquo modo potest dici habitus infuse 
      peniten<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tie prior origine habitu charitatis et posterior fide et spe. 
      <lb ed="#V" n="107"/>quantum autem ad actus virtutum magis proprie attenditur 
      <lb ed="#V" n="108"/>ordo secundum originem: actus enim poenitentie vt in pluribus oritur 
      <lb ed="#V" n="109"/>ex actu timoris: quandoque tamen ex actu amoris: timor autem 
      <lb ed="#V" n="110"/>et amor est ex actu fidei dictantis timenda et amanda: et 
      <lb ed="#V" n="111"/>ideo actus fidei et timoris priores sunt origine actu peni 
      <lb ed="#V" n="112"/>tendi: et quia etiam virtus penitentie peccatum detestatur in 
      <lb ed="#V" n="113"/>spe venie: actus penitendi presupponit actum sperandi: 
      <lb ed="#V" n="114"/>quibusdam ergo virtutibus est origine posterior: et 
      quibus<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dam prior. Ex dictis satis patet quid dicendum est de 
      com<lb ed="#V" n="116" break="no"/>paratione penitentie acquisite ad alias virtutes acquisitas 
      <lb ed="#V" n="117"/>quantum ad ordinem originis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e229">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Ad primum in oppositum dicendum quod sunda 
      <lb ed="#V" n="119"/>mentum non tantum est aliis partibus 
      <lb ed="#V" n="120"/>prius origine: sed earum etiam firmatiuum seu sustentati 
      <lb ed="#V" n="121"/>uum: et ideo virtus aliquando dicitur fundamentum vel quia 
      <lb ed="#V" n="122"/>origine prior: vel quia aliarum firmatiua seu sustentatiua sub 
      <lb ed="#V" n="123"/>ratione vtriusque. dicitur etiam virtus prior vel in doctrina 
      <lb ed="#V" n="124"/>christiane religionis vel in existentia edificum spiritualis. 
      pri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>mo modo penitentia est aliis virtutibus prior: vnde tam 
      <lb ed="#V" n="126"/>christus quam eius precursor Ioannes doctrina christiane 
      religio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nis a penitentia inceperunt. Et hoc modo dicit Apo. ad 
      <lb ed="#V" n="128"/>hebre. penitentiam esse fundamentum: sed ratione prio 
      <lb ed="#V" n="129"/>ritatis in existentia edificii spiritualis et sustentationis 
      <lb ed="#V" n="130"/>fides ponitur fundamentum: ad Hebreos. ii. et prima 
      <lb ed="#V" n="131"/>Corintios. 3. Ratione autem firmationis in aduersis 
      for<lb ed="#V" n="132" break="no"/>titudo dicitur etiam fundamentum: vnde super illud 
      Lu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ce. 12. Ne terreamini ab eis qui occidunt corpus: et dicit 
      <lb ed="#V" n="134"/>glo. quod fortitudo est fundamentum fidei ratione etiam firma 
      <lb ed="#V" n="135"/>tionis virtutum in prosperis humilitas dicit sundamentum. 
      <lb ed="#V" n="136"/>Unde. Ber. secundo de consecra. ad Eugenium. c. 8. Bonus 
      <!--00158.xml-->
      <!-- repeat of 63v / 156 -->
       
      <!--00159.xml-->
      <!-- repeat of 64r / 157 -->
      <pb ed="#V" n="64-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sundus humilitas: quia etiam charitas prior est origine aliis 
      <lb ed="#V" n="2"/>virtutibus inquantum formate sunt et maxime alie 
      firman<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tur per eam ideo etiam dicitur fundamentum. vnde apostolus: ad Ephe. 
      <lb ed="#V" n="4"/>tertio: in charitate radicati et fundati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e294">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cendum quod illud verbum debet intelligi de formata poenitentia: 
      infor<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mis enim non perimit veterem hominem nisi dispositiue: et quia 
      <lb ed="#V" n="7"/>penitentia magis de proximo disponit ad formam virtutum: 
      <lb ed="#V" n="8"/>que est charitas: quam aliqua alia virtus: ideo prius 
      origine<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dicitur formari quam alie in via reformationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e307">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cendum quod quamuis in executione motus exterioris prior sit 
      <lb ed="#V" n="11"/>ordine nature recessus a terio a quo quam acessus ad 
      termi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>num ad quem: tamen in intentione est econuerso: et ideo quia inte 
      <lb ed="#V" n="13"/>riores motus inquantum sunt voluntarii pertinent ad 
      inten<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tionem. in eis prius est ordine nature accessus ad terminum 
      <lb ed="#V" n="15"/>ad quem quam recessus a terio a quo. voluntas enim a malo 
      re<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cedit propter bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e325">
      ¶ Ad argumentum in oppositum patet quid 
      <lb ed="#V" n="17"/>dicendum ex dictis in questione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k46012-Dd1e332">
               <head xml:id="kzz7yh-k46012-Hd1e334">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e336">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="18"/>SEcundo queritur vtrum poenitentia 
      <lb ed="#V" n="19"/>sit aliis 
      vir<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tutibus prior dignitate. Et videtur quod sic: causa 
      pri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>or est dignitate causato: sed penitentia restituit 
      vir<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tutes a missas vt superius ostensum est: ergo est. virtutibus 
      <lb ed="#V" n="23"/>aliis dignior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e352">
      ¶ Item illa virtus est aliis dignior que 
      ha<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bet digniorem actum: sed reconciliare deo qui est actus 
      no<lb ed="#V" n="25" break="no"/>bilissimus est actus poenitentie: ergo est inter omnes virtutes 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gnissima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e361">
      ¶ Item compositum dignius est quam pars: sed 
      <lb ed="#V" n="27"/>penitentia formata dicit compositum ex habitum penitentie 
      <lb ed="#V" n="28"/>et charitate: ergo poenitentia formata est charitate dignior et 
      ex<lb ed="#V" n="29" break="no"/>consequenti omnibus virtutibus aliis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Contra Augu. 15 de tri. ca. 18. dicit de charitate quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>nullum est isto dei dono excellentius: ergo 
      <lb ed="#V" n="32"/>penitentia non est dignior charitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e380">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Respondeo illa virtus est dignir que 
      digni<lb ed="#V" n="34" break="no"/>habet obiectum: et sub ratione 
      dignio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ri: et quia virtutes theo. deum habent pro obiecto: morales autem 
      <lb ed="#V" n="36"/>non digniores sunt theolo. virtutes quam morales: cum 
      er<lb ed="#V" n="37" break="no"/>go poenitentia sit virtus moralis: quia est pars potentialis iustitie: 
      <lb ed="#V" n="38"/>vt superius ostensum est: sequitur quod virtutes theolo. 
      dignio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>res sunt poenitentia. Inter autem morales virtutes ille sunt 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gniores que magis de propinquo deum sicut sinem 
      respici<lb ed="#V" n="41" break="no"/>unt: he autem sunt latria et poenitentia: quarum actus sunt circa 
      <lb ed="#V" n="42"/>que directe et immediate ordinantur ad diuinum honorem: et 
      <lb ed="#V" n="43"/>ideo inter virtutes morales sunt nobiliores: et quia latria 
      prin<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cipalius respicit tendentiam in bonum: et ex consequenti recessum 
      <lb ed="#V" n="45"/>a malo: poenitentia autem econuerso: ideo dignior est latria quam 
      <lb ed="#V" n="46"/>poenitentia: vnde vt ostensum est libro 3. di. 9. Inter omnes 
      virtu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tes morales latria est virtus nobilior. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Ad primum dicendum quo poenitentia non est causa re 
      <lb ed="#V" n="49"/>stitutionis virtutum amissarum nisi 
      <lb ed="#V" n="50"/>sicut dispositio quedam: non opetet autem dispositionem esse 
      nobilio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rem habitum ad quem disponit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e426">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      re<lb ed="#V" n="52" break="no"/>conciliare deo pertinet ad poenitentiam dispositiue ad fidem autem 
      <lb ed="#V" n="53"/>et spem et charitatem principaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k46012-d1e433">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      pe<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nitentia formata non est compositum ex hitu poenitentie et 
      chari<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tatis: sicut neque materiam formata est compositum ex materia et forma: 
      <lb ed="#V" n="56"/>nec sicut debet concedi quod materia formata sit dignior forma: sic 
      <lb ed="#V" n="57"/>non debet concedi quod penitentia formata sit dignior sua 
      for<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ma que est charitas.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>