<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="148-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a102218"><!-- l1d48a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a102218-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e103">
               <lb ed="#V" n="135"/>onsequanter queritur de 3t principali et 
      cir<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ca hoc quaerutur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e110">
      ¶ primo si 
      <lb ed="#V" n="137"/>scini voluerunt passionem christi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e115">
      ¶ Secundo si volunt 
      <lb ed="#V" n="138"/>penas reproborum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a102218-Dd1e120">
               <head xml:id="kzz7yh-a102218-Hd1e122">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e124">
      <!--00312.xml-->
                  <pb ed="#V" n="148-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Primo ostendo quod sancti non voluerunt passionem 
      <lb ed="#V" n="2"/>christi: quia sancti non volunt penas 
      inocem<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tum: sed christus fuit summe innocens: ergo sancti noluerunt eius 
      <lb ed="#V" n="4"/>passionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e142">
      ¶ Item secundum auctorem sex principiorum. 
      Passio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>est effectus illatioque actionis: sed qui non vult causam non vult 
      effe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctum: cum ergo sancti noluerunt malam actionem iudeorum videtur 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod noluerunt christi passionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e151">
      ¶ Item Augu. 14. de ciui. dei 
      <lb ed="#V" n="8"/>c. 25. Dolor est dissensio ab his rebus que nobis nolentibus 
      ac<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cidunt. sed beata virgo multum voluit de passione Iesu christi 
      <lb ed="#V" n="10"/>vnde et illi dictum est in euangelis secundum lucausa. c. 2. Et tuam ipsius animam 
      <lb ed="#V" n="11"/>pertransibit gladius: ergo noluit passionem Iesu christi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e162">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra. In passione christi voluntas sactorum videtur 
      fuis<lb ed="#V" n="13" break="no"/>se contraria voluntati diaboli: sed sicut dicit Glo. 
      <lb ed="#V" n="14"/>super illud Matth. 27. Misit ad eum vxor eius diabolus 
      <lb ed="#V" n="15"/>per mulierem volebat christum de manibus iudeorum liberare ne per 
      <lb ed="#V" n="16"/>mortem eius mortis amitteret imperium: ergo sancti noluerunt christum 
      <lb ed="#V" n="17"/>liberari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e179">
      ¶ Item Matth. 16 cum christus praedicasset discipstolis 
      <lb ed="#V" n="18"/>suis passione: et Petrus dixisset absit a te domine non erit 
      ti<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bi hoc. Sathanas a domino appellatus est: reprehensibile ergo 
      <lb ed="#V" n="20"/>fuit nolle christi passionem: ergo ipsum velle fuit laudabile 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="21"/>¶ Respondeo passionem christi contingit considerare dupliciter vel 
      <lb ed="#V" n="22"/>sub ratione qua fuit afflictio. innocentis nature: et 
      <lb ed="#V" n="23"/>sic nullus debuit velle eius passionem: vel inquantum per illam 
      <lb ed="#V" n="24"/>passionem: deus ordinauerat humanum genus redimendum: et 
      <lb ed="#V" n="25"/>sic homines hoc mysterium scientes debuerunt velle christi 
      passio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nem: et sic causa multi boni vehementer desiderauerunt: quod 
      <lb ed="#V" n="27"/>hoc mysterium deo non volente cognouerant. In quorum persona 
      <lb ed="#V" n="28"/>dixit Isaias. 64. c. Utinam diruperes celos et descenderes. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Unde magister in praesenti Di. c. Ex quo soluitur dicit quod viri 
      san<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cti voluerunt: et vehementer cupierunt christum mori propter 
      libe<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rationem homininis et impletionem divine volutatis: sed 
      nolue<lb ed="#V" n="32" break="no"/>runt delectationem ipsius afflictionis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e217">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod sancti noluerunt 
      <lb ed="#V" n="34"/>penas innocentum: dico quod verum est per se 
      <lb ed="#V" n="35"/>inquantum est afflictio innocentis: poterunt tamen velle iuste 
      pa<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nem christi innocentis habendo respectum ad redemptionem 
      huma<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ni generis per illam passionem fiendam: et ad divinae 
      volunta<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tis ordinationam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e233">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      sancti<lb ed="#V" n="39" break="no"/>noluerunt: nec etiam ipse deus malam iudeorum actionem 
      <lb ed="#V" n="40"/>que iniustissima suit: sed voluerunt ipsam christi passionem: per 
      <lb ed="#V" n="41"/>quam nos redemit: quod exprimitur in hoc virsiculo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e242">
      ¶ Actio 
      <lb ed="#V" n="42"/>non placuit: passio grata fuit. Unde possibile est voluntatem 
      <lb ed="#V" n="43"/>non velle causam: et tamen velle effectum illius cause propter aliquid ad 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod ordinatur ille effectus per divinam prouidentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e251">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="45"/>dicitur quod beata virgo doluit de passione Iesu christi etc. dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rum est in appetitu sensibili: et voluntate naturali habendo 
      aspe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ctum ad ipsam afflictionem absolute secundum se: tamen habendo aspectum 
      <lb ed="#V" n="48"/>ad redemptionem humani generis: que per illam passionem erat 
      fien<lb ed="#V" n="49" break="no"/>da: et ad divinae voluntatis ordinationem et patientis gluiam 
      <lb ed="#V" n="50"/>accidentalem illam passionem voluit voluntate deliberatiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e268">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Argumenta ad partem alia non plus videntur 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cludere nisi quod sancti noluerunt 
      passi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>onem christi non propter ipsam passionem: sed propter humani generis 
      reden<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ptionem: et divinae voluntatis ordinationem: vt dictum est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a102218-Dd1e281">
               <head xml:id="kzz7yh-a102218-Hd1e283">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a102218-Hd1e288" type="question-title">Utrum sancti volunt penas reproborum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e285">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="56"/>SEcundo queritur vtrum sancti volunt penas 
      <lb ed="#V" n="57"/>reproborum: et videtur quod non Glo. super 
      <lb ed="#V" n="58"/>illud psal. Conuertantur peccatores in infernum ita 
      ex<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ponit vt sit vox praedicentis non optantis: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>quamuis sancti praedixerant damnationem reproborum quod tamen eam non 
      vo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>luerunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e303">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-a102218-Rd1e311">Ber. libro 5 de consideratione ad Eugenium. c. 
      <lb ed="#V" n="62"/>7.</ref> dicit. Angelos affectu benignos religione pios: sed 
      ta<lb ed="#V" n="63" break="no"/>les nolunt alicuius malum: ergo sancti angeli nolunt penam 
      <lb ed="#V" n="64"/>reproborum: ergo a simili nec alii sancti eam volunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e312">
      ¶ Item eiusdem 
      <lb ed="#V" n="65"/>vitii est letari de alieno malo et tristari de alieno bono: sed 
      <lb ed="#V" n="66"/>sancti non tristantur de alienis bonis: ergo nec letantur de alienis 
      <lb ed="#V" n="67"/>malis: ergo nec volunt ea: quia si cum dicitur prouer. 13. Desiderium 
      <lb ed="#V" n="68"/>si compleatur delectat animam. 
      <!--00312.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra Ber. de diligendo deo. e l. Ulri ide nied eie 
      <lb ed="#V" n="70"/>miserie locus: aut misericordie tempus nullus 
      profe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cto esse poterit miserationis affectus: sed in paradiso non est 
      <lb ed="#V" n="72"/>miserie locus nec in inferno misericordie tempus: ergo sancti 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>paradiso non compatiuntur penis reproborum in inferno: sed nisi 
      <lb ed="#V" n="74"/>eis placerent pene reproborum compatentur eis vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e341">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="75"/>psal. Letabitur iustus cum viderit vindictam: sed nullus 
      le<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tatur nisi de re quam vult: ergo sancti nolunt vindictam 
      <lb ed="#V" n="77"/>dei in penis reproborum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e351">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Respondeo quod sancti volunt penas reproborum non quia odio 
      <lb ed="#V" n="79"/>habeant ipsorum naturam: sed quia diligunt dei 
      <lb ed="#V" n="80"/>iustitiam: quae exigit vt reprobi pena interiabili puniantur: quia tamen 
      <lb ed="#V" n="81"/>adhuc in sanctis viatoribus locum habet compassionis affectus: quamuis 
      <lb ed="#V" n="82"/>voluntate deliberatia velle debeant damnationem reproborum quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>iam sunt in inferno: et reproborum qui sunt in via: quorum est 
      <lb ed="#V" n="84"/>eis iam reprobatio reuelata: tamen eis compati possunt. Sed quia in 
      <lb ed="#V" n="85"/>sanctis qui iam beati sunt locum non habet compassio secundum quod includit 
      pas<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sionem: quamuis adhuc in eis locum hebeant secundum quod accipitur pro 
      vo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>luntate subueniendi illis: quibus subiueniri potest: ideo ipsi ita 
      vo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lunt penas eorum: qui iam damnati sunt quod eis non compatiuntur nec 
      <lb ed="#V" n="89"/>ratione voluntatis sbueniendi cum eis subueniri non possit: 
      <lb ed="#V" n="90"/>nec etiam ratione alicuius passionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e382">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod Glos super illud psal. Convertantur 
      pec<lb ed="#V" n="92" break="no"/>catores in infernum exponit ita quod sit vox praedicentis 
      in<lb ed="#V" n="93" break="no"/>optantis etc. dico quod verum est quia illud verbum dictum est a sanctio 
      via<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tore de reprobis viatoribus: et sanctus viator non debet optare 
      affe<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ctu deliberatiuo absolute alicuius viatoris damnationem: nisi ist 
      <lb ed="#V" n="96"/>lius esset sibi reprobon sub certitudine reuelata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e398">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="97"/>patet solutio ex dictis in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a102218-d1e403">
      ¶ Ad 3m dicendum quod sancti gaudent de 
      <lb ed="#V" n="98"/>malo pene damnatorum non propter odium nature. quia tunc talem 
      gau<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dium esset inuidia: vel annexam haberet inuidiam: sed gaudent de 
      <lb ed="#V" n="100"/>malo pene eorum ex amore divine iustitie: et talem 
      gau<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dium nec est inuidia: nec annexam habet inuidiam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>