<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="123-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k89136"><!-- l4d24a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k89136-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e103">
               <lb ed="#V" n="106"/>Crca primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e108">
      ¶ 
      Prii<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mo vtrum tonsura sit ad ordinum 
      <lb ed="#V" n="108"/>susceptionem dispositio congrua.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e115">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rndnde otdo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e120">
      ¶ exio ntie  
      1n<lb ed="#V" n="110" break="no"/>renunciatio temporalium sit annexa. 23 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k89136-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-k89136-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e130">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e132">
                  <lb ed="#V" n="111"/>PRimo ostendo quod tonsura non sit ade 
      <lb ed="#V" n="112"/>ordinum susceptionem 
      dis<lb ed="#V" n="113" break="no"/>positio congrua: magis etenim est 
      congrua<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ad ordinum susceptionem dispositio anime: 
      <lb ed="#V" n="115"/>quam corporis: sed indispositus in anima sicut peccator 
      <lb ed="#V" n="116"/>potest suscipere ordines: ergo in corpore nulls requiri¬ 
      <!--00278.xml-->
      <pb ed="#V" n="123-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tur dispositio ad eorum susceptionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e156">
      ¶ Item 
      essentia<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lius ordinatur ordo prior ad sequentem quam tonsura ad 
      <lb ed="#V" n="3"/>aliquem ordinem: sed pretermisso ordine priori potest 
      <lb ed="#V" n="4"/>suscipi sequens ordo. extra de clerico per saltum promo. 
      <lb ed="#V" n="5"/>cap. vnico. ergo tonfura non requiritur ad ordinum 
      su<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sceptionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e169">
      ¶ Item sicut dicit Magister huius dist. 
      <lb ed="#V" n="7"/>cap id est Consure ecclesiastice vsus a nazareis exortus 
      vi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>detur: sed vt habetur Nume 6. Nazareorum radebatur 
      <lb ed="#V" n="9"/>totum caput: quia ibi dicitur quod radebatur caput eorum 
      <lb ed="#V" n="10"/>nulla restrictione apposita: ergo tonsura facta eo 
      mo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>do quo sit in clericis non est dispositio ad susceptionem 
      <lb ed="#V" n="12"/>ordinum: sed deberet totum caput eorum radi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Contra. secundum Magistrum huius distin. capitia primo. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Omnes ordinati dicti sunt electi non 
      po<lb ed="#V" n="15" break="no"/>test ergo aliquis esse ordinatus nisi sit clericus: cum ei 
      <lb ed="#V" n="16"/>go nullus sit clericus nisi tonsuratus: tonsura est 
      dispo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sitio ad ordinum susceptionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e199">
      ¶ Item consuetudo 
      ap<lb ed="#V" n="18" break="no"/>probata pro lege habenda est: sed secundum approbatam 
      con<lb ed="#V" n="19" break="no"/>suetudinem ecclesie: homines tonsurantur antequam 
      or<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dinentur: ergo tonsura dispsitio est ad ordinum susceptionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Respondeo quod duplex est dispositio ad 
      ali<lb ed="#V" n="22" break="no"/>quid suscipiendum: quedam 
      ne<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cessitatis: quedam congruitatis. Primo modo tonsu 
      <lb ed="#V" n="24"/>ra non est dispositio ad ordinum susceptionem: quia 
      si<lb ed="#V" n="25" break="no"/>non tonsuratus ordinaretur vere reciperet ordinis 
      sa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cramentum: quamuis ipse scienter: sic ordinem recipiens: et 
      <lb ed="#V" n="27"/>ordinator talem scienter ordinans grauiter peccarent: quia 
      <lb ed="#V" n="28"/>ordinari non debet nisi clericus: et sine tonsura clericus 
      <lb ed="#V" n="29"/>non est. argumentum ad hoc decre. 23 dist. Psalmista. §. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Cerici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e232">
      ¶ Secundo modo loquendo. dico quod tonsura 
      <lb ed="#V" n="31"/>facta in summitate capitis ad modum spere cum 
      resca<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tione capillorum inferiorum: ita vt non possit tegere 
      ali<lb ed="#V" n="33" break="no"/>quod organum sensuum: est dispositio ad ordinum 
      susce<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ptionem: in eis enim vt dicit magister huius dist. cap. i. 
      <lb ed="#V" n="35"/>debet denudari capitis summitas vt eorum mens libera ad 
      <lb ed="#V" n="36"/>deum monstretur: summitas enim capitis representat 
      emi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nentiam mentis: et denudatio capitis mentis 
      reuelatio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nem: clericus enim secretorum dei ignarus esse non debet: 
      <lb ed="#V" n="39"/>ideo etiam in modum spere debet fieri: quia vt dicit Magister 
      <lb ed="#V" n="40"/>eo. ca. per tonsuram significantur esse in parte sortis 
      mi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nisterii dei cui seruire regnare est: ministri enim 
      eccle<lb ed="#V" n="42" break="no"/>fie reges esse debent: sic intelligendo: vt se et alios regant: 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod probat magister per illud quod dicit beatus Petrus 
      <lb ed="#V" n="44"/>in prima ca. sua. cap. 2. Uos estis genus electum regale 
      <lb ed="#V" n="45"/>sacerdotium. Debent est resecari capilli inferius: ita vt non 
      <lb ed="#V" n="46"/>operiant aliquod organum sensuum ad significandum: vt 
      vi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tia per organa sensuum pullulantia perecidantur: et quod ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>audiendum et intelligendum verbum dei a superfluitate 
      re<lb ed="#V" n="49" break="no"/>rum temporalium impediri non debent. Quod autem in modum 
      <lb ed="#V" n="50"/>spere radi debeant. habetur decre. di. 23. Prohibere. Quod autem 
      <lb ed="#V" n="51"/>resecari debeant inferius capilli modo supradicto 
      hie<lb ed="#V" n="52" break="no"/>eadem di. Non liceat. 2o et congruum est a statu laicorum 
      <lb ed="#V" n="53"/>ad statum ordinatorum ad ministerium dei transire volentes 
      <lb ed="#V" n="54"/>recipere dispositionem praedictam qua a statu laicorum 
      separa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rentur: et ad diuinum ministerium praepararentur. In omni 
      <lb ed="#V" n="56"/>transitum ab vno statu in alium conueniens est transire 
      <lb ed="#V" n="57"/>per mediam dispositionem: quod etiam nos docet 
      natu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ra non transmutans materiam ab vna forma in aliam nisi 
      <lb ed="#V" n="59"/>aliqua mediante dispositione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e297">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod peccator 
      <lb ed="#V" n="61"/>scienter recipiens ordinem 
      gra<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uiter peccat: et talem scienter ordinans: et simile 
      concessi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>de non tonsurato: tamen sicut si peccator ordinatur 
      ordina<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tus est: ita si non tonsuratus ordinatur ordinatus est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e310">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Ad secundum dicendum: quod prior ordo ita est 
      dispo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sitio ad sequentem quod quamuis priori non suscepto sequens 
      <lb ed="#V" n="67"/>possit suscipi: non tamen sine peccato tam ex parte 
      susci<lb ed="#V" n="68" break="no"/>pientis quam cqunferentis: nisi forte per probabilem igno¬ 
      <!--00278.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>rantiam excusetur simili modo dico de non 
      tonsura<lb ed="#V" n="70" break="no"/>to qui ordinatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e331">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      simi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>litudo tonsure. Nazareorum et clericorum attenditur 
      quam<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum ad genus: non quantum ad tonsionis speciem vel 
      <lb ed="#V" n="73"/>modum. Consio enim Nazareorum significabat totalem 
      <lb ed="#V" n="74"/>eorum separationem a communibus officiis seculi: sed non eorum 
      <lb ed="#V" n="75"/>electionem ad speciale ministerium dei. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Ad duo argumeta ad partem secudam 
      <lb ed="#V" n="77"/>dicendum quod 
      proce<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dunt de dispositione congruitatis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k89136-Dd1e352">
               <head xml:id="kzz7yh-k89136-Hd1e354">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e356">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ecundo quaeritur vtrum tonsura 
      <lb ed="#V" n="80"/>sit ordo. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="81"/>quia est signum rei sacre: vt visum est: sed esse 
      <lb ed="#V" n="82"/>signum rei sacre: est ratio sacramenti: ergo est 
      <lb ed="#V" n="83"/>sacramentum: sed non aliud quam ordo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e371">
      ¶ Item absque 
      sacramen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>to ordinis non constituitur quis in gradu dignitatis 
      ec<lb ed="#V" n="85" break="no"/>clesiastice super alios fideles: sed per tonsuram constitur 
      <lb ed="#V" n="86"/>tur tonsuratus in gradu aliquo dignitatis 
      ecclesiasti<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ce super laicos: ergo tonsura est ordo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e382">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Contra ordo non confertur sine celebratione 
      mis<lb ed="#V" n="89" break="no"/>se secundum consuetudinem ecclesie 
      Romane<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sed tonsura absque celebratione misse 
      irreprehensibili<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ter confertur: ergo non est ordo. 
      <lb ed="#V" n="92"/>e. 
      <lb ed="#V" n="93"/>est ordo: sed dispositio ad ordis 
      <lb ed="#V" n="94"/>susceptionem: vt dictum est: ordo enim sacramentum est vt 
      osten<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ditur: et tonsura sacramentum non est: sicut enim cathecismus non 
      <lb ed="#V" n="96"/>est causa rei sacre a sacrando dicte: nisi mediante 
      baptis<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mo: sic nec tonsura nisi mediante ordine. Unde et si sit 
      <lb ed="#V" n="98"/>quid sacramentale: non tamen sacramentum. 
      <lb ed="#V" n="99"/>etro 
      <lb ed="#V" n="100"/>sura et si sit signum alicuius rei 
      <lb ed="#V" n="101"/>sacre: non tamen est signum rei sacrantis quam efficiat: non 
      <lb ed="#V" n="102"/>enim cum aliquis tonsuratur ex vi tonsurationis 
      sacer<lb ed="#V" n="103" break="no"/>efficitur. Unde tonsura proprie loquendo non est 
      sacrame<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e422">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod si extendatur nomen 
      di<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gnitatis maior est falsa: quia sic non tantum dicitur 
      digni<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tas illa in qua confertur spiritualis potestas in ordine ad 
      <lb ed="#V" n="107"/>sacramentum eucharistie conficiendum et dispensandum: que 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gnitas est in sacramento ordinis: sed dicitur etiam 
      digni<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tas aliquem consequens ordinem: vt episctoatus: et 
      dispositio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ad ordinem: vt tonsura: et officium annexum ordini: vt 
      <lb ed="#V" n="111"/>psalmistatus: qui ordo non est: sed proprie loquendo est 
      <lb ed="#V" n="112"/>officium aunexum ordini lectoris: quia lector legendo instruit 
      <lb ed="#V" n="113"/>intellectum: sed cantando excitat affectum: et quia 
      primun<lb ed="#V" n="114" break="no"/>requirit distinctam prolationem que non conueniret 
      mul<lb ed="#V" n="115" break="no"/>titudini simul loquenti: ideo ordinatur homo ad hoc 
      <lb ed="#V" n="116"/>vt solus hoc officium faciat: excitatio autem affectus 
      be<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ne fit per multitudinis cantum et melius quam per 
      can<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tum vnius. Unde psalmistatus ordo non est: nec nisi 
      <lb ed="#V" n="119"/>improprie dignitas dici potest. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k89136-Dd1e458">
               <head xml:id="kzz7yh-k89136-Hd1e460">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e462">
      Quaestio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e464">
                  <lb ed="#V" n="120"/>TErtio queritur. vtrum tonsure 
      <lb ed="#V" n="121"/>temporalium ab 
      <lb ed="#V" n="122"/>renunciatio sit annexa. Et videtur quod sic. illi 
      <lb ed="#V" n="123"/>annexa est abrenunciatio temporalium pro quo 
      <lb ed="#V" n="124"/>debet homini ab ecclesia prouideri. sed cuiuslibet clerico 
      <lb ed="#V" n="125"/>debet ab ecclesia prouideri de victu. extra de prebendis. 
      <lb ed="#V" n="126"/>Non liceat. vbi dicitur de episcopo vt duorum alterum 
      <lb ed="#V" n="127"/>eligat vt faciat clericos: vel si fecerit det illis vnde 
      viue<lb ed="#V" n="128" break="no"/>re possint. ergo cum per tonsuram fiat homo clericus ton 
      <lb ed="#V" n="129"/>sure temporalium abrenunciatio est annexa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e488">
      ¶ Item. 12. 
      <lb ed="#V" n="130"/>q id est Nolo. qui habuerit proprium vel habere voluerit. et 
      <lb ed="#V" n="131"/>de proprio viuere. sequitur parum post. Parum est vt 
      di<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cam non manebit mecum: sed nec clericus erit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e497">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="133"/>ad maiorem perfectionem tenentur clerici noui 
      testamen<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ti quam veteris: sed clerici veteris testamenti non habuerunt 
      <lb ed="#V" n="135"/>sortem propriam. eis enim dixit dominus. vt habetur 
      nu<lb ed="#V" n="136" break="no"/>merorum 18 In terra eorum nihil possidebitis: nec ha¬ 
      <!--00279.xml-->
      <pb ed="#V" n="124-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>bebitis partem inter eos: ergo pars et hereditas tua in 
      <lb ed="#V" n="2"/>medio filiorum Israel. ergo nec licitum est clericis noui 
      <lb ed="#V" n="3"/>testamenti proprium habere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e522">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra prima quaestione secunda. Clericos. Cericos illos 
      con<lb ed="#V" n="5" break="no"/>uenit ecclesie stipendiis sustentari: quibus 
      <lb ed="#V" n="6"/>parentum et propinquorum bona nulla suffragantur. Qui 
      <lb ed="#V" n="7"/>autem bonis parentum et propinquorum et opibus 
      susten<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tari possunt. si quod pauperum est accipiunt sacrilegium 
      <lb ed="#V" n="9"/>profecto committunt: ergo clericis licitum est habere 
      pro<lb ed="#V" n="10" break="no"/>prium: si bona ecclesie non habent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e540">
      ¶ Item 12 quaestione 
      pri<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ma. Certe ego. et sumptum est ab Augu. in quodam 
      ser<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mone. Qui volunt habere aliquod proprium quibus non 
      <lb ed="#V" n="13"/>sufficit deus et Ecclesia eius maneant vbi volunt: non 
      <lb ed="#V" n="14"/>eis clericatum aufero: ergo clericis licitum est habere 
      <lb ed="#V" n="15"/>proprium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e553">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Respondeo quod habentum tonsuram 
      clerica<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lem: quidam profitentur 
      regula<lb ed="#V" n="18" break="no"/>rem vitam: et istis non licet habere proprium. extra de 
      sta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tu monacho. Cum ad monasterium: vbi dicitur. 
      Prohi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bemus districte in virtute obedientie sub obtestatione 
      <lb ed="#V" n="21"/>diuini iudicii: ne quis monachorum proprium aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>do possideat. Et infra. §. Prior autem. Nec existimet 
      ab<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bas quod super habenda proprietate possit cum aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nacho dispensare: quia abdicatio proprietatis sicut custo 
      <lb ed="#V" n="25"/>dia castitatis adeo est annexa regule monachali: vt 
      con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tra eam nec summus pontifex possit licentiam indulgere. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Illis autem qui non profitentur regularem vitam: 
      lici<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tum est habere proprium. prima quaestione secunda. Pastor. 
      <lb ed="#V" n="29"/>et capitulo sequen. et 12 quaestione prima. Episcopi. vbi dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="30"/>de rebus propriis vel acquisitis vel quodcunque de 
      pro<lb ed="#V" n="31" break="no"/>prio habent heredibus suis si voluerint derelinquant: 
      <lb ed="#V" n="32"/>in quo expresse patet quod non tantum illi clerici qui non 
      <lb ed="#V" n="33"/>habent nisi tonsuram: sed etiam episcopi licite possunt 
      <lb ed="#V" n="34"/>habere proprium: magis tamen decet quod de proprio 
      mi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nus sint solliciti quam laici: et quod de illo liberalius 
      pauperi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bus elemosynas distribuant. Et sic patet quod temporalium 
      <lb ed="#V" n="37"/>abrenunciatio tonsure non est annexa. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e603">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      ha<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bentium tonsuram clericalem 
      qui<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dam sunt constituti in sacramentis: et istis ordinatores vel 
      <lb ed="#V" n="41"/>eorum successores prouidere tenentur eo modo quo 
      su<lb ed="#V" n="42" break="no"/>perius dictum est: cuius ratio est: quia ecclesie obligati 
      <lb ed="#V" n="43"/>sunt: nec valent reuerti ad seculares actus: et de talibus 
      <lb ed="#V" n="44"/>intelligitur illa decretalis. Non liceat. Quidam sunt non 
      <lb ed="#V" n="45"/>constituti in sacris: et istis non tenetur ecclesia prouidere 
      <lb ed="#V" n="46"/>nisi quamdiu ecclesie deseruiunt. Ex quadam tamen hone 
      <lb ed="#V" n="47"/>state si pauper est plus tenetur sibi ecclesia quam alteri 
      pau<lb ed="#V" n="48" break="no"/>peri: quamuis etiam ordinatis in sacris non habentibus 
      <lb ed="#V" n="49"/>proprium sufficiens ad necessitatem nature vel ad 
      viuen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dum secundum dignitatem status vel persone prouidere 
      tenea<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur ordinator per eius successor. extra de prebem. Cum secundum 
      <lb ed="#V" n="52"/>apostolum. tamen habentibus proprim sufficiens ad 
      ne<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cessitatem nature: et dignitatem status: et persone 
      proui<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dere non tenentur. prima questione secunda. Pastor 
      eccle<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sie. vbi dicitur. his quibus sua sufficiunt non debet 
      pa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>stor ecclesie aliquid erogare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e647">
      ¶ Ad secundum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod quamuis primo ita senserit Augu. postmodum tamen 
      <lb ed="#V" n="58"/>mutauit. 12 questione prima. Certe ego sum. Certe ego sum 
      <lb ed="#V" n="59"/>qui statueram nullum ordinare clericum nisi qui mecum 
      <lb ed="#V" n="60"/>vellet manere: vt si vellet a proposito recedere recte illi 
      <lb ed="#V" n="61"/>tollerem clericatum: ecce in conspectu dei et vestro 
      mu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>to consilium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k89136-d1e663">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod clerici 
      vete<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ris testamenti: et si non debeant habere sortem distinctam 
      <lb ed="#V" n="64"/>ab aliis tribubus eo quod propter diuinum cultum 
      debe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bant inter eos morari: tamen habebant proprias 
      posses<lb ed="#V" n="66" break="no"/>siones cum illis 2 1 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>