<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 9</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 9</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="103-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g72731"><!-- l3d27a9 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g72731-Hd1e101">Articulus 9</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e103">
          <lb ed="#V" n="85"/>COnsequenter queritur de ix 
          prin<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cipali et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="87"/>queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e112">
          ¶ Primo vtrum charitas sit 
          <lb ed="#V" n="88"/>maxima omnium virtutum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum 
          <lb ed="#V" n="89"/>possit esse in anima carente aliqua alia virtute.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e122">
          ¶ 
          Tertio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>vtrum sit forma omnium aliarum virtutum.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g72731-Dd1e128">
          <head xml:id="kzz7yh-g72731-Hd1e130">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e132">
            Questio I 
            <lb ed="#V" n="91"/>PRimo ostendo quod charitas non sit 
            ma<lb ed="#V" n="92" break="no"/>xime omnium virtutum: quia vt 
            <lb ed="#V" n="93"/>dicit philosophus 8 ethi. c. 10. Pessimum est 
            <lb ed="#V" n="94"/>contrarium optimo: sed odium quod opponitur 
            <lb ed="#V" n="95"/>charitati non est maximum vicium. Infidelitas enim peior 
            <lb ed="#V" n="96"/>est odio: quia totum edifictum spirituale destruit: ergo 
            cha<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ritas non est maxima virtus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e150">
            ¶ Item maxima virtus est 
            <lb ed="#V" n="98"/>n altissima potentia sicut in subiecto: sed charitas non est 
            <lb ed="#V" n="99"/>in altissima potentia sicut in subiecto. est enim in voluntate. 
            <lb ed="#V" n="100"/>Intellectus autem altior est potentia. Unde secundum philosophum. 10 
            <lb ed="#V" n="101"/>ethi. c. 8. Est diuinissimum eorum que in nobis sunt: 
            er<lb ed="#V" n="102" break="no"/>go charitas est maxima virtus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e163">
            ¶ Item quanto virtus est 
            <lb ed="#V" n="103"/>maior tanto plus potest virtuosus per eam. Sed plus 
            po<lb ed="#V" n="104" break="no"/>test homo per fidem quam per charitatem. Unde marci. o 
            <lb ed="#V" n="105"/>dicitur. Quod omnia possibilia sunt credenti: et non dicit amanti. Et 
            <lb ed="#V" n="106"/>Matth. 21. Operatio miraculorum attribuitur fidei: ergo 
            ma<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ior est fides quam charitas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e176">
            <lb ed="#V" n="108"/>Contra illa virtus cuius opera principalius praecipiuntr 
            <lb ed="#V" n="109"/>est omnibus aliis maior. Sed charitas est 
            huius<lb ed="#V" n="110" break="no"/>modi. Dicit enim Matth. 22 de praecepto dilectionis dei. Quod hoc 
            <lb ed="#V" n="111"/>est primum et maximum mandatum: ergo charitas est omnibus aliis 
            vir<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tutibus maior.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e190">
            ¶ Item virtutes theologice maiores sunt 
            <lb ed="#V" n="113"/>virtutibus aliis. Sed inter virtutes theologicas: 
            chari<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tas est maior secundum Apitulum 1 cor. 13. ergo charitas est 
            omni<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bus aliis virtutibus maior. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e199">
            <lb ed="#V" n="116"/>Respondeo quod charitas est maxima omnium 
            <lb ed="#V" n="117"/>virtutum. Omnis enim virtus: aut 
            <lb ed="#V" n="118"/>est moralis: aut intellectualis: aut theologica. Uirtutes 
            au<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tem theologice maiores sunt quam morales: quia per eas virtuo 
            <lb ed="#V" n="120"/>sus magis vnitur cum prima et principali regula virtuosorum 
            <lb ed="#V" n="121"/>actuum quae deus est quam per morales: quia theologice deum respiciunt 
            <lb ed="#V" n="122"/>vt obiectum Morales autem non: sed earum obiectum creatum est: vt 
            <lb ed="#V" n="123"/>superius habitum est. distin. 9. in solutione tertie quaestionis. 
            Ma<lb ed="#V" n="124" break="no"/>iores est sunt quam virtutesintellectuales: quia et si aliqua 
            intelle<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ctualis virtus deum respiciat: vt obiectum non tamen 
            <lb ed="#V" n="126"/>ipsum respicit sub aliqua ratione ad quam non possimus 
            <lb ed="#V" n="127"/>pertingere per nostram naturalem facultatem cum 
            ad<lb ed="#V" n="128" break="no"/>iutorio illius influentie generalis que presto est toti 
            hu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mane nature. Uirtutes autem theologice deum 
            respici<lb ed="#V" n="130" break="no"/>unt vt obiectum sub altiori ratione: scilicet sub ratione 
            <lb ed="#V" n="131"/>speciali qua est vltimus finis noster in quo solo 
            possu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>mus beatificari perfecte: sub qua ratione ad ipsum 
            at<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tingere non possumus per nostram naturalem 
            facul<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tatem. Inter autem theologicas maior est charitas: quod 
            <lb ed="#V" n="135"/>patet per hoc quod de ratione fidei est aliquid cum perfecta 
            beati<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tudine se non compatiens scilicet enigma. Spes est importat 
            <!--00218.xml-->
            <pb ed="#V" n="103-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>quandam distantiam a re sperata. Est enim respectu futuri. 
            <lb ed="#V" n="2"/>Unde apostolus. ad Roma. 8. Quod videt quis: quid: 
            <lb ed="#V" n="3"/>sperat. Talis autem distantia ab ipso deo: se non 
            compa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>titur cum perfecta vnione cum deo. De ratione autem 
            chari<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tatis non est aliquid quod non sit concordans cum beatitudine 
            per<lb ed="#V" n="6" break="no"/>fecta. Unde charitas vie in patria non euacuabitur: sed 
            per<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ficietur. Unde apostolus I ad corinth. 13. Charitas nunquam 
            ex<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cidit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e271">
            ¶ Preterea inter omnes motus anime motus 
            amo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ris magis est vnitiuus sui subiecti cum suo obiecto: vt 
            sa<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tis patet ex his que dicta sunt superius eadem distin. in. 3 
            <lb ed="#V" n="11"/>q. articuli primi. Cum autem per charitatem determinemur ad 
            <lb ed="#V" n="12"/>deum amandum magis per eam determinamur et inclinamur 
            <lb ed="#V" n="13"/>ad vnionem cum deo quam per fidem vel specie: ad quod sequitur quod 
            cha<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ritas est eis maior.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e287">
            ¶ Preterea ad idem arguunt sic aliqui: 
            <lb ed="#V" n="15"/>quanto virtus deum respicit sub ratione nobiliori tanto est 
            <lb ed="#V" n="16"/>maior: charitas est autem huiusmodi. deum enim respicit sub 
            ra<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tione boni. Nobilior autem est ratio diuine bonitatis quam 
            di<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uine veritatis vel arduitatis quod duplici ratione declarant. 
            <lb ed="#V" n="19"/>Una est quod deus magis est vltimus finis sub ratione summi 
            <lb ed="#V" n="20"/>boni quam sumi veri vel summi ardui. Alia autem est quia ratio 
            <lb ed="#V" n="21"/>bonitatis est bona formaliter per seipsam. Ratio autem 
            <lb ed="#V" n="22"/>veritatis vel arduitatis non est bona: nisi per rationem 
            bo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nitatis: nec propter hoc concedi debet aliquis gradus boni 
            <lb ed="#V" n="24"/>tatis esse in deo cum omnium que sunt in ipso sit eadem 
            bo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nitas. Unde dici non potest quod in eo melior sit bonitas quam 
            <lb ed="#V" n="26"/>veritas: vnde predicta comparatio rationum accipi debet 
            <lb ed="#V" n="27"/>non secundum esse quod habent in deo per modum rei intrinsece: sed 
            <lb ed="#V" n="28"/>secundum esse intellectum. His autem que dicta sunt de 
            excellen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tia charitatis concordat Aug. 15 de trini. c. 18 dicens quod 
            nul<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sum est isto dei dono excellentius: solum est quod diuidit 
            inter<lb ed="#V" n="31" break="no"/>filios regni eterni et filios perditionis eterne. Et infra 
            fi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dem non facit vtilem: nisi charitas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e329">
            <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ondium 
            <lb ed="#V" n="34"/>dei est maius peccatum quam 
            infideli<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tas. Infidelitas enim non habet rationem culpe: nisi inquantum 
            <lb ed="#V" n="36"/>est voluntaria quod infideli prouenit ex hoc quod voluntarie 
            odio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>habet veritatem que sibi proponitur credenda: vnde 
            pa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tet quod ratio culpe in infidelitate causatur ex odio 
            verita<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tis diuine circa quam est fides: vnde sicut causa prima 
            ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gis est causa effectus quam causa secunda sic odium dei magis 
            <lb ed="#V" n="41"/>est causa destructionis spiritualis edificii quam infidelitas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e351">
            <lb ed="#V" n="42"/>¶ Ad secundum dicendum quod intellectus non est altior 
            poten<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tia quam voluntas: sed econuerso vt inferius ostendetur. Unde 
            <lb ed="#V" n="44"/>ad hoc vt verbum philosophi habeat veritatem nomine 
            <lb ed="#V" n="45"/>intellectus debet intelligi tota pars intellectiua que 
            compre<lb ed="#V" n="46" break="no"/>hendit intellectum et voluntatem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e365">
            ¶ Ad tertium dicendum 
            <lb ed="#V" n="47"/>quod operatio miraculorum non magis attribuitur fidei quam 
            <lb ed="#V" n="48"/>charitati: quia fides sit maior charitate: sed quia in fide est 
            ini<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tium eleuationis hominis super seipsum et supra suam 
            fa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cultatem naturalem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g72731-Dd1e377">
          <head xml:id="kzz7yh-g72731-Hd1e379">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e381">
            Questio. 
            <lb ed="#V" n="51"/>SEcundo queritur vtrum charitas 
            pos<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sit esse in anima carente aliqua 
            <lb ed="#V" n="53"/>alia virtute. Et videtur quod sic. dicit enim philosophus. 4. 
            <lb ed="#V" n="54"/>ethi. c. 6. Quod inops non erit magnificus: sed 
            mul<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ti inopes habent charitatem: cum ergo magnificentia sit 
            vir<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tus aliquando est charitas in anima carente aliqua alia 
            vir<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tute.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e399">
            ¶ Item qui nulla virtute caret perfectus est: ergo 
            <lb ed="#V" n="58"/>si charitas non posset esse in homine carente aliqua alia 
            vir<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tute: non posset esse: nisi in homine perfecto quod falsum est 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e406">
            <lb ed="#V" n="60"/>¶ Item fortior est charitas quam quecunque alia virtus: 
            er<lb ed="#V" n="61" break="no"/>go cum aliqua alia virtus possit manere aliqua alia destrum 
            <lb ed="#V" n="62"/>cta vt patet: quia potest manere fides destructa temperantiam 
            <lb ed="#V" n="63"/>multo fortius vt videtur hoc potest charitas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e417">
            ¶ Item in 
            <lb ed="#V" n="64"/>christo fuit charitas: et tamen non habuit. fidem: nec speciem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e423">
            <lb ed="#V" n="65"/>¶ Item in multis coniugatis est charitas et non 
            virgini<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tas: et tamen virginitas virtus est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e430">
            ¶ Item in multis est 
            <lb ed="#V" n="67"/>charitas qui non habent omnes speculatiuos habitus quos 
            <lb ed="#V" n="68"/>tamen philosophus 6 ethi. c. 4 dicit intellectuales esse virtutes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e437">
            <!--00218.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Contra carentia cuiuscumque virtutis pertinet ad 
            edi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ficium ciuitatis terrene seu diabolice: cuis 
            <lb ed="#V" n="71"/>secundum Augu. 14. de ci. c. vlti. causa est amor sui vsque ad 
            con<lb ed="#V" n="72" break="no"/>temptum dei: sed charitas se non compatitur cum tali 
            amo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>re: ergo se non compatitur cum carentia cuiuscumque virtutis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e455">
            <lb ed="#V" n="74"/>¶ Item carentia cuiuscunque virtutis prouenit: autem ex 
            ti<lb ed="#V" n="75" break="no"/>more male humiliante: aut ex cupiditate male 
            inflamman<lb ed="#V" n="76" break="no"/>te: sed secundum Bernardum de diligendo deo. 35 capitulo. 
            Cha<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ritas temperat timorem et ordinat cupiditatem: ergo 
            ex<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cludit cuiuscunque charitatis carentiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e468">
            ¶ Item per 
            cha<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ritatem impletur lex diuina. Unde ad Ro. 13 Plenitum 
            <lb ed="#V" n="80"/>do legis est dilectio. Sed lex diuina impleri non potest: 
            ni<lb ed="#V" n="81" break="no"/>si per omnes virtutes. secundum enim philosophum. 5. ethicorum 
            <lb ed="#V" n="82"/>capitulo. 2. Lex precipit opera omnium virtutum: ergo 
            <lb ed="#V" n="83"/>charitas non potest esse in anima carente aliqua alia 
            vir<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tute.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e484">
            ¶ Item Augu. 6 de trinitate capitulo. 4. virtutes 
            <lb ed="#V" n="85"/>que sunt in animo humano nullo modo separantur ab in 
            <lb ed="#V" n="86"/>uicem quod non esset verum: si charitas posset esse in 
            ani<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ma carete aliqua alia virtute. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e494">
            <lb ed="#V" n="88"/>Respondeo quod aliarum virtutum a charitate 
            <lb ed="#V" n="89"/>quedam sunt theologice: vt fides 
            <lb ed="#V" n="90"/>et spes quedam morales quedam intellectuales. Dicendum 
            <lb ed="#V" n="91"/>ergo: quod quia de ratione fidei et spei est imperfectio que esse 
            <lb ed="#V" n="92"/>non potest in comprehensoribus: ideo in eis est charitas: 
            si<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ne fide et spe: non tamen sine dotibus eis correspondentibus 
            <lb ed="#V" n="94"/>que sunt nobiliores quam ipse. Iu puro autem viatore 
            nun<lb ed="#V" n="95" break="no"/>quam potuit esse charitas sine fide et spe: quia sine fide non 
            ha<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bet viator cognitionem de deo eo modo quo est 
            charita<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tis obiectum: nec sine spe expectat ipsum adipisci: eo 
            mo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>do quo est charitatis obiectum. Non potest autem 
            ama<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ri: nisi cognitum: nec perfecto amore qui est charitas: 
            po<lb ed="#V" n="100" break="no"/>test viator amare illud quod non sperat adipisci. Sicut enim 
            <lb ed="#V" n="101"/>dicit Augu. 10 de trini. capitulo. I. Cutus rei adipiscende 
            <lb ed="#V" n="102"/>spem quisque non gerit: autem tempide amat: aut omnino non 
            <lb ed="#V" n="103"/>amat: quamuis quam pulchra sit videat. Sine autem 
            virtuti<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bus moralibus acquisitis posse esse charitatem in anima 
            <lb ed="#V" n="105"/>certum est. Paruulis enim in baptismate insunditur 
            cha<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ritatis habitus: et tamen adhuc in eis nulla est virtus 
            ac<lb ed="#V" n="107" break="no"/>quisita. Si autem sunt virtutes morales infuse: et ab 
            ac<lb ed="#V" n="108" break="no"/>quisitis specie differentes: sicut multi et magni probabili 
            <lb ed="#V" n="109"/>ter sentiunt: tunc distinguo: quia aut virtus moralis 
            accipi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tur cum superaddito statu: vt continentia virginalis: secundum 
            <lb ed="#V" n="111"/>illos qui dicunt virginitatem non esse aliam virtutem a 
            <lb ed="#V" n="112"/>castitate: et viduali: aut non. Primo modo potest esse 
            cha<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ritas in anima carente aliqua alia virtute. Est enim in 
            <lb ed="#V" n="114"/>multis sine continentia virginali et viduali. Talis enim 
            <lb ed="#V" n="115"/>continentia non est necessaria ad rectitudinem vite pro 
            <lb ed="#V" n="116"/>quolibet statu. Secundo modo loquendo de virtutibus 
            <lb ed="#V" n="117"/>moralibus: dicendum quod charitas non potest esse in 
            ani<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ma carente habitu alicuius moralis virtutis: quia per 
            cha<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ritatem homo constituitur amicus dei: et ipsum respicit 
            <lb ed="#V" n="120"/>sub ratione qua est vltimus finis. Animam autem 
            amici<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dei: oportet habere actu vel habitu rectitudinem vite que 
            <lb ed="#V" n="122"/>consistit in obseruatione mandatorum ipsius ad quam 
            re<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ctitudinem morales virtutes sunt necessarie: quia ad eam 
            <lb ed="#V" n="124"/>non sufficit: quod homo bene se habeat ad finem tantum: 
            <lb ed="#V" n="125"/>sed etiam circa ea que sunt ad finem in comparatione ad 
            <lb ed="#V" n="126"/>finem: quod sine virtutibus moralibus esse non potest: 
            <lb ed="#V" n="127"/>quia sicut videmus quod quamuis agens principale: sit bene 
            <lb ed="#V" n="128"/>dispositum admonendum: non tamen sequitur actio 
            per<lb ed="#V" n="129" break="no"/>fecta: nisi instrumentum sit bene dispositum dispositione 
            <lb ed="#V" n="130"/>propria: sic quamuis voluntas esset bene disposita per 
            cha<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ritatem ad mouendum se: et alias potentias circa ea que 
            <lb ed="#V" n="132"/>sunt ad finem in comparatione ad finem non tamen 
            se<lb ed="#V" n="133" break="no"/>quaerentur actus habentes rectitudinem debitam: nisi potentie essent 
            per<lb ed="#V" n="134" break="no"/>fecte per virtutes morales et determinate ad debitos actus 
            <lb ed="#V" n="135"/>circa ea quae sunt ad finem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e601">
            ¶ Loquendo autem de virtutibus intellcuna 
            <lb ed="#V" n="136"/>libus: quae sunt intellectus respectum principiorum agibilium: et prudentia 
            <!--00219.xml-->
            <pb ed="#V" n="104-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>que partim est intellectualis partim moralis vt 
            declarabi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tur inferius: quia pro quolibet statu necessarie sunt ad 
            recti<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tudinem vite. Charitas sine aliqua illorum in anima esse non 
            <lb ed="#V" n="4"/>potest. Sed quia alie tres virtutes intellectuales scilicet scientia 
            spe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>culatiua et sapientia et ars non sunt saltem pro quolibet statu 
            <lb ed="#V" n="6"/>necessarie ad rectitudinem vite que consistit in obseruatione 
            <lb ed="#V" n="7"/>mandatorum dei quamuis vt dicunt aliqui ad hoc sit 
            neces<lb ed="#V" n="8" break="no"/>saria sapientia quae est donum ideo charitas sine tribus illis 
            vu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tutibus in anima esse potest. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e632">
            <lb ed="#V" n="10"/>Ad primum dicendum quod illud verbum phlosopt 
            ie<lb ed="#V" n="11" break="no"/>telligendum est quantum ad effectum 
            <lb ed="#V" n="12"/>exteriorem non quantum ad habitum et actum interiorem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e641">
            <lb ed="#V" n="13"/>¶ Ad secundum dicendum: quod maior non est vera: quia habens 
            <lb ed="#V" n="14"/>omnes virtutes potest eas habere imperfectas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e648">
            ¶ Ad tertium 
            <lb ed="#V" n="15"/>dicendum: quod ratio quare fides potest manere destructa 
            tem<lb ed="#V" n="16" break="no"/>perantia et non charitas non est: quia fides sit fortior quam charitas 
            <lb ed="#V" n="17"/>Sed hoc est propter maiorem perfectionem que est in 
            cha<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ritate: quia sicut videmus: quod quanto actus est perfectior tanto 
            <lb ed="#V" n="19"/>plura requiruntur ad ipsum: et ideo sacilius impeditur sicut 
            <lb ed="#V" n="20"/>videmus quod sacilius impeditur homo a currendo quam ab 
            am<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bulando sic quanto virtus est perfectior tanto plura requiruntur 
            <lb ed="#V" n="22"/>ad eius existentiam in anima: qua propter dicit philosophus. 4. ethi. c. 
            <lb ed="#V" n="23"/>9 quod non est possibile magnanimitatem esse sine omni 
            vir<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tute
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e672">
            ¶ Ad quartum dicendum quod nihil concludit contra 
            predi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cta. Christus enim semper fuit comprehensor: quamuis aliquando 
            <lb ed="#V" n="26"/>simul fuerit viator.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e680">
            ¶ Ad alia tria patet solutio per dicta 
            in<lb ed="#V" n="27" break="no"/>corpore questionis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e685">
            <lb ed="#V" n="28"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod 
            ma<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ior non est vera: nisi procarentia 
            vir<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tutis pro illo tempore quo haberi debet: vnde carentia 
            peni<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tentie in primis speciebus ante peccatum non pertinebat ad 
            <lb ed="#V" n="32"/>edificium ciuitatis terrene: nec carentia virtutum acquisitarum 
            <lb ed="#V" n="33"/>in paruulis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e701">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod non plus concludit: 
            ni<lb ed="#V" n="34" break="no"/>si quod charitas excludit carentiam cuiuscumque virtutis 
            pro<lb ed="#V" n="35" break="no"/>illo statu: quo virtus illa debet heberi. Ex his patet quomodo 
            conclu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>siones aliorum duorum debeant intelligi.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g72731-Dd1e711">
          <head xml:id="kzz7yh-g72731-Hd1e713">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g72731-d1e715">
            Quaestio III 
            <lb ed="#V" n="37"/>TErtio queritur vtrum chantas sit forma omnium 
            <lb ed="#V" n="38"/>aliarum virtutum: sed quia veritas 
            huis<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quaestionis sufficienter et clare videri potest per ea quae 
            superi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>us dicta sunt distin. 23 l quaestione. Utrum charitas 
            <lb ed="#V" n="41"/>sit forma sidei ideo circa hanc quaestionem non est amplius 
            immoran<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dum: quia estia in praedicta dis. per ea quae dicta sunt in illa quaestione. Utrum 
            vir<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tutes theologice sint nobis necessarie ad consequendum nostrm 
            <lb ed="#V" n="44"/>vltimum finem: et in illa. Utrum fides informis in homine sit acquisita 
            <lb ed="#V" n="45"/>vel infusa sufficienter videri potest charitatem non posse esse in 
            no<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bis: nisi per infusionem: ideo de hoc non oportet: hic facere quaestio 
            <lb ed="#V" n="47"/>nem. Utrum autem charitas possit esse informis secundum illam opinionem 
            <lb ed="#V" n="48"/>qui ponit eam in re absoluta differre a gratia inserius inquiretur. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>