<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="118-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k85510"><!-- l4d22a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k85510-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e103">
    Distin. II.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e105">
               <lb ed="#V" n="24"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="25"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ca hoc quaeruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e114">
      ¶ Primo vtrum 
      pe<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nitentia exterior sit sacramentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e119">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="28"/>vtrum remissio peccatorum sit res huius sacramenti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e125">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tio vtrum sit vnum sacramentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum sit 
      ab<lb ed="#V" n="30" break="no"/>institutione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e135">
      ¶ Quinto quando fuit institutum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k85510-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-k85510-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e141">
    Quaestio I.
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="31"/>PRimo ostendo quod exterior 
      pe<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nitentia non sit 
      <lb ed="#V" n="33"/>sacramentum: quia omne sacramentum euangelicum 
      <lb ed="#V" n="34"/>efficit illud quod figurat: sed exterior poenitentia non 
      effi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cit interiorem: sed potius interior exterioris est causa: cum ergo 
      <lb ed="#V" n="36"/>penitentia sit euangelicum sacramentum: poenitentia exterior non est sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Item sacramentum sepius praecedit rem quam econuerso: sed interior 
      <lb ed="#V" n="38"/>poenitentia sepius praecedit exteriorem quam econuerso: ergo poenitentia 
      extem<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rior non est sacramentum interioris. Hec duo argumenta facit 
      ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gister in littera.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e170">
      ¶ Item Hug. primo libo de sacr. parte. 9. c. 2. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Sacramentum est materiale elaiuntum ex sanctificatione continens aliquam 
      <lb ed="#V" n="42"/>inuisibilem gratiam: sed poenitentia ex terior non est materiale elaiuntum: 
      <lb ed="#V" n="43"/>neque aliquid sanctificatum: quia sanctificatio est per verbum: 
      <lb ed="#V" n="44"/>vt superius habitum est: ergo non est sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Contrarium tenet magister in littera.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e187">
      ¶ Item sicut 
      <lb ed="#V" n="46"/>se habet baptismus fluminis ad 
      baptis<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mum flaminis: sic poenitentia exterior ad interiorem: sed baptismus 
      <lb ed="#V" n="48"/>fluminis sacramentum est baptismi flaminis: ergo peni. 
      <lb ed="#V" n="49"/>tentia exterior sacramentum est interioris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Respondeo quod penitentia exterior sacramentum est 
      in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>terioris: et interior res est huius 
      sa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cramenti: exterior enim poenitentia signum est interioris: et aliquo 
      <lb ed="#V" n="53"/>modo causa: inquantum actus penitentis exteriores poenitentiam 
      inte<lb ed="#V" n="54" break="no"/>riorem excitant: que si informis est: et non sit obstaculum ex 
      <lb ed="#V" n="55"/>parte penitentis per sacerdotis ministerialem absolutionem a 
      <lb ed="#V" n="56"/>deo effectiue formatur: poenitentia autem interior intelligi debet esse res 
      <lb ed="#V" n="57"/>huius sacramenti: prout in proposito coniungitur 
      peniten<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tie exteriori: non secundum quod absolute est tantum actus virtutis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e220">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod secundum magiste 
      <lb ed="#V" n="60"/>in littera maior est intelligenda de 
      sa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cramentis illis que ante legem euangelicam non fuerunt: sacramentum 
      <lb ed="#V" n="62"/>autem poenitentie fuit ante
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e231">
      ¶ Potest tamen aliter dici quod poenitentia 
      exte<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rior aliquo modo est causa interioris: sicut in quaestione 
      oster<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sum est: quamuis etiam aliquo modo sit ab ea cansata quantum ad 
      <lb ed="#V" n="65"/>illud quod est ex parte penitentis: quod quasi materiale est in 
      exte<lb ed="#V" n="66" break="no"/>riori poenitentia respectu absolutionis sacerdotis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e242">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cendum: quod sicut dicit magister in littera non est inconueniens quod in 
      <lb ed="#V" n="68"/>sacramento poenitentie res sepius praecedat sacramentum quam econuer¬ 
      <!--00267.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>so: quia in aliis sacramentis sepe contingit quod res praecedit sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e256">
                  <lb ed="#V" n="70"/>¶ Uel potest dici quod poenitentia interior quantum ad illud 
      aug<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mentum vel firmitatem que recipit per exteriorem 
      confessio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nem et humiliationem: et quantum ad eius formam quam 
      aliquam<lb ed="#V" n="73" break="no"/>do recipit per sacerdotis absolutionem ratione quorum propri 
      <lb ed="#V" n="74"/>dicitur res huius sacramenti: posterior est quam sacramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e269">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="75"/>tertium dicendum: quod ibi Hug. vocat materiale elutum quodcumque 
      sensi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bile signum: et sic exterior confessio penitentis: et 
      humilia<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tio possunt dici materiale elauntum: et potest dici sanctificari quam 
      <lb ed="#V" n="78"/>tum ad vsum per sacerdotis absolutionem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k85510-Dd1e281">
               <head xml:id="kzz7yh-k85510-Hd1e283">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e285">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e287">
                  <lb ed="#V" n="79"/>SEcundo quaeritur vtrum remissio 
      pecca<lb ed="#V" n="80" break="no"/>torum sit res huius sacramenti. Et 
      <lb ed="#V" n="81"/>videtur quod non. sacramentum est signum sue rei: sed 
      confessio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>exterior: et satisfactio non est signum remissionis 
      <lb ed="#V" n="83"/>peccati: immo magis est signum existentie eius: cum confitens dicat 
      <lb ed="#V" n="84"/>se talia fecisse: ergo remissio peccati non est res huius sacramentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e303">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Item res sacra sequitur sacramentum: vt effectus causam: sed 
      re<lb ed="#V" n="86" break="no"/>missio peccati precedit exteriorem penitentiam: inutilis 
      <lb ed="#V" n="87"/>enim videtur exterior penitentia existenti in peccato 
      mor<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tali: ergo remissio eius non est res penitentie exterioris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e314">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Contra curatio morbi est res illius sacramenti: quod ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>eam significandam et efficiendam ordinatur: sed 
      peni<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tentia exterior ordinatur ad significandam et efficiendam 
      actua<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lis peccati remissionem: ergo illa remissio est res sacramenti poenitentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e326">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Respondeo sicut recitat Magister in littera: in hoc 
      <lb ed="#V" n="94"/>sacramento est aliquid quod est 
      sacra<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mentum tantum scilicet exterior poenitentia: aliquid quod est res et sacramentum scilicet 
      <lb ed="#V" n="96"/>poenitentia interior: que est res poenitentie exterioris: et sacramentum 
      re<lb ed="#V" n="97" break="no"/>missionis actualium peccatorum: quia vt est coniuncta poenitentie 
      exte<lb ed="#V" n="98" break="no"/>riori in re vel in proposito: illam remissionem aliquo modo 
      signi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ficat: et dispositiuelefficit: quamuis coniuncta exteriori in 
      propo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sito tantum praedictam remissionem non significet nisi ipsimet 
      peni<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tenti: nisi per aliqua signa aliis appareat talem poenitentiam esse 
      <lb ed="#V" n="102"/>in ipso. Est est ibi aliud quod est res et non sacramentum scilicet peccatorum 
      <lb ed="#V" n="103"/>actualium remissio. Et quod sit res vtriusque poenitentie: patet: quia ad 
      il<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lam significandum: et aliquo modo efficiendu vtraque poenitentia 
      ordi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>natur. Unde vt sui causam semper praesupponit poenitentiam interiorem 
      con<lb ed="#V" n="106" break="no"/>iunctam exteriori in re vniversal in proposito: explicite vielr implicite. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e359">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod consessio extem 
      <lb ed="#V" n="108"/>rior cum humilitate facta: et ad quaerem 
      <lb ed="#V" n="109"/>dum medicinam contra peccatum ordinata: quamuis significet 
      <lb ed="#V" n="110"/>in penitente peccata fuisse: significat tamen ea in ipso desinere 
      <lb ed="#V" n="111"/>esse. De absolutione autem planum est quon expresse significat 
      <lb ed="#V" n="112"/>peccatorum remissionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e375">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod de lege communi 
      re<lb ed="#V" n="113" break="no"/>missio peccatorum actualium semper praesupponit exteriorem 
      pe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nitentiam in re vel in proposito explicite vnivel implicite. Et quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>per exteriorem poenitentiam vt realiter habitam quandoque causetur 
      ac<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tualis peccati remissio patet per hoc quod superius dictum est quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>interior poenitentia informis si non sit obstaculum ex parte penitentis 
      <lb ed="#V" n="118"/>per poenitentiam exteriorem realiter habitam formatur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k85510-Dd1e392">
               <head xml:id="kzz7yh-k85510-Hd1e394">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e396">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e398">
                  <lb ed="#V" n="119"/>TErtio quaeritur vtrum poenitentia sit vnum sacramentum. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Et videtur quod non. quia vbi sunt due 
      <lb ed="#V" n="121"/>res: et duo signa non est vnum sacramentum: quia vnitas 
      <lb ed="#V" n="122"/>sacramenti non potest esse nisi vel ex parte signi: vel 
      <lb ed="#V" n="123"/>ex parte rei: sed in hoc sacramento sunt plura signa scilicet 
      peni<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tentis confessio et satisfactio: et sacerdotis absolutio: ibi etiam 
      <lb ed="#V" n="125"/>sunt due res scilicet poenitentia interior: et peccatorum actualium 
      remis<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sio: ergo poenitentia non est vnum sacramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e418">
      ¶ Item ex eis que non sunt 
      <lb ed="#V" n="127"/>simul: non constituitur aliquid vnum: sed partes poenitentie non 
      <lb ed="#V" n="128"/>sunt simul: ergo ex illis non constituitur aliquid vnum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra si penitentia non esset vnum sacramentum: sed 
      <lb ed="#V" n="130"/>plura: tunc plura essent sacramenta quam septem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e433">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Respondeo quod penitentia est vnum 
      sacramen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tum: sed non debet dici quod sit 
      ali<lb ed="#V" n="133" break="no"/>quid vnum vnitate indiuisibilitatis: nec continuitatis: 
      <lb ed="#V" n="134"/>neque essentiali: sed vnitate integrata ex pluribus relatis 
      <lb ed="#V" n="135"/>ad aliquid vnum significandum: et aliquo modo efficiendum 
      <lb ed="#V" n="136"/>quod est remissio actualium peccatorum. 
      <!--00268.xml-->
      <pb ed="#V" n="118-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e455">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa plura 
      si<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gna concurrunt ad integritatem vni 
      <lb ed="#V" n="3"/>sacramenti: penitentia etiam interior et exterior sunt vnum 
      sa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cramentum remissionis actualium peccatorum: sicut refert 
      ma<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gister in littera: nec obstat vnitati sacramenti quod sint ibi due 
      <lb ed="#V" n="6"/>res: quando est vna alterius sacramentum: quod patet: quia character 
      <lb ed="#V" n="7"/>baptismalis est res absolutionis exterioris: et sacramentum 
      <lb ed="#V" n="8"/>origina is peccati: et tamen baptismus est vnum sacramentum. 
      Si<lb ed="#V" n="9" break="no"/>militer corpus christi verum: est res sub specie panis vere contente 
      <lb ed="#V" n="10"/>et per eam signata: et est sacramentum corporis mystici: et tamen 
      sacramen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tum eucharistie est vnum sacramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e481">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: quod ex 
      <lb ed="#V" n="12"/>eis que non sunt simul: non constituitur aliquid vnum etc. 
      di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>co quod verum est in permanentibus: et loquendo de vnitate 
      com<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tinuitatis: vel essentiali in successiuis: tamen loquendo de 
      <lb ed="#V" n="15"/>vnitate integrata ex pluribus relatis ad vnum significandum 
      <lb ed="#V" n="16"/>et efficiendum non est verum. Sacramentum autem poenitentie consistit in quadam 
      <lb ed="#V" n="17"/>successione: et est vnum vnitate praedicta. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k85510-Dd1e499">
               <head xml:id="kzz7yh-k85510-Hd1e501">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e503">
      Quaestio IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e505">
                  <lb ed="#V" n="18"/>QUarto queritur vtrum poenitentia sit ab 
      institu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tione. Et videtur quod non. quia quod est 
      <lb ed="#V" n="20"/>a natura: non est ab institutione: nisi dicatur esse ab 
      in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>stitutione nature: sed sacramentum poenitentie est a natura: 
      na<lb ed="#V" n="22" break="no"/>turalis enim ratio dictat peccatorem debere penitem de suis 
      <lb ed="#V" n="23"/>peccatis: ergo non est ab institutione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e521">
      ¶ Item sacramenta quae 
      <lb ed="#V" n="24"/>sunt ab institutione non fuerunt in lege nature: sed sicut dicitr 
      <lb ed="#V" n="25"/>Magister in littera huius distin. cap. vlti. Sacramentum 
      <lb ed="#V" n="26"/>penitentie fuit ante tempus gratie etiam a primordio 
      gene<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ris humani: ergo non est ab institutione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e532">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Contra Hug. primo libro de sacr. parte. 9. ca. 2. ponit 
      <lb ed="#V" n="29"/>in diffinitione sacramenti: quod est ex 
      institutio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ne significans: sed quelibet pars diffinitionis dicitur de 
      <lb ed="#V" n="31"/>quolibet contento sub diffinito: ergo de quolibet 
      sacramen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>to vere dicitut quod est ex institutione significans. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e546">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Respondeo quo poenitentia dupliter potest accipo scilicet pro 
      vir<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tute vel actu virtutis: vel pro 
      sa<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cramento. primo modo poenitentia est de lege nature: naturale enim 
      <lb ed="#V" n="36"/>iudicium rationis dictat peccatorem debem penitem de suis 
      pec<lb ed="#V" n="37" break="no"/>catis: et in tali poenitentia habituari: et sic non est ex institutione. 
      <lb ed="#V" n="38"/>secundo modo non est de lege nature: sed ab institutione diuina: 
      <lb ed="#V" n="39"/>declaratum est enim superius dist. 17. q. 2. arbii. 2. quod confiteri 
      pec<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cata sacerdoti non est de iure nature: et ex consequenti: quod neque 
      contri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tio vt iuncta cum proposito sic confitendi est de lege nature. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Ad argumenta ad partem primam dicendum: quod 
      pro<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cedunt de poenitentia inquantum 
      <lb ed="#V" n="44"/>est virtus vel actus virtutis tantum. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Argumentum ad partem aliam procedit de poenitentia 
      inqua<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tum est sacramentum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k85510-Dd1e580">
               <head xml:id="kzz7yh-k85510-Hd1e582">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e584">
      Quaestio VI
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e586">
                  <lb ed="#V" n="47"/>QUinto queritur vtrum hoc 
      sacramen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tum immediate a christo fuerit 
      <lb ed="#V" n="49"/>institutum: et quando.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k85510-d1e595">
                  <lb ed="#V" n="50"/>¶¶ Respondeo quod immediate fuit a christo institu 
      <lb ed="#V" n="51"/>tum: ante enim passionem instituit hoc sacramentum quantum ad 
      in<lb ed="#V" n="52" break="no"/>teriorem contritionem penitentis: et operis satisfactionem: cum 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>xit. Non veni vocare iustos: sed peccatores ad poenitentiam Luc. 5. 
      <lb ed="#V" n="54"/>et per alia verba quibus ad poenitentiam inuitabat: maxime cum dixit. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Nisi poenitentiam habueritis omnes simul peribitis. Luc. 13 
      Con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>fessionem autem implicite in exemplo: cum dixit leproso 
      munda<lb ed="#V" n="57" break="no"/>to. Uade ostende te sacerdotibus: vt scriptum est. Matth. 8. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Absolutionem autem in ministerio cum Lazaro resuscitato 
      di<lb ed="#V" n="59" break="no"/>xit. Soluite eum. Io. xi. sed expresse potestatem absoluendi non 
      <lb ed="#V" n="60"/>dedit vsque post resurrectionem. cum dixit eis: vt habetur Io. 20. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Accipite spiritum sanctum: quorum remiseritis peccata remittum 
      <lb ed="#V" n="62"/>tur eis: et quorum retinueritis retenta sunt. Potestatem autem 
      <lb ed="#V" n="63"/>iurisditionis super totam ecclesiam promisit se daturum Petro 
      <lb ed="#V" n="64"/>cum dixit ei: vt habetur Matth. 16. Tibi dabo claues 
      regni<lb ed="#V" n="65" break="no"/>celorum: et quodcumque ligaueris etc. non tamen tunc dedit. Unde 
      <lb ed="#V" n="66"/>decretum Anacleti dist. 2i. In nouo testamento exponendum 
      <lb ed="#V" n="67"/>est de promissione secundum Glo. ibidem: nec tamen tunc tantum promisit 
      <lb ed="#V" n="68"/>se daturum potestatem iurisditionis: sed etiam potestatem absol¬ 
      <!--00268.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>uendi et ligandi in foro poenitentie: quam post resurrectionem cum 
      <lb ed="#V" n="70"/>aliis discipulis accepit: sed potestas iurisditionis super 
      to<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tam ecclesiam sibi soli fuit data pro se et successoribus etus 
      <lb ed="#V" n="72"/>cum christus post suam resurrectionem dixit ei. Pasce oues meas. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Io 2i. quod potest probari per illud quod habetur 50 dist. 
      Consi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>derandum. et cap. Fidelior. et extra de elec. Significasti. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>