<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="138-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g97456"><!-- l3d36a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g97456-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e103">
               <lb ed="#V" n="68"/>CIrca hanc distinctionem queruntur sex. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e108">
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ Primo vtrum virtutes 
      <lb ed="#V" n="70"/>acquisite sint connexe.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum virtutes 
      <lb ed="#V" n="71"/>gratuite sint connexe.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum dona sint 
      <lb ed="#V" n="72"/>connexa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum peccata sint connexa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e128">
      ¶ 
      Quinto<lb ed="#V" n="73" break="no"/>vtrum equales in vna virtute in omnibus aliis virtutibus sint 
      <lb ed="#V" n="74"/>equales.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e135">
      ¶ Sexto vtrum omnia opera nostra teneamur facere ex 
      <lb ed="#V" n="75"/>charitate.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e140">
      ¶ Septimo vtrum sapientia sit nobilior qualibet 
      <lb ed="#V" n="76"/>alia intellectuali virtute. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g97456-Dd1e145">
               <head xml:id="kzz7yh-g97456-Hd1e147">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e149">
     Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="77"/>PRimo ostendo quod virtutes acquisite sint 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nexe. Tullius I libo de tuscum. quaestio 
      <lb ed="#V" n="79"/>nibus. Si vnam virtutem confessus fueris te non 
      <lb ed="#V" n="80"/>habere: nullam te habiturum necesse est: ergo vna 
      <lb ed="#V" n="81"/>non potest haberi sine alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e162">
      ¶ Item philosophus 6 ethi. c. 16. Impossibile 
      <lb ed="#V" n="82"/>est prudentem esse non entem bonum: sed homo non est bonus sine omni 
      <lb ed="#V" n="83"/>morali virtute: ergo prudentia non potest esse sine aliis 
      virtuti<lb ed="#V" n="84" break="no"/>bus acquisitis: sed in eodem lib. sequenti capitulo dicit: quod alie 
      vir<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tutes non possunt esse sine prudentia: ergo virtutes acquisite 
      <lb ed="#V" n="86"/>sunt connexe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e175">
      ¶ Item Augu. 6 de trinitate. c. 4. Uirtutes quae sunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>in animo humano nullo modo seperantur abinuicem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e180">
      ¶ Item Ber. 
      <lb ed="#V" n="88"/>1. libo de considera. c. 6 dicit. Suauissmum quendam esse 
      conten<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tum complexumque virtutum atque alteram pendere ex altera: quod 
      <lb ed="#V" n="90"/>non esset verum nisi essent connexe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e190">
      ¶ Item Greg. I. li. mora. 
      ver<lb ed="#V" n="91" break="no"/>sus finem super illud Iob. I. Ne forte peccauerint filii mei etc. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Neque enim vna vere virtus est: si mixta aliis virtutibus non 
      <lb ed="#V" n="93"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e199">
      ¶ Item inordinatio intellectus causat inordinationem 
      <lb ed="#V" n="94"/>in affectu: et econuerso: iuxta illud sapi. 2. Et excecauit 
      il<lb ed="#V" n="95" break="no"/>los malitia eorum: ergo non potest esse bona dispositio in 
      <lb ed="#V" n="96"/>intellectu sine bona dispositione affectus: nec econuerso: 
      <lb ed="#V" n="97"/>sed per prudentiam bene disponitur intellectus per 
      mo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rales affectus. ergo prudentia non potest esse sine aliis 
      vir<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tutibus: nec econuerso. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e215">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra Augu. ad hierony. de sentia Iaco. ante 
      medi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>um. Non est insta diuina sententia qua dicitur qui vnam 
      <lb ed="#V" n="102"/>virtutem habuerit habet omnes: eique nulla est cui vna defuerit: sed 
      <lb ed="#V" n="103"/>omnis sententia vera diuina est: ergo non est verum quod qui habet vnam 
      <lb ed="#V" n="104"/>virtutem hebeat omnes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e228">
      ¶ Item in eodem post medium: dicit hominem 
      <lb ed="#V" n="105"/>posse habere vnam virtutem et non aliam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e233">
      ¶ Item sicut 
      pruden<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tia est directiua virtutum moralium: sic secundum philosophum 6 ethi. c. 8. 
      Sa<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pientia est regitiua omnium aliarum fcientiarum: vnde dicit ibi quod est 
      certit<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sima scientiarum: et caput habens id est rationem capitis in regendo alias. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Sed non quicumque habet sapientiam: habet omnes alias scientias speculatiuas. 
      <lb ed="#V" n="110"/>non enim opetet quod sciens metaphysicam sciat geomentricam: ergo non 
      or<lb ed="#V" n="111" break="no"/>quod qui habet prudentiam habeat omnes alias virtutes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e249">
      ¶ Item ex 
      <lb ed="#V" n="112"/>perientia docet aliquos esse multum castos: qui tamen sunt 
      auari<lb ed="#V" n="113" break="no"/>aliquos esse mites: qui tamen non sunt casti: et sic de aliis: ergo 
      <lb ed="#V" n="114"/>virtutes acquisite conmnexe non sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e259">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Ad istam questionem dixerunt 
      stoici<lb ed="#V" n="116" break="no"/>secundum quod potest 
      ac<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cipi a beato Augu. de sententia Iacobi inter principium et 
      me<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dium: quod omnes virtutes acquisite connexe sunt: quia estimabant 
      vir<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tutem non posse esse nisi in indiuisibili: et quia per absentiam 
      <lb ed="#V" n="120"/>alicuius virtutis est in homine aliquod vitium: et 
      quodli<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bet vitium impedit virtutem ne attingat summum quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>attingit virtus in attingendo punctale medium: ideo 
      <lb ed="#V" n="123"/>dixerunt virtutem non posse esse cum alterius carentia. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Eos enim oportebat concedere: aut virtutem esse in summo 
      <!--00287.xml-->
      <pb ed="#V" n="139-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>me perfectionis: aut non esse virtutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e292">
      ¶ Sed 
      contra<lb ed="#V" n="2" break="no"/>boc arguitur. Dicit enim philosophus. secundo ethicorum capi. vlti. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Quod qui parum aliquando transgreditur non vituperatur: neque 
      <lb ed="#V" n="4"/>ad magis: neque ad minus: sed qui plus: ergo medium circa 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod consistit virtus: non consistit in indinisibili: sed in aliqua 
      <lb ed="#V" n="6"/>latitudine sicut proportionalis humorum medietas que ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>sanitatem requiritur non consistit in indiuisibili: sed in aliqua 
      ia<lb ed="#V" n="8" break="no"/>titudine. Qua propter potest dici vna sanitas maior alia inquantum 
      <lb ed="#V" n="9"/>magis accedit ad medium punctale. Sic ergo patet quod vna 
      <lb ed="#V" n="10"/>virtus potest esse perfectior quam alia eiusdem speciei: et eadem in 
      nu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mero crescere potest in perfectione. Et ideo aliter dicunt alii ad 
      <lb ed="#V" n="12"/>quaestionem quod virtutes acquisite connexe sunt in prudentia. 
      Nul<lb ed="#V" n="13" break="no"/>la enim virtus moralis sine prudentia haberi potest sicut probat 
      <lb ed="#V" n="14"/>philosophus 6 ethi. ca. 17. Et hoc rationabile videtur: quia vt dicitur. 2. ethi. c. 6. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Uirtus est hietus electiuus in medietate existens quo ad nos 
      <lb ed="#V" n="16"/>determinata ratione: vt vtique sapiens determmabit. Sapiens 
      <lb ed="#V" n="17"/>ides prudens: vt enim dicitur. 6 ethi. c. 6 et. 17. Prudentia est 
      re<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cta ratio agibilium: prudentia etiam non potest esse sine quacumque 
      <lb ed="#V" n="19"/>morali virtute: vt dicit philosophus 6 ethi. ca. 17. et hoc rationabile 
      <lb ed="#V" n="20"/>esttquia secundum philosophum 6 ethi. ca. 6. Malitia est corruptiua 
      princi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pii. Ex corrupto autem principio non potest homo rationabiliter ope 
      <lb ed="#V" n="22"/>rari: cum ergo rationabiliter operando homo acquirat prudentiam 
      <lb ed="#V" n="23"/>homo non potest esse prudens cum carentia alicuius moralis 
      vu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tutis: quia carentia eius in subiecto debenti habere eam 
      mali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tia est. Et si hec opinio intelligatur de virtute politica quantum 
      <lb ed="#V" n="26"/>ad perfectum esse politice virtutis: credo quod hec vera est 
      <lb ed="#V" n="27"/>opinio: et valet non pro opinione adducta De virtute autem 
      <lb ed="#V" n="28"/>politica imperfecta non esset vera opinio: quia tamen secundum philosophum. 2. 
      <lb ed="#V" n="29"/>ethi. ca 1. Uirtutes politice acquiruntur per actus: vt homo 
      pos<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sit se exercere in actibus ordinatis ad aliquam virtutem: vt. 
      <lb ed="#V" n="31"/>pote ad temperantiam non exercendo se in actibus ordinatis 
      <lb ed="#V" n="32"/>ad aliam: vtpote ad fortitudinem vel iustitiam: potest habere 
      tem<lb ed="#V" n="33" break="no"/>perantiam imperfectam: fine fortitudine vel iustitia: quia tamen 
      vir<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tutes inter se concordes sunt: et ex consequenti dispostuones ad 
      vir<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tutes: homo habens vnam virtutem: quamuis imperfectam aptior 
      <lb ed="#V" n="36"/>est ad acquerendam quamlibet aliam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e370">
      ¶ Ex istis faciliter patet 
      via<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ad soluendum argumenta. Omnes enim auctoritates que 
      te<lb ed="#V" n="38" break="no"/>stificari videntur connexionem inter virtutes politicas: aut 
      <lb ed="#V" n="39"/>loquuntur secundum opinionem stoicorum: sicut auctoritas Tul. ad 
      <lb ed="#V" n="40"/>hoc allegata: aut loquuntur de eis secundum esse perfectum politice 
      <lb ed="#V" n="41"/>virtutis: sicut auctoritates philosophi et Grego. ad hoc allegate: 
      <lb ed="#V" n="42"/>aut secundum tarum conditiones generales que sunt virtutibus 
      appro<lb ed="#V" n="43" break="no"/>priate: cuiusmodi sunt discretio: rectitudo: firmitas: et 
      mo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>deratio: quarum prima appropriatur prudentie. Secunda iusttie. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Tertia fortitudini. Quarta temperantie. Hec enim concurrunt 
      <lb ed="#V" n="46"/>ad quemlibet actum virtuosum respectu cuiusque fuerit 
      ma<lb ed="#V" n="47" break="no"/>terie. non enim est actus virtuosus nisi sit cumdiscretione: et cum 
      <lb ed="#V" n="48"/>rectitudine: et cum firmitate animi in bono: et cum 
      modera<lb ed="#V" n="49" break="no"/>mine: et sic intelligi debent auctoritates scilicet Augu. et Ber. 
      <lb ed="#V" n="50"/>ad hanc partem allegate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e403">
      ¶ Ad sextum dicendum quod quamuis 
      inor<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dinatio intellectus causet inordinationem in affectu: et 
      ecom<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uerso. ex hoc tamen non sequitur quod nulla possit esse ordinatio 
      in<lb ed="#V" n="53" break="no"/>vno si fuerit alqua deordinatio in alio: sed dene sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>non potest esse intellectus perfecte ordinatus: quin affectus 
      <lb ed="#V" n="55"/>sit perfecte ordinatus: et econuerso. nec hoc est contra dicta. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Concessum enim est necessarium esse connexionem inter 
      vir<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tutes politicas: quantum ad earum esse perfectum: et quod per 
      quan<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cunque virtutem: etiam imperfectam aptior est bam ad 
      acqueren<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dum quamlibet aliam: et ego bene concedo quod etiam per 
      im<lb ed="#V" n="60" break="no"/>perfecta ordinationem intellectus aptior est homo ad 
      acqueren<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dum affectus ordinationem: et econuerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e429">
      ¶ Primum secundum 
      <lb ed="#V" n="62"/>et quartum ad partem aliam procedunts de virtutibus quantum 
      <lb ed="#V" n="63"/>ad errum esse imperfcctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e436">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non est in 
      <lb ed="#V" n="64"/>mile de virtutibus intellectualibus et politicia: quia maria 
      vir<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tutum politicarum magis connexa est quam dituum 
      speculatiuo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rum Passiones enim omneo ab vna scilicet more oriuntura et ad 
      quas<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dam passiones scilicet delectationem et tristitia terminantur 
      opera<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tiones etiam que sunt materia politicarum virtutum magna conne¬ 
      <!--00287.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>xionem habent ad passtones: et ideo non opetet tantam esse connexio. 
      <lb ed="#V" n="70"/>nem inter habitus speculatiuos: sicut inter virtutes 
      po<lb ed="#V" n="71" break="no"/>liticas. Aliquibus tamen videtur quod qui perfectam sapientiam 
      ha<lb ed="#V" n="72" break="no"/>beret omnes alias scientias speculatiuas haberet. Omnis enim scientia 
      <lb ed="#V" n="73"/>aliquam perfectionem recipit ex alia inquantum omnes dependent 
      <lb ed="#V" n="74"/>ab intellectu primorum principiorum: quia tamen principia a 
      conclu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sionibus non dependent sicut recta ratio agendi ea que sunt ad 
      <lb ed="#V" n="76"/>finem dependet a bona habitudine affectum ad ipsius 
      finen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>Io virtus intellectus non dependet ab aliis virtutibus 
      intelle<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctualibus: sicut prudentia a moralibus virtntibus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g97456-Dd1e476">
               <head xml:id="kzz7yh-g97456-Hd1e478">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e480">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="79"/>SEcundo quaeritur vtrum virtutes gratuite 
      <lb ed="#V" n="80"/>sint conexe: sed quia virtutes non 
      <lb ed="#V" n="81"/>¶sunt gratuite nisi per charitatem: ideo in 
      determina<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tione illius quaestionis: vtrum charitas possit esse in anima 
      <lb ed="#V" n="83"/>carente aliqua alia virtute: quae superius posita est. di. 27. ista quod 
      <lb ed="#V" n="84"/>est sufficienter soluta: et ideo hic supersedendum est ad vitandam 
      <lb ed="#V" n="85"/>repetitionem inutilem.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g97456-Dd1e500">
               <head xml:id="kzz7yh-g97456-Hd1e502">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e504">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="86"/>TErtio queritur vtrum dona sint connexa: et 
      vide<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tur quod non apostolus It Cor. 12. Alii datur 
      <lb ed="#V" n="88"/>per spiritum sermo sapientie: alii sermo scientie: ergo sapientia et 
      <lb ed="#V" n="89"/>scientia non sunt conexe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e515">
      ¶ Item Greg. I libro mora. sut 
      <lb ed="#V" n="90"/>illud Iob I. Faciebant conuiuia. Ualde inutilis est pietas si 
      <lb ed="#V" n="91"/>scientie discretione caret: quioa dum nulla hunc scientia illuminat: quando 
      <lb ed="#V" n="92"/>vel quomodo misereatur ignorat: ergo potest donum esse pietatis sine 
      do<lb ed="#V" n="93" break="no"/>no scientie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e526">
      ¶ Item fides nunquam est sine aliquo dono: quia saltem 
      <lb ed="#V" n="94"/>saine dono timoris non est: sed dicit Aug. 14 de trinitate. c id est quod 
      sci<lb ed="#V" n="95" break="no"/>entia non pollent fideles plurimi: ergo potest esse aliquod 
      <lb ed="#V" n="96"/>donum sine dono scientie. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Cntntra dun miuus 7enilune dene uens sine e. 
      <lb ed="#V" n="98"/>charitate: quam morales virtutes: imo magis 
      <lb ed="#V" n="99"/>quia perfectiora sunt: sed simul cum charitate infunduntur omnes 
      <lb ed="#V" n="100"/>virtutes morales: ergo a simili et omnia dona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad istam questionem dicendum quod donm 
      <lb ed="#V" n="102"/>quantum ad 
      eo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rum esse perfectum connexa sunt: et quantum ad hitus: et quantum ad 
      <lb ed="#V" n="104"/>vsus non quod vsus omnium semper oporteat simul esse: sed quod qui 
      li<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bere et prompte potest exire in vsum vnius exire potest in vsum 
      <lb ed="#V" n="106"/>alterius cuiuscumque: sicut enim virtutes morales perficiunt appeti 
      <lb ed="#V" n="107"/>tum in comparatione ad regimen rationis: ita dona spiritus sancti 
      perfi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ciunt voluntatem et intellectum in comparatione ad motionem 
      <lb ed="#V" n="109"/>spiritus sancti: sed spiritus sanctus in nobis habitat per 
      charita<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tem: sed illud apostoli. Ro. 5. Charitas dei diffusa est in cordibus 
      <lb ed="#V" n="111"/>nostris per spiritum sanctum qui datus est nobis: et ideo 
      si<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cut virtutes morales oportet esse connexas in prudentia 
      <lb ed="#V" n="113"/>quantum ad earum esse perfectum: ita dona oportet esse 
      con<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nexa in charitate quantum ad earum esse perfectum: que 
      <lb ed="#V" n="115"/>opinio per hoc fortificari videtur: quia ex quo perfectio 
      <lb ed="#V" n="116"/>vniuscuiusque in indiuisibili consistit: et donum quodlibet 
      <lb ed="#V" n="117"/>ab alio aliquam recipit perfectionem impossibile est esse 
      ali<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quod donum perfectum nisi omnia dona alia habeantur: 
      <lb ed="#V" n="119"/>et per similem viam potest probari connexio donorum cum 
      <lb ed="#V" n="120"/>persectione virtutum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e591">
      ¶ Loquendo autem de donis quantum 
      <lb ed="#V" n="121"/>ad eorum esse imperfectum non opetet quod qui habet vnum 
      habe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>at omnia alia: salte quantum ad habilitatem vtendi cum 
      ex<lb ed="#V" n="123" break="no"/>perimentaliter videamus aliquos habentes donum timoris 
      <lb ed="#V" n="124"/>quo timent peccare principaliter ne a deo separentur: qui 
      <lb ed="#V" n="125"/>tamen vsum intellectus circa credibilia non habent: sed 
      <lb ed="#V" n="126"/>tantum simpliciter articulis assentiunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e607">
      ¶ Aliis videtur 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod de bonis possumus loqui tripliciter: aut quantum ad 
      <lb ed="#V" n="128"/>eorum radicem que est gratia: aut quantum ad eorum 
      ha<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bitus: aut quantum ad vsus. Primo modo sunt de 
      neces<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sitate salutis: et connexa sunt: sed vt habeantur eorum 
      habi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tus et vsus: opus est precibus. Unde glo. Matth 6 super 
      <lb ed="#V" n="132"/>orationem dominicam in precibus est: vt impetremus 
      do<lb ed="#V" n="133" break="no"/>na Secundo modo et tertio dona non sunt de necessita 
      <lb ed="#V" n="134"/>te salutis: nec connexionem habent adinuicem: vnde potest 
      ba<lb ed="#V" n="135" break="no"/>beri bitus vniuo sine habitu alterius. Ad omnem enim motio 
      <lb ed="#V" n="136"/>nem necessariam ad salutem sufficit perstctio anime per virtutes cum 
      <!--00288.xml-->
      <pb ed="#V" n="139-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>adiutorio spiritus sancti: et si non fit anima perfecte mobilis a 
      spi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ritu sancto sine donis: est tamen bene mobilis ad 
      suffici<lb ed="#V" n="3" break="no"/>entiam per virtutes: cum ergo charitas imperfecta possit 
      <lb ed="#V" n="4"/>stare cum carentia cuiuscumque hitus non necessarii ad salutem 
      <lb ed="#V" n="5"/>non opetet dona esse conmnexa in charitate: sicut virtutes 
      gra<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tuite cum charitate connexe sunt: nec adinuicem: nisi 
      quan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum ad eorum esse perfectum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e653">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad primum dicendum quod ibi apostolus loquitur de sapia: 
      <lb ed="#V" n="9"/>et scientia non secundum quod sunt dona spiritus 
      san<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cti: sed secundum quod sunt quaedam gratiae gratis date quibus tantum aliquis 
      abun<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dat in cognitione rerum diuinarum et humarum: vt sciat fideles in 
      <lb ed="#V" n="12"/>struere et aduersarios confutare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e666">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ibi 
      Gre<lb ed="#V" n="13" break="no"/>go. loqutur de pietate secundum suum esse imperfectum: hoc est vt non 
      <lb ed="#V" n="14"/>habens est perfectam doni rationem: et sic ab vtraque opinione 
      conce<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ditur dona non perfecte esse connexa saltem quantum ad vsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e675">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>tertium dicendum quod ibi Aug. loqutur de scientia non que est donum: sed de 
      <lb ed="#V" n="17"/>illa de qua loqutur apostolus I cor. 12. sicut expresse patet 
      intuenti<lb ed="#V" n="18" break="no"/>litteram Aug. ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e684">
      ¶ Uel potest dici quod cum fide non semper est 
      do<lb ed="#V" n="19" break="no"/>num timoris perfectum: et secundum vtraque opinionem concessum est 
      <lb ed="#V" n="20"/>posse haberi vnum donum imperfecte absque hoc quod habentur 
      do<lb ed="#V" n="21" break="no"/>na alia: saltem quantum ad habilitatem exeumdi in actum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e694">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="22"/>argumentum ad partem aliam dicendum quod quamuis in voluntate dei 
      <lb ed="#V" n="23"/>sit cum charitate posse infundere omnium bonorum hieitus: tamen non 
      <lb ed="#V" n="24"/>sic connectuntur dona et charitas: sic charitas et virtutes quantum 
      <lb ed="#V" n="25"/>ad earum imperfectum esse. Charitas enim est imperfecta non potest esse cum 
      <lb ed="#V" n="26"/>carentia virtutum moralium: quia sunt de necessitate salutis: 
      <lb ed="#V" n="27"/>sed potest esse sine donis cum dona non sint de necessitate salutis 
      <lb ed="#V" n="28"/>nisi quantum ad radicem eorum que est gratia. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g97456-Dd1e713">
               <head xml:id="kzz7yh-g97456-Hd1e715">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e717">
      Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="29"/>QUarto queritur vtrum peccata sint conexa: et videtur 
      <lb ed="#V" n="30"/>quod sic. Iac. 2. Quicumque totam legem 
      <lb ed="#V" n="31"/>seruauerit offendat autem in vno factus est omnium 
      <lb ed="#V" n="32"/>reus: sed nullus est reus transgressionis omnium manda 
      <lb ed="#V" n="33"/>torum legis nisi per peccata mortalia: ergo qui habet vnum peccatum 
      mor<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tale habet omnia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e733">
      ¶ Item peccatum formaliter est auersio a creatore: sed 
      <lb ed="#V" n="35"/>in auersione a creatore omnia peccata mortalia conueniunt ergo quicumque 
      <lb ed="#V" n="36"/>committit vnum mortale peccatum incurrit omnia alia peccata quantu 
      <lb ed="#V" n="37"/>ad illud formale quod peccata sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e742">
      ¶ Item sicut omnes virtutes 
      <lb ed="#V" n="38"/>originem habent a deo mediante charitate: ita omnia peccata mortalia 
      <lb ed="#V" n="39"/>originem habent a creature voluntate mediante inordinato 
      amo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>re quod concludi potest ex verbis Augu. 14 de ci. ca. 17. vbi 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>eit quod fecerunt duas ciuitates. Amores duo terrenam scilicet 
      amor<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sui vsque ad conceptum dei: celestem vero amor dei vsque ad 
      con<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ceptum sui: ergo videtur quod sicut virtutes connexe sunt in sua 
      radice<lb ed="#V" n="44" break="no"/>que est charitas quod ita in sua radice que est malus amor 
      com<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nexa sunt omnia peccata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e762">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Contra connexio est accedendo a multitudine ad 
      vni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tatem: sed per peccata non accedimus a multitu 
      <lb ed="#V" n="48"/>dine ad vnitatem: sed recedimus ab vnitate ad multitudinem: 
      <lb ed="#V" n="49"/>vnde sicut ostensum est libro 2. di. 8 non est vnus finis omnium 
      volun<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tatum malarum: ergo non est connexio inter peccata quamuis sit inter virtu 
      <lb ed="#V" n="51"/>tes eo quod per illas est recessus a multitudine et accessus ad 
      <lb ed="#V" n="52"/>vnitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e781">
      ¶ Item opposita non sunt connexa: sed que 
      <lb ed="#V" n="53"/>dam peccata sunt opposita. Prodigalitas enim 
      opponi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tur auaritie: ergo peccata non sunt connexa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e788">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod peccata non sunt conexa. In peccatio nm 
      <lb ed="#V" n="56"/>non consideramus nisi tria id est conuersionem 
      <lb ed="#V" n="57"/>ad creaturam intrinsecam vel praesuppositam. Et deformitatem illi 
      <lb ed="#V" n="58"/>us conuersionis que est in illa conuersione sicut in immediato sub 
      <lb ed="#V" n="59"/>fecto: que deformitas est vel carentia debiti obiecti vel 
      de<lb ed="#V" n="60" break="no"/>bite circunstantie: vel debiti sinis. Et auersione a deo 
      comprehen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dendo sub auersione non tantummodo corruptionem vnionis cum deo: 
      <lb ed="#V" n="62"/>que erat per charitatem: quam caust primum peccatum mortale: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="63"/>elongationem a deo per interpositionem distantie qua corrumpitur 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliquis gradus propinquitatis ad deum que distantia est carentia 
      de<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bite emende pro actu peccati: et hec auersio est in anima sicut in 
      <lb ed="#V" n="66"/>subiecto per actum peccati mortalis cansata. Rtione conuersionis 
      <lb ed="#V" n="67"/>planum est quod peccata connexa non sunt: nec etiam ratione 
      deformita<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tis. nec enim quicunque homicidium facit adulterat: nec est proprie¬ 
      <!--00288.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>loquendo ratione auersionis: alterius enim rationis est auersio causata 
      per<lb ed="#V" n="70" break="no"/>actum homicidii: quam illa quae est cansata per actum adulterii: quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>patet. Carentia enim emende debite pro actu adulterii alterius 
      ra<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tionis est quam carentia emende debite pro actu homicidii: nec 
      <lb ed="#V" n="73"/>tantum elongatur homo a deo per actum vel commissionem 
      <lb ed="#V" n="74"/>homicidii quantum elongatur per commissionem homicidii et 
      adul<lb ed="#V" n="75" break="no"/>terii simul. Si autem velis dicere quod pro tanto sunt conexa: quia 
      <lb ed="#V" n="76"/>in generalitate auersionis conuenit: et quia vnus est contra quem sunt 
      <lb ed="#V" n="77"/>et quia omnia sunt contra charitatem a qua omnia mandata dependent: 
      <lb ed="#V" n="78"/>hec non est connexio nisi improprie dicta: et secundum quid. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e847">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum dicendum quod sicut dicit 
      Au<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gu. de sententia Iacobi inter medium et 
      <lb ed="#V" n="81"/>finem. Quod qui totam legem seruauerit: si in vno offenderit sit 
      <lb ed="#V" n="82"/>omnium reus: quia contra charitatem facit. Unde tota lex dependet: 
      re<lb ed="#V" n="83" break="no"/>us itaque sit omnium faciendo contra praeceptum in quo pendent omnia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e860">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Ad 2m patet solutio ex iam dictis in corpore quaestionis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e865">
      ¶ Ad 3m dicendum 
      <lb ed="#V" n="85"/>quod charitatiuus amor est congregatiuus affectus hominis a 
      mul<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tis ad vnum scilicet ad bonum eterne legis: sed inordinatus amor 
      <lb ed="#V" n="87"/>hominis affectum disgregat in diuersa: et ideo magis possunt 
      con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>necti virtutes in amore charitatiuo quam peccata in 
      amore<lb ed="#V" n="89" break="no"/>inordinato.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g97456-Dd1e879">
               <head xml:id="kzz7yh-g97456-Hd1e881">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e883">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="90"/>Uinto queritur vtrum equales in vna virtute 
      <lb ed="#V" n="91"/>in omnibus aliis virtutibus sint 
      equa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>les: et videtur quod sic. Augu. 6 de trinitate. ca. 4. Quicunque 
      <lb ed="#V" n="93"/>sunt equales verbi gratia in fortitudine equales sunt 
      <lb ed="#V" n="94"/>in prudentia: iustitia: et temperantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e896">
      ¶ Item glo. super illud 
      apostoli<lb ed="#V" n="95" break="no"/>2I. Longitudo eius tanta est etc. dicit quod quantum quis credit tantum 
      <lb ed="#V" n="96"/>sperat: et quantum sperat tantum diligit: ergo qui sunt equales in 
      fide<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sunt equales inspe: et in charitate: et a simili in omnibus aliis 
      virtu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e907">
      ¶ Item natura secundum equalitatem proportionis auget corpus: ergo 
      mul<lb ed="#V" n="99" break="no"/>to fortius increata natura auget spirituale edificium secundum 
      equalita<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tem proportionis: ergo quantum crescit fides: tantum charitas: et sic de 
      <lb ed="#V" n="101"/>aliis: si ergo omnes virtutes vbi sunt equaliter intense sunt. 
      Qui<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cunque equantur in vna oporet quod in omnibus aliis sint equales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e918">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="103"/>virtus est rectitudo quaedam: sed rectitudo non potest esse magis et 
      <lb ed="#V" n="104"/>minus recta: ergo nulla virtus recipit magis et minus: et si 
      <lb ed="#V" n="105"/>sic: quicunque habent virtutes in illis sunt equales. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e928">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Contra aliqui sancti laudantur de excellentia patientie: 
      <lb ed="#V" n="107"/>vt Iob et Tobias. Alii de excellentia fidei: vt 
      <lb ed="#V" n="108"/>Abraham in quo videtur quod non omnes iusti equaliter perfecte habent 
      quan<lb ed="#V" n="109" break="no"/>libet virtutem quam habnt: et quod vnus alium excedat in 
      virtu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>te vna a quo exceditur in alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e941">
      ¶ Item facilius est equari in 
      priua<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tionibus quam in hitibus: quia priuationes non recipiunt magis et 
      mi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nus sicut hitus: sed peccata sunt priuationes: facilius 
      er<lb ed="#V" n="113" break="no"/>go est equari in peccatis quam in virtutibus: sed non quicunque 
      <lb ed="#V" n="114"/>est equalis alii in vno peccato est equalis ei in aliis omnibus: vt 
      <lb ed="#V" n="115"/>colligi potest ex verbis Augu. de sententia Iaco. non multum 
      vl<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tra medium: ergo multo minus opoet illos qui sunt equales 
      <lb ed="#V" n="117"/>in vna virtute esse equales in omnibus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e959">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Respondeo quod virtutum quaedam sunt acquisite: et 
      <lb ed="#V" n="119"/>quedam infuse. Acquisite 
      considera<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ri possunt vel quantum ad suum esse imperfectum vel perfectum. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Primo modo non opetet quod qui in vna virtute sunt equales: quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>in ominibus aliis sint equales: quia tales virtutes non opoet in vno 
      <lb ed="#V" n="123"/>et eodem esse equales equalitate proportionis que consistit in 
      <lb ed="#V" n="124"/>hoc quod tantum habeat vna de hoc quod sibi debetur quantum 
      <lb ed="#V" n="125"/>alia de hoc quod sibi debetur: quia enim acquiruntur ex 
      acti<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bus: tantum potest homo se exercere in actibus ordinatis ad 
      <lb ed="#V" n="127"/>vnam: vtpote ad temperantiam: et ita parum in oactibus 
      or<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dinatis ad aliam: vtpote ad fortitudinem quod plus habet de 
      <lb ed="#V" n="129"/>hoc quod debetur temperantie: quam de hoc quod debetur 
      for<lb ed="#V" n="130" break="no"/>titudini: et ideo illam virtutem in qua duo aliqui sunt 
      equa<lb ed="#V" n="131" break="no"/>les alie virtutes magis possunt excedere: vel ab illa 
      exce<lb ed="#V" n="132" break="no"/>di in vno quam in alio. Ad quod sequitur quod quamuis sint 
      equa<lb ed="#V" n="133" break="no"/>les in vna possunt esse in aliis inequales. Loquendo autem 
      <lb ed="#V" n="134"/>de eis quantum ad suum esse perfectum cum perfectio earum 
      <lb ed="#V" n="135"/>in indiuisibili consistat: oportet omnes in eodem esse equales 
      equalita<lb ed="#V" n="136" break="no"/>te proportionis: quamuis non sint equalis quantitatis sicut 
      <!--00289.xml-->
      <pb ed="#V" n="140-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>digiti manus quamuis non sint equalis quantitatis: tamen sunt 
      <lb ed="#V" n="2"/>equales equalitate proportionis inquantum quilibet tantum 
      ha<lb ed="#V" n="3" break="no"/>de deo quod sibi debetur quantum alius maior eo de hoc quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>sibi debetur: et ideo illam in qua aliqui duo sunt equales alie non 
      <lb ed="#V" n="5"/>plus possunt excedere vel ab ea excedi in vno quam in alio. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Ad quod sequitur quod qui sunt equales in vna opetet quod in aliis 
      <lb ed="#V" n="7"/>sint equales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1024">
      ¶ Infuse autem virtutes considerari possunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>aut inquantum sunt formate: aut inquantum sunt informes. 
      <lb ed="#V" n="9"/>Primo modo possunt considerari autem quantum ad esse 
      perfe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ctum: aut quantum ad esse imperfectum. Et tam perfecte quam 
      imperfe<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cte possunt considerari quantum ad hitum: et quantum ad 
      formatio<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nem hituum: et quantum ad facultatem vtendi. Quocumque autem 
      <lb ed="#V" n="13"/>istorum modorum excepta facultate vtendi equales sunt in eadem 
      <lb ed="#V" n="14"/>equalitate proportionis: quia in tali equalitate deus eas infundit: et 
      <lb ed="#V" n="15"/>auget. In tali est equalitate per charitatem formantur: et ideo illam 
      <lb ed="#V" n="16"/>in qua aliqui duo sunt equales non plus excedunt alie: vel ab 
      <lb ed="#V" n="17"/>illa exceduntur in vno quam in alio. Ad quod sequitur quod qui sunt 
      <lb ed="#V" n="18"/>equales in vna in omnibus sunt equales. Sed quia facultas vtendi de 
      <lb ed="#V" n="19"/>pendet ex hitu: et libero arbitrii simul: ideo tantum potest se homo exercere 
      ir<lb ed="#V" n="20" break="no"/>actu vnius: et ita parum in actu alterius quod valde promptus est 
      <lb ed="#V" n="21"/>ad exeundum in actum vnius: et valde tardus et difficilis ad 
      <lb ed="#V" n="22"/>exeundum in actum alterius. et ideo virtutes infusas formatas 
      <lb ed="#V" n="23"/>non opoet esse equales in eadem equalitate proportionis quantum ad 
      facul<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tatem vtendi: et ex consequenti non opetet quod quicunque sunt equales in vnatr 
      <lb ed="#V" n="25"/>sint equales in omnibus aliis quantum ad facultatem vtendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1066">
      ¶ 
      Si<lb ed="#V" n="26" break="no"/>autem considerentur virtutes infuse inquantum informes sunt: vt 
      fi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>des: et spes informis. Ad hoc dico quod quantum ad hitum sunt 
      <lb ed="#V" n="28"/>equales in eodem equalitate proportionis: quia deus non infundit eas 
      <lb ed="#V" n="29"/>nisi formatas: quamuis homo per peccatum mortale postea faciat 
      <lb ed="#V" n="30"/>eas esse informes: et ideo si aliqui duo: quorum quilibet habet fidem: et 
      <lb ed="#V" n="31"/>specie: st equales in fide oportet quod sint equales in spe: et econuerso. 
      Loquen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>do autem de illis quantum ad facultatem vtendi non oet: vt potest videri per 
      <lb ed="#V" n="33"/>ea quae dicta sunt de virtutibus formatis: quantum ad sacultatem vtendi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1086">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum dicendum quod auctoritas Aug. procedit de 
      <lb ed="#V" n="35"/>virtutibus politicis quantum ad 
      ea<lb ed="#V" n="36" break="no"/>rum conditiones generales que non sunt eis propositie: sed 
      appropria<lb ed="#V" n="37" break="no"/>te cum ad actum cuiuslibet politice virtutis: omnes ille conditio 
      <lb ed="#V" n="38"/>nes concurrant: et ideo illa auctoritas non multum facit ad 
      propo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>situm.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1103">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illa auctoritas intelligitur de 
      virtu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tibus infusis quantum ad hitus: vnde sic debet gliari inquantum 
      <lb ed="#V" n="41"/>quis credit tantum sperat id est quantum est hituatus per ipsam fidem 
      <lb ed="#V" n="42"/>ad credendum tantum hituatus est per ipsam spem ad sperandum: 
      <lb ed="#V" n="43"/>quia hitus equales sunt equalitate proportionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1114">
      ¶ Ad 3m patet quod 
      <lb ed="#V" n="44"/>procedit de virtutibus infusis quantum ad hitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1119">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tum dicendum quod quamuis virtus sit rectitudo: illa tamen rectitudo 
      <lb ed="#V" n="46"/>non consistit in indiuisibili: sed in quadam latitudine secundum philosophum. 2. 
      <lb ed="#V" n="47"/>ethi. c. vlti. et ideo talis rectitudo potest recipere magis et minus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1128">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Ad primum argumentum ad partem alia procedit 
      <lb ed="#V" n="49"/>de virtutibus quantum ad facultatem 
      <lb ed="#V" n="50"/>vtenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1137">
      ¶ Ad secundum dicendum quod peccata non sunt tales priuationes 
      <lb ed="#V" n="51"/>que non recipiant magis et minus: sic enim dicit. Augu. de suenima 
      <lb ed="#V" n="52"/>Iac. vltra medium vbi virtus nulla est: nihil rectum est: nec 
      <lb ed="#V" n="53"/>tamen ideo non est prauo prauius distortoque distortius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1146">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="54" break="no"/>terea peccata sunt ex opere nostro: virtutes ex opere dei: et ideo non 
      or<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quod si deus qui ordinate operatur infundat virtutes in equalitate 
      <lb ed="#V" n="56"/>proportionis quod propter hoc nostra inordinata operatio istam 
      equali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tate seruet in peccatis. II. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g97456-Dd1e1158">
               <head xml:id="kzz7yh-g97456-Hd1e1160">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1162">
      Questio VI 
      <lb ed="#V" n="58"/>SExto querendum esset vtrum omnia opera nostra 
      te<lb ed="#V" n="59" break="no"/>neamur facere ex charitate: sed quia 
      so<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lutio huius quaestionis plene habetur per illam: vtrum 
      te<lb ed="#V" n="61" break="no"/>neamur conformare voluntatem nostram voluntati 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uine in forma volendi: que li. i1s facta est. Di. vlti. ideo eam hic 
      <lb ed="#V" n="63"/>non repeto. praedicte enim quaestiones due in sententia: et virtute non 
      vi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dentur differre. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g97456-Dd1e1181">
               <head xml:id="kzz7yh-g97456-Hd1e1183">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1185">
      Questio VIII. 
      <lb ed="#V" n="65"/>SEptimo queritur de comparatione virtutum in 
      <lb ed="#V" n="66"/>ter se quantum ad nobilitatem. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Sed quia superius. 27. di. in illa quaestione: vtrum charitas 
      <lb ed="#V" n="68"/>sit maxima omnium virtutum declaratum est virtutes 
      <!--00289.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>theologicas esse nobiliores virtutibus moralibus: et 
      infellectua<lb ed="#V" n="70" break="no"/>libus: et charitatem esse nobiliorem omnibus: et per ea est que dicta 
      <lb ed="#V" n="71"/>sunt. di. 33. videri potest. Quatuor virtutes cardinales esse 
      sim<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pliciter nobiliores: aliis virtutibus moralibus eis 
      adiun<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctis excepta latria qua iustitia cardinalis non est simpliciter 
      no<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bilior quamuis alique alie eas excedant in aliqua nobilitate 
      <lb ed="#V" n="75"/>secundum quid: et prudentiam esse nobiliorem inter quatuor aliquo 
      <lb ed="#V" n="76"/>modo: et aliquo modo non et iustitiam nobiliorem 
      fortitu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dine: et fortitudinem temperantia. Ex comparatione est vite actiue 
      <lb ed="#V" n="78"/>ad contemplatiuam que posita est di. 35 extrahi potest 
      compara<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tio virtutum intellectualium ad morales: ideo non restat quaerendum 
      <lb ed="#V" n="80"/>nisi de comparatione virtutum intellectualium inter se. Et 
      <lb ed="#V" n="81"/>ideo quero: vtrum sapientia sit nobilior qualibet alia intellectuali 
      vir<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tute: et videtur quod non: quia sapientia dependet ex principiis primis quo 
      <lb ed="#V" n="83"/>rum hitus est intellectus: ergo intellectus est nobilior sapientia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1233">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Item quanto scientia est certior tanto est nobilior: sed alique 
      sci<lb ed="#V" n="85" break="no"/>entie speculatiue sunt certiores quam sapientia: sicut sunt scientie de 
      <lb ed="#V" n="86"/>monstratiue: ergo scientia demonstratiua nobilior est quam sapientia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1242">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Item illa virtus nobilior est que magis cooperatur ad 
      per<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ducendum hominem in vltimum finem: quia ad illum ordinantur 
      <lb ed="#V" n="89"/>omnes scientie: vnde dicit Auic. 1. metaphy. c. 3. quod omnes scientie in vna 
      <lb ed="#V" n="90"/>vtilitate conueniunt que est acquisitio perfectionis 
      humane<lb ed="#V" n="91" break="no"/>anime in effectu preparantis eam ad futuram felicitatem: sed 
      pruden<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tia magis cooperatur ad perducendum hominem ad vltimum finem 
      <lb ed="#V" n="93"/>quam sapientia. Multo en. plus ad hoc valet discretio prudentie 
      <lb ed="#V" n="94"/>quam scientia metaphyce que est sapientia: ergo nobilior est prudentia 
      quam<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sapientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1264">
      ¶ Item philosophus in principio lib. de 
      ani<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nima. Prefert scientiam de anima quantum ad certitudinem: et 
      subie<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctis nobilitatem omnibus aliis scientiis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1272">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Contra philosophus 6 ethi. ca. 8. dicit de sapientia quod est scientia 
      <lb ed="#V" n="99"/>honorabilissimorum: et quemadmodum caput 
      ha<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bens id est rationem capitis in regendo alias in quo satis patet quod est 
      <lb ed="#V" n="101"/>aliis virtutibus intellectualibus nobilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1283">
      ¶ Item illa vtus 
      <lb ed="#V" n="102"/>intellectualis per quam sciunt omnia saltem in vniversali: et maxime 
      diffici<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lia: et que est aliis certior et magis dicens causam circa omnem 
      sci<lb ed="#V" n="104" break="no"/>entiam: et que est gratia fuiipsius: et que est principalior: est om 
      <lb ed="#V" n="105"/>nibus virtutibus intellectualibus nobilior: sed secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="106"/>I. metaphy. Sapientia est huiusmodi: ergo est omnibus 
      virtuti<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bus intellectualibus nobilior. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1299">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Respondeo secundum Augu. xi. de ci. ca. 17. Quedam 
      <lb ed="#V" n="109"/>preponuntur aliis ordine nature: vt 
      sen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tientia non sentientibus: quedam quantum ad vsum pro nostra 
      <lb ed="#V" n="111"/>vtilitate: et sic quedam non sentientia quibundam sentientibus 
      praepo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nuntur. Quis enim non domi sue panem habere quam mures: num 
      <lb ed="#V" n="113"/>mos: quam pulices malit. q. d. nullus. Que aut primo modo 
      <lb ed="#V" n="114"/>preponeda sunt simpliciter nobiliora sunt: que autem modo secundo 
      <lb ed="#V" n="115"/>sunt nobiliora secundum quid. Primo modo sapientia nobilior est aliis 
      <lb ed="#V" n="116"/>virtutibus intellectualibus: quia hoc modo nobilitas virtutis 
      <lb ed="#V" n="117"/>secundum suam speciem maxime pendet ex formali obiector per quod 
      ha<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bitus reponuntur in specie. Obiectum autem sapientie nobilius est 
      <lb ed="#V" n="119"/>obiecto cuiuslibet intellectualis virtutis. obiectum enim eius 
      <lb ed="#V" n="120"/>est altisuma causa: que deus est a quo est omue ens aliod ab eo 
      <lb ed="#V" n="121"/>et quia iudicium de effectibus est per causam: ideo ad sapientiam 
      perti<lb ed="#V" n="122" break="no"/>net iudicare de omnibus principiis aliarum virtutum 
      intellectua<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lium: et ideo merito ordine nature eis in dignitate praeponitur. Secundo 
      <lb ed="#V" n="124"/>autem modo preponitur sibi prudentia inquantum plus valet nobis 
      <lb ed="#V" n="125"/>vsus prudentie ad meritum felicitatis eterne quam vsus 
      sapi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>entie non dico sapientie que est donum: sed que est intellectualis 
      <lb ed="#V" n="127"/>virtus: si tamen ad vsum prudentie vrgeamur: vel feruida 
      cha<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ritate vel superioris auctoritate. hiis enim conditionibus 
      ap<lb ed="#V" n="129" break="no"/>positis nobis vtilius est ad meritum vite. eterne vacare 
      <lb ed="#V" n="130"/>actui prudentie quam virtuti sapientie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1351">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Ad primum in oppositum dicendum quod sapinia non 
      so<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ium vtitur principiis in 
      demon<lb ed="#V" n="133" break="no"/>strabilibus: quorum est intellectus concludendo exra eis sicut 
      <lb ed="#V" n="134"/>alie scientie: sed etiam iudicando de eis: et disputando contra 
      ne<lb ed="#V" n="135" break="no"/>gantes ea: vnde philosophus 6 ethi. c. 8. Oportet sapientem non 
      so<lb ed="#V" n="136" break="no"/>lum que ex principiis scire: sed est circa principia verum dicere 
      <!--00290.xml-->
      <pb ed="#V" n="140-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>culus ratio est: quia principia dependent ex ratione terminorum suorum 
      <lb ed="#V" n="2"/>quorum virtutem cognoscere pertinet ad sapientiam: vt enim dicit philosophus 
      <lb ed="#V" n="3"/>4. meta. Ron quem signat nomen est diffinitio. Diffinitio autem 
      <lb ed="#V" n="4"/>rei quiditatem iudicat: iudicium autem de quiditatibus rerum 
      <lb ed="#V" n="5"/>debet esse per primam causam: et ideo pertinet ad sapientiam. Ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>dictis patet quod conuenienter philosophus in metaphysica: in qua 
      tra<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ditur sapientialis doctrina: disputat contra negantes principia: 
      <lb ed="#V" n="8"/>vt patet libro 4. et distinguit significationes multorum terminorum scilicet 
      <lb ed="#V" n="9"/>lib. 5. quia tamen sapientia acquisita acquiritur per aliqua principia per se nobis 
      <lb ed="#V" n="10"/>nota: quorum intellectus est hietus: et non potest esse maior 
      certitu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>do nec nobilitas in conclusionem: quam in principio. Ido videtur aliqui 
      <lb ed="#V" n="12"/>bus quod quamuis sapientia sit nobilior intellectu qui est hitus 
      prin<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cipiorum scientie: non tamen est nobilior intellectu qui est hitus 
      princi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>piorum sapientie eo modo quo illi duo intellectus sunt hitus 
      diuer<lb ed="#V" n="15" break="no"/>si: quod ideo dico: quia hitus principiorum non videtur esse aliud realiter quam 
      <lb ed="#V" n="16"/>naturale lumen intellectus: quo determinatur ad prompte: et faciliter 
      <lb ed="#V" n="17"/>cognoscendum principia: quod tamen sub ratione qua per ipsum intellectus 
      <lb ed="#V" n="18"/>cognoscit principia sapie: nobilius est quam sub illa ratione qua 
      per<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ipsum cognoscit propostia principia scientiarum: quarum nulla est sapientia 
      pro<lb ed="#V" n="20" break="no"/>prie dicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1416">
      ¶ Uel potest dici quod in processu a cognitione 
      effec<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ctus ad cognitionem causae maxime causae prime hitus conclusionum 
      no<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bilior est simpliciter quam hietus principiorum: et quantum est ex parte sua 
      <lb ed="#V" n="23"/>certior: et est quo ad nos cognitione iudicatiua: quia inuenta causa 
      <lb ed="#V" n="24"/>per effectum: postea iudicamus effectum per causam: et haec est natura per 
      <lb ed="#V" n="25"/>fectioris entis: quod ipso inuento per debile ens causat aliquam 
      cla<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ritatem in intellectu non in virtute debilioris entis per quod 
      inuen<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tum est: sed in propria virtute: non sic autem dicendum de scientia acquisita per 
      <lb ed="#V" n="28"/>demonstrationem: propter quid respectu hitus principiorum: per quae est 
      <lb ed="#V" n="29"/>acquisita: principia autem per quae acquiritur sapientia effectus sunt cause 
      <lb ed="#V" n="30"/>prime que est obiecum sapientie
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1440">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod quanto scientia est 
      cer<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tior tanto est nobilior etc. Dico quod verum est loquendo de 
      certi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tudine simpliciter. Illa enim certitudo prouenit ex maiori rei 
      sci<lb ed="#V" n="33" break="no"/>te entitate et veritate: et tali certitudine sapientia est certior aliis 
      <lb ed="#V" n="34"/>scientiis secundum philosophum d et metaphy. sed loquendo de certitudine quo 
      <lb ed="#V" n="35"/>ad nos non oet quod propositio vera sit: quia talis certitudo 
      proue<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nit ex hoc quod res scite non sunt improportionaliter super nostrum in 
      <lb ed="#V" n="37"/>tellectu per excellentiam entitatis: nec infra per entitatis 
      debi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>litatem: propter que duo aliqua sunt nobis de difficili et debiliter 
      <lb ed="#V" n="39"/>intelligibilia secundum Auic. 6 naturalium li. 5 c. 5. et sic dicit philosophus. xi. de 
      <lb ed="#V" n="40"/>animalibus: Illud minimum quod potest haberi de cognitione rerum 
      al<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tissimarum delectabilius est quam certissimum: quod habetur de rebus 
      <lb ed="#V" n="42"/>istis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1470">
      ¶ Ad 3m patet solutio ex dictis in corpore quaestionis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g97456-d1e1472">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="43"/>dicendum quod philosophus non praefert scientiam libri de anima quantum ad 
      certitudi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nem et nobilitatem subiecti: nisi aliis partibus scientie 
      natu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ralis: vt colligi potest per litteram sequentem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>