<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="170-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f121494"><!-- l2d42cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-f121494-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e103">
               <lb ed="#V" n="40"/>CIrca litteram Alio mandato legis 
      <lb ed="#V" n="41"/>prohibetur actio 
      fur<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ti scilicet non furaberis: alio volutas furandi scilicet non 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cupisces rem proximi tui: hoc expositum est in 
      quaestioni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bus. Sed est reatu interdum: postquam transuint actu. Super quid 
      <lb ed="#V" n="45"/>autem fundatur ille reatus: postquam transit peccati actus in 
      <lb ed="#V" n="46"/>quaestionibus expositum est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e121">
      ¶ Reatus in scriptura 
      multiplici<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ter accipitur scilicet pro culpa: supple obligante propter eam: supple ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>quam est obligatio pro obligatione pene rationalis vel eterne: 
      <lb ed="#V" n="49"/>et sic accipitur proprie: est enim reatus obligatio ad penam 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>peccato: modi peccatorum in scriptura varias habent 
      distin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctiones.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e134">
      ¶ Una est quod aliud est peccatum in deum: aliud in 
      <lb ed="#V" n="52"/>poximum. Aliud in seipsum quorum primum est contra 
      ordinem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>hominis immediate et directe ad deum. Secundum contra ordinem 
      ho<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>minis immediate et directe ad proximum: aliud contra 
      ordinen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ipsius hominis immediate et directe ad seipsum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e145">
      ¶ Alia diuisio 
      <lb ed="#V" n="56"/>peccati est penes reatum et diuiditur sic: peccatum in veniale et 
      <lb ed="#V" n="57"/>mortale: alia est diuisio in peccatum commissionis et omissionis. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e153">
               <lb ed="#V" n="58"/>¶ Alia est diuisio peccati secundum processum peccati diuersum: et 
      <lb ed="#V" n="59"/>sic diuiditur in peccatum cordis oris et operis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e160">
      ¶ Alio 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do diuiditur in peccatum superabundantie et defectus inter que 
      <lb ed="#V" n="61"/>media est virtus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e167">
      ¶ Alia est distinctio peccatorum secundum 
      obie<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cta formalia de qua superius dictum est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e172">
      ¶ Sciendum est. 7. 
      <lb ed="#V" n="63"/>esse vitia capitalia et principalia. Que capitalia dicuntur a 
      capi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tis proprietate: quia sicut a capite influitur sensus et motus: sic 
      <lb ed="#V" n="65"/>ista videntur esse principalia motiua ad peccandum inquantum 
      <lb ed="#V" n="66"/>fines eorum maxime mouent appetitum ad peccatum. Finis enim 
      <lb ed="#V" n="67"/>superbie est apparens bonum honestum. Finis auaritie 
      appa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tens vtile. Finis gule apparens delectabile secundum gustum. Fi¬ 
      <!--00356.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>nis luxurie apparens delectabile secundum tactum. Fuga vero 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>li apparentis in seipso: quod tamen in rei veritate bonum est: est 
      <lb ed="#V" n="71"/>ipsius accidie finis. Refugere autem bonum nature in alio est 
      <lb ed="#V" n="72"/>finis ire. Refugere autem bonum gratiae in alio: finis est 
      inuidie<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quia ergo isti. 7. fines: maxime mouent ad peccandum. Ideo 
      su<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>perbia: auaritia: gula: luxuria: accidia: ira: inuidia: 
      dicun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur capitalia peccata. Inanem gloriam non secundum quod dicit 
      lau<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dis appetitum: sed secundum quod dicit inordinatum excellentie 
      ap<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>petitum: et sic idem est quod superbia. Accidiam vel tristitiam: et 
      <lb ed="#V" n="78"/>dicit sub disiunctione: quia secundum quod dicit Dmas. lib. 2. cap. 13. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Accidia est tristitia aggrauans. Castrimargiam id est gulam que 
      <lb ed="#V" n="80"/>dicitur castrimargia. q. casti mergia id est castitatem mergens. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Ex superbia ante omnia mala oriuntur: et hoc id est capitalia: 
      <lb ed="#V" n="82"/>et alia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e222">
      ¶ Contra vnum vitium capitale non oritur ab illo. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Sed superbia vt superius visum est: est vnum de septem: 
      <lb ed="#V" n="84"/>vitiis capitalibus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e229">
      ¶ Respondeo quod quamuis superbia sit 
      <lb ed="#V" n="85"/>vnum de septem vitiis capitalibus: tamen radix potest dici aliorum 
      <lb ed="#V" n="86"/>peccatorum: etiam capitalium inquantum eis ministrat 
      fo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mentum: sicut radix ramis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f121494-d1e239">
      ¶ Uel potest dici quod ibi 
      acci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pitur pro initio secundum illud Eccls. 10. Initium omnis peccati est 
      <lb ed="#V" n="89"/>superbia: quia illo peccato prius angelus malus peccauit: 
      <lb ed="#V" n="90"/>et etiam primus homo. Radix omnium malorum est 
      cu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>piditas. Hic potest accipi pro quocumque inordinato appe 
      <lb ed="#V" n="92"/>titu boni: et hoc modo etiam comprehendit superbiam: 
      vn<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>de Glo. super illud verbum primo Thimo. 6. Radix omnium 
      <lb ed="#V" n="94"/>malorum est cupiditas subdit plus habendi quam 
      opor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tet: hac et diabolus cecidit et primi homines. Alio modo 
      <lb ed="#V" n="96"/>potest accipi superbia esse radix omnium malorum: et est 
      <lb ed="#V" n="97"/>cupiditas secundum quod Magister exponit vltimo ca. dis. praesentis. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>