<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 4</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 4</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="42-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k29670"><!-- l4d10a4 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k29670-Hd1e101">Articulus 4</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e103">
          <lb ed="#V" n="72"/>Distinctio. IIII. 
          <lb ed="#V" n="73"/>Onsequenter queritur de quar: od 
          <lb ed="#V" n="74"/>principali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e112">
          ¶ Et 
          <lb ed="#V" n="75"/>circa hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e117">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="76"/>corpus christi vt contentum sub specie 
          sacra<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mentali possit moueri.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e124">
          ¶ Secundo vtrum ibi posset 
          im<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mediate tangi. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k29670-Dd1e130">
          <head xml:id="kzz7yh-k29670-Hd1e132">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e134">
            <lb ed="#V" n="79"/>Questio II 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e139">
            <lb ed="#V" n="80"/>PRimo ostendo quod corpus christ 
            <lb ed="#V" n="81"/>vt contenturim¬ <!-- likely line coord order issue -->
            <lb ed="#V" n="82"/>sub specie sacramentali non possit moueri: quia 
            <lb ed="#V" n="83"/>aut posset moueri per se: aut per motum 
            hostie<lb ed="#V" n="84" break="no"/>Non primo modo: quia omne quod per se mouetur est in 
            <lb ed="#V" n="85"/>aliquo: vt in loco. Nec secundo modo: quia tunc simul 
            pos<lb ed="#V" n="86" break="no"/>set moueri et quiescere per motum hostie consecrate: et 
            al<lb ed="#V" n="87" break="no"/>terius quetem: quod impossibile videtur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e161">
            ¶ Item sicut 
            <lb ed="#V" n="88"/>dicit philosophus. 2 topicorum. Impossibile est contraria simul 
            <lb ed="#V" n="89"/>inesse eidem. Sed si corpus christi posset moueri per 
            mo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tum hostie: cum vna mouetur superius: et alia inferius 
            con<lb ed="#V" n="91" break="no"/>trarii) motibus moueretur: ergo non potest moueri per 
            <lb ed="#V" n="92"/>motum hostie: ergo multo minus per se vt videtur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e174">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="93"/>si moueretur per motum hostie versa hostia verteretur: 
            <lb ed="#V" n="94"/>quod falsum est: per motum ergo eius non mouetur: et 
            mi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nus per se: vt dictum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e184">
            <lb ed="#V" n="96"/>Contra plosophus. 3 topi. Mouentibus nobis 
            necessa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rium: et que in nobis sunt omnia simul 
            mo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ueri: ergo cum corpus christi vere et realiter contineatur sub 
            <lb ed="#V" n="99"/>specie: ipsa mota: oportet ipsum moueri. Sed nihil 
            mo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>uetur per motum alterius quod non possit moueri per 
            <lb ed="#V" n="101"/>se: quia omne tale per se est in potentia ad aliud: ergo 
            cor<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pus christi potest moueri per se et motu hostie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e202">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="103"/>impossibile est idem corpus per se moueri et non 
            moue<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ri simul et secundum idem. Sed corpus christi per se potest moue 
            <lb ed="#V" n="105"/>ri in celo: ergo potest per se moueri in sacramento: aliter posset 
            <lb ed="#V" n="106"/>contingere quod simul et secundum idem moueretur et non moueretur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e213">
            <lb ed="#V" n="107"/>Respondeo quod corpus christi vt contentum est sub 
            <lb ed="#V" n="108"/>specie sacramentali per se moueri 
            <lb ed="#V" n="109"/>dupliciter potest intelligi. Uno modo de motu qui non 
            <lb ed="#V" n="110"/>habet comparationem ad extra: sicut motus vitalis et 
            de<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lectationis: et in tali motu potest christus moueri etiam vt 
            <lb ed="#V" n="112"/>est sub specie sacramentali. Alio modo de motu qui nor 
            <lb ed="#V" n="113"/>conuenit mobili nisi per comparationem ad locum: 
            cuius<lb ed="#V" n="114" break="no"/>modi est motus localis: et tali motu per se moueri non 
            po<lb ed="#V" n="115" break="no"/>test vt est sub specie sacramentali: quia quamuis corpus christi 
            <lb ed="#V" n="116"/>non obstante quod sit contentum sub specie panis sit in 
            ce<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lo: vt in loco: tamen inquantum sub illa est. nec ibi: nec 
            ali<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bi est per se vt in loco: nec per se habet aliquam habitudinem 
            <lb ed="#V" n="119"/>ad locum: quia tamen. est in loco per accidens: quia species: in 
            <lb ed="#V" n="120"/>qua realiter continetur: in loco est per se: ideo per motum 
            <lb ed="#V" n="121"/>hostie localiter potest moueri: et sic vere corpus christi 
            ele<lb ed="#V" n="122" break="no"/>uatur cum hostia eleuatur et defertur ad infirmum cum 
            <lb ed="#V" n="123"/>ad infirmum hostia per sacerdotem defertur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e252">
            <lb ed="#V" n="124"/>Ad primum dicendum quod non est inconueniens 
            <lb ed="#V" n="125"/>quod aliquid per accidens moueatur 
            <lb ed="#V" n="126"/>simul et quiescat sicut anima per accidens mouetur moto 
            <lb ed="#V" n="127"/>brachio: et per accidens quiescit quiescente pede. Sed hoc 
            <lb ed="#V" n="128"/>exemplum quidam non approbant: quia quamuis anima 
            <lb ed="#V" n="129"/>sit tota in qualibet corporis parte: tamen: quia non habet 
            su<lb ed="#V" n="130" break="no"/>um perfectum esse nisi in toto: ideo non mouetur nisi e 
            <lb ed="#V" n="131"/>motum totius: sed corpus christi sub qualibet specie 
            sa<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cramenti habet suum esse sacramentale perfectum: et 
            <lb ed="#V" n="133"/>ideo ad propositum sufficiat ad presens exemplum de 
            <lb ed="#V" n="134"/>sedente in cathedra in naui: qui per motum nauis 
            mo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>uetur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e281">
            ¶ Ad secundum dicendum quod motus quo 
            cor<lb ed="#V" n="136" break="no"/>pus christi mouetur sursum per motum speciei continen¬ 
            <!--00114.xml-->
            <pb ed="#V" n="42-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>tis: et motus quo mouetur deorsum per motum alterius 
            <lb ed="#V" n="2"/>speciei non conueniunt sibi nisi per accidens: non est 
            au<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tem inconneniens quod idem simul ad partes oppositas per 
            <lb ed="#V" n="4"/>accidens moueatur: vt si homo existens in equo in 
            naui<lb ed="#V" n="5" break="no"/>moueatur motu equi versus terminum oppositum 
            termi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>no ad quem tendit nauis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e305">
            ¶ Ad tertium dicendum quod 
            quam<lb ed="#V" n="7" break="no"/>uis mota hostia per accidens corpus christi moueatur: 
            ta<lb ed="#V" n="8" break="no"/>men ipsa versa non vertitur: quia quamuis partes ordinem 
            ha<lb ed="#V" n="9" break="no"/>beant in ipso corpore absolute: non tamen per 
            comparatio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nem ad speciem. Unde dici non potest quod pedes hebeat in vna 
            <lb ed="#V" n="11"/>parte hostie et caput in alia: et sic de aliis membris: quia omnes 
            <lb ed="#V" n="12"/>partes simul sunt sub qualibet parte hostie: vt inferius ostendetur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e322">
            <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum ad partem aliam patet solutio ex 
            <lb ed="#V" n="14"/>dictis in questione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e329">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="15"/>dicendum quod aliquid per se moueri: vt est in loco: et illud 
            <lb ed="#V" n="16"/>idem non per se moueri: vt est in aliquo non vt in loco non 
            <lb ed="#V" n="17"/>contradicut: quia negatio et affirmatio: quamuis sint ex 
            eo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dem: non tamen per comparationem ad eundem 
            existen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>di modum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k29670-Dd1e343">
          <head xml:id="kzz7yh-k29670-Hd1e345">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e347">
            Questio II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e349">
            <lb ed="#V" n="20"/>SEcundo queritur vtrum corpus christi 
            <lb ed="#V" n="21"/>contentum sub specie 
            sacra<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mentali possit immediate tangi. Et videtur quod sic: 
            <lb ed="#V" n="23"/>magis tangunt se illa que simul sunt secundum se 
            to<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ta: quam illa quorum vltima tantum sunt simul. Sed species 
            pa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nis et corpus christi simul sunt secundum se tota: quia corpus christi 
            <lb ed="#V" n="26"/>realiter continetur sub specie: ergo species et corpus christi 
            <lb ed="#V" n="27"/>magis tangunt se quam due soliditates: quarum vltima sunt 
            <lb ed="#V" n="28"/>tantum simul.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e371">
            ¶ Item si deus crearet lapidem vnum extra 
            <lb ed="#V" n="29"/>vltimam superficiem celi vltimi nec ipsum tangentem: 
            il<lb ed="#V" n="30" break="no"/>le lapis nullam haberet habitudinem ad locum: tamen 
            <lb ed="#V" n="31"/>hoc non obstante si posset caelum perforari posset 
            proten<lb ed="#V" n="32" break="no"/>di aliqua lancea vsque ad ipsum qua tangeretur: ergo a 
            si<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mili non obstante quod corpus christi vt contentum sub 
            spe<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cie nullam habeat habitudinem ad locum tangi potest 
            <lb ed="#V" n="35"/>per penetrationem speciei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e389">
            ¶ Item si corpus christi 
            con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>secratum in cena reseruatum fuisset sub sacramento vsque 
            <lb ed="#V" n="37"/>ad horam qua suit clauis perforatum: sensisset dolorem ex 
            <lb ed="#V" n="38"/>illa perforatione causatum: quia et sub illa specie fuisset 
            mor<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tuum quando mortuum fuit in cruce. Sed sub illa 
            specie<lb ed="#V" n="40" break="no"/>predictum dolorem non sensisset nisi ab illis clauis ibidem 
            <lb ed="#V" n="41"/>perforatum fuisset: ergo inquantum est existens sub 
            sacramen<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tali specie tangi potest.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e408">
            ¶ Item deus non potuisset 
            face<lb ed="#V" n="43" break="no"/>re quod corpus christi mortuum fuisset in sepulchro: et 
            vi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>uens sub sacramentali specie: ergo a simili non potuisset 
            <lb ed="#V" n="45"/>facere quod tactum fuisset in cruce quin etiam fuisset tactum 
            <lb ed="#V" n="46"/>sub specie: si vsque tunc sub sacramentali specie fuisset reseruatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e419">
            <lb ed="#V" n="47"/>Contra si corpus christi inquantum est sub 
            sacramen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tali specie posset tangi: maxime posset 
            tan<lb ed="#V" n="49" break="no"/>gi ab ipsomet christo. Sed ibi christus cum mauu non potuist 
            <lb ed="#V" n="50"/>set tangere caput suum: vel aliam partem corporis: quia vt 
            <lb ed="#V" n="51"/>ostensum est in questione precedenti: nullum potest ibi 
            ha<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bere motum localem: ergo nullo modo potest ibi tangi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e435">
            <lb ed="#V" n="53"/>¶ Item si ibi posset tangi: ergo attingi posset a dentibus 
            <lb ed="#V" n="54"/>masticantium species: quod falsum est: quia tunc in cena 
            quan<lb ed="#V" n="55" break="no"/>do discipuli sui manducauerunt ipsum sub sacramento: 
            <lb ed="#V" n="56"/>quando adhuc corpus eius erat passibile: dolorem sensis 
            <lb ed="#V" n="57"/>set: quod tamen non est verum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e448">
            <lb ed="#V" n="58"/>Respondeo quod corpus christi vt contentum sub 
            <lb ed="#V" n="59"/>specie sacramentali non potest 
            im<lb ed="#V" n="60" break="no"/>mediate tangi sub illa specie: substantia enim corporea 
            in<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tellecta preter dimensiones: quamuis intelligatur vt 
            exten<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sibilis: tamem intelligitur vt non extensa. Unde vt non 
            <lb ed="#V" n="63"/>extendi assimulatur substantie spirituali create: in 
            exten<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sibilitate autem differt: quia substantia spiritualis 
            extensi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bilis non est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e468">
            ¶ Cum ergo corpus christi sit sub specie 
            pri<lb ed="#V" n="66" break="no"/>mo et per se ratione substantie: et dimensiones non sunt ibi: 
            <lb ed="#V" n="67"/>nisi per concomitantiam: est enim ibi secundum modum 
            simi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lem illi modo quo substantia spiritualis creata per essen¬ 
            <!--00114.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>tiam est in loco: nec tamen inter istos duos modos existendi 
            <lb ed="#V" n="70"/>est omnimoda similitudo: sed in hoc quod sicut substantia 
            spi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ritualis creata per essentiam presens est in loco: nec tamen 
            <lb ed="#V" n="72"/>a loco tangitur: nec aliquis homo quantumcumque penetret 
            ilo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cum potest essentiam eius tangere: sic corpus christi 
            pre<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sens est sub specie: nec tamen ab ea tangitur: nec aliquis 
            <lb ed="#V" n="75"/>homo quantumcumque penetret speciem corpus christi vt 
            <lb ed="#V" n="76"/>ibi est potest tangere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e499">
            <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior non 
            <lb ed="#V" n="78"/>est vera: nisi de illis que simul sunt 
            <lb ed="#V" n="79"/>secundum corporalis essentie modum quantum ad vtrumque 
            extre<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mum: sic autem non est in proposito vt visum est in 
            corpo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>re questionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e513">
            ¶ Ad secundum dicendum quod ex illa 
            ra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tione sequeretur quod ille lapis non posset tangi ad 
            quam<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cunque partem circunferentie illa lancea derigeretur: et 
            <lb ed="#V" n="84"/>quantumcumque longitudo eius vltimam circunferentiam 
            ex<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cederet: ille enim lapis esset nusquam: et ex consequenti non 
            <lb ed="#V" n="86"/>esset propinquior circunferentie quam centro: nec 
            remo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tior ab vna parte circunferentie quam ab alia: quia nullam 
            <lb ed="#V" n="88"/>penitus habitudinem haberet ad quemcunque locum: et 
            <lb ed="#V" n="89"/>ideo nulla esset ratio quare magis tangeretur a lancea trans 
            <lb ed="#V" n="90"/>missa per polum articum quam transmissa per polum 
            antarti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cum: nec intelligas quod velim dicere quod se non habeat alio 
            <lb ed="#V" n="92"/>modo corpus christi ad speciem quam ille lapis se haberet ad 
            <lb ed="#V" n="93"/>locum: quia de illo lapide non posset vere dici quod esset 
            rea<lb ed="#V" n="94" break="no"/>liter presens sub aliquibus aliis dimensionibus suis. Sed 
            <lb ed="#V" n="95"/>vere dicitur verum corpus christi esse realiter presens et 
            con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tentum sub sacramentali specie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e548">
            ¶ Ad tertium dicendum 
            <lb ed="#V" n="97"/>quod si corpus christi sub sacramento fuisset reseruatum vsque 
            <lb ed="#V" n="98"/>ad. horam qua fuit clauis perforatum: et postea in cruce 
            mor<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tuum: dico quod existens sub specie sacramentali sensisset 
            <lb ed="#V" n="100"/>dolorem ex illa perforatione causatam: et postea fuisset 
            mor<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tuum: nec tamen vt ibi existens fuisset ab illis clauis 
            per<lb ed="#V" n="102" break="no"/>foratum: sensus enim doloris et mors corpori conueniunt 
            <lb ed="#V" n="103"/>absolute: non per comparationem ad locum: sed aliquid per 
            <lb ed="#V" n="104"/>forari clauis rei non conuenit nisi inquantum est habens 
            ha<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bitudinem ad locum. Cum enim talis actio sit per motum 
            <lb ed="#V" n="106"/>localem: oportet illud in quod talis actio transit esse 
            ali<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cubi vt in loco. vnde versus. 
            <lb ed="#V" n="108"/>Pixide seruato poteris copulare dolorem. 
            <lb ed="#V" n="109"/>Innatum: sed non illatus conuenit illi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e579">
            <lb ed="#V" n="110"/>¶ Ad quartum patet solutio ex iam dictis: 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e584">
            <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum ad partem aliam dicunt aliqui quod 
            <lb ed="#V" n="112"/>quamuis sub sacramento christus non 
            <lb ed="#V" n="113"/>possit tangi ab alio: potest tamen tangi a se aliquo modo: et 
            <lb ed="#V" n="114"/>aliquo modo non: quia cum corpus suum sit 
            dimensiona<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tum potest ducere manum ab vna parte ad aliam: hoc enim 
            <lb ed="#V" n="116"/>posset facere vnus homo si esset nusquam: supposito quod 
            conser<lb ed="#V" n="117" break="no"/>uaretur in vita: non posset tamen manum elongare a 
            corpo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>re: et postea coniungere: quia talis elongatio et interata 
            con<lb ed="#V" n="119" break="no"/>iunctio includunt distantiam: et ex consequenti 
            dimensio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nem inter extrema: ad quod sequitur quod manus et corpus 
            <lb ed="#V" n="121"/>applicarentur dimensionibus: vt ad locum: quod 
            corpo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ri christi vt est sub sacramentali specie non conuenit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k29670-d1e613">
            ¶ Alii 
            <lb ed="#V" n="123"/>dicunt quod homo si nusquam esset non posset ducere manum 
            <lb ed="#V" n="124"/>ab vna parte corporis ad aliam: etiam tenendo eam 
            sem<lb ed="#V" n="125" break="no"/>per corpori coniunctam: quia primus locus vbi erat manus 
            <lb ed="#V" n="126"/>relinqueretur vacuus et poneretur vbi prius nihil erat. 
            <lb ed="#V" n="127"/>Sed ista ratio nihil valet: quia illa positione facta: manus 
            <lb ed="#V" n="128"/>non esset in loco: et sic non relinqueretur aliquis locus 
            va<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cuus: et sicut manus iuncta pectori esset non in loco: ita 
            <lb ed="#V" n="130"/>iuncta ventri esset non in loco. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>