<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="47-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k33665"><!-- l4d11a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k33665-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e103">
          Distinctio II.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e105">
          <lb ed="#V" n="86"/>COnsequenter queritur de secundo 
          <lb ed="#V" n="87"/>principali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e112">
          ¶ Et 
          <lb ed="#V" n="88"/>circa hoc queruntur sex.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e117">
          ¶ Primo vtrum hoc 
          <lb ed="#V" n="89"/>sacramentum possit confici de alia materia quam 
          de<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pane et vino.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e125">
          ¶ Secundo vtrum de alio pane quam de 
          pa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ne facto de faria triticea coagulata per naturalem aquam. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e130">
          <lb ed="#V" n="92"/>¶ Tertio vtrum de pane fermentato.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e135">
          ¶ Quarto vtrum 
          <lb ed="#V" n="93"/>sanguis possit confici de alio vino quam de vite.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e140">
          ¶ 
          Quin<lb ed="#V" n="94" break="no"/>to vtrum de quolibet vino vitis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e145">
          ¶ Sexto quid debet 
          fa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cere sacerdos si postquam inciperet canonem misse perpendat esse 
          <lb ed="#V" n="96"/>materiam indebitam ministratam. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k33665-Dd1e152"><!-- l4d11a2q1 -->
          <head xml:id="kzz7yh-k33665-Hd1e155">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e157">
            Quaestio I 
            <lb ed="#V" n="97"/>PRimo ostendo quod sacramentum 
            eucha<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ristie potest confici de alia 
            mate<lb ed="#V" n="99" break="no"/>teria quam de pane et vino. Materia huius 
            sacra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>menti debet significare corpus et sanguinem christi: 
            <lb ed="#V" n="101"/>et in ea conuerti: sed hec magis conueniunt carni et 
            san<lb ed="#V" n="102" break="no"/>guini quam pani et vino: sunt enim similiores corpori et 
            san<lb ed="#V" n="103" break="no"/>guini christi: et sicut dicit philosophus. 2. de genertione. Inter habentia 
            <lb ed="#V" n="104"/>simbolum facillor est transitus: ergo hoc sacramentum confici potest 
            <lb ed="#V" n="105"/>de carne et sanguine.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e179">
            ¶ Itrm sicut hoc sacramentum 
            prefigura<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tum fuit in lege nature per panem et vinum: ita in lege scripta: in 
            <lb ed="#V" n="107"/>qua magis claruit veritas: fuit prefiguratum per esum 
            agni<lb ed="#V" n="108" break="no"/>paschalis: et libamenta sacrificiorum ergo conuenientius hoc 
            <lb ed="#V" n="109"/>sacramentum confici potest de carnibus et materia 
            liba<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mentorum quam de pane et vino.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e192">
            ¶ Item quia christus se 
            compa<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rat pani: ideo hoc sacramentum confici potest de pane: eti 
            <lb ed="#V" n="112"/>go a simili cum se comparet grano: vt habetur Io. 12. 
            con<lb ed="#V" n="113" break="no"/>fici potest de grano: sed granum non est panis: corpus et 
            <lb ed="#V" n="114"/>go christi confiei potest de alia materia quam de pane: ergo a 
            si<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mili sanguis de alia materia quam de vino. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e205">
            <lb ed="#V" n="116"/>Contrarium dicit magister in littera huius di. c. 
            <lb ed="#V" n="117"/>5.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e213">
            ¶ Item de consecr. di. 2. c. primo. 
            <lb ed="#V" n="118"/>habetur idem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e218">
            ¶ Item habetur idem ea. distin. Non 
            <lb ed="#V" n="119"/>oportet. et. c. sequenti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e223">
            <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod hoc sacramentum non potest 
            confi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ci de alia materia quam de pane et 
            vi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>no: quia christus hoc sacramentum de tali materia confecit: et 
            <lb ed="#V" n="123"/>conficiendum instituit: quod fuit congruum: et propter 
            sa<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cramenti celebrationem: et significationem: hoc enim 
            sacra<lb ed="#V" n="125" break="no"/>mentum debet celebrari valde munde: et ideo congruum est 
            <lb ed="#V" n="126"/>ipsum celebrari in pane et vino: que mundius possunt 
            tra<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctari quam caro et sanguis animalium vel alie materie 
            conueni<lb ed="#V" n="128" break="no"/>entes ad vsum humanum. In hoc etiam sacramento 
            signifi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cantur quinque scilicet res contenta que est corpus christi verum: 
            <lb ed="#V" n="130"/>et res non contenta: sed significata per corpus christi verum. 
            <lb ed="#V" n="131"/>scilicet corpus christi mysticum: et christi passio: et suscipientis hoc 
            <lb ed="#V" n="132"/>sacramentum spiritualis refectio: et salus corporis et anime: 
            <lb ed="#V" n="133"/>sicut dixit magister in litrera huius di. c. 5. Panis autem 
            <lb ed="#V" n="134"/>et vinum ratione sue constitutionis conuenientissime 
            represen<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tant corpus christi verum et mysticum: quia sicut panis 
            consti<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tuitur ex pluribus granis: et vinum ex pluribus achinis 
            <!--00125.xml-->
            <pb ed="#V" n="48-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>vel racemis confluit: sic corpus christi verum constitutum 
            <lb ed="#V" n="2"/>est ex pluribus membris: et corpus eius mysticum ex 
            plu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ribus personis. Ratione etiam sue preparationis 
            conueni<lb ed="#V" n="4" break="no"/>entissime representat christi passionem: quia panis in 
            cliba<lb ed="#V" n="5" break="no"/>no. igne coqutur: et vinum torculari exprimitur: sic aliquo 
            <lb ed="#V" n="6"/>modo a simili corpus christi fuit igne passionis quasi 
            deco<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctum: et in cruce quasi in torculari fluxit sanguis de illo 
            <lb ed="#V" n="8"/>corpore: et quia tunc fuit sanguis a corpore diuisus: ideo 
            in<lb ed="#V" n="9" break="no"/>hoc sacramento corpus et sanguis conficiuntur de 
            mate<lb ed="#V" n="10" break="no"/>riis distinctis: et distincte. Ratione etiam vsus panis et 
            vi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>num conuenientissime representant spiritualem refectionem 
            <lb ed="#V" n="12"/>suscipientis hoc sacramentum sicut enim dicitur in glo. sui 
            <lb ed="#V" n="13"/>illud I ad Cor. 11. Hoc facite. Panis praeo ceteris cibis 
            cor<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pus reficit et sustentat: et vinum hominem letificat. Unde 
            <lb ed="#V" n="15"/>panis et vinum efficacem constituunt corporis refectionem: 
            <lb ed="#V" n="16"/>que in cibo et potu consistit. Similiter spiritualis 
            refectio<lb ed="#V" n="17" break="no"/>anime integratur ex potu per fidem in intellectu: et 
            spiri<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tuali delectatione per charitatem in affectu: et quia hec 
            refec<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ctio ordinatur ad salutem corporis et anime: ideo ex 
            consequen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ti panis et vinum representant vtranque salutem. Unde vt 
            <lb ed="#V" n="21"/>dicitur in gl. vbi prius: et etiam recitatur in littera huius 
            <lb ed="#V" n="22"/>di. c. 5. Caro christi pro salute corporis: sanguis vero pro anima 
            <lb ed="#V" n="23"/>nostra sumitur: et effusus est: sicut prefigurauit Moyses 
            <lb ed="#V" n="24"/>dicens. Caro pro corpore nostro offertur: sanguis vero pro 
            <lb ed="#V" n="25"/>anima. et hee est alia ratio quare sacramentum hoc in 
            du<lb ed="#V" n="26" break="no"/>plici materia celebratur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e325">
            <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum dicendum quod cum ista 
            <lb ed="#V" n="28"/>conuersio siat per virtutem 
            diuina<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cui omnia possibilia equaliter sunt facilia eque faciliter 
            con<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uertuntur panis et vinum in corpus christi et sanguinem: sicut 
            <lb ed="#V" n="31"/>conuerterentur caro et sanguis animalium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e338">
            ¶ Preterea 
            pa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nis et vinum mundius possunt tractari: et plenius 
            signi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ficant que in hoc sacramento significanda sunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e345">
            ¶ Ad 
            se<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cundum dicendum: quod quia lex nature erat duratura: et lex 
            <lb ed="#V" n="35"/>scripta erat cessatura: ideo hoc sacramentum: quod est sacramentum 
            <lb ed="#V" n="36"/>legis: cui non succedunt alia: magis debult institui in 
            ma<lb ed="#V" n="37" break="no"/>teria qua fuit prefiguratum in lege nature quam in illa 
            <lb ed="#V" n="38"/>que fuit prefiguratum in lege scripta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e359">
            ¶ Ad tertium 
            di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cendum: quod de grano manente sub forma grani non 
            po<lb ed="#V" n="40" break="no"/>test corpus christi confici: sicut magister dicit in littera 
            hu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ius di. c. 6. Neque etiam de farina non coagulata: de conse. 
            <lb ed="#V" n="42"/>di. 2. Sic in sanctificando: nec de pasta non cocta: quia in 
            <lb ed="#V" n="43"/>istis non saluatur ratio panis: nec enim ideo conficimus 
            <lb ed="#V" n="44"/>de pane: quia christus se pani conparauit: vt in arus 
            sup<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ponebas: sed quia de pane hoc sacramentum conficiendum 
            <lb ed="#V" n="46"/>instituit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k33665-Dd1e381">
          <head xml:id="kzz7yh-k33665-Hd1e383">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e385">
            Questio 
            <lb ed="#V" n="47"/>SEcundo queritur vtrum hoc 
            <lb ed="#V" n="48"/>sacramentum 
            <lb ed="#V" n="49"/>possit confici de alio pane quam de pane facto de 
            <lb ed="#V" n="50"/>farina triticea coagulata per naturalem aquam. 
            <lb ed="#V" n="51"/>Et videtur quod sic: non debemus distinguere: vbi christus 
            in<lb ed="#V" n="52" break="no"/>stituendo hoc sacramentum non distinxit. Sed christus non 
            <lb ed="#V" n="53"/>distinxit de quo pane: ergo corpus suum de quolibet 
            pa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ne potest confici.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e405">
            ¶ Item cum raro inueniatur panis de 
            <lb ed="#V" n="55"/>puro tritico: si non posset confici de alio frequentissime 
            <lb ed="#V" n="56"/>incertus esset sacerdos vtrum conficeret vel non: quod est 
            <lb ed="#V" n="57"/>inconueniens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e414">
            ¶ Item christus non distinxit cum quo 
            liquo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>re panis ille deberet coagulari: ergo potest confici de 
            pa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ne quocunque liquore coagulatus fuit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e421">
            <lb ed="#V" n="60"/>Contra magister in littera huius dist. ca. 6 dicit quod 
            <lb ed="#V" n="61"/>non potest confici nisi de pane de frumento. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e429">
            <lb ed="#V" n="62"/>¶ Item idem habetur de consecr. di. 2. In sacramento. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e434">
            <lb ed="#V" n="63"/>Respondeo quod corpus christi non potest confici de 
            <lb ed="#V" n="64"/>alio pane quam de pane triticeo 
            coa<lb ed="#V" n="65" break="no"/>gulato per naturalem aquam: quia christus de tali pane: et non 
            <lb ed="#V" n="66"/>de alio corpus suum confecit: et conficiendum instituit: quod 
            <lb ed="#V" n="67"/>patet: quia panis de sermento anthonomasice panis dicitu. 
            <!--00125.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>Unde cum dicitur quod christus accepit panem: de pane 
            triti<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ceo debet inielligi: cui concordat: quia christus grano triticeo se 
            <lb ed="#V" n="70"/>comparauit. Unde Aug. in. gl. super illud Io. 12 Nisi 
            gra<lb ed="#V" n="71" break="no"/>num frumenti: cum sint multa grana seminum: nulli se 
            <lb ed="#V" n="72"/>comparat nisi frumento. Unde mos cepit ecclesie de hoc 
            <lb ed="#V" n="73"/>solo grano confici corpus domini: magis autem fuit 
            congru<lb ed="#V" n="74" break="no"/>um ipsum instituere confici de tali pane quam de alio: quia 
            inter<lb ed="#V" n="75" break="no"/>grana conuenientia refectioni humane granum frumenti 
            <lb ed="#V" n="76"/>est dignius: vtilius: et comnius. Quia etiam aqua est de 
            com<lb ed="#V" n="77" break="no"/>positione panis: et panis de quo christus corpus suum 
            con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>fecit coagulatus fuit aqua naturali: ideo de pane coagulato 
            <lb ed="#V" n="79"/>aqua artificiali: seu quocumque alio liquore quam sit aqua 
            natu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ralis non potest confici corpus christi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e480">
            <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sacto 
            distin<lb ed="#V" n="82" break="no"/>xit in hoc quod de tali pane confecit. o 
            <lb ed="#V" n="83"/>verbo in hoc quod se grano tritici comparauit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e489">
            ¶ Ad 
            secu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dum dicendum: quod admixtio extranei grani potest 
            intel<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ligi tripliciter. Uno modo in tanta abundantia quod trahat 
            <lb ed="#V" n="86"/>illud quod ibi est de tritico ad suam naturam. Alio modo 
            in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tali quantitate proportionis quod ex illis constituatur per 
            altera<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tionem species media. Alio modo in ita parua quantitate 
            <lb ed="#V" n="89"/>quod trahatur ad naturam triticeam. De pane facto ex granis 
            <lb ed="#V" n="90"/>tritici: et aliis granis admixtis primo et secundo modo non 
            <lb ed="#V" n="91"/>potest confici corpus christi: quia talis panis non est eiusdem 
            <lb ed="#V" n="92"/>speciei cum illo pane de quo christus confecit: talis autem 
            <lb ed="#V" n="93"/>admixtio aliquo modo per accidentia potest cognosci: sed de 
            <lb ed="#V" n="94"/>pane facto ex granis tritici et aliis granis admixtis 
            mo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>do tertio potest confici: quia talis panis remanet in eadem 
            <lb ed="#V" n="96"/>specie cum illo pane de quo christus confecit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e520">
            ¶ Si autem 
            <lb ed="#V" n="97"/>queras vtrum de spelta possit corpus christi confici: dicunt 
            ali<lb ed="#V" n="98" break="no"/>qui quod sic quia spelta non dicientur a tritico: nisi accidentibus. Sed 
            <lb ed="#V" n="99"/>aliis videtur quod non: ex tritico nunquam generatur spelta: 
            <lb ed="#V" n="100"/>nisi sorte quandoque per degenerationem propter materiam terre: 
            <lb ed="#V" n="101"/>sed si spelta esset eiusdem speciei cum tritico posset ex 
            tri<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tico nascini.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e536">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod facto distinxit: nec 
            <lb ed="#V" n="103"/>oportebat alio modo distinguere: quia communis panis non 
            <lb ed="#V" n="104"/>nisi de naturali aqua coagulatur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k33665-Dd1e544">
          <head xml:id="kzz7yh-k33665-Hd1e546">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e548">
            Quaestio III 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e550">
            <lb ed="#V" n="105"/>TErtio queritur vtrum hoc sacramentum 
            <lb ed="#V" n="106"/>possit confici de pane fermentato. 
            <lb ed="#V" n="107"/>Et videtur quod non: quia christus confecit de pane 
            azi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mo: vt enim habetur <ref xml:id="kzz7yh-k33665-Rd1e566" target="http://scta.info/resource/mt26_17@1-14">Mat. 26</ref>. Dominus 
            confe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cit prima die azimorum. Sed tunc in domibus iudeorum 
            <lb ed="#V" n="110"/>non inueniebatur fermentum: vt habet <ref xml:id="kzz7yh-k33665-Rd1e574" target="http://scta.info/resource/ex12_15">Exo. 12</ref>. Cum 
            er<lb ed="#V" n="111" break="no"/>go non possit corpus christi confici nisi de pane: de quo 
            con<lb ed="#V" n="112" break="no"/>fecit ipse christus: videtur quod non possit confici nisi de animo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e570">
            <lb ed="#V" n="113"/>¶ Item de illo pane de cuius confectione est aliquid 
            pro<lb ed="#V" n="114" break="no"/>hibitum offerri domino non potest confici corpus christi: sed 
            <lb ed="#V" n="115"/>vt habetur Leuit. 2. Omnis oblatio que offertur domino absque 
            <lb ed="#V" n="116"/>fermento fiat: ergo videtur quod corpus christi non possit 
            <lb ed="#V" n="117"/>confici de pane sermentato. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e583">
            <lb ed="#V" n="118"/>Contra greci de pane sermentato conficiunt. Sed 
            <lb ed="#V" n="119"/>ecclesia non negat quin conficiant corpus christi: 
            <lb ed="#V" n="120"/>ergo de perane fermentato potest confici. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e593">
            <lb ed="#V" n="121"/>Ad istam questionem dicuent greci quod de pane sermen 
            <lb ed="#V" n="122"/>tato tantum potest confici corpus christi: quia vt 
            <lb ed="#V" n="123"/>ipsi dicunt christus passus est luna. 14 vt legis impleretur 
            figu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ra: que 14 luna primi mensis agumentum paschalem iusserat 
            imo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lari: quod christus prenoscens in precedente vespere 
            antici<lb ed="#V" n="126" break="no"/>pauit agnum paschalem concedere: et tunc licite poterat 
            <lb ed="#V" n="127"/>concedi sermentatum: et ideo dicunt christum depane 
            fermen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tato confecisse: errorem suum multipliciter colorare 
            ni<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tentes. Uno modo sic. Io. 13 legitur. christum illam cenam 
            <lb ed="#V" n="130"/>in qua hoc sacramentum instituit fecisse cum discipulis 
            <lb ed="#V" n="131"/>suis ante diem festum pasce. Sed dies festus pasche suit 
            <lb ed="#V" n="132"/>dies in qua fuit luna. 14. in eius vespera imolabatur 
            pa<lb ed="#V" n="133" break="no"/>schalis agnus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e624">
            ¶ Item Io. 18 dicitur de iudeis qui 
            duxe<lb ed="#V" n="134" break="no"/>runt christum ad Pilatum: quod non introlerunt in praetorium: 
            <!--00126.xml-->
            <pb ed="#V" n="48-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>vt non contaminarent: sed manducarent pascha. Sed 
            <lb ed="#V" n="2"/>pascha erat agnus paschalis qui concedebatur. 14 luna. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e640">
            <lb ed="#V" n="3"/>¶ Item Lu 23 dicitur: quod in die qua christus crucifixus est 
            <lb ed="#V" n="4"/>mulieres parauerunt aromata: quod eis secundum legem non 
            li<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cuisset in die festo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e649">
            ¶ Item dicitur <ref xml:id="kzz7yh-k33665-Rd1e663">Mat. 26</ref> quod seniores 
            <lb ed="#V" n="6"/>populi disposuerunt christum occidere: non in die festo: sed 
            <lb ed="#V" n="7"/>dies festus fuit. 15 luna.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e656">
            ¶ Item sub Leone papa ecclesia 
            <lb ed="#V" n="8"/>confinciebat de fermentato. 
            <lb ed="#V" n="9"/>Sed contra Mar. 26. Primo die azimorum 
            ac<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cesserunt discipuli ad vilsophum 
            dicen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tes. Ubi vis paremus tibi comedere pascha.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e667">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="12"/>Marci. 14. Primo die azimorum quando pascha 
            imo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>labatur dicunt ei discipuli. Quo vis eamus et paremus 
            ti<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bi vt manduces parascha.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e677">
            ¶ Item Lu 22. Uenit dies 
            azi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>morum in qua necesse erat occidi pascha. misit Petrum 
            <lb ed="#V" n="16"/>et Io. dic. Euntes parate nobis pascha vt manducemus. 
            <lb ed="#V" n="17"/>Ex quibus tribus euangelistis clare pate quod christus comedit 
            <lb ed="#V" n="18"/>agnum paschalem 14 luna ad vesperum: et luna. 15 qua fuit 
            <lb ed="#V" n="19"/>solennitas azimorum crucifixus fuerit: secundum illud 
            numero<lb ed="#V" n="20" break="no"/>rum 28 Mense primo. 14 die menseu pascha domini erit 
            <lb ed="#V" n="21"/>et 1m die solennitas. Cum ergo secundum legem. 14 luna ad 
            ve<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sperum non debeat inueniri fermentatum in domibus 
            <lb ed="#V" n="23"/>iudeorum: sequitur quod christus non confecit de pane 
            fermenta<lb ed="#V" n="24" break="no"/>to: sed de azimo: quia christus post iliam cenam confecit: in qua 
            <lb ed="#V" n="25"/>agnum paschalem comedit. 
            <lb ed="#V" n="26"/>Dicendum ergo ad questionem quod corpus christi 
            <lb ed="#V" n="27"/>confici potest de pane sermentato. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e708">
            <lb ed="#V" n="28"/>¶ Unde greci vere conficiunt corpus christi. Unde Aansel. in 
            <lb ed="#V" n="29"/>eplura de am imo parum post principium de sacrificio de quo 
            <lb ed="#V" n="30"/>greci nobiscum non consentiunt multis rationibus 
            catho<lb ed="#V" n="31" break="no"/>licis videtur: quia quod agunt non est contra fidem christinam: 
            <lb ed="#V" n="32"/>cum enim legitur de christo quando corpus suum de pane 
            confe<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cit: quia accepit panem et benedixit: non additur azimum 
            <lb ed="#V" n="34"/>vel fermentatum. et i. non differnt a3imus et fermentatus 
            <lb ed="#V" n="35"/>substantialiter: grauiter tamen peccant conficientes de 
            fer<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mentato: eo quod christus de azimo confecit. Et quia Petrus christi 
            <lb ed="#V" n="37"/>vicarius sic conficiendum ecclesie tradidit: et sancta 
            Ro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>mana ecclesia sic obseruat: et precepit obseruari. Magis 
            <lb ed="#V" n="39"/>enim congruum fuit hoc sacramentum de azimo confici quam 
            <lb ed="#V" n="40"/>de fermentato: quia sicut dicit Ansel. in epistola de azimo. 
            <lb ed="#V" n="41"/>Cena in qua hoc factum est: hoc exigebat: quia in ea non 
            <lb ed="#V" n="42"/>debebat esse panis fermentatus secundum legem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e743">
            ¶ Preterea. 
            <lb ed="#V" n="43"/>sicut dicit Inn. de officio misse. parte. 3 c. 4. Fermentum 
            <lb ed="#V" n="44"/>corrpptionem significat: testante Apitulo qui ait Modicum 
            <lb ed="#V" n="45"/>fermenti totam massam corrumpit: vt ergo nihil 
            corru<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ptum siue corrumpens: sed totum sincerum atque 
            since<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rans in hoc esse sacramento monstraretur: non 
            fermen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tatum sed azimum consecramus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e759">
            <lb ed="#V" n="49"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
            <lb ed="#V" n="50"/>christus confecerit de azimo: tamen 
            con<lb ed="#V" n="51" break="no"/>fici potest de fermentato: quia eiusdem speciei sunt panis 
            <lb ed="#V" n="52"/>fermentatus et azimus: quamuis conuenientius sit confici de 
            <lb ed="#V" n="53"/>azimo: et ratione facti et ratione mysterii: vt dicit Inno. de 
            <lb ed="#V" n="54"/>officio misse. parte 5 c. 4.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e775">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod non 
            <lb ed="#V" n="55"/>plus concludit: nisi quod conuenientius fuit ordinare 
            confici<lb ed="#V" n="56" break="no"/>de azimo quam de fermentato. et hoc verum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e782">
            ¶ 
            Argumen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tum ad partem aliam non plus concludit: nisi quod si 
            sacer<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dos consecret panem fermentatum quod vere conuertitur 
            <lb ed="#V" n="59"/>in corpus christi: et hoc est verum: sed ex hoc non sequitur quod 
            <lb ed="#V" n="60"/>liceat nobis de fermentato conficere propter rationes dictas 
            <lb ed="#V" n="61"/>in corpore questionis. Quia autem greci negant posse 
            con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>fici de azimo: in quo errant contra christianam fidem: ideo 
            sol<lb ed="#V" n="63" break="no"/>uenda sunt arumus quibus hoc probare conantur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e801">
            <lb ed="#V" n="64"/>Ad primum dicendum: quod pascha. 5. modis 
            pos<lb ed="#V" n="65" break="no"/>test accipi secundum sententiam Inno. 
            <lb ed="#V" n="66"/>de officio misse. c. primalle. Uno modo pro solennitate diei 
            azi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>morum que erat. 15 luna. Alio modo pro panibus azimis. 
            <!--00126.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>Tertio modo pro die in cuius festo imolabatur agninus. Lu. 22 
            <lb ed="#V" n="69"/>Appropinquabat dies festus azimorum: in quae necesse erat 
            <lb ed="#V" n="70"/>occidi pascha. Quarto modo pro agno qui imolabatur. eo. c. 
            <lb ed="#V" n="71"/>Uenit dies azimorum in qua necesse erat occidi pascha. 
            <lb ed="#V" n="72"/>Quinto modo pro hora imolationis agni. <ref xml:id="kzz7yh-k33665-Rd1e841">Mat. 26</ref>. <quote xml:id="kzz7yh-k33665-Qd1e843" source="http://scta.info/resource/mt26_2@1-6">Scitis 
            <lb ed="#V" n="73"/>quia post biduum pascha fiet</quote>. Primo modo accipitur cum 
            <lb ed="#V" n="74"/>dicitur in<ref xml:id="kzz7yh-k33665-Rd1e850"> Io. Ante diem festum pasche</ref>. Et secundo modo cum 
            <lb ed="#V" n="75"/>dicitur: <quote xml:id="kzz7yh-k33665-Qd1e854" source="http://scta.info/resource/io18_28@13-22">non introinerunt in pretorium vt non 
            contamina<lb ed="#V" n="76" break="no"/>rentur: sed manducarent pascha</quote>. Et sic solutum est 
            Pri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mum et Secundum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e838">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod ille 
            mu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lieres quia audierant christum moriturum aromata ante 
            prepa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rauerant: vt patet per illud quod dicitur <ref xml:id="kzz7yh-k33665-Rd1e869">Mat. 26. de 
            Ma<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gdalena</ref>: <quote xml:id="kzz7yh-k33665-Qd1e874" source="http://scta.info/resource/mt26_12@1-12">mittens hoc vnguentum in corpus meum ad 
            se<lb ed="#V" n="81" break="no"/>peliendum me fecit</quote>: et <ref xml:id="kzz7yh-k33665-Rd1e879">Io. 12</ref>. <quote xml:id="kzz7yh-k33665-Qd1e882" source="http://scta.info/resource/io12_7@4-12">Sinite illam vt in die 
            sepul<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ture mee seruet illud</quote>: post christi autem crucifixionem 
            vn<lb ed="#V" n="83" break="no"/>guentum quod prius inceperat consumauit: et sic 
            intelligen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dum est quod dicit Lucas quod reuertentes preparauerunt 
            aro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>mata et vnguenta: nec sic consumando peccauernnt: quia non 
            <lb ed="#V" n="86"/>erant sub littera: sed sub gratia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e860">
            ¶ Ad quartum dicendum 
            <lb ed="#V" n="87"/>quod sicut dicit Inno. in. c. supradicto. Dispositio 
            sacerdo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tum dispositioni dei preualere non potuit qui disposuerat vt 
            <lb ed="#V" n="89"/>verus agnus in diebus imolaretur paschalibus. Et sicut 
            <lb ed="#V" n="90"/>typicus agnus. 14 luna mensis primi a iudeis 
            comedeba<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tur in nocte: ita verum agnum eadem hora discipuli 
            co<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mederunt
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e876">
            ¶ Ad quintum dicendum quod quamuis 
            tempore<lb ed="#V" n="93" break="no"/>Leonis pape propter hereticos eb yonitas qui dicebant 
            le<lb ed="#V" n="94" break="no"/>galia debere seruari cum euangelio: et in azimo 
            conficien<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dum propter preceptum legis: ecclesia de consilio spiritus 
            <lb ed="#V" n="96"/>sancti instituerit ad tempus conficiendum in fermentato: 
            pa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rum facit pro grecis: in principio enim tota ecclesia 
            con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>fecit in azimo: et supradicta heresi extreminata ecclesia 
            oc<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cidentalis rediit ad ritum pristinum: orientalis autem 
            <lb ed="#V" n="100"/>uon. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k33665-Dd1e897">
          <head xml:id="kzz7yh-k33665-Hd1e899">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e901">
            Questio. IIII
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e903">
            <lb ed="#V" n="101"/>QUarto queritur vtrum sanguis possit 
            <lb ed="#V" n="102"/>confici de alio vino quam de vite. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e910">
            <lb ed="#V" n="103"/>¶ Respondeo quod non: quia christus de tali vino: et 
            <lb ed="#V" n="104"/>non de alio confecit: et conficiendum instituit: 
            <lb ed="#V" n="105"/>quod probatur per hoc quod horacene dixit: vt habetur 
            <lb ed="#V" n="106"/>Mat. 26. Non bibam amodo de hoc gemine vitis vsque 
            <lb ed="#V" n="107"/>in diem illum: cum illud vobiscum bibam in regno patris 
            <lb ed="#V" n="108"/>mei. et Lu. 22. Non bibam de generatione vitis huius 
            do<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nec veniat regnum dei. et Io. 15 se comparat viti. 
            Con<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gruentius etiam fuit hoc sacramentum institui in vino de 
            <lb ed="#V" n="111"/>vite quam de alio: quia est vinum laudabilius: et pro 
            humana<lb ed="#V" n="112" break="no"/>refectione efficacius: et conuenientius: et magis conuenit 
            <lb ed="#V" n="113"/>sacramenti significationi quam aliud vinum: immo neque alius 
            <lb ed="#V" n="114"/>liquor dici potest vinum nisi secundum quid. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k33665-Dd1e940">
          <head xml:id="kzz7yh-k33665-Hd1e942">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e944">
            Quaestio V 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e946">
            <lb ed="#V" n="115"/>QUinto queritur vtrum sanguis 
            <lb ed="#V" n="116"/>christi possit 
            con<lb ed="#V" n="117" break="no"/>fici de quolibet vino vitis. Et videtur quod non: 
            <lb ed="#V" n="118"/>quia non omnia vina sunt eiusdem speciei: quod 
            pro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bari posse videtur per accidentia et effectus que sunt 
            diuer<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sarum specierum. Sed christus confecit de vino vnius 
            spe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ciei: ergo non potest confici de quolibet vino vitis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e964">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="122"/>non potest confici de agresta vt communiter tenetur: agresta 
            au<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tem est vinum de vite non enim videtur differre a vino: nisi 
            <lb ed="#V" n="124"/>sicut incompletum a completo: que differentia non diuersificat 
            <lb ed="#V" n="125"/>speciem: ergo non potest confici de quolibet vino vitis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e975">
            <lb ed="#V" n="126"/>¶ Item racemi mutari intra se continent verum vinum: 
            <lb ed="#V" n="127"/>et in sanguis christi non potest confici de vua. Unde de conse. 
            <lb ed="#V" n="128"/>di. 2. Didicimus: prohibetur sacerdos coniungere vuas in 
            sacri<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ficio oblationis: ergo non potest confici de quolibet vino vitis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e987">
            <lb ed="#V" n="130"/>Contra. Inno. de officio misse parte. 3. c. 24. Siue 
            <lb ed="#V" n="131"/>vinum nouum quod dicitur mustum: siue 
            <lb ed="#V" n="132"/>acidum quod appellatur acetum in sacrificium 
            offera<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tur: sacramentum efficitur et diuinitus consecratur. Sed 
            ace<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tum est vinum corruptum ergo multo fortius confici potest 
            <!--00127.xml-->
            <pb ed="#V" n="49-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>de quolibet alio vino vitis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1009">
            ¶ Item eodem. c. immediate ante 
            ver<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ba praedicta. Uitium vini non maculat munditiam sacramenti: ergo 
            <lb ed="#V" n="3"/>sanguis confici potest de quolibet vino vitis quantuncumque vitioso. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1016">
            <lb ed="#V" n="4"/>Respondeo quod sicut de quolibet pane facto de 
            sari<lb ed="#V" n="5" break="no"/>na triticea et naturali aqua potest confici 
            cor<lb ed="#V" n="6" break="no"/>pus christi nisi panis deuenerit ad tantam corruptionem quod non 
            <lb ed="#V" n="7"/>remaneat in specie panis: sic de quolibet vino vitis: in quo 
            sal<lb ed="#V" n="8" break="no"/>uatur forma vini: potest confici sanguis christi: quia non est vinum 
            <lb ed="#V" n="9"/>nisi vbi saluatur forma vini. ideo simpliciter concedendum est 
            sangui<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nem christi posse confici de quolibet vino vitis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1034">
            <lb ed="#V" n="11"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod omnia vitis vina sunt 
            <lb ed="#V" n="12"/>eiusdem speciei: differentia enim eorum quantum ad 
            <lb ed="#V" n="13"/>subtilitatem et grossitiem: rubedinem et albedinem non variat 
            spe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ciem. Si autem quedam vina hebeant quosdam effectus in corpore 
            <lb ed="#V" n="15"/>specie diciterntes: vtpote quia quedam sunt diuretica seu laxatiua: 
            <lb ed="#V" n="16"/>alia non: hoc multum prouenit ex natura terre: et influentia celesti: 
            <lb ed="#V" n="17"/>quod patet: quia ille vinee transplantate in alia regione per processum 
            <lb ed="#V" n="18"/>ducunt vina non habentia illos effectus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1054">
            ¶ Ad secundum 
            di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>quod agresta non est in specie vini: quod patet: quia vinum naturale 
            <lb ed="#V" n="20"/>est calidum effectiue: agresta autem frigida: nec differt a 
            vi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>no: sicut incompletum a completo in eadem specie: sed sicut 
            san<lb ed="#V" n="22" break="no"/>guis differt a carne: quem constat non esse in eadem specie cum carne. 
            <lb ed="#V" n="23"/>Sed sicut per complementum digionis conuertitur in carnem: sic 
            <lb ed="#V" n="24"/>agresta per complementum digitionis in vua conuertitur in vinum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1070">
            <lb ed="#V" n="25"/>¶ Ad 3m dicendum quod aliqui dicunt quod si vua matura consecraretur: 
            <lb ed="#V" n="26"/>quod vere humor contentus in illis folliculis conuerteretur in 
            san<lb ed="#V" n="27" break="no"/>guinem: sed tamen hoc non debet fieri: quia qui sic faceret grauiter 
            pec<lb ed="#V" n="28" break="no"/>caret: quia quamdiu continetur vinum in solliculis non est sub specie 
            po<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tabili: sed esibili: sanguis autem christi debet confici de vino exinte 
            <lb ed="#V" n="30"/>sub specie potabili. Et praeterea vino sic se habenti aqua misceri 
            <lb ed="#V" n="31"/>non posset: et sic exponunt allegatum decretum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1089">
            ¶ Alii dicunt 
            pro<lb ed="#V" n="32" break="no"/>babilius quod vinum non expressum de vua non potest conuerti 
            in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sanginem per misterium sacerdotis. Unde eodem decreto dicitur Uuas 
            <lb ed="#V" n="34"/>seorsum bendictas popostolus qui petierit acccipiat: vbi gli. 
            Bsten<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dictas bedictione vulgari: non illa speciali 
            appropriata<lb ed="#V" n="36" break="no"/>eucharistie. Et. c. sequanti quod de expresso botro id est de vuarum 
            <lb ed="#V" n="37"/>granis poptuolus communicat valde est omnino confusum. Sed si necesse 
            <lb ed="#V" n="38"/>fuerit botrus in calice comprimatur. Christus etiam non confecit suum 
            <lb ed="#V" n="39"/>sanguinem: nisi de vino existenti sub specie potabili: quod patet 
            per<lb ed="#V" n="40" break="no"/>boc quod dixit discipulis. Bibite ex eo omnes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1111">
            <lb ed="#V" n="41"/>Ad primum arguentum ad partem alia dicuent aliquid quod potest 
            confici<lb ed="#V" n="42" break="no"/>de aceto: cutus opinionis fuit dominus Inno. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1118">
            <lb ed="#V" n="43"/>¶ Alii dicunt quod non.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1123">
            ¶ Mihi autem videtur distinguendum: quia accttum 
            <lb ed="#V" n="44"/>potest accipi pro vino vergente ad acidam qualitatem manente adhuc 
            <lb ed="#V" n="45"/>forma substantiali vini: de tali potest confici: et verbum domini Inno. ita 
            <lb ed="#V" n="46"/>intelligitur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1132">
            ¶ Alio modo completo aceto: et de tali non potest 
            confici<lb ed="#V" n="47" break="no"/>quia tale acetum non est sub specie vini: sicut nec homo mortuus in 
            <lb ed="#V" n="48"/>specie hominis: quod patet ex duobus: quia omne vere vinum effectiue calidum 
            <lb ed="#V" n="49"/>est: completum autem acetum effectiue frigidum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1141">
            ¶ Preterea: 
            si<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cut dicit philosophus 8. me. Si ex mortuoi fiat iterum animal: in materiam 
            <lb ed="#V" n="51"/>oporteret primo redire: deinde sit animal: et si ex acets debet 
            fie<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ri vinum: oportet primo redire in aquam: et deinde sit vinum: hoc 
            <lb ed="#V" n="53"/>autem verum non esset si acetum esset in specie vini: et interum philosophus ante 
            ver<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ba praedicta dicit quod acetum sit de vino per viam corruptionis: et 
            si<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cut nox sit de die: et sicut mortuus ex viuente: in quo satis 
            dat<lb ed="#V" n="56" break="no"/>intelligere illam non esse eiusdem speciei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1160">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod ibi 
            <lb ed="#V" n="57"/>Inno. non loquitur de vitiositate non corrumpente speciem. Unde quia 
            <lb ed="#V" n="58"/>in musto saluatur species vini: ideo de ipso potest confici: tumen sic dicit 
            <lb ed="#V" n="59"/>Inno. eo. c. ante verba praedicta. Diligenti studio vinum 
            opti<lb ed="#V" n="60" break="no"/>mum quaerendum est: vt in sacrificium offeratur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k33665-Dd1e1172">
          <head xml:id="kzz7yh-k33665-Hd1e1174">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1176">
            Quaestio. VI 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1178">
            <lb ed="#V" n="61"/>SExto queritur quid debeat facere sacerdos 
            <lb ed="#V" n="62"/>si postquam incepit canonem misse 
            perpen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dat esse materiam indebitam ministratam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1187">
            <lb ed="#V" n="64"/>¶ Rspondeo quod si perpendat hostiam esse indebitam: 
            <lb ed="#V" n="65"/>aut hoc perpendit ante consecrationem: et tunc debet accipere hostiam 
            <lb ed="#V" n="66"/>debitam et canonem a capite inchoare: aut post consecrationem 
            <lb ed="#V" n="67"/>asi sumptionem: et ante vini consecrationem: tunc debet accipere aliam 
            <lb ed="#V" n="68"/>hostiam: et incipere canonem a capite: et illam consecrare: et alia ho¬ 
            <!--00127.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>stia debet reuerenter seruari: autem a clericis sumi: autem a 
            facer<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dote post corporis et sanguis sumptionem: non ante: et quia post eius 
            <lb ed="#V" n="71"/>susceptionem ieiunus non esset. Si aut perpendit post 
            sumptio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nem illius hostie: et etiam sanguis non debet illa die aliam hostiam 
            <lb ed="#V" n="73"/>consecrare: quia ieiunus non est: et vt dicitur de conse. di. 2. Relatum: 
            <lb ed="#V" n="74"/>quotiens sa cerdos celebrat: totiens participationis corporis et 
            <lb ed="#V" n="75"/>sanguis christi per ticipem se praebeat: sed debet de sua negligentia pent 
            <lb ed="#V" n="76"/>tere et confiteri. Si autem perpedit ante sumptionem sanguis: videtur 
            ali<lb ed="#V" n="77" break="no"/>quibus quod sanguinem non debet sumere: quia ieiunus non est: sed sanguis 
            <lb ed="#V" n="78"/>reseruari debet aut alicui ieiuno dari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1226">
            ¶ Aliis autem videtur contrarium: 
            <lb ed="#V" n="79"/>quia hic est casus necessarius: in casu autem necessitatis non 
            seiu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nus potest comunicare. Si autem perpendat in calice non mi nistratam 
            <lb ed="#V" n="81"/>esse debitam materiam: aut hoc perpendit ante consecrati onem panis: 
            <lb ed="#V" n="82"/>aut post: autem ante prolationem verborum: quibus consecra ndum est 
            vi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>num: aut post prolationem eorum ante corporis sumptionem: aut 
            <lb ed="#V" n="84"/>post omnia praedicta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1243">
            ¶ primo debet mistrare debitam maeriam: et incipere 
            <lb ed="#V" n="85"/>canonem a capite: si autem non posset habere debitam materiam: non debet 
            <lb ed="#V" n="86"/>vlterius procedere: quia vt dicitur de conse. di. 2. Comperimus Aut 
            inte<lb ed="#V" n="87" break="no"/>gra sacramenta participant scilicet conficientes: aut ab integris arceantur: 
            <lb ed="#V" n="88"/>quia diuisio vnius eiusdemque ministerii sine grandi sacrilegio non 
            <lb ed="#V" n="89"/>potest peruenire.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1256">
            ¶ 2o debet materiam debitam accipere si potest haberi alia 
            <lb ed="#V" n="90"/>sublata: sed non credo quod debeat canonem a capite reincipere: quia 
            <lb ed="#V" n="91"/>iam consecratio panis paecessit: sed debet incipere a verbo 
            immedia<lb ed="#V" n="92" break="no"/>te sequante panis consecrationem: si autem haberi non potest materia debita: 
            <lb ed="#V" n="93"/>non propter hoc debet omittere corporis sumptionem: contritus tamen 
            ci<lb ed="#V" n="94" break="no"/>proposito confitendi de sua negligentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1269">
            ¶ 3o debet accipere materiam 
            <lb ed="#V" n="95"/>debitam alia reuerenter in aliquo vase reportata: et reincipere 
            <lb ed="#V" n="96"/>ab illo loco. Simili modo posteaquam etc. et paragere ministerium vsque 
            <lb ed="#V" n="97"/>in finem: et tutum est quod post sumptionem corporis et sanguis aliam 
            <lb ed="#V" n="98"/>materiam sumat antequam accipiat vinum quod accipitur post 
            san<lb ed="#V" n="99" break="no"/>guinis sumptionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k33665-d1e1282">
            ¶ Quarto modo debet accipere 
            debi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tam materiam: et recipere ab illo verbo. Simili modo: nisi 
            <lb ed="#V" n="101"/>ante sumpserit illam indebitam materiam in calice 
            mi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nistratam.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>