<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="147-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g103396"><!-- l3d38a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g103396-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e103">
               <lb ed="#V" n="34"/>CIrca hanc distinctionem querut sex. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e108">
               <lb ed="#V" n="35"/>¶ Primo vtrum falsum 
      <lb ed="#V" n="36"/>sit de ratione mendacii.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum omne 
      men<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dacium sit mortale peccatum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e120">
      ¶ Quarto quod est 
      gra<lb ed="#V" n="38" break="no"/>uius mendacium: aut mentiri laudando se: aut 
      mentiri<lb ed="#V" n="39" break="no"/>vituperando se.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e128">
      ¶ Quinto vtrum habitus mentiendi sit 
      <lb ed="#V" n="40"/>in voluntate sicut in subiecto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e133">
      ¶ Sexto vtrum directe 
      <lb ed="#V" n="41"/>opponatur virtuti iustitie. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g103396-Dd1e138">
               <head xml:id="kzz7yh-g103396-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e142">
      Questio 
      <lb ed="#V" n="42"/>PRimo ostendo quod falsum non sit de ratione 
      <lb ed="#V" n="43"/>mendacii. Glo. super illud psal. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Perdes omnes qui loquuntur mendacium. Aliquando 
      <lb ed="#V" n="45"/>verum dicens mentitur: quia contra conscientiam loquitur: 
      <lb ed="#V" n="46"/>ergo de ratione mendacii non est quod illud quod dicitur sit falsum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e155">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Item Augu. ench. c. 10. Ille mentitur qui dicit verum. 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod putat falsum: ergo vt prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e162">
      ¶ Item sicut se habet 
      men<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dacium ad falsitatem: ita contrarium mendacii ad veritatem. Sed de ratione et 
      <lb ed="#V" n="50"/>rii mendacii non est veritas: quia secundum Aug. c. primallegato. Nemo 
      mem<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tiens iudicandus est qui dicit falsum quod putat verum: ergo 
      <lb ed="#V" n="52"/>nec de ratione mendacii est quod illud quod dicitur sit falsum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e173">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Contra Augu. 5. metaphy. c. 5. Diffinitio rei 
      signifi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cat omne illud ex quo componitur sua essentia. 
      vn<lb ed="#V" n="55" break="no"/>de contingit vt contineat materiam aliquo modo: sed secundum philosophum. 4 
      <lb ed="#V" n="56"/>metaphy. Ron quam significat nomen est diffinitio: ergo de 
      <lb ed="#V" n="57"/>ratione rei est sua materia: cum ergo falsum sit materia mendacu: oportet 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod sit de ratione mendacii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e190">
      ¶ Item Augu.contra mendacium 
      pa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rum vltra medium libri. Uerax significatio nullo modo 
      <lb ed="#V" n="60"/>mendacium recte dici potest: ergo falsum est de ratione 
      men<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dacii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e199">
      ¶ Item glo. super illud psalmi. Perdes omnes qui 
      <lb ed="#V" n="62"/>loquuntur mendacium et recitat magister in littera. Mendacium 
      <lb ed="#V" n="63"/>est falsa significatio vocis cum intentione fallendi: vt 
      er<lb ed="#V" n="64" break="no"/>go mendacium sit necesse est: vt falsitas subsit et contra conscientiam dicatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Respondeo quod circa mendacium quatuor 
      con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ndetunde inne md donneqede 
      <!--00303.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>accidentalis eius perfectio: et eius effectus. Materia 
      menda<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cii est falsa significatio: siue per verba: siue per signa: sed e 
      <lb ed="#V" n="69"/>magis dicitur esse per verba: propter hoc quod secundum Augu. ii. libro de doc. 
      <lb ed="#V" n="70"/>chri. non multum post principium. Uerba inter signa 
      obti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nent principatum forma eius esse voluntaria enunciatio 
      hu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ius quod scitur vel creditur esse falsum. Ex istis duobus tamquam 
      <lb ed="#V" n="73"/>ex materia et forma constituitur mendacium: est ergo mendacium 
      <lb ed="#V" n="74"/>falsa significatio: cum voluntate enunciandi falsum. Per 
      <lb ed="#V" n="75"/>fectio eius accidentalis est intentio generandi falsam opinionem 
      <lb ed="#V" n="76"/>in animo audientis. Cum ista enim intentione mendacium fortius 
      <lb ed="#V" n="77"/>est: sine ista tamen mendacium esse potest: vt patet cum aliquis 
      <lb ed="#V" n="78"/>scienter narrat aliquid quod ipse: et audientes sciunt esse falsum 
      <lb ed="#V" n="79"/>quid tamen causa ludi narrat: et faciendi solatium audientibus. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Effectus mendacii est deceptio audientis: qui tamen effectus 
      <lb ed="#V" n="81"/>non semper sequitur ad causam: quia audientes non semper acquiescunt 
      <lb ed="#V" n="82"/>mentientibus. Cum ergo materia sit de ratione rei materiam habentis 
      <lb ed="#V" n="83"/>falsum quod est falsa enunciatio est de ratione mendacii: quamuis 
      <lb ed="#V" n="84"/>principalius sit de ratione etus fallacia que consistit in voluntate 
      fal<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sum enunciantis: sicut forma principalius est de ratione rei quam materiam¬ 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e260">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Ad primum in oppositum dicendum quod sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="87"/>magister in littera. Non omnis qui mentitur 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicit mendacium: quia mentiri est contra mentem ire quod facit ille 
      <lb ed="#V" n="89"/>qui affirmat verum: quod credit esse falsum: per hoc 
      pa<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tet solutio ad secundum et ad tertium. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g103396-Dd1e274">
               <head xml:id="kzz7yh-g103396-Hd1e276">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e278">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="91"/>SEcundo queritur vtrum omne mendacium 
      <lb ed="#V" n="92"/>sit peccatum: et videtur quod non. 
      Simu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lare quod non est mendacium est: quia mendacium 
      <lb ed="#V" n="94"/>non est tantum falsa significatio per verba: sed per si 
      <lb ed="#V" n="95"/>gna: sed talis significatio non est peccatum. Christus enim qui 
      <lb ed="#V" n="96"/>numquam peccare potuit sinxit se longius ire vt habetur Luc. 
      <lb ed="#V" n="97"/>vlti Ergo non omne mendacium est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e296">
      ¶ Item vt 
      ha<lb ed="#V" n="98" break="no"/>betur. Gen. 27. Dixit Iacob ego sum Esau 
      primogeni<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tus: certum fuit quod ibi fuit falsa significatio: et quod ibi fuerit 
      <lb ed="#V" n="100"/>intentio fallendi testatur pater in. eo. c. dicens ad Esau. Uenit 
      <lb ed="#V" n="101"/>germanus tuus fraudulenter etc. In predicto ergo verbo 
      <lb ed="#V" n="102"/>Iacob dixit mendacium: et tamen a magistro in littera: et ab Aug. 
      <lb ed="#V" n="103"/>contra mendacium vltra medium. Excusatur a peccato: ergo non 
      <lb ed="#V" n="104"/>omne mendacium est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e314">
      ¶ Item Augu. in libro de menda 
      <lb ed="#V" n="105"/>cio inter medium et finem: non vllus gradus est ad 
      dili<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gendam veram ac sempiternam salutem cum quisque mise 
      <lb ed="#V" n="107"/>ricorditer est pro alicutus quamuis mortalis salute mentitur: sed 
      <lb ed="#V" n="108"/>nullum peccatum est aliquis gradus diligendi sempiternam 
      <lb ed="#V" n="109"/>salutem: ergo est aliquid mendacium quod non est peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e327">
                  <lb ed="#V" n="110"/>¶ Item nullum peccatum remuneratur a deo: sed punitur: et sed 
      <lb ed="#V" n="111"/>vt habetur Exo. 1. Obstetrices que mentite sunt Pharaoni 
      <lb ed="#V" n="112"/>vt liberarent paruulos filiorum israel: remunerate sunt a 
      <lb ed="#V" n="113"/>deo. vnde ibi dicitur. bene ergo fecit dominus obstetricibus: et 
      <lb ed="#V" n="114"/>edificauit illis domos: ergo mendacium non semper est peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="115"/>¶ Item maius malum ex genere est homicidium quam 
      men<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dacium: sed non omne homicidium est peccatum: ergo 
      multofor<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tius non omne mendacium est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e350">
      ¶ Item voces 
      inuen<lb ed="#V" n="118" break="no"/>te sunt vt homines loquendo mutuo sibi faciant solacium: 
      <lb ed="#V" n="119"/>ergo cum homo mentiendo alii facit solacium: et nulli 
      ali<lb ed="#V" n="120" break="no"/>quod nocumentum: vtitur vocibus ad quod institute sunt sed 
      <lb ed="#V" n="121"/>hoc non est peccatum: ergo non omne mendacium est peccatum. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Conttr en. 4. Boi. c. 1c Su ri. 
      euui<lb ed="#V" n="123" break="no"/>prauum est et fugiendum: sed quod secundum seipsum 
      prauun<lb ed="#V" n="124" break="no"/>est: bene fieri non potest ergo potest esse aliquod mendacium quia 
      <lb ed="#V" n="125"/>non sit peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e370">
      ¶ Item Augu. in libro de mendacio prope 
      si<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nem. Quisquis esse aliquod genus mendacii quod peccatum non 
      <lb ed="#V" n="127"/>sit putauerit decipit seipsum turpiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e377">
      ¶ Item Aug. in liro 
      <lb ed="#V" n="128"/>de contra mendacium non multum longe pest principium. Menda 
      <lb ed="#V" n="129"/>ciorum genera multa sunt que quidem omnia vniversalie odisse debemus. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Nullum enim est mendacium quod non sit contrarium veritati. Sed 
      <lb ed="#V" n="131"/>nihil odisse debemus: nisi peccatum: ergo omne mendacium est peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e388">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Respondeo quod omne mendacium est peccatum: sicut. nm 
      <lb ed="#V" n="133"/>dicit Augu. 10. de tri. c. 10. Non est 
      <lb ed="#V" n="134"/>alia vita hominis atque culpabilis quam male vtens et male fcuens. 
      <!--00304.xml-->
      <pb ed="#V" n="147-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Pale ergo vti peccatum est: ergo et abuti cum abuti sit male vti. qui 
      an<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tem vtitur rebus ad contrarium huius ad quod institute sunt abutitur eis: ergo sic 
      <lb ed="#V" n="3"/>vti rebus peccantum est. Uoces autem institute sunt ad signandum esse quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>est vel non esse quod non est in conceptu mentis: sicut enim dicit philosophus. I. 
      <lb ed="#V" n="5"/>perihermenias. Ea quae sunt in voce sunt earum quae sunt in anima passionum 
      <lb ed="#V" n="6"/>note. qui enim vtitur vocibus ad significandum esse quod non est in 
      <lb ed="#V" n="7"/>conceptu vel non esse quod est vtitur eis ad contrarium huius ad 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod sunt institute: et sic vtens eis abutitur: ergo peccat: sed 
      <lb ed="#V" n="9"/>per quodlibet mendacium significatur esse quod non est vel non 
      <lb ed="#V" n="10"/>esse quod est non tamen in re: sed in animo mentientis: quia vt in 
      pre<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cedenti quaestione habitum est de ratione mendacii quod est enuncians 
      <lb ed="#V" n="12"/>illud quod enunciat sciat vel credat falsum esse: omne ergo 
      men<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dacium peccatum est. Supradictis concordat Ansel. libro de 
      veri<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tate. c. 2. Dicens cum dico dies est ad significandum esse quod 
      <lb ed="#V" n="15"/>est recte vtor huius orationis significatione: quia ad hoc facta est: 
      <lb ed="#V" n="16"/>et ideo tunc recte dicitur significare: cum vero eadem oratione significo 
      <lb ed="#V" n="17"/>esse quod non est non ea recte vtor: quia non ad hoc facta est: 
      <lb ed="#V" n="18"/>et idcirco non recta tunc eius significatio dicitur: cum ergo 
      homo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sciens et volens signt non esse quod est vel esse quod non est: non 
      re<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cte oratione vtitur ad quod sequitur quod peccat: cum ergo in prius dictum 
      <lb ed="#V" n="21"/>est hoc sit in omni mendacio omne mendacium peccatum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e449">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Ad primum in oppositum dicendum quod secundum Augu. in 
      <lb ed="#V" n="23"/>lio de mendacio longe post principium 
      <lb ed="#V" n="24"/>Quisquid figurate sit: aut dicitur non est mendacium. Omnis enim enum 
      <lb ed="#V" n="25"/>ciatio ad illud quod denunciat referenda est: omne autem figurate 
      <lb ed="#V" n="26"/>aut sacntum: autem dictum hoc enunciat quod signt eis quibus 
      intelligen<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dum prolatum est. Cum ergo christus fiuxit se longius ire nullum fuit 
      <lb ed="#V" n="28"/>mendacium: quia hoc fecit ad significandum: quod adhuc longe 
      <lb ed="#V" n="29"/>erat a fide illorum: cum quibus ibat: et hoc erat verum. vnde glo. ibi 
      <lb ed="#V" n="30"/>dem. Talem se exhibuit in corpore qualis apud illos erat in 
      <lb ed="#V" n="31"/>mente vel secundum Aug. in li. contra mendacium longe vltra medium. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Quisquis vult intelligere illud fingendo quid praefigurauerit 
      <lb ed="#V" n="33"/>attendat quid agendo perfecerit: longius namque postea profectus 
      <lb ed="#V" n="34"/>super omnes celos: non tamen defuert suos discipulos: propter hoc 
      sign<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dum futurum diuinitus facntum ad proesenus illud est humanitus si 
      <lb ed="#V" n="36"/>etum: et ideo verax signtio in illa est fictione praemissa: quia in hac 
      perfe<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctione: illius est signationis veritas subsecuta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e487">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="38"/>dicendum quod illud verbum Iacob fuit propheticum huius quod quantum 
      <lb ed="#V" n="39"/>ad deum praeferretur popostolus descendens de eo praopituro descendenti de 
      <lb ed="#V" n="40"/>Esau et quod fuerit prophetia vera postea rei probauit euentus 
      <lb ed="#V" n="41"/>et ideo mentitus non est: sicut enim Aug. dicit in libro de 
      mendacio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>longe post principium. Credendum est illos homines qui propheticis 
      <lb ed="#V" n="43"/>temporibus digni auctoritate fuisse commemorantur omnia quae scripta sunt 
      <lb ed="#V" n="44"/>de illis prophetice gessisse atque dixisse: neominus prophetice 
      <lb ed="#V" n="45"/>tis accidisse quaecumque sic acciderunt: vt eodem prophetico spiritu 
      <lb ed="#V" n="46"/>memorie litterisque mandanda iudicarentur. Isaac autem dixit 
      Ia<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cob fraudulenter egisse: quia hoc estimabat: vnde nec mentitus 
      <lb ed="#V" n="48"/>est ipse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e513">
      ¶ Ad tertium dicendum quod hoc dixit Aug. inquerendo. vnde 
      <lb ed="#V" n="49"/>in li 1 retrac. c. vlti. Dicit quod istius libro magna pars inquisitionis 
      <lb ed="#V" n="50"/>disputationis versatur. Uel potest dici quod forte illud verbum dixit 
      <lb ed="#V" n="51"/>secundum opinionem aliorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e522">
      ¶ Ad quartum dicendum quod deus non 
      remune<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rauit obstetrices propter mendacium: sed quia timuerunt eum vnde dicitur 
      ibi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dem: quia timuerunt obstetrices deum edificauit illis domos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e529">
                  <lb ed="#V" n="54"/>¶ Ad quantum dicendum quod omne homicidium secundum quod est prohibitum per 
      <lb ed="#V" n="55"/>secundum praeceptum secunde tabule semper est peccatum: quia sic non dicitur 
      homi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cidium: nisi occisio hominis qui non debet occidi: vel quem occidere est 
      <lb ed="#V" n="57"/>contra rectum rationis iudicium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e540">
      ¶ Uel potest dici quod homicidium non 
      <lb ed="#V" n="58"/>dicit occisionem hominis conuolutam cum malitia: et ideo potest benefieri 
      <lb ed="#V" n="59"/>et male: sed mendacium importat falsam signationem cum deformitate 
      <lb ed="#V" n="60"/>quae consistit in voluntate dicendi illud quod scitur vel creditur esse 
      fal<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sum: et ideo mendacium non potest benefieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e551">
      ¶ Ad sextum dicendum quod 
      pri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mundm ad quod voces inuente sunt est ad signandum aliquid esse vel non 
      <lb ed="#V" n="63"/>esse secndum quod denuncians sentit in animo suo. vnde aug. in libro de 
      menda<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cio longe post principium. Quisquis aliquid denunciat testimonium 
      <lb ed="#V" n="65"/>perhibet animo suo. Et ex consequenti sunt ad hoc vt sibi mutuo homines 
      <lb ed="#V" n="66"/>faciant solatium. Unde cum homo vtitur verbis ad faciendum alii solatium 
      <lb ed="#V" n="67"/>non signdo illud ad quod primo signndum inuente sunt scilicet esse quod est: 
      <lb ed="#V" n="68"/>et non esse quod non est secundum estimationem enunciantis eis 
      <!--00304.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>abutitur simpliciter: quamuis bene eis vtatur secundum quid.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g103396-Dd1e576">
               <head xml:id="kzz7yh-g103396-Hd1e578">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e580">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Tertio queritur vtrum mendacium sit semper mortale 
      <lb ed="#V" n="71"/>peccatum: et videtur quod sic. pslalmum. Perdes omnes 
      <lb ed="#V" n="72"/>qui loquuntur medacium: et sapiens sap. I. Os quod 
      men<lb ed="#V" n="73" break="no"/>titur occidit animam: sed nullus perditur nec spiritualiter 
      occi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ditur nec per mortale peccatum. ergo omne mendacium est mortale peccatum: 
      <lb ed="#V" n="75"/>cum praedicte auctoritates loquantur de mendacio in communi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e596">
      ¶ Item glo. 
      <lb ed="#V" n="76"/>super illud Ro. 14. Si manducauerit damnatus est dicit quod qui 
      <lb ed="#V" n="77"/>iudicat non edendum et edit damnatus est: ipse enim se reum facit 
      <lb ed="#V" n="78"/>quando illud quod sibi inutile asserit facit: sed omnis qui loquitur mendacium 
      <lb ed="#V" n="79"/>facit illud quod sibi inutile esse cognoscit: ergo damnatus est: sed 
      nul<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lus damnatur: nisi propter mortale peccatum: ergo omne mendactum mortale 
      <lb ed="#V" n="81"/>peccatum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e612">
      ¶ Item omne quod opponitur principio vite mortale est: 
      <lb ed="#V" n="82"/>sed virtus est qua recte viuitur: ergo omne quod virtuti oppotesitur mortale est: 
      <lb ed="#V" n="83"/>Cum ergo mendacium opponatur veritati quae secundum philosophum. 4. Ethi. c. 14. 
      <lb ed="#V" n="84"/>Uirtus est omne mendacium peccatum mortale est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e621">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Contra Magister in littera dicit quod non de omni mendacio 
      ac<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cipiendum est illud. Perdes omnes qui loquuntur 
      memn<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dacium: ergo est aliquod mendacium pro quo homo non perditur: sed per omne peccatum 
      <lb ed="#V" n="88"/>mortale homo perditur nisi peniteat: ergo non esse mendacium est morta 
      <lb ed="#V" n="89"/>le peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e635">
      ¶ Item glo. Aug. super illud pslamum. Perdes omnes qui 
      lo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>quuntur mendacium dicit de mendacio quod e pro salute vel commodo 
      <lb ed="#V" n="91"/>alterius non ex malitia: sed ex benignitate dictum: et de 
      mendacio<lb ed="#V" n="92" break="no"/>iocoso quod non sunt sine culpa: sed non cum magna: sed omne peccantum 
      mor<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tale est magna culpa: ergo non omne mendacium est mortale peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e646">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Respondeo quomendacium ese mortale peccatum 
      duplite<lb ed="#V" n="95" break="no"/>potest intelligi: aut per se scilicet ratione sue speciei: 
      <lb ed="#V" n="96"/>aut per accidens scilicet ratione alicuius circunstantie primo modo non omne mendacium 
      <lb ed="#V" n="97"/>peccantum mortale est: sed tantum illud quod oppotiosnitu dilectioni dei ordinat: 
      <lb ed="#V" n="98"/>sicut est mendacium: quod est contra doctrina catholice religionis vel contra 
      <lb ed="#V" n="99"/>dilectionem proximi: sicut est mendacium quod loquitur homo in 
      proximi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nocumentum siue nulli prosit siue alicui alii prosit quamuis secundum sit 
      <lb ed="#V" n="101"/>minus graue quam primum. Secundo modoquamuis mendacium non semper 
      <lb ed="#V" n="102"/>sit mortale peccantum: tamen non est aliquod mendacium quod non possit esse 
      <lb ed="#V" n="103"/>mortale peccatum scilicet ratione scandali vel ratione nocumenti. 
      Scanda<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lum autem ex multis causais contingere potest: et contigit frequaenter ratione 
      <lb ed="#V" n="105"/>circumstantie persone mentientis: vt cum ille qui mentitur est in statu 
      per<lb ed="#V" n="106" break="no"/>fectionis. Unde glo. super illud psalmi. Perdes omnes qui loquunur 
      <lb ed="#V" n="107"/>mendacium perfectis non conuenit mentiri: nec est pro temporali vita 
      ali<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cuius seruanda: et paucis interpositis sequitur: ne pro alterius corpore 
      <lb ed="#V" n="109"/>animam suam occidat et est cum ille qui menticior doctor est veritatis 
      <lb ed="#V" n="110"/>non quod veli dicem quod status hominis de non mortali faciat mortale: 
      <lb ed="#V" n="111"/>nisi vbi interuenit votum vel scandalum. Romtione est nocumenti potest 
      men<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dacium quod de sua speci non est mortale peccantum fieri mortale peccatum: 
      <lb ed="#V" n="113"/>vt cum mentiens ex suo mendacio probabliter vident ex hoc imminem 
      ali<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cui aliquod nonbile nocumntum: quamuis ad illud non esset ordinatum illud 
      <lb ed="#V" n="115"/>mendatium per se: et sic patet quod non semper mendacium est mortale peccatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e696">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ille auctortes intelliguntur de 
      <lb ed="#V" n="117"/>mendacio quod secundum suam speciem contrariatur ordinate 
      <lb ed="#V" n="118"/>dilectioni dei vel proximi non de mendacio iocoso: nec officioso 
      <lb ed="#V" n="119"/>quo mentitur homo vt prosit alii quantum ad salutem sue possessionis tempora 
      <lb ed="#V" n="120"/>lis vel sue vite corporalis vel sue mundicie nulli alii notabili 
      <lb ed="#V" n="121"/>nocendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e712">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illa gli loqut de illo qui scienter 
      fac<lb ed="#V" n="122" break="no"/>contra illud quod credit esse de necessitate doctrime fidei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e717">
      ¶ Ad 3m dicendum 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod aliquid opponi virtuti potest intelligi: autem quantum ad virtutis 
      ha<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bitum: aut quantum ad actum eius principalem quod primo modo et secundo 
      dire<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cte oppotionitur virtuti est peccatum mortale si virtus illa sit de necessitate 
      sa<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lutis: sed modis illis non oppotisitur quodcumque mendacium veritati: quam 
      <lb ed="#V" n="127"/>uis quodlibet mendacium alicui actui veritatis principali vel non 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e730">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Uarto principali sit oppositum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g103396-Dd1e736">
               <head xml:id="kzz7yh-g103396-Hd1e738">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e740">
      Quaestio 1Iii. 
      <lb ed="#V" n="129"/>quiritur quod gouius est mendacium: aut 
      memn<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tiri laudando se: aut vituperando se: et videtur quod sit 
      gra<lb ed="#V" n="131" break="no"/>uius mentiri laudando se: secundum philosophum. 4. eth. c. 14. declia 
      <lb ed="#V" n="132"/>re a veritate in minus non est ita honerosum: sicut declinare a 
      <lb ed="#V" n="133"/>veritate in maius: hoc est deum quod superabundantia peior est quam defectus 
      <lb ed="#V" n="134"/>sed qui mentitur laudando se declinat a veritate in maius: 
      <lb ed="#V" n="135"/>qui autem mentitur vituperando se declinat a veritate in minus: 
      <lb ed="#V" n="136"/>ergo grauius peccat qui mentitur. laudando se quam vituperando se. 
      <!--00305.xml-->
      <pb ed="#V" n="148-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e766">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item grauius est peccatum quod est similius pessimo vitio: 
      <lb ed="#V" n="2"/>sed mentiri laudando se similius est superbie que est 
      pessi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>munmd vicium quam mentiri vituperando se: ergo est vicium grauius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e775">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra Eccle. 14. Qui sibi nequam est cui alii bonus 
      <lb ed="#V" n="5"/>erit: ergo magis peccat homo sibi malum 
      facien<lb ed="#V" n="6" break="no"/>do quam alii: sed magis peccat homo mendaciter vituperando 
      <lb ed="#V" n="7"/>alium quam mendaciter laudando: ergo multo fortius magis 
      <lb ed="#V" n="8"/>peccat seipsum mendaciter vituperando quam mendaciter 
      lau<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e791">
      ¶ Item secundum philosophum. 4. Ethi. c. 10. Peior est qui se 
      <lb ed="#V" n="10"/>non dignificat: et quibus dignus est quam qui dignificat se 
      ma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ioribus quam dignus est: quia secundum philosophum ibidem. Peior est pusilla 
      <lb ed="#V" n="12"/>nimitas quam caymotes: sed qui mentitur laudando se 
      digni<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ficat se maioribus quam dignus sit et qui mentitur vituperando 
      <lb ed="#V" n="14"/>se non dignificat se quibus dignus est: ergo magis 
      peccar<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mentiens vituperando se quam mentiens laudando se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e808">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod equaliter peccent videtur: quia equaliter peccat: qui dicit quatuor 
      <lb ed="#V" n="17"/>esse quinque: et qui dicit quatuor esse tria: quia equaliter recedunt 
      <lb ed="#V" n="18"/>a veritate: ergo cum ille qui bonitati sue mendaciter 
      su<lb ed="#V" n="19" break="no"/>peraddit vnum gradum: et ille qui mendaciter a bonitate sus 
      <lb ed="#V" n="20"/>detrahit vnum gradum equaliter recedant a veritate equaliter 
      <lb ed="#V" n="21"/>peccant: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e824">
      ¶ Item veritas nisi est propinquior vni 
      <lb ed="#V" n="22"/>mendacio quam alii: quia veritas in quandam equalitate consistit: 
      <lb ed="#V" n="23"/>equale autem non plus appropinquat vni extremo quam alii: 
      <lb ed="#V" n="24"/>ergo mentiens laudando se et mentiens vituperando se: 
      <lb ed="#V" n="25"/>equaliter distant a veritate: ergo equaliter mentiuntur: sed equa 
      <lb ed="#V" n="26"/>lia mendacia equalia sunt peccato: ergo equaliter peccant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e837">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod grauius est menda 
      <lb ed="#V" n="28"/>cium mentiri vituperando se quam laudando 
      <lb ed="#V" n="29"/>se: quia primo mendacio homo magis ledit seipsum quam alio: quia 
      vi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tuperando se ledit se in forma: que est lesio valde magna: non 
      <lb ed="#V" n="31"/>sic autem ledit se laudando se: magis est ledit alios: quia vitupe 
      <lb ed="#V" n="32"/>rando se facit homines credere seipsum esse peiorem quam sit: 
      men<lb ed="#V" n="33" break="no"/>daciter autem laudando se facit homines credere seipum esse 
      me<lb ed="#V" n="34" break="no"/>liorem quam sit: peius autem est credere proximum suum peiorem quam sit 
      <lb ed="#V" n="35"/>quam ipsum credere meliorem quam sit: sicut magis decipitur qui 
      pu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tat bonum esse malum quam malum esse bonum secundum quod dicit Ber. 
      <lb ed="#V" n="37"/>libro de precep. et dispen. c. 32.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e863">
      ¶ Sed contra hanc opinionem videtur 
      <lb ed="#V" n="38"/>esse philosophus. 4. Ethi. c. 14. Qui expresse dicit quod iactator 
      vitu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>perabilior est quam eyron: et sicut ipse dicit ibidem iactator est 
      <lb ed="#V" n="40"/>qui maiora singit de se quam in eo sint. Et eyron qui negat in 
      <lb ed="#V" n="41"/>se esse bone qua tamen sunt in eo. 
      <lb ed="#V" n="42"/>eta Uidetur ergo mibi sine priudicio dicendum quod cete 
      <lb ed="#V" n="43"/>ris paribus grauius peccat 
      men<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tiens laudando se quam mentiens vituperando se et vt auarus 
      <lb ed="#V" n="45"/>dicens se habere liberalitatem quam liberalis negans se habere 
      libe<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ralitatem. Illorum enim viciorum inter que est virtus media illud 
      <lb ed="#V" n="47"/>grauius est: quod longius recedit a virtute. Uirtus autem 
      ve<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ritatis a qua homo dicitur verax inter predicta duo vicia 
      media<lb ed="#V" n="49" break="no"/>est: et ab ea longius est mentiens laudando se quam mentiens 
      <lb ed="#V" n="50"/>vituperando se. Et accipio hic vituperare se pro negare 
      bo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>num quod ipsemet homo habet. Unde dicit philosophus. 4. Ethi. c. 14. Quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>inactator magis videtur opponi veridico quam eyron: quia enim virtus 
      <lb ed="#V" n="53"/>est de bono et difficili. recta ratio dictat quod virtus media 
      inter<lb ed="#V" n="54" break="no"/>duo extrema vicia plus debet tendere versus extremum: ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod accedere difficilius est. vnde quia difficilius est accedere 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad audaciam quam ad timorem: fortis magis accedit ad 
      auda<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cem quam ad timidum: difficilius autem est hominem accedere ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>negandum se habere nobilitatem quam habet: quam ad dicendum se habere 
      <lb ed="#V" n="59"/>nobilitatem quam non habet: et ideo verax magis accedit ad eyron 
      <lb ed="#V" n="60"/>quam ad inactatorem. inactator ergo pelor est: et hoc rationabile est: 
      <lb ed="#V" n="61"/>ex turpiori enim motiuo mouetur homo: vt in pluribus ad dicendum 
      <lb ed="#V" n="62"/>se habere dignitatem quam non habet: quam ad negandum se habere eam 
      quam<lb ed="#V" n="63" break="no"/>habet Ad primum enim mouetur propter lucrum vel honorem: vt dicit philosophus 
      <lb ed="#V" n="64"/>capitulo sepe allegato. Ad secundum autem mouetur homo ne se reddat 
      <lb ed="#V" n="65"/>aliis onerosum: quia homo nimis laudans se: est aliis onerosus 
      <lb ed="#V" n="66"/>quia videtur quod alios super excellere velit: et propter hoc dicit philosophus vbi 
      <lb ed="#V" n="67"/>prius: superabundantias esse onerosas. Si tamen aliquis neget se 
      <lb ed="#V" n="68"/>hrabere verbo vel facto: vtpote vestimenta viliora portando 
      <!--00305.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quam ipsum deceat temporalem dignitatem quam habet: vt eredatur habere 
      bo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nitatem spiritualem quam non habet: iste peior est quam ille qui se dicit 
      <lb ed="#V" n="71"/>habere bonum quod non habet. Iste enim simul est iactator et eyron 
      di<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uersis respectibus. vnde dicit philosophus in capitulo sepe 
      allegato<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quod superabundantia: et valde defectus iactantium est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e948">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod magius 
      peccat<lb ed="#V" n="75" break="no"/>homo sibi malum faciendo quam malum etc. 
      <lb ed="#V" n="76"/>dico quod non est verum de quocumque malo. Magis enim 
      pecca<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ret occidendo equum alienum quam proprium et diffamando alium 
      <lb ed="#V" n="78"/>quam seipsum et quia plus haberent de ratione iniurie occidendo tamen 
      se<lb ed="#V" n="79" break="no"/>plus peccaret quam occidendo alium. Unde Augu. in quadam 
      <lb ed="#V" n="80"/>homelis super illud Io. 7. Nisi granum frumenti etc. dicit quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>tales sunt sceleratiores homicide cuius ratio est: quia 
      occiden<lb ed="#V" n="82" break="no"/>do se praecludit sibi viam poenitentie: nec minus habet de ratione 
      iniu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rie quam occisio proximi: quia non magis de iure subiacet 
      homo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>potetati sue quantum ad translationem sui ad aliam vitam quam 
      proxi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>mus eius: nec minus nocet communitati ceteris paribus inter 
      <lb ed="#V" n="86"/>ficiendo se quam interficiendo alium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e979">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="87"/>est simile de magnanimitate et veritate: quia enim difficilius est 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gnificare se quam non dignificare: ideo magnanimus magis 
      <lb ed="#V" n="89"/>accedit ad chaymum quam ad pusillanimen. Facilius autem est 
      <lb ed="#V" n="90"/>homini dicere se habere bonum quod non habet negare se habere bonum quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>habet. Unde dicere de se bonum quod homo non habet non est 
      dignifi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>care se: sed magis est vilificare secundum veritatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e996">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#V" n="93"/>argumen torum probantium quod equaliter peccent: dicendum quod duorum 
      <lb ed="#V" n="94"/>mendaciorum equaliter a veritate distantium que est obiectum 
      <lb ed="#V" n="95"/>intellectus: et consistit in adequatione enunciationis ad rem 
      enum<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ciatam. Unum potest esse altero grauius: non quia sit magis contra 
      <lb ed="#V" n="97"/>veritatem praedictam: sed quia magis est contra rationem prudentie 
      dictan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tis: vnum magis esse fugiendum quam aliud ratione motiui vel 
      <lb ed="#V" n="99"/>effectus consequentis: vel alicuius mali annexi: et ex consequenti magis 
      <lb ed="#V" n="100"/>est contra veritatem: que est virtus inquantum ad actum cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="101"/>virtutis moralis requiritur actus prudentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1018">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod quamuis veritas que est obiectum intellectus in quadam 
      pun<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctali equalitate consistat: et ex consequenti non sit propinquior vni 
      ex<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tremo quam alii loquendo de immediatis extremis: sicut qua 
      <lb ed="#V" n="105"/>tuor esse quatuor non esse propinqus ad quatuor esse quinque 
      <lb ed="#V" n="106"/>quam ad quatuor esse tria vel econuerso. tamen ex hoc non se 
      <lb ed="#V" n="107"/>quitur quin quedam mendacia sint remotiora a veritate quam 
      <lb ed="#V" n="108"/>alia. Magis enim mentitur qui dicit quatuor esse mille quam qui 
      <lb ed="#V" n="109"/>dicit quatuor esse quinque secundum philosophum. 4. Meta. Uel potest dici 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod inter iactantiam et eyroniam sunt multe veritates: que 
      <lb ed="#V" n="111"/>possunt esse obiectum virtutis que est veritas: quia habens. 7. 
      virtu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tes si dicit se habere sex verum dicit: et si quinque verum dicit: et tamen 
      <lb ed="#V" n="113"/>vna istarum veritatum non est ita remota ab illo mendacio: quo 
      <lb ed="#V" n="114"/>aliquo negat se habere vnamquamque virtutem: sicut alia.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g103396-Dd1e1051">
               <head xml:id="kzz7yh-g103396-Hd1e1053">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1055">
      Quaestio V 
      <lb ed="#V" n="115"/>QUinto queritur vtrum habitus 
      mentien<lb ed="#V" n="116" break="no"/>di sit in voluntate: sicut in 
      subie<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cto: et videtur quod non quia secundum philosophum. 2. Topi. 
      Opposi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ta nata sunt fieri circa idem: sed virtus 
      verita<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tis: et habitus mentiendi opponuntur: virtus autem veritatis 
      <lb ed="#V" n="120"/>cum eius obiectum sit verum est in intellectu: sicut in 
      subie<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cto: ergo et habitus mentiendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1073">
      ¶ Item eiusdem potentie 
      <lb ed="#V" n="122"/>est habitus cuius est actus: sed dicere mendacium qui est 
      <lb ed="#V" n="123"/>actus habitus mentiendi est actus ipsius intellectus: 
      modo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>talis enim locutio cuius signum est sensibilis locutio actus est 
      <lb ed="#V" n="125"/>intellectus: ergo habitus mentiendi est habitus ipsius 
      <lb ed="#V" n="126"/>intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1086">
      ¶ Item habituum voluntatis non est obiectum 
      <lb ed="#V" n="127"/>verum vel falsum: sed malum vel bonum: sed obiectum 
      <lb ed="#V" n="128"/>habitus mentiendi est falsum: quia secundum philosophum. 2. Ethi. ca. 7. 
      <lb ed="#V" n="129"/>Obiectum habitus veritatis est verum: ergo habitus 
      <lb ed="#V" n="130"/>mentiendi non est habitus voluntatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1097">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Contra Ansel. primo libro. Eur deus homo. cap. 12 
      <lb ed="#V" n="132"/>Non potest velle mentiri voluntas: nisi in 
      <lb ed="#V" n="133"/>qua corrupta est veritas: immo que deserendo veritatem 
      <lb ed="#V" n="134"/>corrupta est: ergo mentiri actus est voluntatis: quod non 
      <lb ed="#V" n="135"/>esset verum: nisi habitus mentiendi esset in voluntate: 
      <lb ed="#V" n="136"/>sicut in subiecto.
     </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1114"><!--00306.xml-->
                  <pb ed="#V" n="148-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod veritas quanentum sufficit ad preiens 
         <lb ed="#V" n="2"/>tripliciter potest accipi. Uno modo 
         <lb ed="#V" n="3"/>pro veritate que est obiectum intellectus: siue sit veritas 
         <lb ed="#V" n="4"/>incomplexa: quod est conformitas rei ad suum exemplar: siue 
      ve<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ritas complexa: que secundum philosophum d perihermenias consistit circa 
         <lb ed="#V" n="6"/>compositionem et diuisionem: alio modo pro habitu quo 
      habi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>litatur intellectus ad cognoscendum veritatem cuiusmodi 
         <lb ed="#V" n="8"/>est quilibet intellectualis habitus. Tertio modo pro 
      ha<lb ed="#V" n="9" break="no"/>bitu quo homo prompte vult alii manifestare debitis 
      cir<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cunstantiis obseruatis veritatem intellectam. Primo modo 
         <lb ed="#V" n="11"/>veritas est immediatum obiectum intellectus non sic 
      intelligen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>do quod sit primo intellecta: quia principium intellectum est ens 
         <lb ed="#V" n="13"/>absolute: sed secundum quod est prima ratio intelligendi: sicut 
      declara<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tum est in li id est Et ipsa complexa veritas mediante 
      compo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sitione et diuisione est tanquam in subiecto in intellectu. Ue 
         <lb ed="#V" n="16"/>ritas est secundo modo dicta que non multum proprie dicitur 
      veri<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tas est in intellectu: sicut in subiecto: sed veritas tertio 
      mo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>do dicta: a qua aliquis dicitur verax: est moralis virtus: secundum philosophum 
         <lb ed="#V" n="19"/>a. Ethi. c. 7. Et est in voluntate sicut in subiecto: et per illam 
         <lb ed="#V" n="20"/>habilitatur voluntas ad prompte et faciliter volendum 
      mani<lb ed="#V" n="21" break="no"/>festare alii obseruatis debitis circumstantiis intellectam 
      ve<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ritatem. Huic autem veritati opponitur habitus mentiendi: 
         <lb ed="#V" n="23"/>quo voluntas prona est et prompta ad volendum 
      significa<lb ed="#V" n="24" break="no"/>re alii illud quod scitur vel creditur esse falsum: ad quod 
      sequitu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>quod sit in voluntate: sicut in subiecto: quia idem est subiectum 
         <lb ed="#V" n="26"/>virtutis et vicii quod sibi directe et immediate opponitur.
     </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1178">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum dicendum quod obiectum 
      for<lb ed="#V" n="28" break="no"/>male virtutis veritatis non est 
      ve<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rum sub ratione qua verum: sed verum sub ratione qua bonum. 
         <lb ed="#V" n="30"/>cum enim bonum sit idem quod perfectum. tantum enim res habet de 
      boni<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tate: et de perfectione quantum habet de eo quod debet 
         <lb ed="#V" n="32"/>habere: et verum sit quedam perfectio intellectus: verum 
         <lb ed="#V" n="33"/>est quoddam particulare bonum scilicet bonum intellectus: 
         <lb ed="#V" n="34"/>et sub hac ratione est obiectum virtutis veritatis: et 
      fal<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sum quoddam particulare malum: et sub hac ratione est 
         <lb ed="#V" n="36"/>obiectum habitus mentiendi. Potest etiam dici quod verum 
         <lb ed="#V" n="37"/>non est immediatum obiectum virtutis veritatis. Sed 
      ma<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nifestatio veri que est bonum: neque falsum immediatum 
      obie<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctum habitus mentiendi: sed significatio falsi que est 
      ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1211">
      ¶ Ad secundum dicendum quod dicere mendacium 
         <lb ed="#V" n="41"/>non est actus elicitus: sed imperatus ab habitum mentien 
         <lb ed="#V" n="42"/>di. Sed velle dicere mendacium. ¶ Ad tertium potest 
         <lb ed="#V" n="43"/>videri solutio: ex iam dictis.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g103396-Dd1e1221">
               <head xml:id="kzz7yh-g103396-Hd1e1223">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1225">
      Quaestio VI 
         <lb ed="#V" n="44"/>SExto queritur vtrum habitus 
      mentien<lb ed="#V" n="45" break="no"/>di directe opponatur virtuti 
      iusti<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tie: et videtur quod sic et quia habitus mentiendi 
         <lb ed="#V" n="47"/>opponitur virtuti veritatis. Sed secundum Tull. 2. 
         <lb ed="#V" n="48"/>Rheto. Illa est pars iustitie: ergo habitus mentiendi 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>recte opponitur iustitie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1241">
      ¶ Item habitus mentiendi 
      di<lb ed="#V" n="50" break="no"/>recte opponitur rectitudini voluntatis. Sed sicut dicit 
         <lb ed="#V" n="51"/>Ansel. in libro de veri. c. 12. Iustitia est rectitudo voluntatis 
         <lb ed="#V" n="52"/>propter se seruata: ergo habitus mentiendi directe 
      oppo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nitur iustitie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1252">
      ¶ Item qui mentitur alii iniuriatur ei: quia 
         <lb ed="#V" n="54"/>inquantum in ipso est alium decipit: sed iniurari actus 
         <lb ed="#V" n="55"/>est iniustitie: ergo habitus mentiendi est iniustitia: 
      iniu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>stitia autem directe opponitur iustitie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1261">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Contra philosophus. 5 Ethico. Tractat de iustitia et 
         <lb ed="#V" n="58"/>speciebus eius. In quarto autem libro. c. 14. 
         <lb ed="#V" n="59"/>Tractat de verirate: ergo videtur quod veritas non sit 
      iusti<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tia: nec species iustitie: ergo cum habitus mentiendi dire 
         <lb ed="#V" n="61"/>cte opponitur veritati non opponitur directe iustitie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1275">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Item vt habitum est supra realiter eadem virtus est 
         <lb ed="#V" n="63"/>veritas et simplicitas: sed simplicitas non est specialis 
      vir<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tus: quia facit intentionem rectam que requiritur in 
      om<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ni virtute: ergo nec veritas est specialis virtus. Cum 
      er<lb ed="#V" n="66" break="no"/>go habitus mentiendi directe opponatur veritati: non 
         <lb ed="#V" n="67"/>magis potest dici opponi iustitie quam temperantie vel 
      for<lb ed="#V" n="68" break="no"/>titudini. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1293">
      ¶ Item philosophus 4. Ethi. c. 14. Dicit non 
         <!--00306.xml-->
         <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>de veridico in confessionibus dicemus: nec quecumque ad 
         <lb ed="#V" n="70"/>iustitiam vel miustitiam contendunt. alterius enim erunt 
         <lb ed="#V" n="71"/>virtutes huius: ergo virtus veritatis non pertinet ad 
      iu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>stitiam neque eius oppositum: quod est habitus 
      mentien<lb ed="#V" n="73" break="no"/>di ad iniustitiam quod non esset verum si directe 
      oppo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>neretur iustitie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1313">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo quod eo modo quo virtus veritatis 
         <lb ed="#V" n="76"/>est pars iustitie habitus 
      mentien<lb ed="#V" n="77" break="no"/>di cum directe opponatur veritati opponitur iustitie: 
         <lb ed="#V" n="78"/>proprie autem loquendo non potest dici quod veritas 
      di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>recte sit iustitia: quia non est aliqua species iustitie 
      ac<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cipiendo iustitiam prout est vna de quatuor virtutibus 
         <lb ed="#V" n="81"/>cardinalibus: reducetur tamen ad iustitiam t sicut 
      po<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tentialis eius pars: cum iustitia enim conuenit in hoc 
         <lb ed="#V" n="83"/>quod vtraque est ad alterum et in hoc quod sicut iustitia 
      consti<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tuit equalitatem in operationibus ad alterum: ita 
      veri<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tas in significationibus que sunt ad alterum 
      significan<lb ed="#V" n="86" break="no"/>do quod est esse: et quod non est non esse: iustitia autem deficit 
         <lb ed="#V" n="87"/>in hoc quod non respicit debitu  legale: sed tantummodo de 
         <lb ed="#V" n="88"/>bitum morale quod non tenetur homo reddere ex 
      necessi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tate legis: habitus ergo mentiendi iustitie opponitur per 
         <lb ed="#V" n="90"/>quandam reductionem inquantum sic se habet ad 
      iniusti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tiam: sicut virtus veritatis ad iustitiam.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1352">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      Tus<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ibi loquitur de parte potentiali. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1359">
                  <lb ed="#V" n="94"/>¶ Ad secundum dicendum quod illa diffinitio Ansel. 
      da<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tur de iustitia generaliter dicta non de ea inquantum est 
         <lb ed="#V" n="96"/>distincta contra alias morales virtutes. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1368">
      ¶ Ad tertium 
         <lb ed="#V" n="97"/>patet solutio ex dictis in questione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1374">
      ¶ Ad primum ad 
         <lb ed="#V" n="98"/>partem aliam dicendum quod non plus concludit: nisi quod 
         <lb ed="#V" n="99"/>habitus mentiendi non opponitur iustitie: sicut aliqui 
         <lb ed="#V" n="100"/>species iniustitie proprie dicte: et hoc est verum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1383">
      ¶ Ad 
         <lb ed="#V" n="101"/>secundum dicendum quod simplicitas specialis virtus est: 
         <lb ed="#V" n="102"/>et realiter idem quod veritas: nec facit directe 
      intentio<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nem rectam in qualibet virtute: sed indirecte scilicet 
      excluden<lb ed="#V" n="104" break="no"/>do duplicitatem qua aliquis habet aliquid in corde et aliud 
         <lb ed="#V" n="105"/>in ore.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g103396-d1e1396">
      ¶ Ad tertium soluendum est sicut ad primum. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>