<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="146-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f104241"><!-- l2d36a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f104241-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e103">
      ¶ Circa principium queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e105">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="107"/>vtrum aliquod peccatum sit pena alterius peccati.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="108"/>aliqua passio penalis habeat rationem peccati.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f104241-Dd1e115">
               <head xml:id="kzz7yh-f104241-Hd1e117">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f104241-Hd1e122" type="question-title">Utrum aliquid peccatum sit pena alterius peccati</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e119">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="109"/>PRimo ostendo quod nullum peccatum sit 
      <lb ed="#V" n="110"/>pena alterius 
      pec<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cati: quia omne peccatum est vituperabile. Sed punitio 
      <lb ed="#V" n="112"/>peccati est laudabilis: ergo nullum peccatum est pena 
      <lb ed="#V" n="113"/>peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e132">
      ¶ Item pena ordinem het ad demeritum: sed 
      pec<lb ed="#V" n="114" break="no"/>catum non habet ordinem ad peccatum: quia peccatum formaliter 
      priua<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tio est: ordo autem aliqua essentia est: sed secundum Auic. 2. meta. 
      <lb ed="#V" n="116"/>capi. primo nulla realis proprietas potest esse in eo quod non 
      <lb ed="#V" n="117"/>est res aliqua: ergo peccatum non potest esse pena peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e143">
      <!--00307.xml-->
                  <pb ed="#V" n="147-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item de ratione actualis peccati est quod sit voluntarium: sed 
      <lb ed="#V" n="2"/>de ratione pene est quod sit contra voluntatem: vt superius est 
      osten<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sum: ergo nihil vnum et idem potest esse pena et peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f104241-Rd1e170">Apoc. vlti.</ref> iustum est: vt qui in fordibus est 
      <lb ed="#V" n="5"/>sordescat adhuc: ergo videtur quod homo 
      inci<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dat in aliqua peccata propter alia que precesserunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e169">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="7"/>Isido. 2. lib. de summo bono ca. 39. dicit quod deus occultam 
      <lb ed="#V" n="8"/>superbiam vindicat per manifestam luxuriam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Respondeo quod aliquod peccatum est pena  
      alte<lb ed="#V" n="10" break="no"/>rius peccati. Quod diuersi 
      diuersimo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>de declarant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e185">
      ¶ Dicunt enim quidam quod cum de ratione 
      pec<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cati sit esse volutarium: et de ratione pene esse contra 
      volunta<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tem: peccatum per se non potest esse pena alterius peccati: 
      <lb ed="#V" n="14"/>sed per accidens scilicet aut ratione sui effectus qui est diminutio 
      <lb ed="#V" n="15"/>aptitudinis naturalis ad virtutem que diminutio est quaedam 
      <lb ed="#V" n="16"/>anime lesio. Aut ratione alicuius concomitantis: sicut est 
      infa<lb ed="#V" n="17" break="no"/>mia concomitans peccatum carnale manifestum: et quedam 
      <lb ed="#V" n="18"/>afflictio quandoque concomitans peccatum occultum: sicut 
      <lb ed="#V" n="19"/>patet in peccato ire et inuidie. Aut ratione cause que est sub 
      <lb ed="#V" n="20"/>tractio diuini auxilii propter precedens peccatum: que sub 
      <lb ed="#V" n="21"/>tractio rationem pene habet: et ideo peccatum in quod labitur 
      homo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>propter hoec quod desertus est ab auxilio diuine gratiae: pena dici 
      <lb ed="#V" n="23"/>potest peccati precedentis: quia est causatum per penam 
      praece<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dentis peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e216">
      ¶ Sed contra hunc modum ponendi 
      vi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>detur esse magister in littera dicens: quod in nullo praeiudicium 
      <lb ed="#V" n="26"/>fieri putatur veritati siquis dicat ipsa eadem que peccata 
      <lb ed="#V" n="27"/>sunt essentialiter vt ita dicam esse penas id est punitiones 
      pre<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cedentium peccatorum. Unde sentire videtur quod aliquod 
      <lb ed="#V" n="29"/>peccatum per se possit esse pena alterius peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e229">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="30" break="no"/>terea declaratum est superius quod illa deformitas que 
      causa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tur in anima per actum peccati rationem peccati habet: quamuis 
      <lb ed="#V" n="32"/>secundario et non principaliter. Et certum est quod illa 
      defor<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mitas per se est pena: ergo saltem accipiendo peccatum 
      il<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lo modo: peccatum per se potest esse pena peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e242">
      ¶ Uidetur autem 
      <lb ed="#V" n="35"/>mihi dicendum: quod si loquamur de peccato ratione sui forma 
      <lb ed="#V" n="36"/>lis: quod est deformitas in actione potest per se esse pena alicuius 
      <lb ed="#V" n="37"/>praecedentis peccati: pena enim lesio est in voluntaria per se 
      <lb ed="#V" n="38"/>ad aliquod demeritum ordinata. Sed certum est quod actus peccati 
      <lb ed="#V" n="39"/>ratione sue deformitatis non tantum modo potest dici lesio anime 
      cau<lb ed="#V" n="40" break="no"/>saliter: vel per alicuius lesionis concomitantiam: sed formaliter: 
      <lb ed="#V" n="41"/>posito enim per impossibile quod per malum actum voluntatis 
      <lb ed="#V" n="42"/>nulla alia deformitas causaretur in anima: nec ipsum 
      concomitare<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tur alia lesio: adhuc ratione sue deformitatis quamdiu 
      dura<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ret esset quaedam lesio in anima. deordinatio enim anime a deo 
      for<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mali predicatione vere dicitur lesio anime. Hec autem deordinatio 
      in<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uoluntaria est per se: peccans enim ipsam deordinationem per se 
      <lb ed="#V" n="47"/>modo affectat. Sicut enim dicit. Diony. 4. ca. de di. no. 
      ne<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mo respiciens malum facit que facit: voluntaria tamen est per 
      <lb ed="#V" n="49"/>accidens inquantum actus cui accidit est voluntarius. 
      Fre<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quenter etiam ordinata est ad aliquod praecedens demeritum quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>fuit aliquod praecedens peccatum. Ordo enim diuine equitatis: 
      <lb ed="#V" n="52"/>propter peccatum mortale subtrahit ab homine auxilium gratiae quo 
      <lb ed="#V" n="53"/>poterat temptationes vincere: et cum homo propter praedictam 
      <lb ed="#V" n="54"/>subtractionem debilitatus voluntarie temptationi succumbit. 
      <lb ed="#V" n="55"/>hoc peccatum comparatur ad praecedens: sicut ad causam remouentem 
      <lb ed="#V" n="56"/>prohibens id est auxilium diuine gratiae quod prohibebat peccatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e293">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non optet 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod omnis pena peccati sit laudabilis 
      <lb ed="#V" n="59"/>secundum id quod est: sed ratione ordinis ad demeritum: quamuis autem 
      pec<lb ed="#V" n="60" break="no"/>catum quod est pena alterius peccati non sit laudabile secundum id 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod est: tamen ordo eius ad praecedens peccatum: sicut ad 
      demeri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tum laudabilis est: ex hoc enim laudatur diuina iustitia quod propter 
      <lb ed="#V" n="63"/>vnum peccatum quandoque permittit hominem labi in aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e311">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="64"/>dicendum: quod peccatum ratione deformitatis ordinem realem non habet 
      <lb ed="#V" n="65"/>ad aliud peccatm per se: sed per accidens: inquantum scilicet subiectum propter 
      <lb ed="#V" n="66"/>vnam deformitatem iuste permittitur ledi per aliam peccati 
      defor<lb ed="#V" n="67" break="no"/>mitatem. et etiam per quamdim redctionem scilicet inquantum sunt 
      <lb ed="#V" n="68"/>priuationes bonorum ordinatorum: quia tamen priuationes sunt quaedam 
      <!--00307.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>entia in ratione inquantum per suos habitus sunt 
      apprehen<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sibiles ab ea per se ordinem habent admuicem loquendo de 
      <lb ed="#V" n="71"/>ordine non reali: sed secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e335">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod de ratione pene est quod sit contra voluntatem: dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="73"/>per se et absolute: per accidens enim et sub conditione 
      mul<lb ed="#V" n="74" break="no"/>te pene sunt voluntarie. Sicut patet cum homo voluntarie 
      <lb ed="#V" n="75"/>assumit penam ad satisfaciendum pro praecedenti peccato: quamuis 
      <lb ed="#V" n="76"/>ipsam lesionem corporis sui: non velit per se et absolute: 
      ip<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sa autem deformitas peccati quamuis sit voluntaria per 
      acci<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dens: tamen est in voluntaria per se. Ut in corpore 
      questio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nis ostensum est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f104241-Dd1e357">
               <head xml:id="kzz7yh-f104241-Hd1e359">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f104241-Hd1e370" type="question-title">Utrum aliqua passio penalis habeat rationem peccati</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e361">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="80"/>SEcundo queritur vtrum 
      ali<lb ed="#V" n="81" break="no"/>qua passio
      <lb ed="#V" n="82"/>penalis habeat rationem peccati. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="83"/><ref xml:id="kzz7yh-f104241-Rd1e382">Greg. 2. libro moralis</ref> longe ante medium: dici quod 
      <lb ed="#V" n="84"/>iusta sunt cuncta que patimur. Sed nihil iustum est 
      pec<lb ed="#V" n="85" break="no"/>catum: ergo nulla penalis passio est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e377">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="86"/>philosophus. 2. libo ethi. ca. 5. passionibus neque laudamur: neque 
      vi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tuperamur. Sed propter peccatum vituperamur: ergo 
      nul<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lapassio est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e386">
      ¶ Item omne peccatum est 
      volun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tarium: nulla passio penalis est voluntaria: ergo nulla 
      pas<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sio penalis est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e393">
      ¶ Item secundum philosophum. 2. ethi. 
      <lb ed="#V" n="91"/>ca. 5 in anima tria sunt passiones potentie et habitus: 
      inten<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dens ex hoc probare quod nulla passio est virtus: ergo a 
      si<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mili nulla passio est peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e403">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f104241-Rd1e420">Math. 5.</ref> qui irascitur fratri suo reus erit 
      iu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dicio. Sed nullus est reus iudicio: nisi 
      pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pter peccatum: ergo passio ire est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e412">
      ¶ Item Aug. libro 
      <lb ed="#V" n="97"/>83. q. q. 77. multa sunt peccata que patimur: quod non esset 
      <lb ed="#V" n="98"/>verum: nisi aliqua passio esset peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e419">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="99"/>14. de ciui. ca. 7. loquens de passionibus anime dicit: quod mala 
      <lb ed="#V" n="100"/>sunt ista: si malus est amor. et loquitur ibi de malo moris. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Cum ergo malum moris sit peccatum: videtur quod alique 
      <lb ed="#V" n="102"/>passiones anime sint peccata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e430">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo quod passionum penalium: Quedam 
      <lb ed="#V" n="104"/>sunt illate ab exteriori: quedam 
      <lb ed="#V" n="105"/>oriuntur ab interiori: per hoc quod natura humana corrupta 
      <lb ed="#V" n="106"/>est penaliter: sicut sunt fames et sitis: Quedam per hoc quod 
      na<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tura humana corrupta est culpabiliter: sicut sunt passio 
      ire<lb ed="#V" n="108" break="no"/>at inuidie. Prime passiones non habent rationem peccati: sed 
      <lb ed="#V" n="109"/>tamen respectu earum potest esse peccatum: inquantum 
      <lb ed="#V" n="110"/>a voluntate: cum inordinato murmure et impatientia 
      su<lb ed="#V" n="111" break="no"/>stinentur. Similiter potest dici de passionibus secundo 
      mo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>do dictis. Passiones autem tertio modo dicte: rationem 
      <lb ed="#V" n="113"/>etiam peccati non habent: nisi incomparatione ad 
      volun<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tatem: inquantum scilicet ex commissione: vel omissione 
      volun<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tatis oriuntur: vel inquantum iam orte a voluntate 
      acce<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ptantur: et tunc ipsa culpa formaliter est in voluntate materialiter 
      <lb ed="#V" n="117"/>in passione. Et tanto magis quam in exteriori inordinato actu 
      <lb ed="#V" n="118"/>membrorum: quanto ille passiones magis appropinquant rationi et 
      <lb ed="#V" n="119"/>voluntati quam exteriores actus membrorum. Appetitus enim 
      sensi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tiuus in quo sunt predicte passiones aliquo modo 
      persuasibi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lis est a ratione. Sicut dicit philosophus. 1 ethi. ca. penul. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e474">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod <ref xml:id="kzz7yh-f104241-Rd1e493">Graego</ref> ibi 
      <lb ed="#V" n="123"/>loquitur de passionibus illatis ab 
      ex<lb ed="#V" n="124" break="no"/>teriori: vel de his quae oriuntur ab interiori per hoc quod natura humana 
      pe<lb ed="#V" n="125" break="no"/>naliter est corrupta: quae iuxta dicuntur inquantum ea patimur 
      per<lb ed="#V" n="126" break="no"/>demerita nostra: vel per comparationem ad denm iuste permitte 
      <lb ed="#V" n="127"/>tem nos talia pati. Ex hoc tamen non sequitur quin voluntas 
      re<lb ed="#V" n="128" break="no"/>spectu earum peccare possit murmurando: vel impatienter 
      su<lb ed="#V" n="129" break="no"/>stinendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e494">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod propotio philosophi intelligenda est de 
      passio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mibus secundum se et absolute: quia passionibus inquantu sunt a voluntate 
      <lb ed="#V" n="131"/>committente: vel omittente possumus laudari: vel vituperari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e502">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis passio penalis inquantum 
      <lb ed="#V" n="133"/>passio sit inuoluntaria: et sic non sit peccatum: tamen 
      in<lb ed="#V" n="134" break="no"/>quantum est a voluntate committente: vel omittente: 
      <lb ed="#V" n="135"/>voluntaria est: et sic est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e513">
      ¶ Ad quartum 
      dicen<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dum: quod sicut passio non est virtus formali: er loquendo: 
      <!--00308.xml-->
      <pb ed="#V" n="147-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>et tamen potest esse materia virtutis. Ita dico quod non est 
      <lb ed="#V" n="2"/>peccatum formaliter: potest tamen esse peccatum materialiter 
      <lb ed="#V" n="3"/>inquantum comparatur ad voluntatem: et magis de propinquo quam 
      <lb ed="#V" n="4"/>inordinati actus exteriorum membrorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104241-d1e533">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ta ad oppositum procedunt de passionibus orientibus ab 
      in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>teriori per hoc natura culpabiliter fuit corrupta: et procedunt 
      <lb ed="#V" n="7"/>de ipsis incomparatione ad voluntatem inquantum per 
      <lb ed="#V" n="8"/>eius commissionem: vel omissionem oriuntur vel ab ea acceptantur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>