<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="27-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a18101"><!-- l1d7a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a18101-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e103">
               <lb ed="#V" n="20"/>CIrca hanc distinctionem possunt queri quattuor:. 
      <!--TODO: insert para break-->
      <lb ed="#V" n="21"/>Primo vtrum potentia generandi
      di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cat quid vel ad aliquid.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e112">
      ¶ Secundo vtrum potentia 
      <lb ed="#V" n="23"/>generandi sit in filio ad posse generare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e117">
      ¶ Tertio 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e119">
               <lb ed="#V" n="24"/>¶ Quarto vtrum posse generare et posse creare sit vnum 
      <lb ed="#V" n="25"/>posse.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a18101-Dd1e127">
               <head xml:id="kzz7yh-a18101-Hd1e129">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">quod potentia generandi in diuinis dicit ad aliquid tantum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e131">
      ¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="26"/>PRimo ergo ostendo quod potentia generandi in 
      <lb ed="#V" n="27"/>diuinis dicit au aliquid tantum: quia vt patet 
      <lb ed="#V" n="28"/>ex 2o de anima: potentie innotescunt per actus: Sed actus 
      <lb ed="#V" n="29"/>generandi non signat nisi ad aliquid: ergo et similiter potentia 
      ge<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nerandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e144">
      ¶ Item proprius actus egreditur a 
      supposi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>to per propriam formam. Sed generare est proprius actus ipsius patris 
      <lb ed="#V" n="32"/>egrediens a patre per potentiam generandi: ergo potentia 
      gene<lb ed="#V" n="33" break="no"/>randi est propria patri. Sed quod est proprium patri non signt nisi ad 
      ali<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quid: ergo potentia generandi non signat nisi adaliquid.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e155">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="35"/>abstractis per intellectum relationibus in diuinis adhuc 
      rema<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nent attributa essentialia. Sed non remanet potentia 
      gene<lb ed="#V" n="37" break="no"/>randi: ergo potentia generandi non dicit aliquid essentiale: 
      re<lb ed="#V" n="38" break="no"/>stat ergo quod solum dicit ad aliquid.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e166">
      ¶ Item potentia 
      generan<lb ed="#V" n="39" break="no"/>di non videtur dicere nisi secunditatem ad actum generandi. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Sed illa secunditas dicit ad aliquid: quia dicit aliquid 
      pro<lb ed="#V" n="41" break="no"/>prium patri: ergo potentia generandi non dicit nisi adaliqud. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Contra ostendo quod significet tantummodo quid: quia sicut dicit
                  <lb ed="#V" n="43"/>Isaac in distinctionibus: in creaturis natura est vis 
      <lb ed="#V" n="44"/>insita rebus ex similibus similia procreans: ergo videtur similiter quod in 
      di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uinis natura sit illud quo generans generat. Sed natura 
      <lb ed="#V" n="46"/>in diuinis non signt nisi quid: ergo potentia generandi non signat nisi 
      <lb ed="#V" n="47"/>quid.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e192">
      ¶ Item in diuinis voluntas non signat nisi quid: ergo similiter 
      <lb ed="#V" n="48"/>et potentia non signat nisi quid.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e197">
      ¶ Item ad hoc est auctoritas Mgisti 
      <lb ed="#V" n="49"/>in littera.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e202">
      ¶ Item intimior est deo actus gen randi quam 
      crean<lb ed="#V" n="50" break="no"/>di: sed deus creat per potentiam que dicit quid. ergo 
      simi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>liter generat per potentiam que dicit quid. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e209">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo quod potentia generandi in diuinis dicit quid et 
      <lb ed="#V" n="53"/>ad aliquid simul: Sed formalis videretur dicere 
      <lb ed="#V" n="54"/>adaliquid. et hoc patet sic. illud enim quo pater potest generare est 
      po<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tentia generatiua. Sed illud quo pater potest generare est 
      natu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ra diuina cum modo habendi eam non ab alio. Natura autem 
      diuina<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dicit quid: modus autem habendi eam non ab alio dicit adaliquid. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Et ideo dico quod potentia generandi simul dicit quid et 
      adali<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quid: et quia ille modus habendi diuinam naturam formalius vt ita 
      lo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>quar videtur esse in ratione potentie quam ipsa natura: ideo quamuis 
      <lb ed="#V" n="61"/>potentia generandi simul dicat quid et adaliquid: tamen formalius 
      <lb ed="#V" n="62"/>adaliquid quam quid. Huic autem congruit aliqualiter quod videmus in 
      <lb ed="#V" n="63"/>creaturis: quod potentia generandi in creatura aliquam formam 
      <lb ed="#V" n="64"/>dicit: et ita aliquid absolutum cum quadam aptitudine et 
      re<lb ed="#V" n="65" break="no"/>spectu ad actum: et ita in ratione potentie generatiue in creatu 
      <lb ed="#V" n="66"/>ta includitur quid et adaliquid. hoc est quid absolutum et respectus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e244">
      <!--00067.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>Respondendum est ergo ad argumenta ad vtramque partem. 
      <lb ed="#V" n="68"/>Et primo ad illa que probant quod non significat 
      <lb ed="#V" n="69"/>nisi ad aliquid.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e258">
      ¶ Dicendum ergo ad principium quod ad hoc quod actus generandi sit 
      <lb ed="#V" n="70"/>adaliquid sufficit quod potentia generandi formalius vt ita loquar 
      <lb ed="#V" n="71"/>dicat adaliquid: quia ipsa natura diuina per modum habendi eam non 
      ab<lb ed="#V" n="72" break="no"/>alio determinatur ad actum personalem et proprium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e267">
      ¶ Ad 2m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="73"/>quod proprius actus egreditur a supposito per propriam formam etc. Dicc 
      <lb ed="#V" n="74"/>quod et si natura diuina non sit propria patri: tamen ipsa vt considerata sub 
      ta<lb ed="#V" n="75" break="no"/>li modo habendi eam qui est habere eam non ab alio patri est propria: quia et si 
      <lb ed="#V" n="76"/>eadem natura diuina in numero sit in tribus personis: tamen in nulla 
      <lb ed="#V" n="77"/>alia persona a persona patris: est cum modo habendi eam non ab alio: quia ergo 
      <lb ed="#V" n="78"/>potentia generatiua signt diuinam naturam cum modo habendi eam non ab 
      <lb ed="#V" n="79"/>alio: ideo dici potest quod potentia generandi est patri propostia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e285">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="80"/>dicendum quod non plus concludit nisi quod pos generandi non dicit quid ab 
      <lb ed="#V" n="81"/>solutum tantum: et hoc verum est: sed dicit quid et adaliquid. vnde abstractis 
      <lb ed="#V" n="82"/>omnibus proprietatibus per intellectum remaneret quo ad illud quod 
      di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cit quid: non quo ad illud quod dicit adaliquid. et ideo 
      <lb ed="#V" n="84"/>verum est quod si abstraherentur per intellectum relationes vel 
      <lb ed="#V" n="85"/>essentia a relationibus: quia non remaneret in ratione intellectus 
      <lb ed="#V" n="86"/>sic abstrahentis potentia generandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e303">
      ¶ Ad 4m dico quod pom 
      ge<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nerandi bene dicit fecunditatem ad actum generandi: sed cum hoc etiam 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicit diuinam naturam quamuis ipsa fecunditas formalius sit 
      <lb ed="#V" n="89"/>vt ita loquar in significato potentie generatiue. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e312">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Contra respondendum est ad argumenta alia que probabant quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>dicit tamen quid. 
      <!--TODO: insert para break-->
      Ad primum cum dicitur quod in creaturis 
      <lb ed="#V" n="92"/>nam est vis insita rebus etc. Dico quod pomo generandi in creatur 
      <lb ed="#V" n="93"/>non nominat tantummodo naturam generantis: sed cum hoc naturalem aptitudine 
      <lb ed="#V" n="94"/>et respectum ad talem actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e325">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod volutas non 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cit nisi quid etc. Dico quod ita pomodo que est comnis tribus non dicit 
      <lb ed="#V" n="96"/>nisi quid: realiter loquendo: sed non sequitur poms cominis tribus non dicit 
      <lb ed="#V" n="97"/>nisi quid. ergo posmo generandi non dicit nisi quid.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e335">
      ¶ Potest est solui 
      <lb ed="#V" n="98"/>aliter ad argumentum: quia sic natura diuina cum modo habendi eam non ab alio est 
      pos<lb ed="#V" n="99" break="no"/>per quam generatur filius: ita voluntas diuina cum modo habendi eam non 
      ab<lb ed="#V" n="100" break="no"/>alio per spirationem est posuo per quam spiratur sptus sanctus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e344">
      ¶ Ad 3m quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>arguebatur par auctoritatem Mgistri: dici potest ipsum sensisse quod posmso 
      ge<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nerandi dicit quid: sed non tantum: quia cum hoc dicit adaliquid. Unde 
      di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cit in littera. si aut dicas patrem posse habere aliam proprietatem siue 
      <lb ed="#V" n="104"/>notionem qua genitor est: et filium aliam qua genitus est verus est 
      <lb ed="#V" n="105"/>intellectus. Sed notio quae patr genitor est: est de ratione pomr generandi. 
      <lb ed="#V" n="106"/>ergo vult quod aliquid relatiuum est de ratione potur generandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e360">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="107"/>4 um dicitur quod intimior est deo actus generandi quam creandi etc. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Dico quod si accipiatur actus creandi pro actione dei 
      interio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ri. Sic eque est intima deo actio creandi sicut actio 
      gene<lb ed="#V" n="110" break="no"/>randi: quia sic actus creandi est deus ipse: et tamen illa actio 
      <lb ed="#V" n="111"/>rationem creationis non habet nisi inquantum connotat 
      emana<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tionem creature a deo: nec propter hoc opertet quod si potentia 
      <lb ed="#V" n="113"/>non dicatur in creante aliquam relationem realem quod propter 
      <lb ed="#V" n="114"/>hoc de ratione potentie generandi non sit aliqua relatio rea 
      <lb ed="#V" n="115"/>lis: quia dei ad creaturam nulla realis relatio potest esse: Sed 
      per<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sone ad personam est realis relatio cum per relationes 
      diui<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ne persone inter se distincte sint.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a18101-Dd1e387">
               <head xml:id="kzz7yh-a18101-Hd1e389">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum potentia generandi sit in filio ad posse generare</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e391">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="118"/>Secundo queritur vtrum potentia 
      ge<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nerandi sit in filio ad posse 
      ge<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nerare. Et videtur quod sic: quia secundum philosophum. 4. metpe. 
      <lb ed="#V" n="121"/>tunc vnumquodque perfectum est cum potest generare 
      <lb ed="#V" n="122"/>sibi simile: Sed filius est perfectissimus ergo potest generare 
      <lb ed="#V" n="123"/>sibi similem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e407">
      ¶ Item filius est expressissima imago patris: ergo in 
      <lb ed="#V" n="124"/>omnibus debet assimilari patri que non repugnant distinctioni sui 
      <lb ed="#V" n="125"/>ipsius a patre: Sed ipsum generare alium filium non repugnat 
      distinctio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ni qua distinctus est a patre suo. ergo videtur quod possit aliu filium generare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e416">
                  <lb ed="#V" n="127"/>¶ Item ego video: quod cum sol mltiplicat sui similitudinem: ipsa 
      <lb ed="#V" n="128"/>similitudo solis gignit aliam. ergo similiter cum filius sit similitudo patris a 
      pa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tre genita: videtur quod gignat alium filium tanquam sui similitudinem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="130"/>¶ Item pater spirat et generat: ergo videtur quod sicut dedit filio 
      poten<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tiam spirandi quod etiam sibi dederit potentiam generandi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e433">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra In diuinis omnis potentia semper est in actu 
      <lb ed="#V" n="133"/>suo: quia deus actus purus. Sed filius non 
      <!--00068.xml-->
      <pb ed="#V" n="27-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>generat: quia non sunt in diuinis nisi tres persone: ergo filius 
      <lb ed="#V" n="2"/>generare non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e451">
      ¶ Item si filius posset generare 
      pari<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ratione et genitus de eo posset generare: et sic deinceps sine 
      <lb ed="#V" n="4"/>fine. ergo in diuinis possent esse infinite persone: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e458">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod in filio non est persona generandi ad posse 
      <lb ed="#V" n="6"/>generare. Et huius probatio haberi potest 
      ex<lb ed="#V" n="7" break="no"/>presse per illud quod dictum est in illa questione vtrum in deo sint 
      <lb ed="#V" n="8"/>tres persone tantum. ibi enim probatum est quod in diuinis non potest 
      <lb ed="#V" n="9"/>esse nisi vnus actus generandi. ex quo sequitur quod si filius 
      pos<lb ed="#V" n="10" break="no"/>set generare non posset generare nisi eodem actu quo 
      ge<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nitus est: et ita posset generare seipsum quod absurdum est filius 
      <lb ed="#V" n="12"/>ergo generare non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e478">
      ¶ P in precedenti quaestione dictu est: 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod potentia generandi est natura diuina cum modo 
      haben<lb ed="#V" n="14" break="no"/>di eam non ab alio: quamuis autem in patre et filio et spiritu sancto 
      <lb ed="#V" n="15"/>sit eadem natura diuina in numero: tamen solus pater 
      ha<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bet eam non ab alio: ex quo sequitur quod potentia 
      genera<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tiua non est in filio neque in spiritu sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e491">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod tunc 
      vnum<lb ed="#V" n="19" break="no"/>quodque perfectum est cum potest 
      gene<lb ed="#V" n="20" break="no"/>rare sibi simile etc. Dico quod illa propositio aut non debet in 
      <lb ed="#V" n="21"/>telligi cum precisione cum videamus multas creaturas 
      <lb ed="#V" n="22"/>perfectas que sibi similes generare non possunt: aut 
      de<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bet intelligi in solis generabilibus et corruptibilibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e507">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="24"/>2m cum dicitur quod filium posse generare alium filium non 
      re<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pugnaret distinctioni qua distinctus est a patre suo etc. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Dico quod falsum est: quia cum potentia generandi sit natura 
      <lb ed="#V" n="27"/>diuina vt non habita ab alio. Si filius haberet potentiam 
      <lb ed="#V" n="28"/>generandi: sequitur quod haberet naturam diuinam non ab alio: 
      <lb ed="#V" n="29"/>et ita quod non esset distinctus a patre et quod non esset filius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e524">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod similitudo genita a sole gignit aliam 
      <lb ed="#V" n="31"/>sibi similem etc. Dico quod quamuis hoc verum sit non tamen 
      ex<lb ed="#V" n="32" break="no"/>hoc sequitur quod filius dei alium filium gignere possit: quia 
      <lb ed="#V" n="33"/>generatio in diuinis non est per naturam perfectionis tantum: 
      <lb ed="#V" n="34"/>Sed per naturam perfectionis cum modo habendi eam non 
      <lb ed="#V" n="35"/>ab alio: et ideo quamuis filius sit eque perfectus sicut pater: 
      <lb ed="#V" n="36"/>quia tamen istam petfectionem habet a patre. ideo quamuis 
      pa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ter genuerit filium perfecte similem sibi: ille tamen filius alium 
      <lb ed="#V" n="38"/>filium generare non potest: et ipsum hoc non posse non 
      impos<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sibile: sed pome est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e548">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod sicut pater 
      de<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dit filio potentiam spirandi ita dedit sibi potentiam 
      generan<lb ed="#V" n="41" break="no"/>di. Dico quod non sequitur quia potentia spirandi est voluntas 
      <lb ed="#V" n="42"/>diuina vt non habita per spiratione: et quia filius habet eam non 
      <lb ed="#V" n="43"/>per spirationem: ideo in filio est potentia spiratiua sicut in 
      pa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tre: potentia autem generandi est natura diuina vt non 
      ha<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bita ab alio: et quia filius habet eam a patre: ideo sibi repugnat 
      <lb ed="#V" n="46"/>habere potentiam generatiuam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a18101-Dd1e567">
               <head xml:id="kzz7yh-a18101-Hd1e569">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum in filio sit potentia qua potuit generari</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e571">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="48"/>Tertio queritur vtrum in filio sit potentia qua 
      <lb ed="#V" n="49"/>potuit generari. Et videtur quod sic: quia 
      <lb ed="#V" n="50"/>nullus potest facere quod non est possibile fieri. ergo a 
      <lb ed="#V" n="51"/>simili videtur quod pater non potuisset generare filium 
      <lb ed="#V" n="52"/>nisi filius potuisset generari: Sed in illo qui potest 
      <lb ed="#V" n="53"/>generare: est potentia qua generare potest: ergo in illo qui potest generari est 
      <lb ed="#V" n="54"/>pomo qua generari potest: in filio ergo est aliqua posmo qua potuit generari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e591">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Contra Sicut potentia qua aliquis potest generare 
      <lb ed="#V" n="56"/>est potentia actiua: ita videtur quod potentia qua 
      <lb ed="#V" n="57"/>aliquis potest generari sit potentia passiua. Sed in filio non 
      <lb ed="#V" n="58"/>est aliqua potentia passiua: cum sit tante actualitatis sicut 
      <lb ed="#V" n="59"/>est pater: ergo in filio non est aliqua potentia qua potuit 
      ge<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nerari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e607">
      ¶ Item secundum rationem intelligendi prius est potentia 
      <lb ed="#V" n="61"/>qua aliquis potest generari: quam ipse generetur: et prius secundum 
      ratio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nem intelligendi est ipsum generari: quam ipsum esse: ergo 
      po<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tentia qua filius potuit generari non est in filio: cum prius 
      <lb ed="#V" n="64"/>sit secundum rationem intelligendi quam filius habuit esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e618">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Respondeo quod in filio est aliqua potentia qua 
      po<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tuit generari et hoc sine preiudicio 
      <lb ed="#V" n="67"/>declaro sic: quamuis in re que sit de nihilo non sit aliqua po¬ 
      <!--00068.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>tentia qua potuit fieri eo quod talem rem possibile fuit 
      fie<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ri solum per potentiam creantis: tamen in re que sit de aliquo 
      <lb ed="#V" n="70"/>est aliqua potentia qua fieri potuit alia a potentia 
      facien<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tis. Unde cum ex aere generatur ignis: dicimus quod in illo 
      <lb ed="#V" n="72"/>de quo potuit ignis fieri est aliqua potentia qua ignis 
      po<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tuit generari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e645">
      ¶ Dicimus quod in igne iam genito est 
      ali<lb ed="#V" n="74" break="no"/>quo modo aliqua potentia qua potuit generari. Sicut autem e 
      <lb ed="#V" n="75"/>supra ostensum est filius non est genitus de nihilo: sed de 
      <lb ed="#V" n="76"/>aliquo: non de materia: quia materia in diuinis non est: sed 
      <lb ed="#V" n="77"/>de substantia patris: ergo videtur quod ipsa diuina substantia sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="78"/>communicabilis per generationem est potentia qua filius 
      po<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tuit generari: cum ergo diuina substantia sit in filio: videtur quod 
      <lb ed="#V" n="80"/>in filio sit substantia qua potuit generari. Et ita patet quod potentia 
      <lb ed="#V" n="81"/>qua filius potuit generari non differt a potentia qua 
      pa<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ter potuit generare in aliquo absoluto: nec etiam tantum 
      di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>stinguitur a potentia generantis quantum distinguitur 
      geni<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tus a genitore: quia potentia generantis dicit naturam 
      diui<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nam cum primitate: que notatur vel includitur in modo 
      haben<lb ed="#V" n="86" break="no"/>di eam non ab alio: potentia autem qua filius potuit genera 
      <lb ed="#V" n="87"/>ri non nominat ipsam diuinam essentiam cum filiatione: quia 
      pri<lb ed="#V" n="88" break="no"/>us fuit secundum rationem intelligendi quam ipsa filiatio. Sed vt 
      di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctum est nominat diuinam essentiam sub ratione qua communicabi 
      <lb ed="#V" n="90"/>lis per generationem. per hoc potest patere responsio ad argumenta. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="91"/>Primum argumentum non plus concludit nisi quod in filio est 
      <lb ed="#V" n="92"/>potentia qua potuit generari: Unde 
      gra<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tia conclusionis posset concedi quamuis in modo 
      pro<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cedendi possit esse defectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e693">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod in filio non est 
      ali<lb ed="#V" n="96" break="no"/>qua potentia passiua etc. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="97"/>est proprie accipiendo potentiam passiuam: sic enim dicit 
      quem<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dam recessum ab actualitate summa. vnde diuina 
      essen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tia quantum de ipsa filius potuit generari aliquam realem 
      <lb ed="#V" n="100"/>passibilitatem non importat: quia ex summa eius actualita 
      <lb ed="#V" n="101"/>te est quod de ipsa tota potuit filius generari. vnde sic non 
      <lb ed="#V" n="102"/>habet rationem potentie passiue nisi quantum ad modum 
      <lb ed="#V" n="103"/>significandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e715">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod prius secundum rationem intelligendi 
      <lb ed="#V" n="104"/>est potentia qua aliquis potuit generari quam ipse generetur etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod verum est: tamen ex hoc non sequitur quin potentia qua filius potuit 
      <lb ed="#V" n="106"/>generari sit in filio: Sed bene sequitur quod illa potentia non potuit 
      <lb ed="#V" n="107"/>generari vt praeexistente in se secundum rationem intelligendi: sed vt secundum 
      ratio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nem intelligendi praeexistente in alio scilicet in patre: quia filium habere illam 
      <lb ed="#V" n="109"/>potentiam praesupponit secundum rationem intelligendi ipsum ee: et ipsum esse 
      <lb ed="#V" n="110"/>praesupponit ipsum generari: cum non hebeat esse nisi per generationem et 
      <lb ed="#V" n="111"/>ipsum generari praesupponit ipsum potuisse generari: et cum loquor hic 
      <lb ed="#V" n="112"/>de praeexistere et pesupponere: non intelligo aliquam prioritatem 
      <lb ed="#V" n="113"/>nisi secundum rationem intelligendi.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a18101-Dd1e740">
               <head xml:id="kzz7yh-a18101-Hd1e742">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">vtrum posse generare et posse creare sit vnum posse.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e744">
      ¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="114"/>QUarto queritur vtrum posse generare et posse 
      <lb ed="#V" n="115"/>creare sit vnum posse. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>non: quia diuersi actus sunt generare et creare: ergo et 
      diuer<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sum posse est posse generare et posse creare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e755">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="118"/>posse creare est in omnibus personis: non autem posse 
      genera<lb ed="#V" n="119" break="no"/>re: ergo non est idem posse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e762">
      ¶ Item idem non est maius seipso: sed 
      <lb ed="#V" n="120"/>maius est posse generare diuinam personam quam posse producem 
      crea<lb ed="#V" n="121" break="no"/>turam: ergo non est idem posse: posse generare et posse creare. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e769">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra In deo nulla videtur esse personarum diuersitas: quia 
      <lb ed="#V" n="123"/>summe simplicitati: hoc videtur derogare: ergo oportet 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod posse generare et posse creare sit vnum posse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e779">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod posse creare dicit diuinam substantiam cum 
      quo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dam respectu rationis ad creaturam vt 
      volunta<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rie creabilis est non vt creata: et ita posse creare conotat 
      ip<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sum creabile: posse autem generare dicit diuinam substantiam cum modo haben 
      <lb ed="#V" n="129"/>di eam non ab alio: et sic importat respectum ad ipsam personam sub 
      <lb ed="#V" n="130"/>ratione qua generabilis est. Unde quamuis persona filii dei semper sit 
      <lb ed="#V" n="131"/>genita: tamen posse generare in patre non importat respectum ad filium 
      <lb ed="#V" n="132"/>sub ratione qua genitus: sed sub ratione qua generabilis: sed genitor in 
      <lb ed="#V" n="133"/>portat respectum ad filium sub ratione qua genitus est: et ita sicut 
      pos<lb ed="#V" n="134" break="no"/>se creatrconotat creabile: ita secundum aliqualem similitudinem posse generatur 
      <!--00069.xml-->
      <pb ed="#V" n="28-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>connotat generabile: quantum ergo ad illud absolutum quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>signt posse creare et posse generare realiter idem sunt et 
      so<lb ed="#V" n="3" break="no"/>la ratione differunt: quantum ad respectus quos important 
      <lb ed="#V" n="4"/>magis differunt: quia vt dictum est posse creare importat 
      re<lb ed="#V" n="5" break="no"/>spectum rationis ad creabile non respectum realem: quia dei ad 
      <lb ed="#V" n="6"/>creaturam nulla potest esse realis relatio. Sed posse 
      genera<lb ed="#V" n="7" break="no"/>re importat aliquem modum se habendi ad generabile. realis 
      <lb ed="#V" n="8"/>autem modus se habendi et respectus rationis differunt plusquam 
      ratio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ne. quantum autem ad connotata posse generare et posse 
      crea<lb ed="#V" n="10" break="no"/>re maxime differunt: cum ex vna parte connotetur creatura 
      <lb ed="#V" n="11"/>vt creabilis: ex alia parte connotetur persona vt generabilis: et 
      <lb ed="#V" n="12"/>ideo quamuis ista predicatio recipiatur potentia generandi est 
      <lb ed="#V" n="13"/>illud quod absolute dicit in deo potentia creandi: quia in 
      di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>uinis absolutum predicatur de relatiuo: tamen sine 
      preiudicio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>non mihi videtur quod ista debeat recipi tanquam vera virtute 
      <lb ed="#V" n="16"/>sermonis: posse generare est posse creare propter 
      differen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tiam respectuum quos important et propter connotata. 
      <!--TODO: insert para break-->
      <lb ed="#V" n="18"/>Per hoc patet quommodo possit responderi ad argumenta: cum 
      <lb ed="#V" n="19"/>enim primo et quod diuersi actus sunt generare et 
      cre<lb ed="#V" n="20" break="no"/>are etc. Dico quod si creare accipiatur pro ipsa emanatione 
      cre<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ature vt a deo est: et non pro ipsa actione interiori que est 
      <lb ed="#V" n="22"/>deus. Sic planum est quod realiter differunt creatio et 
      gene<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ratio. Sed ex hoc concludi non potest nisi quod posse generare 
      <lb ed="#V" n="24"/>et creare ratione differunt. Et secundum quosdam respectus: quia 
      pos<lb ed="#V" n="25" break="no"/>se creare vt dictum est dicit quendam respectum rationis 
      <lb ed="#V" n="26"/>ad creabile: et posse generare dicit quanda realem 
      habi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tudinem ad generabile
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e868">
      ¶ Ad 2m dicitur quod posse creare est 
      <lb ed="#V" n="28"/>in omnibus personis: non aut posse generare etc. Dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rum est. Sed ex hoc concludi non potest quod secundum aliquid 
      ab<lb ed="#V" n="30" break="no"/>solutum differunt. Uidemus enim quod paternitas est in 
      so<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lo patre et diuina substantia est in tribus personis: eadem 
      nume<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ro: et tamen paternitas comparata ad substantiam: idem est realiter cum 
      <lb ed="#V" n="33"/>ipsa substantia propter summam simplicitatem que in deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e884">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>3m cum dicitur quod maius est posse generare quam creare etc. 
      Di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>co quod ratione ipsius potentie non est maius: Sed equale sicut 
      <lb ed="#V" n="36"/>persona non est maior quam essentia nec econuerso: tamen ratione 
      <lb ed="#V" n="37"/>connotati verum est: maius enim est persona quam creatura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a18101-d1e895">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Argumentum ad oppositum non concludit nisi  
      pos<lb ed="#V" n="39" break="no"/>se creare et posse generare differant 
      <lb ed="#V" n="40"/>secundum connotata: et etiam secundum respectus: quia posse generare dicit 
      <lb ed="#V" n="41"/>realem habitudinem ad generabile: posse aut creare dicit 
      <lb ed="#V" n="42"/>respectum rationis ad creabile. Sed bene concludit quod id quod 
      <lb ed="#V" n="43"/>est posse creare et ipsum posse generare in aliqua re 
      absolu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ta non differunt: nec tanquam importantia duos respectus 
      <lb ed="#V" n="45"/>reales ex opposito distinctos: quamuis aliqualiter differant 
      <lb ed="#V" n="46"/>per importare respectum realem et non importare. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>