<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 7</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 7</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="19-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f13667"><!-- l2d3a7 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f13667-Hd1e101">Articulus 7</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e103">
               <lb ed="#V" n="28"/>Consequenter queritur de. 7 
      prin<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="30"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e112">
      ¶ Primo vtrum angelus ex puris 
      <lb ed="#V" n="31"/>naturalibus potuisset diligere deum plus quam seipsum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e117">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ Secundo vtrum ante conuersionem et auersionem: 
      infe<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ferior agelus magis diligebat angelum superiorem quam equalem 
      <lb ed="#V" n="34"/>vel sibi propiuquum magis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f13667-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-f13667-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e130">
      Quaesio Iet 
      <lb ed="#V" n="35"/>PRimo ostendo: quod angelus ex puris naturalibus non 
      <lb ed="#V" n="36"/>potuisset deum diligem plus quam se ipsum: 
      di<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ligem deum plus quam se ipsum: actus est caritatis. Sed ex puris 
      <lb ed="#V" n="38"/>naturalibus non potuisset in caritatis actum. Ergo nec 
      di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ligem deum quam se ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e143">
      ¶ Item Aug. 14. de ci. c. vltmo dic quod 
      amor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dei vsque ad contemptum sui: fundamentum est charitatis dei. Sed 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ligere deum plus quam se ipsum: est diligere eum vsque ad sui 
      contem<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ptum. Si ergo angeli ex puris naturalibus hoc potuissent: ex 
      pu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ris naturalibus potuissent mereri. cum amor in quo fundatur 
      cha<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ritas dei maxime meritorius sit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e156">
      ¶ Item secundum Dyo. 4. ca. 
      <lb ed="#V" n="45"/>de diui. no. amorem siue diuinum: siue angelicum: siue 
      intelle<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctualem: siue animalem: siue naturalem dicamus: vnitiua quandam 
      <lb ed="#V" n="47"/>et continuatiuam intelligemus virtutem: naturalis ergo amor 
      forti<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tendit in rem que magis est vna cum amante. Sed quilibet 
      ange<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lus magis est vnus cum natura propria quam cum deo. Ergo ex 
      pu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ris naturalibus non potuissent deum diligere plus quam se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e172">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="51"/>Dyo. 4. ca. de diui. no. loquens de malis angelis dicit. quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>datas eis angelicas donationes: numquam ipsas commotas 
      fuis<lb ed="#V" n="53" break="no"/>se dicimus: sed sunt integri et clarissimi. Si ergo angeli ex 
      <lb ed="#V" n="54"/>puris naturalibus deum plus quam se diligere potuisset: adhuc 
      ma<lb ed="#V" n="55" break="no"/>libro angeli hoc possent quod falsum videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contra Aug. in libro de fide ad petrum longe ante 
      me<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ium dicit de angelis: quod eos deus creauit: vt 
      <lb ed="#V" n="58"/>etiam prese illum diligerent cuius se tales opere cognouissent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e195">
                  <lb ed="#V" n="59"/>¶ Item Eccls. 9. nescit hoc vtrum amore an odio dignus sit. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Cum ergo hoc sciat vtrum diligat deum plus quam seipsum: vel non. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Si non posset deum diligere plus quam se sine charitate: sciret 
      <lb ed="#V" n="62"/>quando haberet charitatem quod est contra auctoritate Ecclesi. primallegatam. Ergo 
      <lb ed="#V" n="63"/>hoc ex naturalibus potest diligere deum plus quam seipsum. multo 
      for<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tius ergo angelus. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Ad hanc quaestionem dicunt quidam quod angelus ex puris 
      <lb ed="#V" n="66"/>naturalibus non potuisset deum diligere plus 
      <lb ed="#V" n="67"/>quam se: quia ex puris naturalibus non potuisset deum diligere: nisi 
      <lb ed="#V" n="68"/>inquantum est nature dator et conseruator: et ita non potuisset 
      <!--00052.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>deum diligere: nisi istum amorem reflectendo ad naturam suam: 
      <lb ed="#V" n="70"/>et secundum philosophum primo posteriorum propter quod vnumquodque tale: et 
      il<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lud magis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e230">
      ¶ Sed contra. quandoncuque homines aliqui ex naturali 
      amo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>re ad bonum patrie se exposuerunt morti: propter patrie salutem. Cum 
      <lb ed="#V" n="73"/>tamen hoc ex charitate non facerent: quia infideles erant. Ex naturalibus 
      <lb ed="#V" n="74"/>ergo potest hoc diligere commune bonum patrie: magis quam se ipsum. 
      <lb ed="#V" n="75"/>Cum ergo deus sit nature comunissimum et summum bonum: videtur quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>ex puris naturalibus angelus potuisset deum diligere plus quam 
      <lb ed="#V" n="77"/>se ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e246">
      ¶ Uidetur ergo mihi dicendum quod cum recta ratio 
      natura<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lis docet deum debere diligi plus quam quancumque creaturam. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Et voluntas naturalis non sit recta: nisi conformetur dictamini 
      na<lb ed="#V" n="80" break="no"/>turalis rationis recte. Si angelus ex puris naturalibus non 
      <lb ed="#V" n="81"/>potuisset deum diligere plusquam se ex puris naturalibus non 
      po<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tuisset habere naturalem rectitudinem in affectu: et ita si fuisset 
      <lb ed="#V" n="83"/>creatus in puris naturalibus: non potuisset naturalem 
      recti<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tudinem habuisse: quod falsum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e264">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod diligere 
      <lb ed="#V" n="86"/>deum plus quam se ipsum est actus 
      cha<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ritatis etc. Dico quod verum est: si diligatur sub ratione qua est summum 
      <lb ed="#V" n="88"/>bonum beatificans supernaturali beatitudine: omnes qui 
      per<lb ed="#V" n="89" break="no"/>seuerant vsque in finem: et amore eius obseruant mandata 
      <lb ed="#V" n="90"/>illius. Sub hac ratione angelus exr puris naturalibus: non 
      <lb ed="#V" n="91"/>potuisset deum diligere plus quam se. Sed sub ratione qua est vniversale 
      <lb ed="#V" n="92"/>bonum: a quo dependet omne bonum create nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e284">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cundum cum dicitur quod amor dei vsque ad contemptum sui funda 
      <lb ed="#V" n="94"/>mentum est charitatis etc. Dico quod verum est de illo amore quo 
      <lb ed="#V" n="95"/>diligitur deus: vt summum bonum. beatificans supernaturali 
      <lb ed="#V" n="96"/>beatitudine: eo modo quo in solutione praecedenti 
      argumenti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e298">
      ¶ Ad tertium cum dicitur. quod naturalis amor fortius 
      <lb ed="#V" n="98"/>tendit in rem que magis est vna cum amante. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="99"/>est ceteris paribus: quamuis autem aliquis natura creata 
      ma<lb ed="#V" n="100" break="no"/>gis sit vna cum se ipsa: quam cum deo: tamen alia paria non sunt: quia 
      <lb ed="#V" n="101"/>deus est vniversale et commune bonum a quo dependet totum bonum 
      natu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>re create: et naturale est parti: plus diligere bonum totius 
      <lb ed="#V" n="103"/>quam proprium. Unde naturaliter membrum exponit se pro salute corporis. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Et paganus virtute que potest acquiri ex naturalibus: 
      virtuo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sius: sicut fortitudine politica bono proprio proponit bonum 
      <lb ed="#V" n="106"/>commune totius patrie. Et voluntas naturalis recta et 
      integra<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bono proprio praeposuisset deum inquantum est vniversale et commune 
      bo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>num totius nae
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e324">
      ¶ Ad quartum dicendum quod quamuis in angelis 
      ma<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lis remanserint naturalia dona absolute: secundum id quod sunt: tamen per 
      <lb ed="#V" n="110"/>peccatum diminuta est in eis naturalis aptitudo ad bonum: et causata 
      <lb ed="#V" n="111"/>contraria habitudo. Quapropter non est in eis voluntas: ita potens 
      <lb ed="#V" n="112"/>ad motum naturalem rectum: sicut erat ante peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e335">
      ¶ Dicunt 
      <lb ed="#V" n="113"/>tamen aliqu quod inquantum deus est vniversale et commune bonu totius nature: 
      ma<lb ed="#V" n="114" break="no"/>li angeli naturali motu voluntatis diligunt deum plus quam se ipsum 
      <lb ed="#V" n="115"/>Sed quia sciunt eum contrarium male voluntati eorum: et se ipsos 
      puni<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ri per eum: ex deliberatiua voluntate admittit ipsum. Sed 
      pri<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ma solutio est rationabilior et securior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e348">
      ¶ Argumeta ad partem 
      <lb ed="#V" n="118"/>aliam gratia conclusionis concedenda sunt: quauis non multum cogant. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Quia ad auctoritatem Augustini dicerent aliqui: quod 
      ange<lb ed="#V" n="120" break="no"/>geli non fuerunt creati: in naturalibus puris: sed cum 
      ta<lb ed="#V" n="121" break="no"/>li supernaturali adiutorio: quo diligerent deum plus quam 
      <lb ed="#V" n="122"/>se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e361">
      ¶ Uel exponerent illud verbum: vt illum prese 
      dilige<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rent: ita vt propter hunc finem creati essent: vt deum plus 
      <lb ed="#V" n="124"/>quam se diligerent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e368">
      ¶ Ad secundum dicendum quod hoc nescit 
      <lb ed="#V" n="125"/>certitudinaliter in hac vita: et de lege communi vtrum 
      <lb ed="#V" n="126"/>deum diligat plus quam se. Et ideo si non concedatur quod in 
      <lb ed="#V" n="127"/>statu nature lapse non possit diligere plus quam se: sine 
      cha<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ritate: tamen ex hoc non sequitur quod homo habens 
      chari<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ritatem sciat de lege communi: se charitatem habere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e382">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="130"/>preterea quamuis homo non possit in actum predictum sine 
      <lb ed="#V" n="131"/>charitate: tamen hoc non est a nobis scitum: sed 
      credi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f13667-Dd1e393">
               <head xml:id="kzz7yh-f13667-Hd1e395">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e397">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="133"/>Ecundo queritur vtrum ante 
      conuer<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sonem et auersionem: inferior 
      <lb ed="#V" n="135"/>angelus magis diligebat angelum superiorem quam 
      <lb ed="#V" n="136"/>quod non 
      <lb ed="#V" n="137"/>equalem: vel quam magis sibi propinquum. Et videtur 
      <!--00053.xml-->
      <pb ed="#V" n="20-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quod non. Quia similitudo est ratio diligendi. Unde Eccl. 13 
      <lb ed="#V" n="2"/>omne animal diligit sibi simile. Inter quos ergo est 
      ma<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ior similitudo: est maior diligendi ratio. Sed inter angelos 
      equa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>les vel sibi propinquos in naturalibus est maior similitudo quam inter 
      <lb ed="#V" n="5"/>superiorem et inferiorem. Ergo inferior angelus magis 
      dilige<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bat angelum sibi propinquum quam superiorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e430">
      ¶ Item qualibet 
      ange<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lus magis diligebat se ipsum quam alium: ergo inter angelos magis 
      <lb ed="#V" n="8"/>diligebat illum qui magis appropinquabat ad ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e437">
      ¶ Item in 
      <lb ed="#V" n="9"/>ecclesiastica ierar. magis secundum rectu iudicium rationis diligit 
      <lb ed="#V" n="10"/>quis fratrem suum: sui ordinis: quam alterum alterius ordinis 
      melio<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rem. Ergo similiter est in angelica ierarchia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e446">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra philosophus secundo de generaotone In omnibus inqumus quod 
      <lb ed="#V" n="13"/>melius est desiderare naturam semper. Sed ante 
      con<lb ed="#V" n="14" break="no"/>uersionem et auersionem non in voluntate angelorum: aliquis 
      mo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tus nisi naturalis: quia in primo motu electiuo boni fuerunt 
      con<lb ed="#V" n="16" break="no"/>uersi: et illi qui modo sunt mali fuerunt auersi. Ergo quilibet eorum 
      <lb ed="#V" n="17"/>diligebat plus: quod melius erat. Magis ergo diligebat 
      infe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>rior superiorem quam sibi propinquiorem vel equalem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e465">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quod angelus inferior ante 
      conuersio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ne et auersionem: magis diligebat 
      su<lb ed="#V" n="21" break="no"/>periorem: quam sibi magis propinquum vel equalem. Et bonum 
      ma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ius illi volebat: et bonum illius intensius optando. Quia cum 
      <lb ed="#V" n="23"/>gloria sit perfectio nature recte: et modo angelus inferior magis 
      <lb ed="#V" n="24"/>diligat superiorem: quam sibi magis propinquum vel equalem. Utur quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>motu naturali plus diligebat superiorem: quam sibi magis 
      propin<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quum: vel equalem: quia ante auersionem in omnibus erat natura recta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e485">
                  <lb ed="#V" n="27"/>¶ Preterea cum magis diligerent deum: quam se ipsos naturaliter: 
      <lb ed="#V" n="28"/>magis diligebant illum qui erat propinquior deo: quam illum qui erat 
      <lb ed="#V" n="29"/>propinquior in natura: angelo diligenti: maxime cum nullus sit ab 
      <lb ed="#V" n="30"/>alio: et omnes eque immediate a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e496">
      ¶ Unde videtur mihi: quod 
      qui<lb ed="#V" n="31" break="no"/>libet angelus: plus diligebat deum quam se ipsum: et plus se ipsum 
      <lb ed="#V" n="32"/>quam quencumque alium angelum. Et inter alios plus diligebat illu 
      <lb ed="#V" n="33"/>qui magis appropinquabat ad deum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e505">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod vbi est 
      ma<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ior similitudo: ibi est maior 
      dili<lb ed="#V" n="36" break="no"/>gendi ratio etc. Dico quod verum est ceteris paribus. Sed quandoque 
      <lb ed="#V" n="37"/>bonitas vnius: ita excedit bonitatem alterius: quod voluntas 
      mo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tu naturali recto: magis fertur in magis bonum: quam in magis 
      si<lb ed="#V" n="39" break="no"/>milem. Unde si essent tres fratres de eodem patre et eadem matre: 
      <lb ed="#V" n="40"/>omnes boni: sed praimogenitus longe melior aliis duobus: inter 
      <lb ed="#V" n="41"/>se magis similibus in complexione et moribus. Si voluntas 
      <lb ed="#V" n="42"/>vnius illorum esset directa secundum rectum iudicium rationis in 
      dili<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gendo: magis diligeret fratrem meliorem: quam alium minus 
      bo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>num: magis tamen sibi similem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e531">
      ¶ Ad 2m dicendum quod quamuis quilibet 
      <lb ed="#V" n="45"/>angelus magis diligebat se ipsum quam alterum: tamen magis 
      dili<lb ed="#V" n="46" break="no"/>gebat deum quam se ipsum. Unde in dilectione aliorum angelorum magis 
      <lb ed="#V" n="47"/>regulabat se: secundum dilectionem dei: quam secundum dilectionem sui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f13667-d1e540">
                  <lb ed="#V" n="48"/>¶ Ad tertium cum dicitur. quod in ecclesiastica ierarchia magis secundum 
      <lb ed="#V" n="49"/>rectum iudicium rationis diligit quis fratrem sui ordinis: quam alterum 
      <lb ed="#V" n="50"/>alterius ordinis meliorem etc. Dico quod non opetet hoc semper esse 
      <lb ed="#V" n="51"/>verum: alius enim tantum posset excellere in bonitate istum: quod plimus 
      <lb ed="#V" n="52"/>deberet ponderare in alliciendo affectum diligentis: quam 
      con<lb ed="#V" n="53" break="no"/>formitas in eodem ordine. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>