<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="16-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g10757"><!-- l3d5a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g10757-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e103">
          <lb ed="#V" n="57"/>COnsequenter queritur de 
          secun<lb ed="#V" n="58" break="no"/>do principali. Et 
          <lb ed="#V" n="59"/>circa hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e112">
          ¶ Primo vtrum anima 
          <lb ed="#V" n="60"/>separata sit persona.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum 
          per<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sona hominis a filio dei fuerit assumpta.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g10757-Dd1e122">
          <head xml:id="kzz7yh-g10757-Hd1e124">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e126">
            Quaestio 
            <lb ed="#V" n="62"/>PRimo ostendo quod anima separata sit 
            per<lb ed="#V" n="63" break="no"/>scna. Dicit enim Boe. in libro de 
            <lb ed="#V" n="64"/>duabus naturis: et vna persona christi ca. 2. quod 
            perso<lb ed="#V" n="65" break="no"/>na est nature rationalis indiuidua substantia: 
            <lb ed="#V" n="66"/>sed anima separata est nature rationalis indiuidua 
            substan<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tia: ergo est persona.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e142">
            ¶ Item Auic. 6 naturalium lib. 5. ca. 
            <lb ed="#V" n="68"/>7. dicit quod anima verissime est ego: aut ipsa est ego regens 
            <lb ed="#V" n="69"/>hoc corpus: ipsa ergo anima est homo: sed homo est per¬ 
            <!--00041.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="70"/>sona: ergo et anima.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e155">
            ¶ Item magister in littera dicit quod anitma 
            <lb ed="#V" n="71"/>absoluta a corpore persona est: sicut angelus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e160">
            <lb ed="#V" n="72"/>Contra nulla pars persone est persona: sed anima 
            sepa<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rata: et si non fit actu pars persone: est tamen 
            <lb ed="#V" n="74"/>apta nata esse pars persone: ergo anima separata non est 
            per<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sona.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e172">
            ¶ Item persona dicit aliquid habens esse completum in 
            <lb ed="#V" n="76"/>se: sed anima separata non habet esse completum in se. Aliter 
            <lb ed="#V" n="77"/>enim non haberet naturalem inclinationem ad corpus: 
            er<lb ed="#V" n="78" break="no"/>go anima separata non est persona. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e181">
            <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod anima separata non est persona: 
            <lb ed="#V" n="80"/>nec etiam coniuncta: quia persona 
            crea<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ta est rationalis vel intellectualis nature indiuidua substantia 
            in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>se: et per se complete existens: vel habens completum sue 
            exi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>stentie modum. Anima autem separata non habet in se suum 
            <lb ed="#V" n="84"/>completum existentie modum: quia et si non sit actu pars 
            homi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nis tamen apta nata est esse pars: ex qua corpore vnum per 
            essen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tiam constituitur: quod verum non esset si ipsa in se et per se 
            habe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ret suum completum existentie modum. Ex duobus enim 
            complete<lb ed="#V" n="88" break="no"/>existebus in actu vel altero eorum per se habente suum completum 
            existen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tie modum: non potest vnum per existentiam constitui: vt in 2o lib. est 
            <lb ed="#V" n="90"/>ostensum. Anima etiam coniuncta non est persona: pars enim persone 
            <lb ed="#V" n="91"/>persona non est: homo autem in se existens persona est: cuius pars est ipsa anima. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e212">
            <lb ed="#V" n="92"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis anima seprata sit 
            <lb ed="#V" n="93"/>substantia extendendo nomen substante ad formam 
            <lb ed="#V" n="94"/>secundum philosophum. 7. meta. diuidentem substantiam in materiam: formam et compositum: 
            <lb ed="#V" n="95"/>tamen non est substantia in se et per se habens suum completum existentie modum: quod 
            <lb ed="#V" n="96"/>requiritur ad rationem persone: quamuis separata existit naturaliter quod aliis 
            <lb ed="#V" n="97"/>formis naturam corporalem informantibus conuenire non potest
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e228">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="98"/>secundum dicendum: quod ibi videtur Auic. sentire. Quod ex anima et corpore non 
            con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>stituatur vnum per essentiam: sed quod ipsa anima sit homo: et corpus eius insttrum. 
            <lb ed="#V" n="100"/>Cui opinioni videtur Hugs. appropinquare. 2 lib. de sacr. parte. 1 ca. 
            <lb ed="#V" n="101"/>antepenul. Ubi est expesse dicit. Aimam separatam esse personam: sed nec 
            <lb ed="#V" n="102"/>opi. Auic. nec Hug. consentiendum est in hac parte
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e241">
            ¶ Ad 3m 
            <lb ed="#V" n="103"/>dicendum: quod est magistro non est consentiendum in loco praedicto: vel potest 
            <lb ed="#V" n="104"/>curialiter dici quod loquitur ibi per quendam similitudinem: aliquam enim habet 
            simili<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tudinem anima separata cum persona in hoc quod est indiuidua: et 
            <lb ed="#V" n="106"/>rationalis et in se existens. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g10757-Dd1e254">
          <head xml:id="kzz7yh-g10757-Hd1e256">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e258">
            Questio I 
            <lb ed="#V" n="107"/>SEcundo queritur vtrum persona hominis a filio 
            <lb ed="#V" n="108"/>dei fuerit assumpta. Et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="109"/>sic. Si filius dei dimitteret naturam assumptam absque hoc 
            <lb ed="#V" n="110"/>quod aliquid sibi daretur de nouo subsisteret in se: et 
            <lb ed="#V" n="111"/>esset persona quod non esset verum: vt videtur nisi ipsa vnita verbo in se haberet 
            <lb ed="#V" n="112"/>omnia: qui requiruntur ad rationem persone.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e274">
            ¶ Item indiuiduum nature 
            huma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ne assumptum a verbo: ita habet omnia essentialia nature humane: sicut aliud 
            <lb ed="#V" n="114"/>indiuiduum humane nature: ergo sicut aliud indiuiduum humane nature 
            per<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ipsa printia essentialia nature humane est persona: ita videtur quod indiuiduum 
            <lb ed="#V" n="116"/>humane nature assumptum a verbo sit persona.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e285">
            ¶ Item si humana natura a 
            <lb ed="#V" n="117"/>verbo assumpta praeextitisset ante assumptionem fuisset persona: sed 
            ni<lb ed="#V" n="118" break="no"/>hilominus eam filius dei assumere potuisset absque aliquo 
            inconue<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nienti: ergo saltem videtur quod nullum inconueniens est dicere quod filius 
            <lb ed="#V" n="120"/>dei assumpserit hominis personam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e296">
            <lb ed="#V" n="121"/>Contra magister in littera dicit quod filius dei assumpsit hominis 
            <lb ed="#V" n="122"/>narm non personam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e304">
            ¶ Item persona est aliquid existens 
            <lb ed="#V" n="123"/>in se: sed natura humana a verbo assumpta numquam fuit existens in se: quia simul 
            <lb ed="#V" n="124"/>fuit facta et a verbo assumpta: ergo numquam fuit persona. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e311">
            <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod filiu dei assumpsisse personam hominis 
            <lb ed="#V" n="126"/>dupliciter potest intelligi scilicet autem ita quod 
            assum<lb ed="#V" n="127" break="no"/>pserit personam praexistentem hominis: quae in assumptione non desuit esse 
            perso<lb ed="#V" n="128" break="no"/>na: autem ita quod assumpserit personam hominis praeexistentem: quae in assumptione 
            <lb ed="#V" n="129"/>desiit esse persona. Primomodo filium dei assumpsisse personam hominis falsum 
            <lb ed="#V" n="130"/>est: et impossibile. Quod autem falsum sit patet: quia humana natura in christo non est 
            <lb ed="#V" n="131"/>persona: aliter enim essent in ipso due persone quod falsum est: et erroneum 
            <lb ed="#V" n="132"/>In ipso enim eadem est persona: que est persona dei et persona hominis. 
            <lb ed="#V" n="133"/>Alite enim quae dicuntur de filio dei non dicerentur de filio hominis: et econlusio: et 
            <lb ed="#V" n="134"/>ex consequenti sequeretur quod beta virgo non concepisset personam filii dei: sed 
            <lb ed="#V" n="135"/>tantum personam hominis. Quod autem fuerit impossibile patet: quia impossibile est 
            na<lb ed="#V" n="136" break="no"/>turam humanam esse personam: et non existere in seipsa simul: 
            <lb ed="#V" n="137"/>sed tantum in alio supposito. Unde si natura humana christi esset persona vel 
            <!--00042.xml-->
            <pb ed="#V" n="16-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>existens in persona creata: persona filii dei non esset 
            sup<lb ed="#V" n="2" break="no"/>positum illius: impossibile est enim eandem naturam creatam totam 
            <lb ed="#V" n="3"/>simul esse immediate in pluribus suppositis: eo modo quo 
            na<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tura est in supposito: maxime ita quod vnum illorum 
            supposito<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rum sit increatum: aliud creatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e359">
            ¶ Secundo autem modo filium 
            <lb ed="#V" n="6"/>dei assumpsisse personam hominis falsum est: sed non fuit 
            <lb ed="#V" n="7"/>impossibile. Quod autem sit falsum quidam probare nituntur dicendo quod non 
            <lb ed="#V" n="8"/>fuisset assumptio: sed consumptio. Sed hec ratio non valet: 
            <lb ed="#V" n="9"/>quia vnum hominem actu preexistentem filius dei potuisset 
            as<lb ed="#V" n="10" break="no"/>fumpsisse salua integritate nature illius: quamuis in 
            assum<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ptione illa natura desiisset esse in persona creata: vnde non 
            <lb ed="#V" n="12"/>fuisset aliqua illius nature consumptio: sed sublimatio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e377">
            <lb ed="#V" n="13"/>¶ Dicendum ergo quod ratio quare humana natura iesu christi 
            <lb ed="#V" n="14"/>numquam fuit persona: est quia numquam fuit existens in seipsa: falsu 
            <lb ed="#V" n="15"/>ergo quod filius dei assumpsit hominis personam que in 
            assun<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ptione desunt esse persona. Quod autem non fuerit 
            impossibi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>le: iam ostensum est. Quomodo autem natura humana 
            praeexi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>stens in supposito creato potuisset desinere esse in 
            suppo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sito creato: et incipere esse in supposito increato salua 
            in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tegritate sua patere potest per ea que dicta sunt superius dis. 
            <lb ed="#V" n="21"/>prima. in solutione questionis prime. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e399">
            <lb ed="#V" n="22"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod si filius dei 
            di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>miteret humanam naturam nisi 
            ades<lb ed="#V" n="24" break="no"/>set influentia dei ad conseruandum eam: vt subsisteret in se: non 
            <lb ed="#V" n="25"/>esset persona: neque aliud: quia totaliter desineret esse: sed illa 
            <lb ed="#V" n="26"/>influentia assistente persona esset: absque hoc quod aliud sibi 
            da<lb ed="#V" n="27" break="no"/>retur: quia per se existeret in se habens completum sue existentie 
            <lb ed="#V" n="28"/>modum: nunc autem non adest influentia dei ad hoc vt existat 
            <lb ed="#V" n="29"/>in se: sed ad hoc vt existat in digniori se: idest in verbo: et 
            <lb ed="#V" n="30"/>ideo duplici de causa non est persona: quia persona et per se 
            exi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stit: nec vnita est digniori se.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e423">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod non est 
            <lb ed="#V" n="32"/>simile de indiuiduo nature humane assumpte a verbo: et 
            <lb ed="#V" n="33"/>de alio indiuiduo nature humane: quia primo indiuiduo 
            <lb ed="#V" n="34"/>non adest influentia diuina ad existendum in se: sed in verbo: 
            <lb ed="#V" n="35"/>aliis autem indiuiduis adest ad existendum in seipsis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g10757-d1e435">
            ¶ Ad 3m 
            <lb ed="#V" n="36"/>dicendum: quod si natura humana assumpta a verbo praeextitisset: 
            <lb ed="#V" n="37"/>verum esset quod fuisset persona: et tamen filius dei eam assumere 
            po<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tuisset: sed tunc abstulisset ei: vel exclusisset ab ea ratione 
            <lb ed="#V" n="39"/>create personalitatis subtrahendo ab ea primam influentiam 
            <lb ed="#V" n="40"/>necessariam ad hoc vt existeret in seipsa: et faciendo vt 
            existe<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ret increata persona: quia tamen illa natura humana quam filius 
            <lb ed="#V" n="42"/>dei assumpsit simul fiet facta et assumpta: ideo numquam fuit persona. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>