<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="13-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a08909"><!-- l1d3p1a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a08909-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e103">
      ¶ Articulus primus. 
      <lb ed="#V" n="96"/>CIrca hanc partem huius tertie distinctionis 
      pos<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sunt quert tria. Primo de 
      congni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tione a creatura. Secundo de modo 
      cognoscen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>di deum per creaturam. Tertio de vestigio dei 
      <lb ed="#V" n="100"/>in creatura.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e116">
      ¶ Circa primum possunt 
      queri<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tria. Primo vtrum deus sit cognoscibilis a creatura. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Secundo vtrum deum esse sit nobis per se notum. 3o 
      <lb ed="#V" n="103"/>vtrum deum esse possit demonstrari. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a08909-Dd1e125">
               <head xml:id="kzz7yh-a08909-Hd1e127">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum deus sit cognoscibilis a creatura.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e129">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶ Questio pritmo. 
      <lb ed="#V" n="105"/>PRimo ergo quero vtrum deus sit 
      cogno<lb ed="#V" n="106" break="no"/>scibilis a creatura. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="107"/>non. secundum enim philosophum primo physicorum. Infinitum secundum 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod infinitum est ignotum: sed deus inquantum deus 
      <lb ed="#V" n="109"/>est infinitus: ergo deus inquantum deus est 
      igno<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tum a creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e147">
      ¶ Item Diony. de diui. no. 5 cap. de 
      <lb ed="#V" n="111"/>deo loquens dicit. quia ineffabile hoc et incognoscibile. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e152">
                  <lb ed="#V" n="112"/>¶ Item plus distat intelligibile increatum ab 
      intelle<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ctu creato: quam intelligibile creatum a sensu. sed 
      intelli<lb ed="#V" n="114" break="no"/>gibile creatum non potest cognosci a sensu: ergo 
      intelli<lb ed="#V" n="115" break="no"/>gibile increatum non potest cognosci a creato intellectu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="116"/>¶ Item philosophus 3o de anima. vult quod intellectus noster 
      nihil<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cognoscit sine fantasmate: sed deus cum sit natura 
      pu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>re intellectualis: nullum habet fantasma: ergo deus non 
      <lb ed="#V" n="119"/>potest a nostro intellectu cognosci.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e175">
      <!--00040.xml-->
                  <pb ed="#V" n="13-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra Augustinum 14 de trinitate capitulo 9. sic dicit. Nunc vero 
      <lb ed="#V" n="2"/>ad eam perueniamus disputationem vbi 
      prin<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cipale mentis humane quo nouit deum. Uel potest 
      cogno<lb ed="#V" n="4" break="no"/>scere considerando suscepimus: erg oprincipale mentis 
      <lb ed="#V" n="5"/>humane potest deum cognoscere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e195">
      ¶ Item <name xml:id="kzz7yh-a08909-Nd1e197">Trimegistus</name>
                  <lb ed="#V" n="6"/>de diuinitate ad Asclepium loquens ad deum sic dicit. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Gratias tibi agimus summe et exuperantissime: tua enim 
      <lb ed="#V" n="8"/>gratia tantum sumus cognitionis tue lumine consecuti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Respondeo quod deus est cognoscibilis a  
      creatu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ra etiam per naturam. Dicit enim beatus 
      <lb ed="#V" n="11"/>Diony. 2. c. de diui. no. quod causatiua habent causalium 
      re<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ceptas imagines: et vocat causatiua ipsa creata: causa 
      <lb ed="#V" n="13"/>lia vocat causas. similitudines hic vocat imagines. Unde 
      <lb ed="#V" n="14"/>in translatione abbatis habetur sic: creata sunt qualescumque 
      <lb ed="#V" n="15"/>ipsius scilicet cause imagines contingentes. Omnes autem creature 
      <lb ed="#V" n="16"/>effectus dei sunt: quedam que a deo processerunt 
      media<lb ed="#V" n="17" break="no"/>te et immediate: eo quod sicut scribitur super primam propositionem de 
      <lb ed="#V" n="18"/>causis. Omnem operationem quam efficit causa secunda: efficit 
      <lb ed="#V" n="19"/>etiam causa prima. Ueruntamen per modum altiorem et 
      <lb ed="#V" n="20"/>sublimiorem: et multe adeo processerunt immediate tantum. 
      er<lb ed="#V" n="21" break="no"/>go omnes creature habent aliquam similitudinem dei: et ita 
      ali<lb ed="#V" n="22" break="no"/>quo modo deum representant. cum ergo per naturam 
      <lb ed="#V" n="23"/>possimus acquirere cognitionem de multis creaturis: 
      <lb ed="#V" n="24"/>per naturam possumus deuenire in cognitionem ipsius dei 
      <lb ed="#V" n="25"/>aliqualiter sub ratione qua creature effectus eius sunt. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Unde scribitur in libro sapientie. ca. xiii. A magnitudine speciei 
      <lb ed="#V" n="27"/>et creature cognoscibiliter poterat creator horum videri. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Et apostulus ad Ro. i. Inuisibilia ipsius a creatura mundi 
      <lb ed="#V" n="29"/>per ea que facta sunt intellecta conspiciuntur: sempiterna 
      <lb ed="#V" n="30"/>quoque virtus eius et diuinitas: quia tamen sicut dicit Dious. 
      <lb ed="#V" n="31"/>2. c. de diui. no. non est diligens similitudo causatiuis 
      <lb ed="#V" n="32"/>et animalibus. pro quo habetur in transla. abbatis. Non 
      di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ligens autem proportionalis est comparatio cause proprie ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>causata: quia vt parum postea dicit Diony. Causalia a 
      causa<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tiuis remouentur et supercollocantur: iuxta proprii principii 
      <lb ed="#V" n="36"/>rationem: pro quo habetur in transla. abbatis. Ipse cause a 
      <lb ed="#V" n="37"/>causatis segregantur et supercollocantur per naturam sue 
      cau<lb ed="#V" n="38" break="no"/>falitatis. Ideo cognitio quam per naturam possumus 
      ha<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bere de deo manuducendo nos ad cognitionem ipsius per 
      <lb ed="#V" n="40"/>creaturas est valde debilis maxime propter dei 
      sublimi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tatem et nostri intellectus naturalem debilitatem. secundum enim 
      <lb ed="#V" n="42"/>quod ait Auicenna 6 naturalium lib. 5. c. 5. subtilissimas non potest 
      <lb ed="#V" n="43"/>aliquando intellectus apprehendere: quia excedunt eum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e284">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod infnitum secundum
     <lb ed="#V" n="45"/>quid infinitum ignotum est etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>verum est de infinito illa infinitate que conuenit 
      possi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bilitati non finite per actum: quia possibilitas non 
      cogno<lb ed="#V" n="48" break="no"/>scitur a nobis nisi per actum. talem autem infinitatem in deo 
      <lb ed="#V" n="49"/>non ponimus: loquendo autem de infinitate que conuenit 
      <lb ed="#V" n="50"/>actui non finito nec finibili per aliquam possibilitatem 
      <lb ed="#V" n="51"/>sic propoitio non habet veritatem. Actus enim nullo modo 
      <lb ed="#V" n="52"/>finitus per potentiam nec finibilis: cuiusmodi actus deus 
      <lb ed="#V" n="53"/>est maxime cognoscibilis est: quantum est ex parte sua: et 
      <lb ed="#V" n="54"/>tale infinitum et eius infinitatem potest cognoscere rationa 
      <lb ed="#V" n="55"/>lis creatura: quamuis non ita perfecte sicut ex parte sua 
      cogno<lb ed="#V" n="56" break="no"/>scibile est: quia non potest ipsum cognoscere nisi actu 
      finito<lb ed="#V" n="57" break="no"/>et intensiue
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e317">
      ¶ Ad 2m cum arguitur per auctoritatem Dionysii 
      <lb ed="#V" n="58"/>dico quod illa auctoritas intelligenda est de cognitione qua 
      co<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gnoscitur quantum ex parte sua cognoscibilis est. sicut 
      <lb ed="#V" n="60"/>enim deussolus cognoscit seipsum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e326">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod magis distat intelligibile increatum ab intellectu 
      crea<lb ed="#V" n="62" break="no"/>to quam intelligibile creatum a sensu etc. dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="63"/>in ratione entis: sed non ratione cognoscentis et cogniti: quia in 
      <lb ed="#V" n="64"/>tellectus cum sit immateralis per negationem materie sensibilis: 
      <lb ed="#V" n="65"/>et ad imaginem dei factus. Ad cognoscendum deum 
      ordi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>natur vt sic ipsum cum eius adiutorio capiat per 
      cognitio<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nem et amorem. Unde Augustinus 14 de trinitate ca. 8. dicit de 
      <!--00040.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>anima. Eo quippe ipso est imago eius quo capax eius 
      <lb ed="#V" n="69"/>est: eiusque esse particeps potest. virtus autem sensitiua cum 
      <lb ed="#V" n="70"/>per organum materiale et sensibile cognoscat. nullo modo 
      ordi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>natur ad hoc vt cognoscere possit intellectuales 
      crea<lb ed="#V" n="72" break="no"/>turas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e360">
      ¶ Ad 4m dico quod quamuis non habeat deus fantas. 
      <lb ed="#V" n="73"/>ma: tamen sui effectus per quorum cognitionem aliqualiter 
      ascen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dimus ad aliquam dei cognitionem: fantasma habent: et cum 
      <lb ed="#V" n="75"/>dico in hac quaestione nos deum posse cognoscere per 
      na<lb ed="#V" n="76" break="no"/>turam aliqualiter vt amoueatur omnis controuersia sub nomine 
      <lb ed="#V" n="77"/>nature comprehendo omnia que de lege communi dantur in 
      <lb ed="#V" n="78"/>tellectui a sua creatione.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a08909-Dd1e377">
               <head xml:id="kzz7yh-a08909-Hd1e379">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum uti sit actus voluntatis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e381">
      ¶ Questio. ii. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Secundo queritur vtrum deum esse sit 
      <lb ed="#V" n="80"/>nobis per se notum. Et 
      vi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>detur quod sic secundum Anselis prosoluis. c. ii. Deus est quo 
      ma<lb ed="#V" n="82" break="no"/>gis cogitari non potest. sed illud quo magis 
      co<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gitari non potest: non potest putari non esse: quia 
      ma<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ius est id quod non potest putari non esse: quam illud quod 
      po<lb ed="#V" n="85" break="no"/>test putari non esse. ergo cum tale sit nobis per se 
      no<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum deum esse est nobis per se notum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e401">
      ¶ Item Dam. 
      <lb ed="#V" n="87"/>libro primo c. primo dicit quod cognitio existendi deum omnibus ab ipso 
      <lb ed="#V" n="88"/>naturaliter inserta est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e408">
      ¶ Item Hug. libro primo de sac. parte 3 
      <lb ed="#V" n="89"/>c. primo dicit quod deus ab initio sic in homine cognitionem suam 
      <lb ed="#V" n="90"/>temperauit: vt sicut nunquam quid esset poterat comprehendi 
      <lb ed="#V" n="91"/>sic nunquam quia esset poterat ignorari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e417">
      ¶ Item philosophus primo 
      po<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ste. vult illud esse principium per se notum quod 
      cognosci<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mus inquantum terminos cognoscimus: sed scito quid 
      <lb ed="#V" n="94"/>dicitur per istum terminum deus: et per hunc terminum 
      <lb ed="#V" n="95"/>esse: statim videtur veritas istius: deus est: quia deus est 
      pu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>rum esse: ergo deum esse est nobis principium per se notum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e431">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Contra Damascenum libro pro.c.3. Intactum inuanuit 
      perni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ciosa hominum malicia: vt dicant deus non 
      no<lb ed="#V" n="99" break="no"/>esse: sed intellectus non potest condicere rei per se note. 
      er<lb ed="#V" n="100" break="no"/>go deum esse non est per se notum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e442">
      ¶ Item secundum philosophum. 3. 
      <lb ed="#V" n="101"/>de anima. Intellectus compositus presupponit 
      simpli<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cem: sed non est nobis per se notum quid est deus: 
      er<lb ed="#V" n="103" break="no"/>go deum esse non est nobis per se notum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e451">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="104"/>Auic. primo metaphy. c. primo deum esse non est manifestu per se. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="105"/>Respondeo Deum esse nobis esse per se notum dupliciter 
      <lb ed="#V" n="106"/>potest intelligi scilicet aut quantum ad conditiones 
      <lb ed="#V" n="107"/>sibi et creature communes: non communitate 
      vniuocatio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nis: sed analogie que sunt ens: vnum bonum et verum. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Aut quantum ad conditiones: a quibus hoc nomen 
      deu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>imponitur. Ad significandum que sunt fouere: 
      vniuersa<lb ed="#V" n="111" break="no"/>posse consumere omnem maliciam: considerare omnia: sicut enim 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cit Dam. libro primo c. xx. theos id est deus: dicitur ab eo quod est 
      <lb ed="#V" n="113"/>thei id est fouere vniuersa: vel ab ethera id est ardens. Deus 
      <lb ed="#V" n="114"/>enim consumens omnem maliciam est. vel a theaste id 
      estconsideran<lb ed="#V" n="115" break="no"/>do omnia: nulla enim eum latent. Primo modo deum esse 
      <lb ed="#V" n="116"/>nobis est per se notum: quia aliquod ens esse et aliquod 
      <lb ed="#V" n="117"/>vnum esse: et aliquod verum esse: et aliquod bonum esse 
      vl<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tro se offerunt cognitioni nostre. Secundo modo quamuis 
      <lb ed="#V" n="119"/>deum esse sit per se cognoscibile: tamen proprie loquendo de 
      <lb ed="#V" n="120"/>nobis per se noto: ipsum esse non est nobis per se notum. 
      <lb ed="#V" n="121"/>quia quamuis esse aliquod ens fonens omnia et potens 
      consumere<lb ed="#V" n="122" break="no"/>omnem malitiam: et omnia considerans sit per se cognoscibile: 
      <lb ed="#V" n="123"/>quantum est ex parte sua: et quamuis nature nostre insertum 
      <lb ed="#V" n="124"/>sit: vnde possumus inuestigando deuenire in 
      cognitio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nem: quia est aliquid ens tale: tamen intellectus noster non 
      de<lb ed="#V" n="126" break="no"/>necessitate statim assentit: quod sit aliquid ens tale sicut de 
      <lb ed="#V" n="127"/>necessitate statim assentit quod de quolibet affirmatio vel 
      <lb ed="#V" n="128"/>negatio. et quod omne totum maius est sua parte: quando ista 
      <lb ed="#V" n="129"/>proponuntur vel occurrunt cogitationi: sic procedunt 
      <lb ed="#V" n="130"/>argumenta ad partem secundam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e512">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod maius est illud 
      <lb ed="#V" n="132"/>quod non potest putari non esse quem illud quod 
      <lb ed="#V" n="133"/>potest putari non esse etc. Dico quod non est verum quando 
      <lb ed="#V" n="134"/>rei que a nobis non potest putari non esse: hoc conuenit 
      <!--00041.xml-->
      <pb ed="#V" n="14-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>propter maximam et connaturalem sui ad nostrm intellectum 
      pro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>portionem: et rei que potest a nobis putari non esse: hoc 
      <lb ed="#V" n="3"/>conuenit: non propter eius in essendo debilitatem: sed 
      pro<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pter suam in essendo sublimitatem: quia intantum 
      tran<lb ed="#V" n="5" break="no"/>scendit intellectus nostri debilitatem: quod ex suis naturalibus 
      <lb ed="#V" n="6"/>non potest nisi debiliter et de difficili attingere ad 
      existen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tie illius entis cognitionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e545">
      ¶ Ad 2m dicendum quod illud 
      <lb ed="#V" n="8"/>verbum Dam. intelligendum est de cognitione quantum 
      <lb ed="#V" n="9"/>ad generales conditiones supradictas: aut ideo hoc dicit quia 
      <lb ed="#V" n="10"/>nature nostre insertum est: vnde inuestigando 
      deueni<lb ed="#V" n="11" break="no"/>re possumus in cognitionem quia deus est quantum ad 
      con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ditiones a quibus hoc nomen deus imponitur ad 
      signifi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>candum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e561">
      ¶ Simili modo potest dici adem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e564">
      ¶ Ad 4m 
      di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cendum quod illud principaliter est per se nobis notum: quod 
      co<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gnoscimus inquantum terminos cognoscimus: quatum 
      <lb ed="#V" n="16"/>ad illud quod de significato termini vltro offert se nostre 
      <lb ed="#V" n="17"/>cognitioni: sed cognito significato huius termini deus 
      <lb ed="#V" n="18"/>quantum ad illud quod de ipso vltro offert se cognitioni 
      no<lb ed="#V" n="19" break="no"/>stre: non propter hoc statim cognoscimus ipsum esse: 
      lo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>quendo de cognoscendo ipsum esse modo secundo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a08909-Dd1e584">
               <head xml:id="kzz7yh-a08909-Hd1e586">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum deus esse possit de monstrari.</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e588">
                  <lb ed="#V" n="21"/>¶ Questio. iii. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Tertio queritur vtrum deum esse possit de 
      <lb ed="#V" n="23"/>monstrari. Et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="24"/>secundum philosophum priamo poste. Demonstratio est per priora: 
      <lb ed="#V" n="25"/>sed nihil est prius diuino esse: ergo esse de deo 
      <lb ed="#V" n="26"/>demonstrari non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e604">
      ¶ Item principium de 
      <lb ed="#V" n="27"/>monstrationis non est demonstrabile: quia aliter 
      procede<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rent demonstrationes in infinitum. Sed secundum Auic. 8. 
      me<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ta. ca. 2. Deus est demonstratio de omni quod est: ergo ipse 
      <lb ed="#V" n="30"/>deus demonstrari non potest: nec suum esse cum esse dei idem 
      <lb ed="#V" n="31"/>sit quod deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e617">
      ¶ Item medium in demonstratione: debet 
      <lb ed="#V" n="32"/>esse medium inter subiectum et predicatum vel diffinitio 
      subie<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cti. sed nihil potest esse medium inter deum et esse suum: 
      <lb ed="#V" n="34"/>nec deus habet diffinitionem: vt dicit Auic. 8. meta. c. 2. 
      er<lb ed="#V" n="35" break="no"/>go non potest demonstrari esse de deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e628">
      ¶ Item Augustinus. xi 
      <lb ed="#V" n="36"/>de ciui. dei. c. 4. Deum esse credimus: sed creditum de 
      <lb ed="#V" n="37"/>monstrari non potest. ergo deum esse demonstrari non potest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra Auic de meta sue c. 2 dicit quod de deo sunt 
      si<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gna manifesta: sed omne tale 
      demonstrabi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>le est: ergo deum esse demonstrari a nobis potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e645">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="41"/>videmus vnam rem magis esse quam aliam. hoc aut non 
      <lb ed="#V" n="42"/>potest esse nisi per maiorem et minore approximationem ac 
      <lb ed="#V" n="43"/>illud quod summe est: ergo demonstratum videtur esse aliquod 
      <lb ed="#V" n="44"/>ens quod summe est: et tale ens deus est. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo secundum philosophum primo poste est quedam 
      demonstra<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tio propter quid qua demonstrat passio de 
      <lb ed="#V" n="47"/>subiecto per causam et est quedam demonstratio quia in qua 
      demon<lb ed="#V" n="48" break="no"/>stratur causa per effectum: loquendo de prima demonstratione 
      <lb ed="#V" n="49"/>dico quod non possumus demonstrare deum esse: quia esse 
      <lb ed="#V" n="50"/>dei causam non habet per quam possimus ipsum demonstra 
      <lb ed="#V" n="51"/>re de deo: loquendo autem de demonstratione que est per 
      effe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctum: sic dico quod possumus demonstrare deum esse 
      mul<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tipliciter. Primo sic in nobis experimur legem naturalem que 
      <lb ed="#V" n="54"/>immutabilis est: nobis autem per se notum est legem 
      immu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tabilem non posse nobis imprimi nisi ab aliquo qui 
      sim<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pliciter immutabilis est: ergo ex his per se notis concluditur 
      ali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>quem esse qui simpliciter immutabilis est: et hic est deus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e684">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Item experimur appetitum nostrum non posse 
      plena<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rie quietari in quocunque bono creato: sed nobis per se 
      <lb ed="#V" n="60"/>notum est omnem naturalem appetitum rationalis creature quieta 
      <lb ed="#V" n="61"/>ri posse ab aliquo: nisi impedimentum apponatur 
      acciden<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tale. Ergo ex his tanquam ex per se notis concluditur esse 
      <lb ed="#V" n="63"/>aliquod increatum bonum: quod nostrum appetitum potest 
      ple<lb ed="#V" n="64" break="no"/>narie quietare: et hoc deus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e702">
      ¶ Item scimus tanquam 
      <lb ed="#V" n="65"/>per se notum quod omne quod mouetur ab aliquo mouetur: 
      <lb ed="#V" n="66"/>sed per se notum est: quod in mouentibus et motis non est 
      <lb ed="#V" n="67"/>procedere in infinitum. Ex quo sequitur esse vnum primum 
      <!--00041.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>motorem simpliciter immobilem: et hoc est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e718">
      ¶ Item 
      dif<lb ed="#V" n="69" break="no"/>sonantia non veniunt ad concordantiam semper vel frequenter 
      <lb ed="#V" n="70"/>nisi per aliquem concordantem: hec est per se nota: sed in 
      <lb ed="#V" n="71"/>mundo multe sunt res naturarum dissonantium in vnum 
      <lb ed="#V" n="72"/>ordinem concordantes semper vel frequenter. et hec est per 
      <lb ed="#V" n="73"/>se nota: ergo sequitur naturarum omnium dissonantium in ipso 
      <lb ed="#V" n="74"/>mundo esse aliquem concordantem: et hic est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e734">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="75"/>omnia entia tam sensibilia quam intellectualia tendunt in finem. 
      <lb ed="#V" n="76"/>hec est per se nota. sed si esset finis vltra finem in 
      infini<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tum appetitus naturalis voluntatis nostre non tenderet ad 
      <lb ed="#V" n="78"/>quiescedum in sine: quia hic appetitus vanus esset cum 
      <lb ed="#V" n="79"/>esset ad aliquid quod nullo modo heri posset: ergo restat quod omnium 
      <lb ed="#V" n="80"/>entium est finis vltimus: et hic est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e751">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod demonstratio 
      <lb ed="#V" n="82"/>est per priora: dico quod verum est de 
      <lb ed="#V" n="83"/>demonstratione propter quid: non de demonstratione quia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e760">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Ad 2m cum arguitur quod deum esse est principium 
      de<lb ed="#V" n="85" break="no"/>monstrationis etc. Dico quod sic debet intelligi: quia nobis 
      <lb ed="#V" n="86"/>impressit lumen quo scimus de subiecto demonstrare 
      pas<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sionem: non quod hec propositio deus est: sit principium per 
      <lb ed="#V" n="88"/>se notum quo ad nos ad demonstrandum de subiecto 
      passio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nem: vocando per se notum: sicut dicimus per se notum 
      <lb ed="#V" n="90"/>esse quo ad nos: hoc principium de quolibet 
      affirmatio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>vel negatio: et istud omne totum est maius sua parte: 
      <lb ed="#V" n="92"/>preterea principia aliquo modo probari possunt a 
      po<lb ed="#V" n="93" break="no"/>steriori. Unde et philosophus. 4. meta. disputat contra negantem 
      <lb ed="#V" n="94"/>principia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e786">
      ¶ Ad 3m dicendum quod maior non est vera: 
      ni<lb ed="#V" n="95" break="no"/>si de demonstratione qua demonstratur predicatum de subiecto 
      <lb ed="#V" n="96"/>per causam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a08909-d1e793">
      ¶ Ad illud quod arguitur 4o per auctoritatem Augustinus 
      <lb ed="#V" n="97"/>Dico quod deum esse per demonstrationem scimus: et tamen 
      <lb ed="#V" n="98"/>habemus fidem qua hoc credimus: quamuis demonstrare 
      <lb ed="#V" n="99"/>nesciremus: et per quam cum ipsis demonstrationibus: 
      <lb ed="#V" n="100"/>per quas demonstramus deum esse: illi veritati firmius 
      <lb ed="#V" n="101"/>assentimus.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>