<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="87-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k61697"><!-- l4d17q3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k61697-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e103">
      Dist. III.
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e105">
               <lb ed="#V" n="4"/>Consequenter queritur de 
      ter<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tio principali. Et 
      <lb ed="#V" n="6"/>circa hoc queruntur nouem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e114">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="7"/>penitens teneatur confiteri proprio sacerdoti. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e119">
               <lb ed="#V" n="8"/>¶ Secundo vtrum illi qui confitentur alicui habenti 
      po<lb ed="#V" n="9" break="no"/>testatem episcopi teneantur illo eodem anno confiteri suo 
      <lb ed="#V" n="10"/>presbytero parrochiali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e129">
      ¶ Tertio queritur vtrum 
      confessi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>non sacerdoti quem parrochialis sacerdos posuit loco eis 
      <lb ed="#V" n="12"/>credens eum sacerdotem esse: teneantur illa eadem peccata 
      <lb ed="#V" n="13"/>interum confiteri: postquam constiterit illum cui confessi fuerunt 
      <lb ed="#V" n="14"/>sacerdotem non esse.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e140">
      ¶ Quarto vtrum homo teneatur 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>fiteri omnia peccata mortalia tam secreta quam publica.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e145">
      ¶ 
      Qui<lb ed="#V" n="16" break="no"/>to vtrum teneatur confiteri omnes peccati circunstantias. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e150">
               <lb ed="#V" n="17"/>¶ Sexto vtrum peccator statim teneatur confiteri 
      habi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ta opportunitate sacerdotis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e157">
      ¶ Septimo queritur vtrum 
      <lb ed="#V" n="19"/>mulier teneatur confiteri suo prespytero parrochiali 
      pec<lb ed="#V" n="20" break="no"/>catum quod cum eo commisit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e164">
      ¶ Octauo vtrum confessio 
      sa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cramentalis possit fieri pluribus sacerdotibus simul.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e170">
      ¶ 
      No<lb ed="#V" n="22" break="no"/>no vtrum ille 16 conditiones que a magistris assignantur 
      <lb ed="#V" n="23"/>requirantur ad confessionem que his versibus contente sunt. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Sit simplex: humilis: confessio: pura: fidelis. Atque frequens: 
      <lb ed="#V" n="25"/>nuda: discreta: libens: verecunda: Integra: secreta: 
      lachry<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mabilis: accelerata: Fortis: et accusans: et sit parere 
      pa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rata. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k61697-Dd1e186">
               <head xml:id="kzz7yh-k61697-Hd1e188">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e190">
     Questio. I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="28"/>PRimo queritur vtrum penitens 
      tenea<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tur confiteri proprio sacerdoti. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Et videtur quod non. Magister distin. presenti. 
      <lb ed="#V" n="31"/>cap. quainto. Qui omnino confitetur sacerdoti 
      me<lb ed="#V" n="32" break="no"/>liori quam potest: confiteatur: ergo quando penitens potest 
      in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uenire meliorem sacerdotem quam sit suus proprius: non tenetur 
      <lb ed="#V" n="34"/>suo proprio sacerdoti confiteri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e210">
      ¶ Item Ber. de 
      precepto<lb ed="#V" n="35" break="no"/>et dispositione. cap. 4. Iniquum proculdubio foret si statu 
      <lb ed="#V" n="36"/>ta pro sola charitate contra charitatem tenerentur: sed si 
      pe<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nitens non posset confiteri cuicumque sacerdoti cui confitendo 
      <lb ed="#V" n="38"/>vtilius prouideret anime sue: preceptum de confitendo 
      pro<lb ed="#V" n="39" break="no"/>prio sacerdoti: quod pro charitate institutum est: teneretur 
      <lb ed="#V" n="40"/>contra charitatem: quod irrationabile esset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e226">
      ¶ Item 
      sacer<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dos proprius est aliquando indiscretus nimis: aliquando 
      sol<lb ed="#V" n="42" break="no"/>licitans ad malum confitentem: ergo saltem in isto casu non 
      <lb ed="#V" n="43"/>tenetur penitens confiteri proprio sacerdoti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e236">
      ¶ Item ratione 
      <lb ed="#V" n="44"/>delicti debet homo iudicari ab illo in cuius iurisditione 
      <lb ed="#V" n="45"/>deliquit: extra de foro compe. Postulasti. et 3. q. 6. cap. vlti. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Ubi videtur. Ibi causa agatur: vbi crimen committitur: 
      <lb ed="#V" n="47"/>ergo de peccato quod quis committit in aliena parrochia: non 
      <lb ed="#V" n="48"/>tenetur confiteri proprio sacerdoti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e249">
      ¶ Item episcopi 
      abba<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tes exempti non habent proprios sacerdotes: ergo tales non 
      <lb ed="#V" n="50"/>tenentur confiteri proprio sacerdoti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e256">
      ¶ Item quilibet 
      sacer<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dos potestatem clauium immediate habet a christo: cum christus 
      <lb ed="#V" n="52"/>dixit discipulis illud verbum Io. 20. Accipite spiritum 
      <lb ed="#V" n="53"/>sanctum etc. non tantum dixit apostolis: sed etiam aliis 
      disci<lb ed="#V" n="54" break="no"/>pulis: ergo quilibet sacerdos quemlibet ligare et ioluere in 
      <lb ed="#V" n="55"/>foro penitentie potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e269">
      ¶ Item in casu extreme. necessita 
      <lb ed="#V" n="56"/>tis quilibet sacerdos potest hominem absoluere. 26. q. 6. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Si presbyter: et cap. sequenti. Et extra de furtis. Fures. 
      <lb ed="#V" n="58"/>ergo homo non semper tenetur confiteri proprio sacerdoti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e278">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Contra extra de pe: et re. Omnis vtriusque sextus 
      pre<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cipitur confessio proprio sacerdoti facienda. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e285">
                  <lb ed="#V" n="61"/>¶ Item confessio facta coram non suo iudice non valet in 
      fo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ro contentioso. extra de iudiciis. At si clerici. ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="63"/>confessio facta illi qui super confitentem nullam habet 
      iuris<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ditionem non valet in foro penitentiem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e297">
      ¶ Item de 
      peniten<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tia distin. 6 Sacerdos. § quod autem. nemo alterius 
      parro<lb ed="#V" n="66" break="no"/>chianum iudicare presumat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e304">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Respondeo quod sacerdos proprius quadrupliciter 
      <lb ed="#V" n="68"/>potest accipi. Uno modo proprius 
      <!--00203.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>est sacerdos alicuius habens super ipsum iurisditionem 
      <lb ed="#V" n="70"/>ordinariam in foro penitentie: modo tamen inferiori: et sic est 
      <lb ed="#V" n="71"/>proprius sacerdos ille qui communiter vocatur presbyter 
      parro<lb ed="#V" n="72" break="no"/>chialis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e324">
      ¶ Alio modo habens iurisditionem ordinaris 
      <lb ed="#V" n="73"/>modo principali. et sic episcopus est proprius sacerdos 
      om<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nium existentium in suo episcopatum: vel modo 
      principa<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lissimo: et sic papa est sacerdos omnium christianorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e333">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tio modo habens iurisditsonem delegatam ab aliquo isto 
      <lb ed="#V" n="77"/>rum vel a legato domini pape.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e340">
      ¶ Quarto modo habens 
      <lb ed="#V" n="78"/>iurisditionem ex communi concessione vel permissione iuris 
      <lb ed="#V" n="79"/>et sic sunt proprii sacerdotes illi quos episcopi et abbates 
      <lb ed="#V" n="80"/>exempti eligunt in confessores: talibus enim permittitur 
      <lb ed="#V" n="81"/>ex iure communi eligere sibi discretum et prouidum confessorem. 
      <lb ed="#V" n="82"/>extra de peni. et re. cap. ne pro dilatione: sic enim etiam est 
      <lb ed="#V" n="83"/>proprius sacerdos presbyter quicumque illius quem audit 
      con<lb ed="#V" n="84" break="no"/>stituti in articulo necessitatis: si proprium sacerdotem 
      ali<lb ed="#V" n="85" break="no"/>quo trium predictorum modorum non potest habere: vt patet 
      <lb ed="#V" n="86"/>per auctoritates ad bec allegatas in arguendo: hoc etiam 
      <lb ed="#V" n="87"/>quarto modo est proprius sacerdos vagabundorum quicum 
      <lb ed="#V" n="88"/>quo presbyter parrochialis in cuius parrochia voluerint 
      <lb ed="#V" n="89"/>confiteri: quia tales nusquam habent domicilium proprium. fi. 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad municipales scilicest Labeo. Similiter dico de illis qui 
      do<lb ed="#V" n="91" break="no"/>micilio relicto nauigant vel iter faciunt querentes quo se 
      <lb ed="#V" n="92"/>conferant. fi. ad municipales id est Eius. ff. §. Si quis 
      domi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cilio. sic etiam est proprius sacerdos peregrinorum ad 
      san<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cta loca quicumque parrochialis presbyter cui voluerit 
      con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>fiteri de commissis postquam recesserunt a iurisditione illius 
      <lb ed="#V" n="96"/>in cuius potestate habent domicilium: accipiendo autem pro 
      <lb ed="#V" n="97"/>prium sacerdotem pro sacerdote habente iurisditionem 
      ali<lb ed="#V" n="98" break="no"/>quo predictorum modorum est facienda confessio proprio 
      sacer<lb ed="#V" n="99" break="no"/>doti ad hoc: vt homo non transgrediatur preceptum: et 
      con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sequatur confessionis effectum: quia sicut in naturalibus 
      <lb ed="#V" n="101"/>ad aliquem effectum requiritur potentia actiua in agente: 
      <lb ed="#V" n="102"/>et materia debita in suscipiente:asie ad effectum ligandi et 
      <lb ed="#V" n="103"/>soluendi in foro conscientie requiritur potestas clauium 
      <lb ed="#V" n="104"/>que datur sacerdoti in sua ordinatione: et materia 
      debi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ta: idest subditus qui habetur ex iurisditione aliquo 
      pre<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dictorum modorum. Sed accipiendo proprium 
      sacer<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dotem primo modo vel secundo quamuis sit eis 
      confessio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>regulariter facienda: in multis tamen casibus non 
      opor<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tet vt ostensum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Ad primum in oppositum dicendum est: quod illa 
      <lb ed="#V" n="111"/>auctoritas intelligi debet in casu 
      <lb ed="#V" n="112"/>in quo licitum est alicui confessorem eligere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e422">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dum dicendum: quod iura magis respiciunt vtilitatem 
      communi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tatis quam vnius persone. Et ideo quamuis in casu esset melius 
      <lb ed="#V" n="115"/>alicui confessorem posse eligere pro sua voluntate: quam 
      te<lb ed="#V" n="116" break="no"/>neri suo ordinario confiteri: tamen non esset vtile pro 
      com<lb ed="#V" n="117" break="no"/>munitate quod cuilibet licitum esset confessorem eligere. 
      In<lb ed="#V" n="118" break="no"/>casu autem in quo expedit alicui ordinarius debet 
      dispen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sare si requiratur: quod si noluerit: magis facit subditus 
      vti<lb ed="#V" n="120" break="no"/>litatem anime sue propter bonum obedientie confitendo 
      <lb ed="#V" n="121"/>proprio sacerdoti minus bono: dum tamen sit sufficiens 
      <lb ed="#V" n="122"/>quam confitendo alii meliori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e446">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="123"/>in illo casu debet petere licentiam penitens a proptrio 
      sa<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cerdote vel ab episcopo vel a papa vel a legato pa pe: vt 
      <lb ed="#V" n="125"/>possit alteri confiteri: et in tali casu talis licentia sibi 
      de<lb ed="#V" n="126" break="no"/>negari non debet: quia sacerdoti proprio non tenetur in 
      <lb ed="#V" n="127"/>hoc casu confiteri. de peni. distin. 6 Placuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e459">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tum dicendum: quod ille auctoritates non sunt 
      intelligen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>de in foro penitentie: sed contentioso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e466">
      ¶ Ad quintum 
      pa<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tet quid dicendum ex dictis in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e471">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#V" n="131"/>dicendum: quod quamuis potestatem clauium omnes 
      disci<lb ed="#V" n="132" break="no"/>puli receperint: immediate a christo: tamen potestatem iu 
      <lb ed="#V" n="133"/>risditionis receperunt inferiores mediantibus apostolis 
      <lb ed="#V" n="134"/>et alii apostoli mediante Petro. Ut autem visum est in 
      <lb ed="#V" n="135"/>questione: non tantum requiritur in confessore potestas 
      <lb ed="#V" n="136"/>claum: sed etiam quod habeat in foro penitentie iurisditionem 
      <!--00204.xml-->
      <pb ed="#V" n="87-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ordinariam vel delegatam ex commissione speciali: vel ex 
      ge<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nerali permissione iuris super illum qui sibi confitetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e497">
                  <lb ed="#V" n="3"/>¶ Ad septimum solutum est ex dictis in questione. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Ad argumenta ad partem aliam dicendum: 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod procedunt de sacerdote 
      <lb ed="#V" n="6"/>respectu illius super quem non habet iurisditionem aliquo 
      <lb ed="#V" n="7"/>predictorum modorum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k61697-Dd1e511">
               <head xml:id="kzz7yh-k61697-Hd1e513">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e515">
     Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e517">
                  <lb ed="#V" n="8"/>SEcundo queritur vtrum illi qui 
      confi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tentur alicui habenti potesta 
      <lb ed="#V" n="10"/>tem episcoi: teneantur illo eodem anno confiteri suo 
      pre<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sbytero parrochiali. Et videtur quod sic. xi. q. primo 
      <lb ed="#V" n="12"/>Peruenit. si sua vnicuique epsco iurisditio et potestas non 
      ser<lb ed="#V" n="13" break="no"/>uatur: ecclesiasticus ordo confunditur: ergo similiter si non 
      <lb ed="#V" n="14"/>seruatur parrochiali presbytero: quantuncumque ergo aliquis 
      <lb ed="#V" n="15"/>sit confessus vel episco vel alicui de licentia eius tenetur 
      confi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>teri semel in anno suo parrochiali presbytero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e539">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="17"/>Ber. 3 libro de consi. ca. 13. Ecclesiastica hierar. est ad 
      exemplar<lb ed="#V" n="18" break="no"/>angelice hierar. sed in angelica hierar. illud quod conuenit 
      an<lb ed="#V" n="19" break="no"/>gelis alicuius ordinis ex officio numquam committitur 
      angelo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>alterius ordinis: ergo similiter non est hoc licitum fieri 
      ir<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ecclesiastica hierar.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e552">
      ¶ Item sacerdos non debet illi dare ex 
      <lb ed="#V" n="22"/>charistiam cuius conscientiam ignorat: cum ergo cuicumque 
      sub<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dito debeat eucharistiam ministrare semel in aneno: quiliber 
      <lb ed="#V" n="24"/>tenetur sibi semel in anno confiteri quantuncumque sit confessus 
      <lb ed="#V" n="25"/>episco vel eius penitentiario.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e564">
      ¶ Item contra rationem est 
      sub<lb ed="#V" n="26" break="no"/>trahere alicui cognitionem rei: de qua tenetur reddere 
      ra<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tionem: sed sacerdos de suis subditis deo tenetur reddere 
      <lb ed="#V" n="28"/>rationem: ergo non licet episcopo facere aliquid: quo minus 
      <lb ed="#V" n="29"/>parrochialis possit cognoscere conscientiam subditi sui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e575">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Item quilibet tenetur confiteri semel in anno proprio 
      <lb ed="#V" n="31"/>sacerdoti. extra de peni. et re. Omnis. sed episcopus non 
      <lb ed="#V" n="32"/>est proprius sacerdos: imo communis: ergo penitens confitendo 
      <lb ed="#V" n="33"/>episco vel alicui de licentia eius: non seruat statutum nisi confitea 
      <lb ed="#V" n="34"/>tur cum hoc semel in anno praesbytero parrochiali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e588">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Contra. maiorem potestatem habet episcopus super 
      <lb ed="#V" n="36"/>subditos parrochialium sacerdotum quam 
      ipsi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>presbyteri: quia eam recipiunt ab episcopis: et vt habetur 
      pri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ma propositione de causis causa prima: plus potest super 
      ef<lb ed="#V" n="39" break="no"/>fectum quam secunda causa: cum ergo illi qui confitentur alicui 
      <lb ed="#V" n="40"/>de licentia sui praesbyteri parrochialis non teneantur anno illo 
      <lb ed="#V" n="41"/>sibi confiteri: multo minus illi quid confitentur alicui de licentia episcoi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e606">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo episcopus habet ordinariam 
      iurisdi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tionem super subditos sacerdotum 
      par<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rochialium: illud autem quod conuenit alicui ex drdinaria 
      inuris<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ditione ipse potest committere alii habenti ordinem ad illud 
      offi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>eium exequendum. extra de conse. ecclesie. Aqua. illi ergo 
      <lb ed="#V" n="47"/>qui confitentur legitime habenti potestatem episcopi: et 
      ab<lb ed="#V" n="48" break="no"/>soluuntur ab eodem: vere sunt absoluti: nec eadem peccate 
      <lb ed="#V" n="49"/>in numero tenentur suis presbyteris parrochialibus 
      confi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>teri: sed vtrum eodem anno teneantur suis presbyteris 
      confi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>teri peccata que post absolutionem incurrunt opiniones 
      <lb ed="#V" n="52"/>sunt. Et aliqui dicunt quod non: quia per presbyterum 
      parro<lb ed="#V" n="53" break="no"/>chialem non tantum intelligitur curatus inferior: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="54"/>episcopus. Unde episcopatus quandoque dicitur parrochia¬. 
      <lb ed="#V" n="55"/>et episcopus presbyter parrochialis: quod probari posse videtur i 
      <lb ed="#V" n="56"/>illud quod dicitur extra de parrochiis et alienis parrochia 
      <lb ed="#V" n="57"/>nis. Nullus. et 9. q. 2: nullus. et. c. nullus primas. et. c. vlti¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e643">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Alii dicunt per presbyterum parrochialem non 
      intelligi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nisi inferiorem curatum: quia verba debent accipi secundum quod sonant 
      <lb ed="#V" n="60"/>in vsu communi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e652">
      ¶ Preterea papa in priuilegio concesso 
      mino<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ribus et predicatoribus super confessionibus audiendis: et ere 
      <lb ed="#V" n="62"/>mitanis ex priuilegio speciali nouiter emanato declarando 
      <lb ed="#V" n="63"/>videtur dicere quod in illo statuto. Omnis vtriusque sexus: 
      <lb ed="#V" n="64"/>intelligitur parrochialis presbyter ille qui in communi vsu sic. 
      <lb ed="#V" n="65"/>vocatur in hoc quod dicit confessi fratribus teneantur semel in 
      <lb ed="#V" n="66"/>anno suis presbyteris parrochialibus confiteri prout statuit 
      <lb ed="#V" n="67"/>concilium generale: cum enim dicendo: presbyteris: excludat 
      <lb ed="#V" n="68"/>non presbyteros: et per hoc quod dicit suis excludat non ha¬ 
      <!--00204.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bentes inurisditionem super eos: videtur quod per hoc quod dicit 
      <lb ed="#V" n="70"/>parrochialibus excludat episcopos: alias illud verbum 
      <lb ed="#V" n="71"/>parrochialibus ibi poneretur pro nullo: vbicumque enim 
      pa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pa dicit aliquid per modum declarationis iuris si bullatum 
      <lb ed="#V" n="73"/>est ad omnes se extendit: etiam si non sit insertum inter alias de 
      <lb ed="#V" n="74"/>cretales. Cum ergo episcopus non sit super statutum: 
      confessi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sibi vel alicui auctoritate eius tenentur eodem anno suo 
      cu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>rato inferiori semel confiteri: non sic autem dicendum est de 
      <lb ed="#V" n="77"/>confitentibus pape: vel habentibus eius auctoritatem 
      abso<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lute: quia papa est super concilium generale. prima tamen 
      <lb ed="#V" n="79"/>opinio rationabilior videtur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e701">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod cum 
      epis<lb ed="#V" n="81" break="no"/>copus concedit alicui potestatem 
      au<lb ed="#V" n="82" break="no"/>diendi confessiones non aufertur inferiori curato 
      iurisditio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sua: sed seruatur: quia datur ei coadiutor ad executionem 
      <lb ed="#V" n="84"/>officii quod sibi incumbit ex sua iurisditione: que 
      principa<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lius est episcoti quam illius: sicut in angelica hierar. dona ordinum 
      <lb ed="#V" n="86"/>inferiorum excellentiora sunt inferioribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e719">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="87"/>dicendum: quod non est simile: quia quilibet angelus sufficit 
      ple<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ne ad exequendum actus conuenientes officio suo: non sic 
      au<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tem vere potest dici de quolibet inferiori curato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e728">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="90" break="no"/>terea ista officia in ecclesia militante fuerunt distinctam: 
      <lb ed="#V" n="91"/>ecclesia pregnante religionibus vtilibus ad huiusmodi 
      offi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cia exequenda. Unde postquam prodierunt in lucem: conueniens 
      <lb ed="#V" n="93"/>fuit vt istorum officiorum aliquo modo scilicet ex commissione essent 
      <lb ed="#V" n="94"/>participes: sicut posthumus partem accipit bonorum: que 
      <lb ed="#V" n="95"/>ante suam natiuitatem aliis filiis erant diuisa. ff. de libe. et 
      <lb ed="#V" n="96"/>posthumis scilicet quod dicitur. et cap. de posthumis licet prima. et l. 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod causatum. et insti. de exhereda. libe. § posthu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e748">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>tertium dicendum: quod cognitio quam potest habere sacerdos 
      <lb ed="#V" n="99"/>in foro penitentie de conscientia subditi sui dependet a 
      <lb ed="#V" n="100"/>subditi voluntate: et ideo debet eum reputare idoneum ad 
      su<lb ed="#V" n="101" break="no"/>scipiendum eucharistiam si affirmat se penitentem esse: et 
      le<lb ed="#V" n="102" break="no"/>gitime confessum ei qui ipsum potuit absoluere: si tamen 
      <lb ed="#V" n="103"/>sacerdos haberet aliqua signa probabilia quod ille non diceret 
      <lb ed="#V" n="104"/>verum: non teneretur sibi eucharistiam ministrare: nisi ille 
      <lb ed="#V" n="105"/>sibi faceret sufficientem fidem: non dico de hoc quod est vere 
      <lb ed="#V" n="106"/>penitens: nec de hoc quod est vere confessus: quia ista non cadunt 
      <lb ed="#V" n="107"/>sub probatione: sed de hoc quod est confessus illi qui ipsum 
      po<lb ed="#V" n="108" break="no"/>terat absoluere nisi impedimentum fuerit ex parte 
      suiipsi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>confitentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e777">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod sacerdos non 
      te<lb ed="#V" n="110" break="no"/>netur reddere rationem de his que subditus suus non 
      reui<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lauit sibi hoc ex culpa sua processerit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e784">
      ¶ Ad vltimum pat: 
      <lb ed="#V" n="112"/>quid dicendum sit ex dictis in hac questione et 
      preceden<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ti.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k61697-Dd1e792">
               <head xml:id="kzz7yh-k61697-Hd1e794">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e796">
      ¶ Questio. III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e798">
                  <lb ed="#V" n="114"/>TEertio queritur vtrum confessti non 
      <lb ed="#V" n="115"/>sacerdoti quem 
      <lb ed="#V" n="116"/>parrochialis sacerdos posuit loco eius: 
      credens<lb ed="#V" n="117" break="no"/>eum esse sacerdotem: teneantur illa eadem 
      pec<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cata iterum confiteri: postquam constiterit eis illum cui 
      con<lb ed="#V" n="119" break="no"/>fessi fuerunt: non esse sacerdotem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e814">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod tales tenentur illa eadem 
      pecca<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ta si illorum sunt memores interum 
      <lb ed="#V" n="122"/>confiteri sacerdoti: quia secundum rei veritatem de illis non sunt 
      ri<lb ed="#V" n="123" break="no"/>te confessi: nec sacramentum penitentie susceperunt: neque 
      <lb ed="#V" n="124"/>tamen iudicandi sunt peccasse tanquam transgressores statu 
      <lb ed="#V" n="125"/>ti de confitendo: quia eos ignorantia inuincibilis seu 
      pro<lb ed="#V" n="126" break="no"/>babilis excusauit: et dico quod illa confessio eis fuit 
      merito<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ria: non tamen eis tam vtilis ceteris paribus: ac si 
      confessi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sacerdoti fuissent: quia non sacerdos non potest 
      confer<lb ed="#V" n="129" break="no"/>re penitenti illud beneficium quod sacerdos ex vi clauium 
      <lb ed="#V" n="130"/>amministrat. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k61697-Dd1e841">
               <head xml:id="kzz7yh-k61697-Hd1e843">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e845">
      Questio. IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e847">
                  <lb ed="#V" n="131"/>QUarto queritur vtrum homo 
      <lb ed="#V" n="132"/>teneatur 
      con<lb ed="#V" n="133" break="no"/>fiteri omnia peccata mortalia tam secreta quam 
      <lb ed="#V" n="134"/>publica. Et videtur quod non. Magister supra 
      <lb ed="#V" n="135"/>distin. 16 capitulo primo. Contritio est contra peccatum 
      cor<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dis: ergo de peccatis cordis non tenentur homines confi¬ 
      <!--00205.xml-->
      <pb ed="#V" n="87-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>teri: sed tantum conteri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e871">
      ¶ Item confessio est per quam 
      mo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bus latens in spe venie aperitur: ergo non tenemur 
      confi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>teri de patentibus peccatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e878">
      ¶ Item extra de accusationi 
      <lb ed="#V" n="4"/>bus. Euidentia. euidentia perpetrati sceleris non indiger 
      <lb ed="#V" n="5"/>clamore accusatoris: ergo de sceleribus que euidenter perpe 
      <lb ed="#V" n="6"/>trata sunt non tenemur confiteri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e888">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra. de quolibet peccato mortali tenemur 
      inte<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gre penitere: sed integra penitenia non tantum 
      <lb ed="#V" n="9"/>comprehendit contritionem: sed etiam confessionem: et exteriorem 
      <lb ed="#V" n="10"/>satisfactionem si sit possible: ergo de quolibet mortali 
      pec<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cato tenemur confiteri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e901">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Respondeo quod homo tenetur confiteri omnia 
      pec<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cata mortalia tam secreta quam 
      publi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ca: quia et si secreta mori debeant interius per contritionem: 
      <lb ed="#V" n="15"/>deferri tamen debent ad sepeliendum exterius per 
      confessio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nem. Et quia non sufficit aliquid esse notum iudici: nisi sit 
      <lb ed="#V" n="17"/>ei notum in forma iudicii: quia vt dicitur. 3. q. 7. Iudicet. 
      Iu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dex debet iudicare secundum allegata: ergo peccata publica quam 
      <lb ed="#V" n="19"/>uis sint manifesta sacerdoti sicut homini: quia tamen non 
      <lb ed="#V" n="20"/>sunt ei manifesta sicut vicario dei: opoertet ea confiteri. Et 
      pre<lb ed="#V" n="21" break="no"/>terea sicut dicit Magister distine. presenti. capitu. vltimo. 
      <lb ed="#V" n="22"/>confessio est quedam punitio peccati et per eam peccator 
      <lb ed="#V" n="23"/>sit humilio: et cautior. Unde non est tantum ad 
      notifican<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dum confessori peccatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e932">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud 
      ver<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bum Magistri est intelligendum 
      <lb ed="#V" n="27"/>secundum quandam appropriationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e941">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>quantuncumque morbus peccati sit patens hominibus in 
      effe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctu: tamen latens est exterius in sua causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e948">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="30"/>dicendum quod illa auctoritas intelligenda est in foro 
      contentio<lb ed="#V" n="31" break="no"/>so vbi iudicatur malum de interiori opere: non in foro poenitentie vbi 
      <lb ed="#V" n="32"/>principalius indicatur de intentione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k61697-Dd1e958">
               <head xml:id="kzz7yh-k61697-Hd1e960">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e962">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e964">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Uinto queritur vtrum pomo teneatumr 
      <lb ed="#V" n="34"/>peccati circumstantias 
      confiteri<lb ed="#V" n="35" break="no"/>Et videtur quod sic. Aug. in libro de pe. et est de pe. dist. 5. 
      <lb ed="#V" n="36"/>in principio: et recitat Magister superius di. 16. 
      <lb ed="#V" n="37"/>cap. 2. postquam narrate sunt peccatorum circumstantie: 
      sequitur<lb ed="#V" n="38" break="no"/>quod omnis ista varietas confitenda est: et deflenda: ergo 
      pec<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cati circunstantie sunt confitende.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e982">
      ¶ Item peccati quantitas 
      <lb ed="#V" n="40"/>sciri non potest nisi scitis illis que illorum aggrauant 
      quanti<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tatem. Sed circumstantie aggrauant peccatum: vt superius 
      <lb ed="#V" n="42"/>visum est. ergo quantitas peccati sciri non potest: eorum circum 
      <lb ed="#V" n="43"/>stantiis ignoratur: cum ergo sacerdos: quia est iudex debeat 
      <lb ed="#V" n="44"/>scire totam quantitatem peccati omnes peccatorum 
      cir<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cunstantie sibi sunt confitende. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e998">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Contra: circunstantie peccatorum possunt esse 
      infi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nite. Sed nullus obligatur ad confitendum 
      <lb ed="#V" n="48"/>ea que in infinitum possunt procedere: quia de talibus 
      <lb ed="#V" n="49"/>non est ars neque scientia: ergo nullus tenetur omnes 
      cir<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cunstantias peccati confiteri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1012">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Respondeo quod circuntantie mutant aliquando 
      <lb ed="#V" n="52"/>speciem peccati vt superius visum 
      <lb ed="#V" n="53"/>est: et tunc circumstantie sunt confitende: quia species peccati 
      con<lb ed="#V" n="54" break="no"/>fitenda est: aliquando ita aggrauant in eadem speciem quod actum 
      <lb ed="#V" n="55"/>reddunt mortalem: que sine illis mortalis non esset sicut patet 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1025">
                  <lb ed="#V" n="56"/>¶ Idem enim actus illicitus potest fieri ex tanta 
      intentio<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ne et deliberatione quod est peccatu mortale: qui tamen ex 
      sur<lb ed="#V" n="58" break="no"/>reptione factus mortale non esset: et talis circumstantia 
      confi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tenda est. Aliquando etiam non aggrauant criminaliter: sed 
      <lb ed="#V" n="60"/>venialiter: quia sine illis illa deordinatio mortale peccatum esset 
      <lb ed="#V" n="61"/>nec per eas fieret peccatum mortale si alias non esset: et sicut 
      <lb ed="#V" n="62"/>venialia peccata non sunt confitenda de uecessitate nisi 
      ali<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quando per accidens: vt superius dictum est: sic tales 
      circun<lb ed="#V" n="64" break="no"/>stantie non requiruntur de necessitate ad sufficientem confessionem 
      <lb ed="#V" n="65"/>quamuis requirantur ad confessionis perfectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1049">
      ¶ Ut autem 
      me<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lius sciri possit quando confitende de necessitate sint et quando 
      <lb ed="#V" n="67"/>non. Sciendum quod circumstantia dicitur illud quod est extra 
      <lb ed="#V" n="68"/>essentiam actus: in aliquo: tamen modo ipsum attingens: aut 
      <!--00205.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quantum ad essentiam actus: aut quantum ad effectum: iut 
      quan<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tum ad causam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1067">
      ¶ Primo modo dupliciter: aut per modum 
      <lb ed="#V" n="71"/>mensure: et tales circumstantie sunt tempus et locus: vel tamquae 
      <lb ed="#V" n="72"/>qualitates actus et talis circumstantia est agendi modus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1074">
                  <lb ed="#V" n="73"/>¶ Secundo modo est circunstantia quid factum scilicet mutilatio 
      <lb ed="#V" n="74"/>grauis vel leuis in respectu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1081">
      ¶ Tertio tripliciter: 
      quan<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tum scilicet ad causam finalem: et sic accipitur hec circumstantia 
      pro<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pter quid: aut quantum ad causam materialem que est 
      obie<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctum actus: et sic accipitur hec circumstantia circa quid: aut 
      <lb ed="#V" n="78"/>quantum ad causam efficientem: et hoc dupliciter secundum quod 
      <lb ed="#V" n="79"/>duplex est causa efficiens: scilicet principalis: et ex parte 
      cu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ius accipitur hec circumstantia quis fecerit: et instrumen 
      <lb ed="#V" n="81"/>talis: exa parte cuius accipitur hec circumstantia quo instrumen 
      <lb ed="#V" n="82"/>to vel quibus auxiliis fecerit: nec est intelligendum quod propter 
      <lb ed="#V" n="83"/>quid: et circa quid: et quis sint circumstantie inquantum ex eis 
      <lb ed="#V" n="84"/>dependet essentia actus: sed inquantum sunt quedam 
      conditio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nes adiuncte. Unde quando quaeritur quis fecerit tanquam 
      cir<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cunstantia: queritur vtrum clericus vel laicus vel religio 
      <lb ed="#V" n="87"/>sus: et quando queritur circa quid: queritur vtrum ille homo que 
      <lb ed="#V" n="88"/>percussit esset prelatus vel subditus: et sic de aliis: has 
      au<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tem octo circustantias ponit philosophus. 3. ethico. cap. 3. et que 
      <lb ed="#V" n="90"/>libet earum aggrauare potest inordinationem quandoque 
      <lb ed="#V" n="91"/>criminaliter et quandoque venialiter. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1121">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa 
      auctori<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tas intelligenda est quantum ad 
      con<lb ed="#V" n="94" break="no"/>fessionis perfectionem: non quantum ad sufficientiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1130">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="95"/>secundum dicendum: quod non opetet confessorem scire totam peccati 
      quan<lb ed="#V" n="96" break="no"/>titatem: sed sufficit quod sciat eius quantitatem notabilem 
      seu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>criminalem. In non opligando autem nos ad circumstantias 
      confiten<lb ed="#V" n="98" break="no"/>das percit deus nostre infirmitati.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k61697-Dd1e1143">
               <head xml:id="kzz7yh-k61697-Hd1e1145">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1147">
     Quaestio.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1149">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Exto queritur vtrum peccator statim 
      te<lb ed="#V" n="100" break="no"/>neatur confiteri habita 
      oportunite<lb ed="#V" n="101" break="no"/>te sacerdotis. Et videtur quod sic. qui percussus 
      <lb ed="#V" n="102"/>a serpente: non statim querit remedium contempto: 
      <lb ed="#V" n="103"/>est sue corporalis salutis: ergo similiter qui incidit in peccatum 
      <lb ed="#V" n="104"/>mortale: si non quam citius potest quereret remedium confessionis 
      <lb ed="#V" n="105"/>contemptor est sue salutis spiritualis. Sed contemnere suam 
      salu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tem spiritualem est peccatum mortale: ergo peccator statim 
      te<lb ed="#V" n="107" break="no"/>netur confiteri habita oportunitate sacerdotis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1171">
      ¶ Item 
      si<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cut contra iustitiam est se separare a deo: ita separationem 
      con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tinuare. Sed homo pro quolibet tempore tenetur non sep 
      <lb ed="#V" n="110"/>rare se a deo: ergo pro quolibet tempore tenetur separationem 
      <lb ed="#V" n="111"/>remouere: cum ergo remoueri non possit sine confessione: 
      <lb ed="#V" n="112"/>tenetur confiteri pro quolibet tempore. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1184">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Contra ille qui non facit quod de necessitate tenetur 
      fa<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cere pro illo tempore quo tenetur et potest 
      mor<lb ed="#V" n="115" break="no"/>taliter peccat: ergo si peccator statim tenetur de necessita 
      <lb ed="#V" n="116"/>te confiteri habita confessoris oportunitate quamdiu differt non 
      <lb ed="#V" n="117"/>cessat nouum peccatum committere: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1198">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Respondeo quo ille qui ommittit peccatum mortale non 
      <lb ed="#V" n="119"/>stati tenetur de necessitate confiteri 
      ha<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bita confessoris oportunitate: sed sufficit quod semel in 
      anno<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sicut statuit concilium gnaturale nisi in quatuor casibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1209">
      ¶ Unus et 
      <lb ed="#V" n="122"/>ratione sacrament scilicet quando vult communicare vel celebrare nisi sorte de 
      pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>pinquo expectet alium cui deuotius et securius confiteatur: sic enim 
      <lb ed="#V" n="124"/>expectans nullo iure quod ego sciam communicare prohibetur si vere 
      pe<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nitens est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1220">
      ¶ Alius ratione periculi: vt quin est in notabili in 
      <lb ed="#V" n="126"/>minenti periculo mortis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1225">
      ¶ Tertius est ratione conscientie scilicet quando 
      con<lb ed="#V" n="127" break="no"/>scientia sibi dictat quod statim teneatur confiteri de necessitate 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1230">
                  <lb ed="#V" n="128"/>¶ Quartus ratione dubii: quando scilicet probabiliter videt se 
      ampli<lb ed="#V" n="129" break="no"/>in anno illo copiam confessoris habere non posse: qui ipsum posset 
      ab<lb ed="#V" n="130" break="no"/>soluere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1239">
      ¶ Quintus casus addi potest quantum ad 
      reli<lb ed="#V" n="131" break="no"/>giosos qui ratione statutorum suorum: et sui status 
      tenen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tur confiteri frequentius quam statuat concilium generale: 
      <lb ed="#V" n="133"/>nec tamen propter hoc sequitur quod statim teneantur confiteri 
      h<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ta confefforis opportunitate: nisi assit dies quo secundum statutum 
      <lb ed="#V" n="135"/>religionis sue confiteri tenentur. Quod autem peccator 
      <lb ed="#V" n="136"/>non teneatur regulariter statim confiteri patet: quia ad 
      <!--00206.xml-->
      <pb ed="#V" n="88-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>hoc non obligatur ex iure nature: quia confiteri sacerdoti 
      <lb ed="#V" n="2"/>non est de iure nec absolute: nec ad hoc obligatur 
      diuina<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lege: quia sic christus sacerdoti confiteri precepit 
      implici<lb ed="#V" n="4" break="no"/>te: non tamen precepit hoc statim fieri: nec ad hoc obligatur 
      <lb ed="#V" n="5"/>iure positiuo: sed tantum ad semel in anno vt dictum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1273">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod contem 
      <lb ed="#V" n="7"/>nere salutem spiritualem hoc potest 
      in<lb ed="#V" n="8" break="no"/>telligi dupliciter scilicet positiue et directe per aliquem 
      delibera<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tiue voluntatis motum: et hoc est peccatum mortale: aut 
      ne<lb ed="#V" n="10" break="no"/>gatiue: hoc est non querere salutem spiritualem sollicite: et hoc 
      <lb ed="#V" n="11"/>non est peccatum mortale: sed circunstantia peccati nisi in 
      <lb ed="#V" n="12"/>aliquo determinato casu: in quo si non quereret sollicite 
      <lb ed="#V" n="13"/>peccaret mortaliter omittendo. Et preterea actus 
      peniten<lb ed="#V" n="14" break="no"/>di cum proposito confitendi: quando homo tenetur et 
      satis<lb ed="#V" n="15" break="no"/>faciendi est remedium contra peccatum mortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1297">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cundum dicendum: quod non separare se a deo: est in hominis 
      <lb ed="#V" n="17"/>potestate: sed reconiungere se deo: non sic: facilius enim 
      po<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tuit seruare charitatem quam habuit: quam se disponere ad 
      re<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cuperandum quod amisit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k61697-Dd1e1309">
               <head xml:id="kzz7yh-k61697-Hd1e1311">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1313">
      Quaestio VIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1315">
                  <lb ed="#V" n="20"/>SEptimo queritur vtrum mulier 
      tenea<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tur confiteri suo presbytero 
      <lb ed="#V" n="22"/>parrochiali peccatum quod cum eo commisit. Et 
      vi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>detur quod sic. de pe. diu. 6. ca. vlti. Placuit vt 
      de<lb ed="#V" n="24" break="no"/>inceps nulli sacerdoti liceat quemlibet commissum alteri 
      sa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cerdoti ad penitentiam suscipere sine eius consensu: cui se 
      <lb ed="#V" n="26"/>prius commisit: ergo predicta mulier peccatum predictum 
      <lb ed="#V" n="27"/>suo parrochiali confiteri tenetur nisi parrochialis 
      consen<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tiat quod alteri confiteatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1337">
      ¶ Item tenetur suo 
      parrochia<lb ed="#V" n="29" break="no"/>li confiteri omnia peccata sua: de quibus ab eo potest 
      ab<lb ed="#V" n="30" break="no"/>solui. Sed ipse parrochialis potest absoluere mulierem 
      <lb ed="#V" n="31"/>de peccato quod ipsa cum eo commisit: quia hoc in iure 
      <lb ed="#V" n="32"/>prohibitum non inuenitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1348">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Contra magis potest recusari proprius sacerdos 
      pro<lb ed="#V" n="34" break="no"/>malitia quam pro ignorantia: quia malitia 
      peri<lb ed="#V" n="35" break="no"/>culosior est et peior: sed pro ignorantia potest recusari. de 
      <lb ed="#V" n="36"/>appel. di. 6. Pacuit. Cum ergo ista mulier iam experta sit sacerdo 
      <lb ed="#V" n="37"/>tis malitiam: videtur quod ipsum recusare potest: vt non confiteatur eidem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1362">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Respondeo quod aut mulier probabiliter 
      coniectu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rat quod si ad illum sacerdotem 
      accede<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ret: quod ipse iterum eam sollicitaret: autem sentit se: ita fragilem 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod probabiliter timet ne loquendo illi sa cerdoti instigaretur 
      <lb ed="#V" n="42"/>stimulo concupiscentie propter recordationem delectationis 
      ne<lb ed="#V" n="43" break="no"/>pharie: qua cum illo fuit delectata: et in isto casu: non tenetur 
      <lb ed="#V" n="44"/>isti confiteri: nec hoc peccatum nec aliud: quia si potest 
      re<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cusari sacerdos propter ignorantiam: multo fortius propter 
      <lb ed="#V" n="46"/>malitiam: periculosius est enim penitenti mulieri si sacerdos 
      <lb ed="#V" n="47"/>conatur eam ad peccatum inducere: quam si nesciat consulere 
      <lb ed="#V" n="48"/>sibi: debet tamen petere licentiam: aut facere peti ab illo 
      sa<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cerdote vel a superiori: vt alteri possit confiteri: qui si 
      ma<lb ed="#V" n="50" break="no"/>litiose dare licentiam recusaret: hoc non prohiberet: quin illa 
      <lb ed="#V" n="51"/>mulier possit alteri sacerdoti confiteri. Si autem mulier 
      <lb ed="#V" n="52"/>probabiliter credat quod nec ex parte sacerdotis: nec ex 
      par<lb ed="#V" n="53" break="no"/>te sui immineat periculum si confitetur eidem: tunc tenetur 
      <lb ed="#V" n="54"/>illi confiteri etiam illud peccatum quod cum eo commisit: et ipse 
      <lb ed="#V" n="55"/>de illo potest eam absoluere: sicut de aliis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1404">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Ad primum in presetia dicendum: quod post 
      ver<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ba decreti allegata statim 
      sub<lb ed="#V" n="58" break="no"/>iungitur: nisi pro ignorantia illius cui penitens confessus 
      <lb ed="#V" n="59"/>est: et vt iam dictum est: si potest recusari pro ignorantia: 
      <lb ed="#V" n="60"/>potest recusari pro malitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1417">
      ¶ Ad secundum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod non semper tenetur penitens confiteri parrochiali suo 
      <lb ed="#V" n="62"/>de omnibus peccatis a quibus ab eo posset absolui: si enim 
      <lb ed="#V" n="63"/>aliquis parrochianus esset aliquid machinatus latenter 
      <lb ed="#V" n="64"/>contra sui sacerdotis personam: de qua machinatione 
      pos<lb ed="#V" n="65" break="no"/>set ab illo sacerdote absolui: non teneretur hoc 
      confite<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ri sibi: ne ille prouocaretur ad odium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1433">
                  <lb ed="#V" n="67"/>¶ Ex dictis patet quid dici debeat ad argumentum ad 
      par<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tem secundam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k61697-Dd1e1441">
               <head xml:id="kzz7yh-k61697-Hd1e1443">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1445">
      Questio. VIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1447">
      <!--00206.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>OCtauo queritur vtrum confessio sacramenta 
      <lb ed="#V" n="70"/>lis possit fieri pluribus sacerdo 
      <lb ed="#V" n="71"/>tibus simul. Et videtur quod non. quia confessio 
      sa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cramentalis non potest fieri a pluribus 
      peniten<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tibus simul vni sacerdoti: penitens enim solus debet 
      confi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>teri peccata sua. extra de peni. et re. Omnis vtriusque sexus 
      <lb ed="#V" n="75"/>ergo a simili confessio sacramentalis non potest fieri 
      pluri<lb ed="#V" n="76" break="no"/>bus sacerdotibus simul.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1471">
      ¶ Item non debet fieri per 
      plura<lb ed="#V" n="77" break="no"/>quod eque bene potest fieri per vnum: sed vnus sacerdos 
      <lb ed="#V" n="78"/>ita bene potest absoluere penitentem sicut plures simul: ergo 
      <lb ed="#V" n="79"/>confessio sacramentalis non debet fieri a pluribus sacerdotibus simul. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1480">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Contra de peni. dist. prima. Mensuram §. non sunt: 
      <lb ed="#V" n="81"/>quanto pluribus confitebitur in spe venie 
      tur<lb ed="#V" n="82" break="no"/>pitudinem crimnis: tanto facilius consequetur gratiam remissionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1490">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Respondeo quod si penitens confiteatur pluribus 
      sa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cerdotibus simul: et absoluitur ab 
      <lb ed="#V" n="85"/>eis: credo quod recipit penitentie sacramentum: non credo enim 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod modus exprimendi personam absoluentem vel 
      absolutio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nis actum in singulari vel in plurali de necessitate 
      requira<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tur ad essentiam sacramenti: credo tamen quod nisi penitens 
      ve<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lit confiteri duobus simul vt certus consilium habeat ab 
      am<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bobus quam ab altero solum: duo sacerdotes audientes simul 
      <lb ed="#V" n="91"/>vnum penitentem in foro penitentie: et simul absoluentes 
      pec<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cant: quia faciunt contra consuetudinem ecclesie et statutum: 
      sta<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tuit enim vt in illo foro solus soli confiteatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1516">
      ¶ Alii dicunt 
      <lb ed="#V" n="94"/>sacramentum penitentie suscipi non potest nec administrari 
      <lb ed="#V" n="95"/>nisi in foro secreto: quia ibi de occultis conscientie agitur: 
      sa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cerdos etiam in illo foro christum repraesentat: vnus autem est christus. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Unde dicunt quod confiteri pluribus sacerdotibus simul 
      <lb ed="#V" n="98"/>non videtur confessio que sit pars sacramenti. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Qui vult tenere primam opinionem potest dicere 
      <lb ed="#V" n="100"/>ad primum quod plures simul confiteri vni 
      <lb ed="#V" n="101"/>magis est contra secretum quod debet in foro poenitentie obseruari quam 
      <lb ed="#V" n="102"/>vnum confiteri pluribus sacerdotibus simul: quia illi sacerdotes: ita 
      <lb ed="#V" n="103"/>obligantur ad celandum peccata confessa sicut vnus solus. Sed 
      plu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rium confitentium simul: non ita stricte obligatur vnus ad celandum peccata 
      <lb ed="#V" n="105"/>aliorum: plures tamen posse confiteri vni in articulo necessitatis 
      <lb ed="#V" n="106"/>secuet quando mors: ita imminet de propinquo quod vnus post alium confite 
      <lb ed="#V" n="107"/>ri non posset: licitum est: nec euacuat sacri virtutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1549">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="108"/>secundum dicendum: quod illud argumentum non plus probat nisi quod plures 
      sacer<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dotes simul hoc faciendo peccant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1556">
      ¶ Potest tamen dici quod in casu 
      <lb ed="#V" n="110"/>in quo viderent penitentem boc facere ex magno feruore: et 
      <lb ed="#V" n="111"/>vt magis tranquillaretur conscientia sua propter 
      collatio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nem duorum in consulendo: licitum esset eis simul ipsum 
      pe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nitentem audire et absoluere. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Qui vult tenere secundam opinionem potest 
      dicere<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ad argumentum ad partem secundam quod illa 
      <lb ed="#V" n="116"/>auctoritas intelligitur de confessione facta pluribus non 
      <lb ed="#V" n="117"/>simul: sed successiue. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k61697-Dd1e1577">
               <head xml:id="kzz7yh-k61697-Hd1e1579">Quaestio 9</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1581">
      Questio. IX.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1583">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Nono queritur vtrum ille i6s 
      con<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ditiones contente 
      <lb ed="#V" n="120"/>in versibus superius positis requirantur ad confessionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1592">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Respondeo quod illarum quedam requiruntur 
      <lb ed="#V" n="122"/>ad confessionem de necessitate: et quidam de congruitate: 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad quod videndum sufficit ad presens illas conditiones 
      expo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nere. Confessio enim debet esse simplex ita quod nihil 
      admi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sceatur cum eis qui requiruntur ad peccatorum quantitatem. De 
      <lb ed="#V" n="126"/>bet etiam esse humilis: valde enim humiliter debet se 
      ha<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bere confitens in verbo et signo. Debet esse pura idest cum 
      <lb ed="#V" n="128"/>recta intentione facta. Et fidelis: idest vera vt nihil admi 
      <lb ed="#V" n="129"/>sceat de falsitate. Et frequens. frequenter enim confiteri est 
      <lb ed="#V" n="130"/>vtile. Et nuda: idest non inuoluta verborum obscuritate. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Et discreta: idest quod maius est confiteatur cum maiori 
      <lb ed="#V" n="132"/>pondere. Et libens: idest facta non de necessitate: sed 
      libe<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ra voluntate. Et verecunda. quod non est sic intelligendum 
      <lb ed="#V" n="134"/>quod debeat penitens verecundari de confessionis actu: sed 
      <lb ed="#V" n="135"/>de peccatis que confitetur: quod est contra quosdam qui in 
      <lb ed="#V" n="136"/>recitando peccata sua quasi se iactare videntur de aliqua 
      <!--00207.xml-->
      <pb ed="#V" n="88-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>seculi vanitate. Et integra idest facta sine celatione 
      ali<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cuius peccati: quod confitens tunc habeat in memoria: de 
      <lb ed="#V" n="3"/>quo alias non fuerit legitime confessus: et hoc etiam dicitur et 
      <lb ed="#V" n="4"/>diuidentes confessionem pluribus sacerdotibus dicendo 
      par<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tem vni et partem alii. Et secreta. quia ibi agitur de 
      secre<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tis conscientie. Et lachrymabilis lachrymis procedentib 
      <lb ed="#V" n="7"/>ex peccati dolore. Et accelerata: multum enim est expediens 
      <lb ed="#V" n="8"/>peccatori vt cito confiteatur: quia abyssus abyssum 
      inuo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cat: idest vnum peccatum ad aliud inclinat. Debet etiam esse 
      <lb ed="#V" n="10"/>fortis: idest penitens debet esse ita constantis animi in 
      con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>fitendo: vt propter verecundiam nihil pertinens ad 
      con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>scientie sue purgationem omittat. Et accusans idest 
      pe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nitens ita debet accusare seipsum vt in sui excusatione 
      pec<lb ed="#V" n="14" break="no"/>catum suum in alium non torqueat sicut Adam dixit: mulier 
      <lb ed="#V" n="15"/>quam dedisti mihi sociam dedit mihi de ligno: et comedi: vt 
      <lb ed="#V" n="16"/>habetur Gen. 3. Debet etiam esse parata parere: penitens 
      <lb ed="#V" n="17"/>enim debet esse paratus parere: hoc est obedire 
      sacerdo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ti in susceptione et expletione penitentie quam 
      rationabili<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ter iniungit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k61697-d1e1677">
      ¶ His visis per ea que alibi de confessione 
      <lb ed="#V" n="20"/>dicta sunt: et adhuc dicenda sunt potest faciliter homo 
      vi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dere que istarum conditionum requirantur ad confessionem 
      de<lb ed="#V" n="22" break="no"/>necessitate: et que de congruitate. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>