<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="188-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k136319"><!-- l4d43a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k136319-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e103">
    Distin. III.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e105">
               <lb ed="#V" n="41"/>COnsequenter queritur de 
      ter<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tio principali. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e112">
               <lb ed="#V" n="43"/>¶ Et circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="44"/>ncninetecude n erte icieno etonnnio. 
      <lb ed="#V" n="45"/>nis corporum humanorum
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e125">
      ¶ Secundum vtrum erit causa 
      effi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ciens vnionis anime ad suum corpus ad eius 
      susceptio<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nem dispositum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e132">
      ¶ Tertio vtrum vox tube erit causa 
      effi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ciens vtriusque. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k136319-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-k136319-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e141">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="49"/>PRimo ostendo quod in resurrectione 
      na<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tura erit causa efficiens 
      reformatio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nis corporum humauorum: secundum Damas. libro 3. c. 14. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Quod commune est omnibus in eadem specie naturale est: sed 
      <lb ed="#V" n="53"/>resurgere commune erit omnibus hominibus. ergo erit illis naturale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e156">
                  <lb ed="#V" n="54"/>¶ Item secundum philosophum d t phy. Ex equo fieri potest canis scilicet 
      me<lb ed="#V" n="55" break="no"/>diantibus multis transmutationibus naturalibus. ergo a 
      si<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mili ex pulueribus istius corporis potest iterum 
      reformari<lb ed="#V" n="57" break="no"/>hoc idem corpus mediantibus multis 
      transmutationi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bus naturalibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e169">
      ¶ Item sicut se habet resolutio ad suum 
      ter<lb ed="#V" n="59" break="no"/>minum ita compositio ad suum: sed per naturalem 
      resolutio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nem corporis humani sit resolutio ad illud idem in 
      nu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>mero: de quo illud corpus fuerat factum scilicet ad materiam primam. 
      <lb ed="#V" n="62"/>ergo per naturalem compositionem potest fieri reuersio ad illud 
      <lb ed="#V" n="63"/>idem corpus in numero quod de illa materia fuerat factum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="64"/>¶ Item illa forma corporis humani incompleta que 
      edu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>citur de potentia materie quando corrumpitur in eandem possibi 
      <lb ed="#V" n="66"/>litatem de qua facta est reuertitur secundum philosophum 3. phy. Omne 
      <lb ed="#V" n="67"/>quod fit ex aliquo si est corruptibile resoluitur in illud de quo 
      <lb ed="#V" n="68"/>sit. ergo manet eadem possibilitas que primo in formam 
      <!--00407.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>predictam fuerat transmutata. ergo interum in eandem 
      for<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mam potest naturaliter transmutari. corpora ergo in 
      resurrectio<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ne per naturam poterunt eadem in numero reformari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e207">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Item sicut se habet ars ad artificatum: ita natura ad naturatum: 
      <lb ed="#V" n="73"/>sed per artem potest reduci artificiatum in numero idem 
      <lb ed="#V" n="74"/>artificiato prius corrupto: vt patet cum ex eisdem 
      asseri<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bus iterum sit eadem arca in numero. ergo similiter per 
      <lb ed="#V" n="76"/>naturam potest reduci idem in numero corpus humanum quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>prius fuerat corruptum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e223">
      ¶ Item natura potest reducere 
      <lb ed="#V" n="78"/>eandem partem terre in numero: quia potest terram inclusam 
      <lb ed="#V" n="79"/>in aliquo vase conuertere in aquam: et iterum illam aquam in terram 
      <lb ed="#V" n="80"/>ergo a simili potest reduci idem corpus humanum in numero. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e232">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra indiuidua eiusdem speciei non producuntur 
      <lb ed="#V" n="82"/>per naturales mutationes diuersas specie. vnde 
      <lb ed="#V" n="83"/>secundum Commentatorem super 8 phy. Mures geniti per 
      pu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>trefactionem et propagationem non sunt eiusdem speciei: 
      <lb ed="#V" n="85"/>sed hominis resurrectio erit mutatio diuersa in specie a 
      gene<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ratione sua naturali. ergo non erit mutatio naturalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e248">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Item si corpora in resurrectione eadem in numero 
      re<lb ed="#V" n="88" break="no"/>formarentur per naturam hoc posset per naturalem 
      inuestigatio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nem cognosci: sed hoc inuestigatione naturali non 
      cogno<lb ed="#V" n="90" break="no"/>scitur: sed fide secundum Augusti. 13 de trini. c. 9. Ergo illius 
      re<lb ed="#V" n="91" break="no"/>formationis natura non erit efficiens causa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e261">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Ad istam quaestionem dixerunt quidam quod cum omnia 
      na<lb ed="#V" n="93" break="no"/>turalia per influentiam corporum 
      cele<lb ed="#V" n="94" break="no"/>stium disponantur quando omnes partes celi redibunt ad 
      primun<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sue creationis locum tunc omnia generabilia et 
      corruptibi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lia eadem in numero: que tunc fuerunt reuertentur. Et 
      <lb ed="#V" n="97"/>hoc per naturam vniversalem que sicut dicit Auicen. 6 meta. sue. c. 5. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Est virtus infusa in substantiam celorum gubernans vni 
      <lb ed="#V" n="99"/>uersalitatem generationum. Illa autem celi dispositio erit in 
      <lb ed="#V" n="100"/>complemento 36 milium annorum ab illo imstanti quo 
      crea<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tum est firmamentum. Similiter dicunt quod incipiendo 
      <lb ed="#V" n="102"/>a quocumque temporis momento in fine 36 miliu annorum 
      re<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dibunt omnia generabilia et corruptibilia eadem in numero 
      <lb ed="#V" n="104"/>que erant in illo momento. octaua enim spera ab occidente 
      <lb ed="#V" n="105"/>in oriente mouetur proprio motu in centum annis per 
      <lb ed="#V" n="106"/>vnum gradum. gradus autem sunt trecenti. 60. quia 12 sunt 
      <lb ed="#V" n="107"/>signa et in quolibet sunt. 30. gradus. centies autem trecenti. 
      <lb ed="#V" n="108"/>6o. sunt triginta sex milia. hi ergo dicunt tunc futuram re 
      <lb ed="#V" n="109"/>formationem corporum per naturam. Et hec opinio includit 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod sicut homines generant vnus post alium: ita resurgent vnus 
      <lb ed="#V" n="111"/>post alium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e308">
      ¶ Sed hec opinio est hereticat: et est contra philosophum 
      <lb ed="#V" n="112"/>libro predicamentorum dicentem quod a priuatione in 
      ha<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bitum non est regressus per naturam: sed secundum eundem primo 
      <lb ed="#V" n="114"/>elenchorum. mors est priuatio. ergo per naturam non potest 
      hu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>manum corpus regredi de morte ad vitam: quod verum non 
      <lb ed="#V" n="116"/>esset si posset per naturam plenarie reformari: cum eius 
      plena<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ria reformatio prius includat animationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e324">
      ¶ Dicendum 
      <lb ed="#V" n="118"/>ergo ad quaestionem quod predicta reformatio non erit per naturam: 
      <lb ed="#V" n="119"/>quia secundum philosophum. 2. phi. Illa que generantur per propagatione 
      <lb ed="#V" n="120"/>non possunt fieri per naturam nisi ex semine. vnde dicit enim necesse 
      <lb ed="#V" n="121"/>est semen fieri primum: sed non statim animalia. Illa autem 
      re<lb ed="#V" n="122" break="no"/>formatio corporum erit ex materia eorum vel pulueribus 
      <lb ed="#V" n="123"/>non mediante semine. propter enim nobilitatem corporum 
      huma<lb ed="#V" n="124" break="no"/>norum non potest causari semen de quo fient per virtutem 
      <lb ed="#V" n="125"/>corporum celestium tantum. sed est requiritur ad hoc virtus 
      <lb ed="#V" n="126"/>particularis generantis similis in specie. vnde turpiter 
      <lb ed="#V" n="127"/>errauerunt dicentes humana corpora posse naturaliter pro 
      <lb ed="#V" n="128"/>duci de terra per solam influentiam corporum celestium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e350">
                  <lb ed="#V" n="129"/>¶ Preterea secundum philosophum 2. de generatione. Formam 
      corru<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ptam natura non potest eandem in numero reducere. Cuius ratio 
      <lb ed="#V" n="131"/>est limitatio virtutis sue: et quia forma cum corrumpitur non 
      re<lb ed="#V" n="132" break="no"/>soluitur in eandem possibilitatem numero: que in ipsam 
      <lb ed="#V" n="133"/>fuerat transmutata: sed in aliam in numero. forma autem 
      <lb ed="#V" n="134"/>corporis incompleta de potentia materie eius educta ipsam 
      <lb ed="#V" n="135"/>disponens ad susceptionem intellectiue eadem in 
      nume<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ro reuertetur. alias enim corpora eadem in numero non re¬ 
      <!--00408.xml-->
      <pb ed="#V" n="188-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>formarentur. predicta ergo corporum reformatio non erit 
      <lb ed="#V" n="2"/>per naturam: sed immediate tantum per diuinam potentiam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e381">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="4"/>intelligitur de eo quod est commune omnibus 
      <lb ed="#V" n="5"/>in eadem specie ex necessitate et semper. reformatio enim 
      cor<lb ed="#V" n="6" break="no"/>porum non erit ex necessitate: sed per imperium 
      volun<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tatis diuine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e394">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis ex vno corpore 
      <lb ed="#V" n="8"/>possit generari aliud corpus mediantibus 
      transmutatio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nibus multis: non tamen ex hoc sequitur quod mediantibus 
      <lb ed="#V" n="10"/>transmutationibus multis posset ex eius materia idem 
      cor<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pus in numero regenerari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e405">
      ¶ Preterea ex equo non potest 
      <lb ed="#V" n="12"/>fieri canis nisi primo conuertatur caro equi in semen 
      ca<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nis: predicta autem reformatio corporum erit ex eorum 
      <lb ed="#V" n="14"/>maeriam vel pulueribus absque hoc quod prius conuertantur in se 
      <lb ed="#V" n="15"/>men: vt superius dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e417">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="16"/>est simile: quia materiam in quam vltimo est resolutio est 
      ingene<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rabilis et incorruptibilis secundum philosophum I phy. Et ideo proprie 
      <lb ed="#V" n="18"/>loquendo non reuertitur eadem in numero per 
      resolutio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nem: quia non reuertitur: nisi quod prius fuit corruptum. Sed 
      <lb ed="#V" n="20"/>sicut forma que corrumpitur eadem in numero per 
      na<lb ed="#V" n="21" break="no"/>turam non reuertitur: sic per eius resolutionem in 
      possi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bilitatem non reuertitur eadem possibilitas in numero 
      <lb ed="#V" n="23"/>que in ipsam fuerat transmutata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e437">
      ¶ Ad quartum dicendum 
      <lb ed="#V" n="24"/>quod illud verbum philosophi intelligitur de ipsa materia que est 
      pri<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mum fundamentum: de quo alia fiunt. vel si intelligitur 
      <lb ed="#V" n="26"/>de possibilitate: tunc hoc pronomen illud ostendit non idem 
      <lb ed="#V" n="27"/>in numero sed simile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e448">
      ¶ Ad quintum dicunt aliqui quod 
      ma<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ior est falsa: quia difficilius est reuerti idem naturatum quam idem 
      <lb ed="#V" n="29"/>artificiatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e455">
      ¶ Alii dicunt quod minor est falsa: quia non 
      re<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uertitur forma artificialis eadem in numero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e460">
      ¶ Ad 
      sex<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tum dicendum quod premissa est falsa: vt patet in his que dicta sunt 
      <lb ed="#V" n="32"/>in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e467">
      ¶ Potest est dici aliter ad argumentum quod non est 
      <lb ed="#V" n="33"/>simile de reductione eiusdem partis terre in numero et 
      re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ductione eiusdem corporis humani in numero: quia corpus 
      <lb ed="#V" n="35"/>humanum produci naturaliter non potest: nisi ex semine quod per 
      <lb ed="#V" n="36"/>solam influentiam celi causari non potest: quamuis enim naturaliter 
      in<lb ed="#V" n="37" break="no"/>fluentia corporum celestium ad cuiuslibet generationem 
      <lb ed="#V" n="38"/>necessaria sit: dicente philosopho. 2. phy. Quod homo generat 
      ho<lb ed="#V" n="39" break="no"/>minem ex materia: et sol per se tamen ad generationem eorum: que 
      <lb ed="#V" n="40"/>naturaliter producuntur secundum propagationem eorum non 
      suffi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cit. Naturale est indiuiduorum que per propagationem 
      ge<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nerantur: sic ordinate et proportionate sunt a conditore 
      na<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ture: quod est impossibile per naturam totam materiam: de qua 
      <lb ed="#V" n="44"/>factus est vnus homo: iterum in vna alia muliere: et 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>vno alio viro conuerti in semine: sine aliqua comestione 
      <lb ed="#V" n="46"/>alterius materie si enim per totam vitam suam non 
      nutriren<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tur nisi carnibus aliorum hominum: de quolibet homine: quem 
      <lb ed="#V" n="48"/>comederent: conuerteretur aliquid in substantiam 
      come<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dentium: ita quod semen in eis aute fieret de parte materie 
      hu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ius hominis comesti tantum: autem de pluribus partibus materie 
      plu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rium hominum comestorum. A simili dico de omnibus animalibus 
      <lb ed="#V" n="52"/>que per propagationem generantur. Unde verbum philosophi. 2. 
      <lb ed="#V" n="53"/>de generatione. Scilicet quod natura non reducit idem 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>numero in his que producuntur per propagationem: 
      in<lb ed="#V" n="55" break="no"/>stantiam non habet in aliis autem vt aliqui probabiliter dicunt: 
      <lb ed="#V" n="56"/>nescio si vere potest habere instantiam si enim aliqua portio terre 
      <lb ed="#V" n="57"/>conclusa in vase aliquo conuerteretur in aquam: et iterum 
      <lb ed="#V" n="58"/>illa aqua in terram: non videtur quare non esset eadem terra 
      <lb ed="#V" n="59"/>in numero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e529">
      ¶ Preterea ex illa eadem parte materie de qua 
      <lb ed="#V" n="60"/>modo generatus est pugillus ignis per naturale agens fuisset 
      <lb ed="#V" n="61"/>prius genitus idem pugillus ignis in numero si prius 
      fu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>isset sibi applicatum idem naturale agens. ergo a simili postquam 
      <lb ed="#V" n="63"/>iste pugillus erit per sui corruptionem resolutus in 
      ean<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dem partem materie de qua genitus est: regenerabitur postea de 
      <lb ed="#V" n="65"/>illa eadem parte materie idem pugillus ignis in numero quando 
      <lb ed="#V" n="66"/>illi parti materie iterum applicabitur idem nature agens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e547">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="67"/>si dicas quod agens naturale non generat nisi mediante sua 
      influen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tia: et eadem eius influentia in numero numquam reuertetur. 
      <!--00408.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>hoc non obstat: quia saltem reuertetur similis. de illa autem 
      <lb ed="#V" n="70"/>eadem parte materie: de qua per hunc ignem genitus est iste 
      <lb ed="#V" n="71"/>pugillus ignis: fuisset genitus idem pugillus ignis in 
      nu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mero: si illi eidem parti materie fuisset applicatus alius ignis 
      <lb ed="#V" n="73"/>in omnibus similis excepta differntia numerali illi igni: per quem 
      <lb ed="#V" n="74"/>predictus pugillus fuit genitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e571">
      ¶ Argumenta ad 
      par<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tem secundam gratia conclusionis concedenda sunt. verbum tamen 
      <lb ed="#V" n="76"/>Commentatoris secundum Augu. non est verum. dicit enim 3 libro de 
      <lb ed="#V" n="77"/>trnitate. c. 8. Quod multa sunt animalia que coeundo alia pariunt 
      <lb ed="#V" n="78"/>cum illa nullis coeuntibus parentibus orta sint. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k136319-Dd1e583">
               <head xml:id="kzz7yh-k136319-Hd1e585">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e587">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e589">
                  <lb ed="#V" n="79"/>SEcundo quaeritur vtrum natura erit 
      <lb ed="#V" n="80"/>causa efficiens interate vnionis anime 
      <lb ed="#V" n="81"/>ad suum corpus ad eius susceptionem 
      disposi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tum. Et videtur quod sic. quia illa mutatio est naturalis que 
      <lb ed="#V" n="83"/>terminatur ad quietem naturalem: sed anime postquam erunt suis 
      <lb ed="#V" n="84"/>corporibus reunite in illis corporibus naturaliter requiescent. 
      <lb ed="#V" n="85"/>ergo illis reunientur per naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e607">
      ¶ Item minus est 
      princi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pia alicuius compositi iam existentia vnire quam alterum 
      prin<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cipiorum producere et alteri vnire. Sed per naturam producitur 
      <lb ed="#V" n="88"/>forma vite et vnitur materie: vt patet in generatione animalium: 
      er<lb ed="#V" n="89" break="no"/>go multo fortius corpus humanum et animam intellectiuam 
      <lb ed="#V" n="90"/>poterit vnire natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e620">
      ¶ Item separatio anime a corpore est 
      <lb ed="#V" n="91"/>per corruptionem naturalis dispositionis in corpore que 
      necessa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ria est ad hoc vt per animam informetur: ergo cum contraria sint 
      <lb ed="#V" n="93"/>causae contrariorum effectum sufficiens dispositio in corpore que 
      ne<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cessaria est ad hoc informetur per animam: erit sufficiens 
      <lb ed="#V" n="95"/>causa ad hoc vt iterum per animam informetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e634">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Contra vt habitum est superius: resurrectio est 
      inte<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rata copulatio anime et corporis: sed secundum Dio. 6. 
      <lb ed="#V" n="98"/>c. de di. no. Resurrectio est super naturam. ergo vnionis 
      pre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dicte natura non erit efficiens causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e645">
      ¶ Item in prima hominis 
      <lb ed="#V" n="100"/>formatione natura non est vnionis anime ad corpus efficiens causa. 
      <lb ed="#V" n="101"/>ergo a simili nec in eius reformatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e652">
      ¶ Item super naturam 
      <lb ed="#V" n="102"/>est adeptio glorie: sed talis adeptio non est maioris 
      diffi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cultatis quam vnio anime ad corpus secundum magistrum libro 2. di. 1. c. pe. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Qui dicit quod per predictam vnionem potest homo scire deo 
      <lb ed="#V" n="105"/>non esse impossibile rationalem creaturam sublimare ad sue 
      glie<lb ed="#V" n="106" break="no"/>participationem: ergo vnio anime ad corpus est supra naturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e665">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliqui ad hoc vt corpus 
      <lb ed="#V" n="108"/>informetur anima: sufficit quod corpus sit 
      suffi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cienter dispositum ad suscipiendum animam: et naturalis 
      inclina<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tio anime ad ipsum: et quod sit poenitus cuilibet parti ipsius 
      corpo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ris. Sed certum est quod corpori suo reformato anima poterit 
      <lb ed="#V" n="112"/>se praesente exhibere. si deus permittat non tantum modo vni 
      parti<lb ed="#V" n="113" break="no"/>eius. sed cuilibet. ergo videtur quod anima per sua naturalia corpori suo 
      <lb ed="#V" n="114"/>dispotmo ad suscipiendum eam poterit se vnire tanquam forma. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Et huic concordat verbum commune quo dicitur quod anime resument 
      <lb ed="#V" n="116"/>corpora sua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e689">
      ¶ Sed contra hoc sic potest argui secundum sententiam philosophi. 2. 
      <lb ed="#V" n="117"/>phy. quamuis efficiens coincidat cum forma in idem specie: 
      <lb ed="#V" n="118"/>non tamen in idem numero: cum ergo anima sit hominis forma: et per 
      <lb ed="#V" n="119"/>vnionem eius cum corpore constituatur homo: ipsa non 
      <lb ed="#V" n="120"/>erit huius vnionis efficiens causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e700">
      ¶ Preterea secundum 
      Au<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gu. lib. 83. q. q. 2. et Auicena. 6 metaphy. c. 3. Causa efficiens 
      <lb ed="#V" n="122"/>dignior est causato. cum ergo pars non sit dignior suo 
      to<lb ed="#V" n="123" break="no"/>to: et homo sit quoddam totum per vnionem anime ad 
      <lb ed="#V" n="124"/>corpus constitutum: cuius anima est pars: ipsa non 
      erit<lb ed="#V" n="125" break="no"/>illius vnionis causa efficiens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e714">
      ¶ Istis ergo videtur 
      di<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cendum ad questionem quod natura non erit interate 
      vnio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nis anime ad corpus efficiens causa: quia cum natura non 
      <lb ed="#V" n="128"/>possit anime dare essendi initium: non potest sibi dare 
      essen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>di complementum: anima autem complementum sui 
      na<lb ed="#V" n="130" break="no"/>turalis esse habet ex vnione ad corpus: quia omnis pare 
      <lb ed="#V" n="131"/>completius habet esse in toto quam a toto separata. nec ex hoc 
      <lb ed="#V" n="132"/>sequitur quod iterata anime vnio ad suum corpus 
      disposi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tum futura sit contra naturam: cum vtriusque ad aliud 
      na<lb ed="#V" n="134" break="no"/>turalis sit inclinatio: sed supra naturam. Unde Dio. 6. c. 
      <lb ed="#V" n="135"/>de di. no. Loquens de resurrectione dicit eam esse rem 
      ve<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tustati contra naturam visam. sibi autem et veritati super 
      <!--00409.xml-->
      <pb ed="#V" n="189-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nattram que secundum nos est natura fortissima diume vite. ex 
      <lb ed="#V" n="2"/>parte ergo nature erit dispositio ad illam vnionem: sed 
      <lb ed="#V" n="3"/>immediate efficietur per omnipotentem dei virtutem. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Qui tenent opionem primam possent dicere ad 
      pri<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mum quod est contra eam quod Dio. dicit 
      resur<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rectionem esse contra naturam quo ad reformationem eiusdem corporis 
      <lb ed="#V" n="7"/>in numero: quae necessaria est ad resurrectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e762">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod non est simile: quia in prima hominis formatione simul prodit anima in 
      <lb ed="#V" n="9"/>esse et facta est actu corporis forma. et ideo oportuit quod ab 
      <lb ed="#V" n="10"/>eadem virtute esset vnio eius ad corpus et eius productio: 
      <lb ed="#V" n="11"/>ante autem iteratam eius vnionem ipsa est in actu: quia non 
      <lb ed="#V" n="12"/>desit esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e775">
      ¶ Ad tertium dicendum quod magister ibi loquitur de 
      <lb ed="#V" n="13"/>prima vnione anime ad corpus cum qua simul accipit esse 
      <lb ed="#V" n="14"/>et naturalem inclinationem ad corpus: que non potuit 
      <lb ed="#V" n="15"/>sibi dare creata natura: sed hec modo preexistunt vnioni future. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Ad illud quod primo arguebatur in corpore quaestionis 
      <lb ed="#V" n="17"/>contra hanc opinionem et pro alia potest dici 
      <lb ed="#V" n="18"/>quod verbum philosophi. intelligendum est de forma corruptibili. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e791">
                  <lb ed="#V" n="19"/>¶ Ad secundum dicendum quod illud verbum Augu. intelligendum 
      <lb ed="#V" n="20"/>est de causa efficiente que efficit rem secundum se totam: ita vt 
      <lb ed="#V" n="21"/>sit causa efficiens non tantum coniunctionis partium: sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>etiam ipsarum partium. quamuis autem anima resumendo 
      <lb ed="#V" n="23"/>corpus suum futura sit causa efficiens interate vnionis sui 
      <lb ed="#V" n="24"/>cum corpore: que necessaria est ad hoc vt ex illis 
      consti<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tuatur homo: non tamen erit causa efficiens hominis secundum 
      <lb ed="#V" n="26"/>se totum: quia non erit causa sui ipsius nec corporis. Et 
      <lb ed="#V" n="27"/>ideo si concedendum sit quod anima nobilior est quam erit illa 
      <lb ed="#V" n="28"/>vnio: non tamen est concedendum quod erit nobilior quam 
      ho<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mo pro statu illo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e817">
      ¶ Ad tertium dicendum quod dicebatur quod 
      na<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tura non potest illi rei dare essendi complementum et cui 
      <lb ed="#V" n="31"/>non potest dare essendi initium etc. Dico quod verum est de 
      <lb ed="#V" n="32"/>complemento essendi quod debetur rei secundum se et absolute: 
      <lb ed="#V" n="33"/>sed non de illo quod conuenit illi rei ex sui vnione cum alio. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Qui vult tenere alium opinionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="35"/>primum in oppositum quod mutationum 
      <lb ed="#V" n="36"/>quedam sunt violente et terminantur ad quietem 
      violen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tam: vt patet cum proiicitur lapis supra trabem. Quedam 
      <lb ed="#V" n="38"/>autem sunt naturales et terminantur ad quietem natura 
      <lb ed="#V" n="39"/>lem: vt patet in naturali motu lapidis deorsum. Quedam 
      <lb ed="#V" n="40"/>sunt quarum principalis causa effectiua non est necessa 
      <lb ed="#V" n="41"/>ria: quamuis ad hoc disponat et cooperetur et terminetur ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>quietem naturalem: vt patet cum homo fortiter 
      impellen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>do lapidem deorsum facit ipsum velocius et fortius 
      descen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dere: et fortiorem impressionem facere quam posset facere per 
      <lb ed="#V" n="45"/>suam naturam: mutationem autem que sit a natura: et 
      ter<lb ed="#V" n="46" break="no"/>minatur ad quietem vsolentam non est ponere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e856">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="47" break="no"/>co ergo quod interata vnio anime ad suum corpus dispositum: 
      <lb ed="#V" n="48"/>quamuis futura sit per causam supernaturalem. Tamen quia 
      <lb ed="#V" n="49"/>ad hoc disponet natura anime et corporis terminabitur 
      <lb ed="#V" n="50"/>ad naturalem quietem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e868">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      ma<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ior non est vera nisi intelligatur ceteris paribus in. 
      propo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sito autem non sunt cetera paria: quia anima intellectiua 
      <lb ed="#V" n="53"/>non est educibilis de potentia materie: et magis distat eius 
      <lb ed="#V" n="54"/>essentia ab essentia corporis quam quelibet alia forma ab 
      essen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tia sue materie: et tamen sunt optime proportionata ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>hoc vt ex eis constituatur per essentiam vnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e884">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="57"/>tertium dicendum quod aliquando multe cause concurrunt 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad constructionem: quarum vnius defectus sufficit ad de 
      <lb ed="#V" n="59"/>structionem: quia sicut dicit Dio. 4. c. de di. no. Bonum 
      <lb ed="#V" n="60"/>est ex vna et tota causa: malum ex multis et particularibus 
      <lb ed="#V" n="61"/>defectibus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k136319-Dd1e898">
               <head xml:id="kzz7yh-k136319-Hd1e900">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e902">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e904">
                  <lb ed="#V" n="62"/>TErtio queritur vtrum vox tube erit 
      cau<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ia efficiens reformationis corporum 
      <lb ed="#V" n="64"/>et vnionis animarum ad illa. Et videtur quod non: 
      <lb ed="#V" n="65"/>quia vxor tube non erit capax virtutis infinite. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Erit enim creatura: sed tam reformatio corporum quam 
      ani<lb ed="#V" n="67" break="no"/>marum vnio ad illa erit per virtutem infinitam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e920">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="68"/>mortui non audient vocentube. ergo sonus ille non coope¬ 
      <!--00409.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>rabitur ad eorum resurrectionem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e931">
      ¶ Item ebristi 
      resur<lb ed="#V" n="70" break="no"/>rectio erit causa efficiens resurrectionis nostre. dicit enim 
      <lb ed="#V" n="71"/>glosa super illud Ro 8. qui suscitauit Iesum. Hec est 
      cau<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sa quare suscitabit alios quia christus suscitatus est. ergo 
      <lb ed="#V" n="73"/>vox tube non erit nostre resurrectionis effieiens causa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e943">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Contra magister huius distin. c. 2. Dicit quod causa re 
      <lb ed="#V" n="75"/>surrectionis mortuorum erit vox tube: quia 
      <lb ed="#V" n="76"/>in aduentum iudicis ab omnibus audietur: et cuius 
      virtu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>te excitabuntur mortui et resurgent de monumentis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e954">
                  <lb ed="#V" n="78"/>¶ Item glo. super illud psal. Dabit voci sue vocem vieter 
      <lb ed="#V" n="79"/>tutis. dicit scilicest efficaciam resuscitandi omnes mortuos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e961">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod vox tube non erit principalis 
      effi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ciens causa reformationis corporum 
      <lb ed="#V" n="82"/>nec vnionis animarum ad illa: sed virtus diuina: erit 
      ta<lb ed="#V" n="83" break="no"/>men predictorum instrumentalis causa aliquo modo ad 
      <lb ed="#V" n="84"/>similitudinem cum dicimus quod sacramentum penitentie 
      <lb ed="#V" n="85"/>est causa spiritualis resurrectionis: quia sicut 
      sacramento<lb ed="#V" n="86" break="no"/>assistit diuina virtus spiritualis resuscitans: sic voci tube 
      <lb ed="#V" n="87"/>assistet virtus diuina corporaliter resuscitans: et sic 
      intelli<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gendum est illud verbum apostoli. 1 Cor. 15. Canet tuba 
      <lb ed="#V" n="89"/>et mortui resurgent incorrupti. Erit autem vox tube 
      vor<lb ed="#V" n="90" break="no"/>Iesu christi: qua praecipiet mortuos resurgere: quod patet per 
      <lb ed="#V" n="91"/>illud quod dicitur. Io. 5. Mortui audient vocem filii dei: et 
      <lb ed="#V" n="92"/>qui audierint viuent. Et parum post. Omnes qui in 
      mo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>numentis sunt audient vocem filii dei. Et sine 
      preiudicio<lb ed="#V" n="94" break="no"/>videtur mihi quod non erit idem vox tube et vox 
      archange<lb ed="#V" n="95" break="no"/>li: sed illa tria que dicit apostolus I ad thes. 4. In 
      iussu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>et in voce archangeli: et in tuba dei sic distinguuntur: et quia 
      <lb ed="#V" n="97"/>primo christus in suo descensu iubebit pulueres seu 
      par<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tes quascumque corporum recolligi mortuorum per 
      ministe<lb ed="#V" n="99" break="no"/>rium angelorum: et hoc notatur cum dicitur. Descendet 
      <lb ed="#V" n="100"/>in iussu. secundo precipset ex illis pulueribus recollectis 
      <lb ed="#V" n="101"/>corpora reformari: et reformatis animas vniri que duo fient 
      <lb ed="#V" n="102"/>per virtutem diuinam: et istud preceptum notatur cum 
      <lb ed="#V" n="103"/>dicitur. et in tuba dei. tertio archangeli qui fuerunt custo 
      <lb ed="#V" n="104"/>des prouinciarum in prouinciis quas custodierunt 
      clama<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bunt fortiter et sensibiliter sono articulato et mediante 
      ali<lb ed="#V" n="106" break="no"/>qua sensibili creatura formato quod omnes coram iudice 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pareant corporaliter diffinitiuam sententiam et irreuocabilem 
      <lb ed="#V" n="108"/>audituri: et illa vox notatur cum dicitur: et in voce archangeli. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e1026">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      proce<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dit de causa efficiente principali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e1033">
                  <lb ed="#V" n="111"/>¶ Ad secundum dicendum quod et si corpora mortua non 
      <lb ed="#V" n="112"/>sint vocem illam auditura: tamen anime intellectuali 
      vir<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tute apprehendent eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e1042">
      ¶ Potest autem dici quod 
      effica<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cia vocis illius quantum ad corporum refornationem non 
      <lb ed="#V" n="115"/>erit: per hoc quod audietur: sed per hoc quod proferetur: eo quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>eius prolationi diuina virtus assistet aliquo modo a 
      simi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>li sicut assistit verbis que dicit baptizans paruulum quamuis 
      <lb ed="#V" n="118"/>paruulus quod dicitur non apprehendat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e1056">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cendum quod resurrectio christi quamuis sit nostre 
      resurrectio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nis exemplaris causa: non tamen erit efficiens nisi forte 
      <lb ed="#V" n="121"/>pro tanto dicatur ad causam efficientem reducit quia deus 
      <lb ed="#V" n="122"/>ordinauerat nullum resurgere ante resurrectionem illius. 
      <lb ed="#V" n="123"/>vnde illa glo. sic debet exponi quod eadem: causa quare 
      susci<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tauit Iesum christum suscitabit et nos scilicet meritis Iesu 
      chri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k136319-d1e1074">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de causa 
      <lb ed="#V" n="126"/>efficientie instrumentali. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>