<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="4-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g02597"><!-- l3d1cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-g02597-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g02597-d1e103">
               <lb ed="#V" n="9"/>CIrca litteram. Cum venit 
      ple<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nitudo temporis. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Nota quod tempus natiuitatis filii dei de tempore 
      pleni<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tudinis: quia tunc tempus completum est quod 
      prefinie<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rat pater: quando mitteret filium suum. secundum glo. ibidem. Alia ratio 
      <lb ed="#V" n="14"/>est propter impletionem promissionis: quia tunc ille nobis datus 
      <lb ed="#V" n="15"/>est qui fuerat repromissus. Unde glo. super illud Ioan. I 
      Ple<lb ed="#V" n="16" break="no"/>num gratiae et veritatis: dicit quo ad impletionem promissorum. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Alia ratio est propter impletionem figurarum que tunc implete 
      <lb ed="#V" n="18"/>sunt veritate: propter quod dicit saluator Matth. 5. Non 
      ve<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ni soluere legem: sed adimplere. Alia ratio est propter 
      plenitu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dinem gratiae que fuit in christo. Unde ad colo. 2. dicitur: quod in ipso 
      <lb ed="#V" n="21"/>habitat omnis plenitudo diuinitatis corporaliter. Alia ratio est 
      <lb ed="#V" n="22"/>propter plenitudinem pacis: que tunc temporis erat in mundo: 
      quam<lb ed="#V" n="23" break="no"/>pedicta erat per psalmistam dicentem. Orietur in diebus eius 
      <lb ed="#V" n="24"/>iustitia et abundantia pacis. Alia est propter adimpletionem 
      <lb ed="#V" n="25"/>modorum producendi hominem. Adam enim fuerat productus nec 
      <lb ed="#V" n="26"/>de viro: nec de muliere: Eua de viro non de muliere. 
      Ho<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mines de lege communi producuntur de viro: et de muliere: et 
      <lb ed="#V" n="28"/>in incarnatione filii dei fuit quartus modus producendi scilicet 
      <lb ed="#V" n="29"/>de muliere sine viro. Alia ratio est: quia sicut opus creationis 
      <lb ed="#V" n="30"/>mundi et ornatus et distinctionis completum fuit sexto die: sic 
      sex<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ta etas fuit tempus congruum: in quo humani generis 
      restau<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ratio impleretur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g02597-d1e158">
      ¶ Factum ex muliere contra in symbolo dicitur: 
      <lb ed="#V" n="33"/>genitum non factum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g02597-d1e163">
      ¶ Respondeo hic factus secundum humanam naturam: 
      <lb ed="#V" n="34"/>in symbolo negatur factus: inquantum est suppositum diuine nature. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g02597-d1e168">
               <lb ed="#V" n="35"/>¶ Et nota quod mulier secundum quod hic accipitur non sonat in 
      cor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ruptionem: sicut sonat Matth. 11. vbi dicitur. Non surrexit 
      inter<lb ed="#V" n="37" break="no"/>natos mulierum maior Ioan. baptista: sed in proposito dicitur 
      mu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lier ad designationem feminini sexus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g02597-d1e180">
      ¶ Factum sub lege scilicet 
      <lb ed="#V" n="39"/>non necessitate: sed voluntate.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g02597-d1e185">
      ¶ Ut eos qui sub lege erant 
      redi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>meret: quod ideo dicitur: quia quamuis venerit ad redemptionem omnium 
      <lb ed="#V" n="41"/>quantum erat ex parte sua: tam primo et principaliter venit ad 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>demptionem iudeorum iuxta illud Matth. 3. Non sum missus 
      <lb ed="#V" n="43"/>nisi ad oues: quie perierunt domus israelis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g02597-d1e196">
      ¶ Filii missio ipsa 
      <lb ed="#V" n="44"/>est incarnatio. Contra pater potuit incarnari: et non potuit 
      mit<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g02597-d1e203">
      ¶ Respondeo missio est manifestatio persone emanatis: vel 
      <lb ed="#V" n="46"/>emanationis eiusdem: et quia filius est persona emanans: non autem pater: 
      <lb ed="#V" n="47"/>ideo incarnatio filii est missio: et tamen si pater fuisset incarnatus non 
      <lb ed="#V" n="48"/>fuisset missus. Unde de ipso patre dicit Aug. 2. liro de trinitate. c. 6 quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>solus pater nunquam legitur missus. et in. 4 li. c. vlti. dicit: quod 
      ne<lb ed="#V" n="50" break="no"/>mo sani capitis affirmare debet: nusquam personam patris per aliquem 
      <lb ed="#V" n="51"/>speciem corporalem vigilantium oculis demtrari.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g02597-d1e219">
      ¶ Dragmam deci. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Dragma nummus certe quantitatis: habens imaginem regis. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>