<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="14-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a09618"><!-- l1d3p1a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a09618-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e103">
      ¶ Articulus. ii. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Consequenter querendum est 
      <lb ed="#V" n="103"/>de modo  
      cogno<lb ed="#V" n="104" break="no"/>scendi deum per creaturam. Circa quod 
      querun<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur tria. Primo vtrum per creaturas 
      possi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>mus aliquo modo conferre de deo quid est. 
      Se<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cundo vtrum per creaturas possimus cognoscere quod deus trinus 
      <lb ed="#V" n="108"/>et vnus est. 3osi intellectus beatus deum per creaturam cognoscem potest. 
     </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a09618-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-a09618-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e125">
                  <lb ed="#V" n="109"/>PRimo ergo quero vtrum per creaturas 
      <lb ed="#V" n="110"/>possimus aliquo modo 
      cogno<lb ed="#V" n="111" break="no"/>scere de deo quid est. Uidetur quod non. Damascenus libro 
      <lb ed="#V" n="112"/>primo c. 4. Quecumque in deo dicimus affirmatiue 
      <lb ed="#V" n="113"/>non naturam sed ea que sunt circa eius naturam ostendunt. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Et ponit exemplum de bonitate et iustitia et sapientia. Cum 
      <lb ed="#V" n="115"/>ergo non possimus alia cognoscere de deo per 
      creatu<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ras quam illa vel consimilia: videtur quod non possumus 
      cogno<lb ed="#V" n="117" break="no"/>scere per creaturas quid est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e147">
      ¶ Item Diony. de 
      an<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ge. hierar. c. 2. dicit quod in diuinis negationes vere sunt 
      <lb ed="#V" n="119"/>affirmationes vero incompacte: ergo nihil vere possumus 
      <lb ed="#V" n="120"/>affirmare de deo quod non esset verum si per creaturas 
      pos<lb ed="#V" n="121" break="no"/>semus aliquo modo cognoscere quid est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e158">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="122"/>intelligere quid est res est ipsam videre intellectualiter. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Sed per creaturas non possumus deum videre: cum in 
      <lb ed="#V" n="124"/>eius visione consistat vita beata. cum dicat Saluator Io. 
      <lb ed="#V" n="125"/>17. ad patrem. Hec est vita eterna vt cognoscant te etc. 
      <lb ed="#V" n="126"/>ergo per creaturas non possumus aliquo modo 
      intel<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ligere quid est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e174">
      ¶ Item Algazel. 3. c. metatur sue 
      di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cit sic. Si est aliquid cuius simile non est in te illud nullo 
      <lb ed="#V" n="129"/>modo poteris intelligere. Et hec est eius essentia quoniam 
      <lb ed="#V" n="130"/>ipse est ens absque eo quod respondetur ad quid est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e184">
      ¶ Item 
      intel<lb ed="#V" n="131" break="no"/>lectus cognoscit rem per sui assimilationem ad ipsam: sed 
      <lb ed="#V" n="132"/>omnis creatura magis est deo dissimilis quam similis: ergo magis 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra facit nescire quid est deus quam scire. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Clo. super illud verbum ad Ro.i. quod (notum est 
      <!--00042.xml-->
      <pb ed="#V" n="14-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dei manifestum est illis.) Dicit quod in se habent vnde 
      noscen<lb ed="#V" n="2" break="no"/>possent quod cognoscibile de deo est scilicet naturalem rationem. Et 
      <lb ed="#V" n="3"/>super illud verbum. (Deus enim illis manifestauit.) 
      di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cit glo. per opus suum per quod eos audiuit. hoc idem 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cit ne sola natura sufficere videretur supple sine operibus 
      <lb ed="#V" n="6"/>exterioribus: et quod ita intelligatur patet per hoc quod statim 
      <lb ed="#V" n="7"/>sequitur vt enim deus qui natura inuisibilis est etiam a 
      <lb ed="#V" n="8"/>visibilibus posset sciri: opus fecit quod opificem 
      visibili<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tatis sue manifestauit vt per certum incertum 
      pos<lb ed="#V" n="10" break="no"/>set sciri: et ille deus omnium crederetur qui hoc fecit 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod ab his impossibile est fieri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e228">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Respondeo quod cognoscere per creaturas aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>do quid est deus potest intelligi 
      duplici<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ter. Uno modo de cognitione que est in speciali clara 
      <lb ed="#V" n="15"/>et immediata: et ad talem cognitionem habendam de deo non 
      <lb ed="#V" n="16"/>potest intellectus attingere per creaturas. Alio modo potest 
      <lb ed="#V" n="17"/>intelligi de cognitione in generali obscura et 
      discursi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uia siue mediata: et sic per creaturas possumus 
      inuesti<lb ed="#V" n="19" break="no"/>gando deuenire aliquo modo in cognitionem quid est 
      <lb ed="#V" n="20"/>deus cum adiutorio illius luminis: quod de lege 
      commu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ni nostro intellectui a sua creatione est impressum: et 
      <lb ed="#V" n="22"/>hoc declaro sic. Aug. 8. de trini. c. 6. Non potest diligere 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod iustum esse credit ob hoc ipsum quod iustum esse credit. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Si quid sit iustus ignorat: cum ergo per creaturas 
      pos<lb ed="#V" n="25" break="no"/>simus excitari ad intelligendum deum cum ipsum 
      dilige<lb ed="#V" n="26" break="no"/>re non possemus credendo ipsum esse deum. si quid sit de 
      <lb ed="#V" n="27"/>us omnino ignoraremus: videtur quod per creaturas aliquo 
      <lb ed="#V" n="28"/>modo cognoscere possimus quid est deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e267">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="29"/>Augustinus eodem libro in eodem. ca. vult quod non potest 
      homo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cognoscere signa animi iusti nesciens omnino quid sit 
      iu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stus: ergo similiter non possemus per creaturas 
      cogno<lb ed="#V" n="32" break="no"/>scere aliquam similitudinem dei esse in creaturis. Si per 
      <lb ed="#V" n="33"/>creaturas nullo modo possemus cognoscere quid est 
      <lb ed="#V" n="34"/>deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e283">
      ¶ Item Constabulus libro de differentia spiritus et anime. 
      Im<lb ed="#V" n="35" break="no"/>possibile est scire differentiam aliquarum rerum nisi 
      scia<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur quid sit vnaqueque earum. Unde et per hoc philosophus. 2. de anima 
      <lb ed="#V" n="37"/>probat esse sensum communem sub cuius apprehensione 
      contine<lb ed="#V" n="38" break="no"/>antur omnia sensibilia sensuum particularium vt 
      iudi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>care possit differentiam inter illa. Sed per creaturas in 
      <lb ed="#V" n="40"/>uestigando possumus cognoscere quod deus non est 
      crea<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tura. ergo per creaturas inuestigando possumus 
      cogno<lb ed="#V" n="42" break="no"/>scere aliquo modo quid est deus et quid creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e303">
      ¶ 
      Si<lb ed="#V" n="43" break="no"/>autem velles dicere ad omnia ista argumenta quod intelliguntur 
      <lb ed="#V" n="44"/>de quid est: quod dicitur per nomen: hoc non obstat: quia 
      no<lb ed="#V" n="45" break="no"/>men imponitur ad significandum aliquid pertinens ad essentiam 
      <lb ed="#V" n="46"/>rei quam signti. quia secundum philosophum. 4. meta. ratio quam signt nomen 
      <lb ed="#V" n="47"/>est diffinitio: supple in habentibus diffinitionem. In his autem 
      <lb ed="#V" n="48"/>que non habent diffinitionem est aliquid pertinens ad 
      essen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tiam signte rei: qui ergo cognoscit quid est quod dicitur per 
      <lb ed="#V" n="50"/>hoc nomen deus: aliquo modo cognoscit quid est deus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e324">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Item ad principale per creaturas inuestigando 
      pos<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sumus cognoscere esse vnam veritatem vltra omnem 
      ve<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ritatem creatam: et ex conseqenti eam non esse accidens 
      ali<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cuius creature: et quod non est accidens deo: et ex 
      consequen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ti quod est aliquid in se existens: et sic est substantia: et ita per 
      crea<lb ed="#V" n="56" break="no"/>turam inuestigando possumus cognoscere quod veritas 
      in<lb ed="#V" n="57" break="no"/>creata est substantia: et hoc est cognoscere quid est in generali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e342">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Item apostolus ad Ro. primi vult quod per ea que sacta sunt 
      <lb ed="#V" n="59"/>potest cognosci sempiterna dei virtus et diuinitas: et hoc 
      <lb ed="#V" n="60"/>cognoscere est aliquo modo cognoscere quid est deus 
      <lb ed="#V" n="61"/>in generali obscure et mediate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e353">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Ad primum in oppositum cum arguitur per auctoritatem 
      Da<lb ed="#V" n="63" break="no"/>masceni: dico quod Damascenus ea que 
      <lb ed="#V" n="64"/>sunt circa naturam vocat attributa diuine essentie 
      pro<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pter hoc quod quamuis idem sint realiter quod diuina essentia 
      <lb ed="#V" n="66"/>tamen differunt ratione: sicut diceremus qui affirmat 
      sapien<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tiam de deo non asfirmat iustitiam quamuis enim reali¬ 
      <!--00042.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>ter sint idem in deo sapientia et iustitia: tamen ratione 
      <lb ed="#V" n="69"/>differunt: et tunc esset sensus: quod qui affirmat sapientiuam 
      <lb ed="#V" n="70"/>de deo affirmat sub alia ratione de deo quam ille qui affirmat 
      <lb ed="#V" n="71"/>iustitiam: quamuis eadem res affirmetur vtrobique.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e382">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="72"/>cum dicitur quod in deo affirmationes sunt incompacte etc. 
      <lb ed="#V" n="73"/>potest dici quod intelligit: quod quamuis affirmemus de deo 
      me<lb ed="#V" n="74" break="no"/>diante nota compositionis que importatur per hoc verbum est: 
      <lb ed="#V" n="75"/>tamen isti compositioni non respondet aliqua compotio realis in ipso 
      <lb ed="#V" n="76"/>deo. Cui concordat Commenta. super. 18 propositione de maximis 
      <lb ed="#V" n="77"/>theotur vbi dicitur sic. Incompacta vero siue incomposita dicitur 
      <lb ed="#V" n="78"/>affirmatio cum non signt compositionem quam signare videtur: vt 
      <lb ed="#V" n="79"/>cum dicitur deus est iustus: non enim ibi signatur 
      composi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tio iustitie ad deum. non enim componitur vel inheret. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Sed potius signatur esse iustitia quam iustus: quia tamen 
      <lb ed="#V" n="82"/>in transla. abba. habetur quod nihil de deo possumus 
      affir<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mare. proprie dici potest quod intellectus Dionysii est quod illud 
      <lb ed="#V" n="84"/>quod affirmamus de deo improprie affirmamus propter 
      <lb ed="#V" n="85"/>hoc quod nec proprie nec sufficienter de deo loqui possumus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="86"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod intelligere quid est res: est ipsam 
      <lb ed="#V" n="87"/>videre intellectualiter etc. Dico quod hoc non habet 
      verita<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tem nisi cum intelligitur quid est in speciali clare et 
      imme<lb ed="#V" n="89" break="no"/>diate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e426">
      ¶ Ad 4m m arguebatur per auctoritatem Algazelis 
      <lb ed="#V" n="90"/>dico quod debet intelligi de cognitione quid est deus in 
      <lb ed="#V" n="91"/>speciali: aliter verbum suum non haberet veritatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e434">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Ad 5m dicendum quod quia creatura magis est non similis deo 
      <lb ed="#V" n="93"/>quam similis: ideo per creaturas non possumus 
      cognosce<lb ed="#V" n="94" break="no"/>re perfecte quid deus est. Unde qui non habet aliam 
      <lb ed="#V" n="95"/>cognitionem de deo quam per creaturas: ita cognoscit de 
      <lb ed="#V" n="96"/>um quod tamen quid est deus magis latet ipsum quam sit 
      co<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gnitum ab eo.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a09618-Dd1e451">
               <head xml:id="kzz7yh-a09618-Hd1e453">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e455">
      ¶ Questio. ii. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Secundo queritur vtrum pex creaturae 
      <lb ed="#V" n="99"/>pomus etvnocere quod deus 
      <lb ed="#V" n="100"/>trinus et vnus est: et videtur quod sic. Richardus 
      per<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ili. de trinitate. c. 4. dicit quod de omnibus essentiis 
      que<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cumque eterna sunt: eterna ratione carere non possunt: 
      <lb ed="#V" n="103"/>ergo trinitatis et vnitatis est ratio eterna: et ita necessa 
      <lb ed="#V" n="104"/>ria: sed veritas que habet rationem necessariam videtur 
      <lb ed="#V" n="105"/>posse inuestigari per creaturas. ergo etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e475">
      ¶ Item per 
      <lb ed="#V" n="106"/>creaturas possumus deuenire in cognitionem appropstia 
      <lb ed="#V" n="107"/>torum scilicet potentie: sapientie et bonitatis. Unde et philosophus 
      priamo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>celi et mundi loquens de numero trinario: dicit per hunc 
      <lb ed="#V" n="109"/>numerum adhibuimus nosipsos magnificare 
      deum<lb ed="#V" n="110" break="no"/>vnum creatorem eminentem proprietatibus eorum que 
      <lb ed="#V" n="111"/>sunt creata: sed cognitio appropriatorum dependet ex 
      co<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gnitione propriorum: ergo per creaturas possumus 
      co<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gnoscere patrem cui attribuitur potentia et filium cui 
      ap<lb ed="#V" n="114" break="no"/>propriatur sapientia: et spiritum sanctum cui appropriatur bonitatis 
      <lb ed="#V" n="115"/>affluentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e499">
      ¶ Item vt habetur Gen. ids nos sumus facti 
      <lb ed="#V" n="116"/>ad imaginem dei scilicet quantum ad animam. Sed res potest 
      co<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gnosci in sua imagine: ergo cum possimus 
      cognosce<lb ed="#V" n="118" break="no"/>re in nostra anima essentie vnitatem et potentiarum 
      tri<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nitatem: videtur quod per hoc possumus in deo cognoscere 
      <lb ed="#V" n="120"/>personarum trinitatem et essentie vnitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e512">
      ¶ Item quia in 
      <lb ed="#V" n="121"/>creatura est vestigium dei: ideo per cognitionem creatu 
      <lb ed="#V" n="122"/>re secundum id quod est deuenire possumus in cognitionem 
      eius<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dem sub ratione qua in ea vestigium dei est: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="124"/>cum in anima nostra sit imago summe trinitatis et 
      vni<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tatis: et per cognitionem anime nostre secundum id quod est de 
      <lb ed="#V" n="126"/>uenire possumus in cognitionem eiusdem sub ratione 
      <lb ed="#V" n="127"/>qua in ea est imago summe trinitatis et vnitatis. Sed 
      <lb ed="#V" n="128"/>sic cognoscendo animams nostram cognoscere 
      possu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mus quod deus est trinus et vnus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e535">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Contra er creaturas non postumus 
      cognoscetre<lb ed="#V" n="131" break="no"/>t drs inliuutulussimie non inuenitur in 
      <lb ed="#V" n="132"/>creatura. Sed in creatura non inuenimus vnam 
      essen<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tiam in tribus suppositis: ergo per creaturas non 
      pos<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sumus hoc cognoscere de deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e548">
      ¶ Itemad Heber. xi. Fi¬ 
      <!--00043.xml-->
      <pb ed="#V" n="15-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>des est argumentum non apparentium. Sed deum esse trinum et 
      <lb ed="#V" n="2"/>vnum est de articlis fidei: ergo per creaturas non apporet nobis. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Respondeo quod per creaturas ductu rationis naturalis non 
      <lb ed="#V" n="4"/>possumus inuestigando cognoscere deum 
      <lb ed="#V" n="5"/>esse trinum et vnum: quod patet sic. secundum enim Diony. vlti. c. 
      <lb ed="#V" n="6"/>de di. no. In cognitione dei per inuestigationem tripliciter 
      <lb ed="#V" n="7"/>ascendimus a creaturis. Uno modo per ablationem 
      con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ditionum imperfectarum et sic cognoscimus deum esse 
      <lb ed="#V" n="9"/>increatum et infinitum et sic de aliis. Alio modo per 
      cau<lb ed="#V" n="10" break="no"/>salitatem creaturarum: et sic cognoscimus ipsum esse 
      crea<lb ed="#V" n="11" break="no"/>orem gubernatorem et sic de aliis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e581">
      ¶ Tertio modo per 
      <lb ed="#V" n="12"/>supereminentiam conditionum perfectarum: et sic 
      cognosci<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mus ipsum esse super lumen super vitam et sic de aliis. Sed 
      <lb ed="#V" n="14"/>neutro istorum modorum possumus ipsum cognoscere trinum 
      <lb ed="#V" n="15"/>et vnum: quia hoc non est cognoscere per ablationem: et ita 
      <lb ed="#V" n="16"/>non potest cognosci secundum primum modum: nec etiam per 
      cau<lb ed="#V" n="17" break="no"/>salitatem creaturarum: quia omnia que dicuntur de deo per 
      re<lb ed="#V" n="18" break="no"/>spectum ad creaturas pertinet ad essentiam et non 
      distin<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cte ad personas. Nec etiam hoc potest cognosci per tertium 
      <lb ed="#V" n="20"/>cognoscendi modum: quia sic cognoscitur deus quantum ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>supereminentiam perfectionum quarum participationes sunt 
      <lb ed="#V" n="22"/>in creatura: in nulla autem creatura inuenitur in tribus 
      sup<lb ed="#V" n="23" break="no"/>positis vna essentia. deum ergo esse trinum et vnum non 
      <lb ed="#V" n="24"/>cognoscimus nisi per fidem vel doctrinam maxime per 
      <lb ed="#V" n="25"/>doctrinam sacre scripture. Unde si aliqui philosophi 
      cognoue<lb ed="#V" n="26" break="no"/>runt in diuinis plures personas. hoc fuit autm quia legerunt 
      li<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bros sacre scripture aut quia deus per aliquam gratiam 
      gra<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tis datam eis reuelauit: cui concordat verbum apostoli ad Ro. 
      <lb ed="#V" n="29"/>i. dicentis. Deus enim illis manifestauit. et sic cognouit 
      <lb ed="#V" n="30"/>ille platonicus qui in libro suo posuit euangelium 
      Io<lb ed="#V" n="31" break="no"/>annis vsque ad illud verbum caro factum est secundum quod 
      nar<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rat Augustinus. 7. confess. quasi in medio. Et etiam sic 
      cogno<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uit Hermes qui alio nomine dicitur mercurius qui 
      se<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cit librum qui dicitur verbum perfectum in quo sic ait. Hic 
      <lb ed="#V" n="35"/>est filius bedicti dei etc. secundum quod narrat Augustinus li. contra quique 
      <lb ed="#V" n="36"/>here. longe post principium. et sic nouit etiam 
      Sibylla<lb ed="#V" n="37" break="no"/>illud quod Augustinus 18 de ci. dei. c. 22. refert ipsam dixisse. et 
      <lb ed="#V" n="38"/>Auicen illud quod dixit de spiritusancto. X. metaphy. cap. 2.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e642">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum cum arguitur in oppositum per auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="40"/>Rich. dico quod non quecumque 
      ne<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cessaria potest inuestigari per creaturam: et ideo hoc in 
      argu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>mento supponendo peccabas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e653">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="43"/>per creaturas possumus deuenire in cognitionem 
      ap<lb ed="#V" n="44" break="no"/>propriatorum etc. dico quod verum est secundum id quod sunt in 
      ge<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nerali non tamen sub ratione qua personis sunt appropriata 
      <lb ed="#V" n="46"/>et sic cognitio appropriatorum non dependet ex 
      cognitio<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ne propriorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e666">
      ¶ Ad 3m cum dicis quod res potest cognosci in 
      <lb ed="#V" n="48"/>sua imagine etc. Dico quod hoc verum est quando imago 
      cogno<lb ed="#V" n="49" break="no"/>scitur sub ratione qua illius rei imago est: quamuis autem 
      possi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>mus cognoscere in anima nostra id quod est imago: non 
      <lb ed="#V" n="51"/>tamen ipsam possumus cognoscere per creaturas sub 
      ra<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tione qua est imago summe trinitatis et vnitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e680">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>4m dicendum quod non est simile quia ratio vestigii est ratio 
      con<lb ed="#V" n="54" break="no"/>fusa: ratio imaginis est ratio distincta: ratio enim vesti 
      <lb ed="#V" n="55"/>gii est in creatura respectu dei quantum ad communia: 
      <lb ed="#V" n="56"/>ratio imaginis respicit propria. Et sicut dicit philosophus primo 
      <lb ed="#V" n="57"/>phy. sunt nobis primum manifesta confusa magis quamuis 
      <lb ed="#V" n="58"/>distincta vel minus confusa sint notiora simpliciter secundum quod 
      <lb ed="#V" n="59"/>ipse vult ibidem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a09618-Dd1e699">
               <head xml:id="kzz7yh-a09618-Hd1e701">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum intellectus beatus congoscat deum per creaturam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e703">
      ¶ Questio. iii. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Tertio queritur vtrum intellectus beatus 
      <lb ed="#V" n="61"/>cognoscat deum per creaturam. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Et videtur quod sic. quia multa scit concludere de deo 
      <lb ed="#V" n="63"/>arguendo a creaturis quod videtur idem quod 
      cogno<lb ed="#V" n="64" break="no"/>scere deum per creaturam: ergo etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e716">
      ¶ Item 
      si<lb ed="#V" n="65" break="no"/>mul possumus aliquid videre mediate et immediate: vt 
      <lb ed="#V" n="66"/>patet cum videmus hominem in speculo per lineam 
      refle<lb ed="#V" n="67" break="no"/>xam et simul cum haec dirigendo aspectum in ipsum per¬ 
      <!--00043.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>lineam non reflexam: ergo similiter non obstante quod 
      <lb ed="#V" n="69"/>intellectus beatus immediate cognoscat deum: similiter 
      <lb ed="#V" n="70"/>cum hoc potest ipsum cognoscem per creaturam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e736">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra Bernardum libro 5 de considera ad Euge. c. primo. 
      <lb ed="#V" n="72"/>Quid opus est scale tenenti iam solium. 
      crea<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tura autem est quasi scala qua ad cognitionem dei 
      ascen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dimus: ergo cum intellectus beatus deum immediate 
      <lb ed="#V" n="75"/>videat per creaturam non ascendit ad dei cognitionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e749">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Respondeo quod intellectus beatus deum non 
      co<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gnoscit per creaturam: sed tamen 
      <lb ed="#V" n="78"/>non obstante quod deum videt clare et immediate simul cum 
      h<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ipsum cognoscit in creatura: quia cognoscere deum per 
      crea<lb ed="#V" n="80" break="no"/>turam est per cognitionem creature discurrendo 
      ascende<lb ed="#V" n="81" break="no"/>re in cognitionem creatoris quantum ad aliquid quod alias 
      <lb ed="#V" n="82"/>non cognoscebatur de eo: sicut cognoscere conclusionem per 
      <lb ed="#V" n="83"/>principia est per cognitionem principiorum discurrendo 
      <lb ed="#V" n="84"/>acquirere conclusionis cognitionem: ita quod alia est 
      cogni<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tio qua cognoscitur principium et alia cognitio qua 
      cogno<lb ed="#V" n="86" break="no"/>scitur conclusio ex prima cognitione causata. Intellectus autem 
      <lb ed="#V" n="87"/>beatus a cognitione creature non discurrit ad 
      inqueren<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dum aliquam cognitionem creatoris quam ante de creatore 
      <lb ed="#V" n="89"/>non haberet: et ideo dicimus quod non cognoscit deum per 
      <lb ed="#V" n="90"/>creaturam. Cognoscere autem in creatura est ita perfecte 
      co<lb ed="#V" n="91" break="no"/>gnoscere creaturam quod vna cognitione et sine discursu 
      co<lb ed="#V" n="92" break="no"/>gnoscat deum: quantum ad illud quod de ipso refulget in 
      <lb ed="#V" n="93"/>creatura: sicut cognoscere conclusionem in principio est ita 
      <lb ed="#V" n="94"/>perfecte et clare cognoscere principium quod simul eodem 
      <lb ed="#V" n="95"/>actu cognoscatur conclusio virtualiter contenta in principio: 
      <lb ed="#V" n="96"/>quia ergo beati cum hoc quod vident deum immediate in quo 
      crea<lb ed="#V" n="97" break="no"/>turas vident: vident etiam creaturas in proprio 
      gene<lb ed="#V" n="98" break="no"/>re ita perfecte quod eodem actu quo creaturas vident 
      in<lb ed="#V" n="99" break="no"/>prio genere vident etiam ipsum deum quantum ad illud 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod de ipso refulget in creatura: ideo concedimus quod cum 
      <lb ed="#V" n="101"/>hoc quod deum vident in se que visio potest dici matutina vel 
      <lb ed="#V" n="102"/>diurna: cognoscunt etiam deum in creatura: que 
      cogni<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tio respectu prime potest dici vespertina. Sicut enim 
      co<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gnitio creature in deo: quia ibi cognoscitur perfectius et 
      cla<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rius quam in seipsa dicitur matutina vel diurna: et alia 
      cor<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gnitio que cognoscitur in seipsa dicitur vespertina a simili 
      <lb ed="#V" n="107"/>aliqualiter: dico quod cum cognitio qua deus cognoscitur 
      <lb ed="#V" n="108"/>in seipso sit perfectior et clarior quam illa qua cognoscitur in 
      <lb ed="#V" n="109"/>creatura etiam ab intellectu beato quod potest dici 
      cognitio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dei matutina vel diurna. et secunda respectu istius potest 
      <lb ed="#V" n="111"/>dici vespertina non propter rem cognitam que summa 
      lux<lb ed="#V" n="112" break="no"/>est: sed propter modum cognoscendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e833">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Ad primum in oppositum dico quod non est idem 
      co<lb ed="#V" n="114" break="no"/>gnoscere discursum et cognoscere 
      di<lb ed="#V" n="115" break="no"/>scurrendo. Unde quamuis intellectus beatus optime 
      sci<lb ed="#V" n="116" break="no"/>at quomodo intellectus viator discurrit a cognitione 
      crea<lb ed="#V" n="117" break="no"/>turarum ad acquirendum aliquam cognitionem de deo: non 
      <lb ed="#V" n="118"/>tamen per istum modum deum cognoscit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a09618-d1e849">
      ¶ Ad 2m dicendum et 
      <lb ed="#V" n="119"/>non plus concludit nisi quod intellectus beatus deum 
      vi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>det in se et in creatura: et hoc concessum est. Sed non 
      se<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quitur ex hoc quod cognoscat deum per creaturam: sicut in 
      <lb ed="#V" n="122"/>corpore questionis determinatum est.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>