<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="13-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f08868"><!-- l2d2a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f08868-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e103">
               <lb ed="#V" n="21"/>Consequenter quaeritur de. 3. 
      prin<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cipali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e112">
      ¶ Primo vtrum vltra aliquas 
      <lb ed="#V" n="24"/>que sunt super firmamentum: sit aliquod corporale 
      ce<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lum
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum sit stellatum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e121">
      ¶ Tertio vtrum 
      in<lb ed="#V" n="26" break="no"/>fluat in hec inferiora.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f08868-Dd1e127">
               <head xml:id="kzz7yh-f08868-Hd1e129">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f08868-Hd1e134" type="question-title">Utrum ultra aliquas que sunt super firmamentum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e131">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="27"/>PRimo ostendo quod vltra aliquas 
      <lb ed="#V" n="28"/>que sunt super 
      <lb ed="#V" n="29"/>firmamentum. non sit corporale caelum. Strabus 
      <lb ed="#V" n="30"/>in glo. Gen. i. dicit caelum empyreum essentie celum 
      <lb ed="#V" n="31"/>intellectuale. Sed vltra aquas que sunt super 
      firmamen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tum: non ponitur caelum nisi empyreum. Ergo vltra illas 
      <lb ed="#V" n="33"/>aquas non est aliquod caelum corporale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e149">
      ¶ Item Augu. 
      <lb ed="#V" n="34"/>primo li super Genesem longe ante medium. exponens illud 
      ver<lb ed="#V" n="35" break="no"/>bum: in principio fecit deus celum et terram. dicit quod celi 
      no<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mine intelligitur spiritualis creatura. tanquam caelum celi huius: 
      <lb ed="#V" n="37"/>quod in corporalibus summum est: et patet per litteram suam ibidem: 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod per illud caelum quod in corporibus summum est: intelligit 
      fir<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mamentum quod secunda die factum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e165">
      ¶ Item philosophus. i. celi et mundi: 
      <lb ed="#V" n="40"/>non est possibile vt sit extra caelum corpus omnio. et constat per suum 
      <lb ed="#V" n="41"/>processum ibidem: quod loquebatur de illo celo: quod sacra 
      criptu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ra vocat firmamentum. ergo vltra illud caelum non est 
      ali<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ud comdle celu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra Geda super illud Gen in terra erat inanis et 
      <lb ed="#V" n="45"/>vacua etc. dicit quod hoc superius celum: quod a 
      volu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>pilitate mundi secretum est mox vt creatum est: sanctis 
      an<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gelis repletum est. Sed nulla creatura intellectualis potest 
      <lb ed="#V" n="48"/>dici tunc repleta fuisse angelis sanctis. Ergo illud caelum 
      <lb ed="#V" n="49"/>est creatura corporalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Respondeo quod vitra aquas que super firmamen 
      <lb ed="#V" n="51"/>tum: est vnum corporale caelum quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>vocatur caelum empyreum: quod non ab ardore: sed a splendo 
      <lb ed="#V" n="53"/>re dictum est: quod secundum communiorem opinionem intelligitur per illud 
      ce<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lum quod sacra scriptura dicit: deum in principio creasse caelum 
      <lb ed="#V" n="55"/>cum terra. quia firmamentum secunda die factum est: et ipsum celum 
      <lb ed="#V" n="56"/>empyreum est locus beatorum. Et ipsum celum deus voluit non 
      <lb ed="#V" n="57"/>reuolui: ad significandum quietem et pacem mentis illorum qui in 
      il<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lo celo resident et residebunt. Et vt alii celi qui mouentur circa 
      <lb ed="#V" n="59"/>centrum in motum: mouerentur est infra circumfluentiam non motan¬ 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e217">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum in oppositum: cum dicitur quod 
      Sra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bus dicic illud caelum esse 
      intellec<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tuale etc. dico quod intellexit quod illud caelum non percipemus 
      <lb ed="#V" n="63"/>sensu sed per fidem, qua intellectus noster assentit 
      sacre<lb ed="#V" n="64" break="no"/>scripture.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e230">
      ¶ Ad 2m dicendum quod Augu. hoc dixit in 
      vestigan<lb ed="#V" n="65" break="no"/>do non asserendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e235">
      ¶ Ad 3m dicendum quod philosophus nihil 
      sci<lb ed="#V" n="66" break="no"/>uit de illo celo. non enim eleuauit intellectum suum ad 
      <lb ed="#V" n="67"/>aliquod celum: quod non posset probare ex hiis que 
      ca<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dunt sub sensu. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f08868-Dd1e245">
               <head xml:id="kzz7yh-f08868-Hd1e247">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f08868-Hd1e256" type="question-title">Utrum celum empyreum sit stellatum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e249">
      Questio. II. 
      <!--00039.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Secundo queritur vtrum celum 
      <lb ed="#V" n="70"/>empyreum sit 
      <lb ed="#V" n="71"/>stellatum. Et videtur quod sic. illud caelum inter 
      <lb ed="#V" n="72"/>celos est nobilissimum. Sed stelle faciunt ad 
      or<lb ed="#V" n="73" break="no"/>natum celi. Ergo videtur quod sit stellatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e267">
      ¶ Item inter 
      spe<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ras celestes: nobis sensibiliter notas: illa est magis 
      stellata<lb ed="#V" n="75" break="no"/>que est superior: quia in qualibet enim sperarum inferiorum non est 
      <lb ed="#V" n="76"/>nisi vna stella que planeta dicitur in octaua autem spera est 
      <lb ed="#V" n="77"/>multitudo stellarum magna. Ergo videtur cum caelum 
      <lb ed="#V" n="78"/>empyreum sit omnibus aliis speris superius quod maxime 
      <lb ed="#V" n="79"/>debuit esse stellatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Contra Dama. lib. 2. capi. 5. loquens de suprimo 
      celo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>dicit quod qui foris sunt sapientes siue stellis in 
      <lb ed="#V" n="82"/>spere forma quomon ea non sunt moysi sua facientes dogmata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e292">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Respondeo quod illud celum non est stellatum sed 
      <lb ed="#V" n="84"/>vniformiter luminosum per 
      cur<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sum quamuis sua luminositas lateat sensus nostros quod ratio est 
      <lb ed="#V" n="86"/>vel quasi est in proportionalis oculis non glorificatis 
      viga<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ratione corporis sicut lumen corporis glorificati vel quia 
      aque<lb ed="#V" n="88" break="no"/>que sunt super firmamentum non sunt illius luminis 
      tra<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ductiui vel quia propter longam eius a nobis distantiam 
      multipli<lb ed="#V" n="90" break="no"/>catio sui luminis non protenditur vsque ad visum nostrum 
      <lb ed="#V" n="91"/>nisi sorte ita debiliter vt a visu nostro non valeat 
      apprehen<lb ed="#V" n="92" break="no"/>di quia non est influentia dei ad hoc vt illud lumen 
      multi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>plicet si sensibiliter vsquam ad nos sine qua influentia si 
      mul<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tiplicare non potest Quo autem aque super celos sunt 
      cu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sint perspicue vnde ab auctoribus dicutur celum 
      christal<lb ed="#V" n="96" break="no"/>linum possent impedire illius luminis multiplicationem 
      <lb ed="#V" n="97"/>non video: nisi adesset alia causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e328">
      ¶ Aliis videtur 
      dicen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dum: quod propter illius celi subtilitatem: non est ibi lux ita aggregata 
      <lb ed="#V" n="99"/>vt visum nosterum in praesenti mouere possit. Sicut ignis in 
      spe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ra sua autem est nobis valde propinqua. respectu celi empyrei: 
      <lb ed="#V" n="101"/>non lucet ita vt possit visum nostrum mouere: eo quod ibi non 
      <lb ed="#V" n="102"/>est lucis agregregatio. et propter corporis ignis subtilitatem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Ad primum in oppositum dicendum quod corpora 
      be<lb ed="#V" n="104" break="no"/>atorum erunt illi celo: pro 
      orna<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mento maximo. et ideo illud celum stellatum esse noluit. Unde 
      <lb ed="#V" n="106"/>ad illud celum forte posset trahi. illud verbum apocalip. 
      pe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nul. ciuitas non eget sole nec luna vt luceant in ea nam 
      cla<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ritas dei illuminabit eam: et lucerna eius est agnus id est christus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Ad 2m patet solutio ex dictis in solutione 
      preceden<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tis argumenti. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f08868-Dd1e365">
               <head xml:id="kzz7yh-f08868-Hd1e367">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f08868-Hd1e380" type="question-title">Utrum celum empyreum influat in haec inferiora</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e369">
      Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="111"/>TErtio queritur vtrum celum 
      empr<lb ed="#V" n="112" break="no"/>reum influat in haec 
      in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>feriora. Et videtur quod non. Quia omnia corpora superiora que 
      <lb ed="#V" n="114"/>influunt in hec inferiora: influunt illuminando. Sed 
      <lb ed="#V" n="115"/>caelum empyreum ista inferiora non illuminat. quia aliter sole 
      ex<lb ed="#V" n="116" break="no"/>istente sub nostro emisperio: ad hec maneret illuminatum. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Ergo in hoc inferiora non influit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e387">
      ¶ Item influentia corporum 
      su<lb ed="#V" n="118" break="no"/>periorum in hoc inferiora est per motum. vnde et per motum ipsorum 
      cor<lb ed="#V" n="119" break="no"/>porum: videmus influentias variari: ita quomodo est 
      in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>fluentia ad generationem: modo ad corruptionem. secundum quod 
      di<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cit philosophus. 2. de generatione. Sed caelum empyreum non 
      mo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>uetur vt ante hitum est Ergo in hoc inferiora non influit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e400">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Contra omnia que sunt infra hominem: propter 
      obse<lb ed="#V" n="124" break="no"/>qium hominis facta sunt. vt in praecedenti. 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>stinctione habitum est. Sed hoc est nobilior creatura quam celum 
      <lb ed="#V" n="126"/>empyreum. quia non est animatum: vt inferius ostendetur. 
      Er<lb ed="#V" n="127" break="no"/>go est propter obsequium hominis factum. Sed non 
      praet<lb ed="#V" n="128" break="no"/>staret homini aliquod obsequm: vt videtur nisi in hoc 
      inferiora<lb ed="#V" n="129" break="no"/>influeret. Ergo influit in hec inferiora. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Respondeo quod quamuis aliqui dixerunt quod celum 
      em<lb ed="#V" n="131" break="no"/>pyreum non influit in hoc inferiora: 
      <lb ed="#V" n="132"/>et quod non est in obsequm homini quantum ad statum 
      presenten<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sed tantum quantum ad statum glorie. Uidetur tamen mihi dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="134"/>tantum modo est ordinatum ad obsequm hominis quantum ad statum 
      <lb ed="#V" n="135"/>futurum: sed etiam quantum ad presentem in hoc inferiora influendo 
      vir<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tutem. Quia sicut dicit Dama. libro 2. c. 23. impossibile est substantiam ex parte. 
      
     <!--00040.xml-->
         <pb ed="#V" n="13-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>esse naturali operatione. Et forte: influentia eius 
      maxi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>me comoperatur ad debitam proportionem dispositionis 
         <lb ed="#V" n="3"/>comrporalis humani. cum ipboesum sit nobiltius inter 
      ce<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lons et corbus humanum sit inter generabilia et 
      corrup<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tibilia nonbilisimum: et etiam nobilius celo inquantum est 
         <lb ed="#V" n="6"/>ab anima perfectum: cum celi sint inanimati. vt 
      inferi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>us ostendetur. 
     </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f08868-d1e458">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod 
      cor<lb ed="#V" n="9" break="no"/>voram superiora inniuunt 
      illumi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nando etc. dico quod bene quandoequam pertingit virtus ad 
         <lb ed="#V" n="11"/>aliquid ilia horam qua ad illud indem non vrtingit: eorum 
         <lb ed="#V" n="12"/>lumeni. quam patet exhientie luna enim existente sub 
      nostro<lb ed="#V" n="13" break="no"/>hemispio: per virtutem eius sit simul flurtus maris: in 
      quar<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ta terrem que est sub nostro hemispio: lune supposita: et in 
         <lb ed="#V" n="15"/>quarta terre nostri hemispium illi quarte opponsita: cum tamen 
         <lb ed="#V" n="16"/>tunc lumen iune non inllumietur quartum terre nontri emispi 
      in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quae sit fiutus per eam. Ita botest dici: quod aliqua virtus celi 
      em<lb ed="#V" n="18" break="no"/>pyrei prtingat ad h inferiora et si ad ista non pertingat 
      ei<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sumen. ¶ Ad etum dicendum quam motus non fuit neccnius corponribus 
         <lb ed="#V" n="20"/>celestibus per infuenta sequa propter infiuentiatum contempantiam. 
         <lb ed="#V" n="21"/>vnde si somi staret: lumen et cuorem influeret. Sequd dr 
      mfiu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>entie non possent proportionari nini alternarentur: et v lesse non 
         <lb ed="#V" n="23"/>poterat: sine motum silorum corporum ideo necestarius fuit 
         <lb ed="#V" n="24"/>motus illorum corporum: ad naturale regimen istorum 
         <lb ed="#V" n="25"/>inferiorum: quorum naturalis generatio et conseruationre 
         <lb ed="#V" n="26"/>quirit inniuentiarum celestium: talem proportionem que 
      si<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ne alternatione inuentiarum et renouatione: non posrit. 
         <lb ed="#V" n="28"/>Et sicut omne mobile reduci opportet ad immobile. 
      Ali<lb ed="#V" n="29" break="no"/>quo modo a simili dici potest: quam forte infiuentie celorum 
         <lb ed="#V" n="30"/>mobilium que alternantur: iuuantur et contemperantur: per 
         <lb ed="#V" n="31"/>inniuentiam celiempyrei: quam non mouent: nec eius 
      infiu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>entiua aliternatur. ¶ Dicunt amen quidam: quod ab vna parte 
         <lb ed="#V" n="33"/>eius alia virtus influitur: quam ab alia: quia et si sit vntrns 
      or<lb ed="#V" n="34" break="no"/>miter luminosum: quod conantur probare. Sic Srego 4. li. 
         <lb ed="#V" n="35"/>Mora longe vitra medium. terra aere fecundatur: acetr ex 
         <lb ed="#V" n="36"/>celi qualitate disponitur: cum ergo dicunt ipsi uideamus 
         <lb ed="#V" n="37"/>terras equaliter distantes ab vtroque polo: et ita habentes 
         <lb ed="#V" n="38"/>omnem infiuentiam corporum celesuium mobilium: 
      equa<lb ed="#V" n="39" break="no"/>les hoc diuersas habere dispositiones: et corpora hominum 
         <lb ed="#V" n="40"/>in terris illis habere diuetr sas naturales inclinationes: et 
         <lb ed="#V" n="41"/>semper ita fuisse: ex quo inhabitari ceperunt: videtur hoc esse 
         <lb ed="#V" n="42"/>quium ille terre diuersus infiuentias celiempyrei recipiunt 
         <lb ed="#V" n="43"/>que non alternantur mec potest dici hoc esse quia speram 
      oc<lb ed="#V" n="44" break="no"/>taua continue mutet polum: quia tunc ille terre non 
      sem<lb ed="#V" n="45" break="no"/>per sic fuissent in dispositionibus ita sibi repugnantibus: 
      si<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cut fuerant. ¶ Alu autem dicunt: quam sicut illud caelum est 
      vni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>forme in iumine ita: in virtutre: et omnes eius partes 
      vni<lb ed="#V" n="48" break="no"/>formiter infiuunt virtutem. Et dicunt diuersitates 
      natu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>rales que sunt in diuersis terre partibus: nonn oportere 
      re<lb ed="#V" n="50" break="no"/>duci in infiuentiam celi: sicut in totam causam creatam: quia 
         <lb ed="#V" n="51"/>elementa suas brobrias infiuentias habent ex sua natura 
      ie<lb ed="#V" n="52" break="no"/>terra in diuersis prtibus diuersam propter diuersas 
      dispositio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nes: quas recepitur: in diuersis pertibus a sua conditione. Sed 
         <lb ed="#V" n="54"/>primum opintio euidentius videtur rationi concordare. 
     </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>