<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="83-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k59975"><!-- l4d17q2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k59975-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e103">
      Distinctio. XIXet 
      <lb ed="#V" n="62"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="63" break="no"/>do principali. Et eitr 
      <lb ed="#V" n="64"/>ca hoc queruntur nouem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="65"/>homines de necessitate teneantur confiteri 
      pec<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cata sua sacerdoti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum ad hoc teneantur 
      <lb ed="#V" n="67"/>ex iure diuino.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum teneantur ad hoc ex 
      iu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>re nature.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum ad hoc omnes teneantur. 
      <!--00198.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e137">
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ Quinto vtrum sacerdote absente: teneatur penitess 
      <lb ed="#V" n="70"/>ei confiteri per scriptum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e144">
      ¶ Sexto vtrum confitens 
      ali<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cui sacerdoti omnia peccata sua de quibus est memor: si 
      diu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>post acceptam absolutionem recordetur alicuius 
      morta<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lis peccati quod ante suam confessionem commisserat: tenea 
      <lb ed="#V" n="74"/>tur tentione necessitatis illud peccatum confiteri illi 
      ei<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dem sacerdoti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e157">
      ¶ Septimo vtrum possit dispensari cum 
      <lb ed="#V" n="76"/>aliquo vt non teneatur confiteri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e162">
      ¶ Octauo vtrum 
      con<lb ed="#V" n="77" break="no"/>fessione legitime facta proprio sacerdoti respectu eorundem 
      <lb ed="#V" n="78"/>peccatorum in numero necessarium sit iterari.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e169">
      ¶ Nono 
      <lb ed="#V" n="79"/>vtrum proprius sacerdos possit de iure punire illum qui 
      <lb ed="#V" n="80"/>non confitetur semel in anno. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k59975-Dd1e177">
               <head xml:id="kzz7yh-k59975-Hd1e179">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e181">
      Questio. I 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="81"/>PRimo ostendo quod nullus de 
      ne<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cessitate tenetur 
      <lb ed="#V" n="83"/>confiteri peccata sua sacerdoti. Nullus enim 
      <lb ed="#V" n="84"/>tenetur manifestare inhonesta corporis sui: er 
      <lb ed="#V" n="85"/>go multo minus manifestare tenetur inhonesta anime sue 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e196">
                  <lb ed="#V" n="86"/>¶ Item de penitentia distin. prima prope principium. Et 
      <lb ed="#V" n="87"/>recitat magister in littera. c. 3. Lachryme lauant delictum 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod voce pudor est confiteri: ergo confessio non est 
      neces<lb ed="#V" n="89" break="no"/>saria ad remissionem peccati: et si sic irrationabile esset quod 
      <lb ed="#V" n="90"/>homines tenerentur confiteri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e209">
      ¶ Item si esset 
      necessa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rium homines confiteri sacerdoti: hoc non videretur esse 
      ni<lb ed="#V" n="92" break="no"/>si ad taxandum emendam peccati: sed homo sufficienter 
      <lb ed="#V" n="93"/>potest taxare emendam pro peccato suo: vel aliquis 
      discre<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tus non sacerdos: ergo videtur quod non est necessarium 
      ho<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mines confiteri sacerdoti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Contra. Boetius libro primo de consolis non multum 
      <lb ed="#V" n="97"/>longe ante medium. Si opera medicantis 
      <lb ed="#V" n="98"/>expectas oportet vt vulnus detegas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e232">
      ¶ Item. contra 
      iu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>stitiam est quod reus sit iudex in causa sua: ergo oportet quod 
      pec<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cator cum sit reus habeat alium hominem iudicem: sed 
      <lb ed="#V" n="101"/>iudex non debet iudicare de ignotis: ergo necessarium est 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod peccator manifestet iudici suam causam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e243">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo quod omnes de necessitate tenentur 
      con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>fiteri peccata sua sacerdoti: quia. 
      chri<lb ed="#V" n="105" break="no"/>stus haec precepit implicite in figura: cum dixit leproso 
      mun<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dato. Uade ostende te sacerdotibus. Matth. 8. et etiam. sine 
      <lb ed="#V" n="107"/>figura: in hoc quod non tantum potestatem iudicandi in foro 
      ex<lb ed="#V" n="108" break="no"/>teribri dedit discipulis accipiendam ab aliis mediante 
      Pe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tro cui eam promisit ante passionem: cum sibi dixit illud 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod scriptum est Matth. 16. Tibi dabo claues et c. et dedit 
      <lb ed="#V" n="111"/>post resurrectionem cum dixit ei. Pasce etc. Ioan. 2I sed 
      <lb ed="#V" n="112"/>etiam dedit potestatem iudicandi in foro conscientie non 
      <lb ed="#V" n="113"/>tantum apostolis quorum sunt episcopei successores: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="114"/>aliis discipulis: quorum sunt successores inferiores 
      sacer<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dotes: et illam potestatem omnibus immediate dedit per se 
      <lb ed="#V" n="116"/>ipsum: cum post resurrectionem dixit eis. Accipite 
      spiri<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tum sanctum: quorum remiseritis peccata remittuntur 
      <lb ed="#V" n="118"/>eis: et quorum retinueritis retenta sunt. Ioan. 20. Quibus 
      <lb ed="#V" n="119"/>autem datur potestas iudicandi de aliqua causa: implicite 
      <lb ed="#V" n="120"/>datur eis potestas cognoscendi de illa: nullus enim potest 
      <lb ed="#V" n="121"/>esse bonus iudex de his que ignorat: sacerdos autem 
      co<lb ed="#V" n="122" break="no"/>gnoscere non potest sufficienter forefacta conscientie 
      pec<lb ed="#V" n="123" break="no"/>catoris nisi peccator ei conscientiam suam per confessionem 
      <lb ed="#V" n="124"/>aperiat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e293">
      ¶ Sed forte dices quod ex dictis non sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="125"/>peccator teneatur de necessitate confiteri sacerdoti: sed quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>si confitetur sacerdos potest ipsum iudicare de confessis. 
      <lb ed="#V" n="127"/>Sed hec euasio friuola est: nullus enim est iudex meus 
      <lb ed="#V" n="128"/>pro quo non teneor facere nisi quantum volo: cum ergo 
      chri<lb ed="#V" n="129" break="no"/>stus sacerdotes constituerit iudices aliorum in foro 
      con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>scientie: tenentur peccatores de necessitate salutis confite 
      <lb ed="#V" n="131"/>ri peccata sua sacerdoti: et ideo bene dicit sap. Prouer. 28 
      <lb ed="#V" n="132"/>ca. quod qui abscondit scelera sua non dirigetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e313">
      ¶ 
      Aucto<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ritas etiam apostolica hoc preceptum promulgauit. 
      Une<lb ed="#V" n="134" break="no"/>de Ia. in canonica sua. 5. cap. postquam dixit Infirmatur quis 
      <lb ed="#V" n="135"/>ex vobis inducat presbyteros ecclesie etc. et cito post sub 
      <lb ed="#V" n="136"/>et iungit. Confitemini alterutrum peccatal vestra et orate 
      <!--00199.xml-->
      <pb ed="#V" n="84-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>pro innuicem vt saluemini: in quo patet quod intellexit 
      con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sessionem esse faciendam sacerdotibus: et eamesse 
      neces<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sariam ad salutem: et per hoc quod dixit vt saluemini: quod non 
      <lb ed="#V" n="4"/>tantum referendum est ad hoc quod dixit: orate pro inuicem: sed 
      <lb ed="#V" n="5"/>etiam ad hoc quod dixit confitemini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e342">
      ¶ Quomodo autem 
      <lb ed="#V" n="6"/>orare sit necessarium ad salutem: potest videri ex his que 
      <lb ed="#V" n="7"/>dicta sunt superius de oratione. distin. 15
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e350">
      ¶ Preceptum 
      <lb ed="#V" n="8"/>etiam de confitendo sacerdoti: ecclesia circunstantiauit 
      <lb ed="#V" n="9"/>quantum ad illum cui confitendum est: et quantum ad 
      tem<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pus confitendi: et quantum ad modum: extra de peni. et 
      <lb ed="#V" n="11"/>remis. Omnis vtriusque sexus vbi sic dicitur. Omnis 
      vtri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>usque sexus fidelis postque ad annos discretionis peruenit: 
      <lb ed="#V" n="13"/>omnia sua peccata saltem semel in anno fideliter 
      confitea<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tur proprio suo sacerdoti: et iniunctam sibi penitentiam 
      pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>viribus studeat adimplere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e370">
      ¶ Ex predictis patet per 
      con<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tritionem mortale peccatum non remitti sine 
      confessio<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ne in re vel in proposito: explicite vel implicite: et sic debet 
      <lb ed="#V" n="18"/>intelligi illud quod dicitur de peniten. distin. I c. Si eui. §. 
      <lb ed="#V" n="19"/>ex his: nullus ante eonfessionem oris et satisfactionem ope 
      <lb ed="#V" n="20"/>ris peccati abolet culpam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e383">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      inho<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nesta corporis expedit quandoque 
      <lb ed="#V" n="23"/>manifestare medico adcurationem: et hac intentione 
      ma<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nifstanda sunt etiam inhonesta anime sacerdoti tanquam 
      <lb ed="#V" n="25"/>medico anime.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e396">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod secundum quod dicit 
      <lb ed="#V" n="26"/>Magister in littera huius distin. cap. vlti. illud verbum 
      <lb ed="#V" n="27"/>ad publicam penitentiam referendum est: ibi enim 
      virtu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tes lachrymarum et confessionis ostendens significare 
      vo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>luit quod lachryme occulte et secreta confessio: sicut que sit 
      <lb ed="#V" n="30"/>soli sacerdoti lauant delictum quod pudor est publice 
      confi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>teri. Et quod post hoc dicit se lachrymas Petri legisse non 
      <lb ed="#V" n="32"/>confessionem vel satisfactionem: per hoc non excludit 
      is<lb ed="#V" n="33" break="no"/>la: multa enim facta sunt que scripta non sunt. Uel forte 
      <lb ed="#V" n="34"/>nondum facta erat institutio confessionis que modo est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Ad tertium dicendum: quod ille qui nimis est familiaris 
      <lb ed="#V" n="36"/>vni parti iudex esse non debet in illa causa: extra de 
      offi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cio et potestate iudi. delega. Insinuante: quia sicut dicit glo. 
      <lb ed="#V" n="38"/>ibidem. Familiaritatis affectio veritatem impedire solet: 
      <lb ed="#V" n="39"/>homo autem nimis est familiaris carni sue: et ideo non est 
      <lb ed="#V" n="40"/>rationabile quod sit iudex in illa causa in qua agendum est de 
      <lb ed="#V" n="41"/>punitione carnis sue: quamuis illa punitio sit ad anime 
      <lb ed="#V" n="42"/>curationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e438">
      ¶ Preterea confessio non solum ordinatur 
      <lb ed="#V" n="43"/>ad taxationem emende: immo ad aliquam relaxationem 
      pe<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ne virtute clauium et ad susceptionem gratie: et quia 
      nul<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lus habet claues in foro penitentie nisi sacerdos: ideo non 
      <lb ed="#V" n="46"/>est necessarium confiteri non sacerdoti: etiam cum habe 
      <lb ed="#V" n="47"/>ri non potest sacerdos. Unde illud verbum Magistri 
      in<lb ed="#V" n="48" break="no"/>littera cap. 5 Si defuerit sacerdos proximo vel socio 
      fa<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cienda est confessio: exponendum est de congruitate non 
      <lb ed="#V" n="50"/>de necessitate.
   </p>
               <!-- quaestio 2 -->
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e461">
      ¶ Ex dictis in corpore questionis patet 
      solu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tio expresse ad quaestionem secundam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k59975-Dd1e467">
               <head xml:id="kzz7yh-k59975-Hd1e469">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e471">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e473">
                  <lb ed="#V" n="52"/>TErtio queritur vtrum homines 
      <lb ed="#V" n="53"/>teneantur 
      confi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>teri peccata stua sacerdoti ex iure nature. Et 
      vi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>detur quod sic. glo. super illud Gen. 3. Adam vbi 
      <lb ed="#V" n="56"/>es: dicit quod verba sunt increpantis et ad confessionem 
      mo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uentis: vel cogentis secundum aliam litteram non ignorantis: 
      <lb ed="#V" n="58"/>ergo in lege nature tenebantur homines ad confessionem: 
      <lb ed="#V" n="59"/>quod non esset verum: si non esset de iure naturali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e493">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="60"/>vt habetur decretorum distin. I circa principium. Ius 
      na<lb ed="#V" n="61" break="no"/>turale est: quod in lege et euangelio continetur: sed ex 
      le<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ge diuina tenentur homines peccata sua confiteri sacerdo 
      <lb ed="#V" n="63"/>ti vt declaratum est in questione precedenti: dicitur etiam 
      <lb ed="#V" n="64"/>leuit. 16 quod sacerdos debeat confiteri omnes iniquitates 
      <lb ed="#V" n="65"/>filiorum israel: quod non poterat facere nisi eas sciret: nec 
      <lb ed="#V" n="66"/>scire poterat nisi per eorum confessionem: ergo ad 
      confi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tendum peccata sacerdoti tenentur homines de iure na¬ 
      <!--00199.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>ture.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e519">
      ¶ Item eonfessio non tantum est pars 
      sacramen<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ti: sed actus virtutis: actus autem virtutum moralium 
      <lb ed="#V" n="70"/>sunt de iure nature: ergo confiteri peccata sacerdoti est 
      <lb ed="#V" n="71"/>de iure nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e529">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Contra. Hugo primo libro de sacra. parte nona. 
      ca<lb ed="#V" n="73" break="no"/>secundo: dicit quod sacramentum est ex institu 
      <lb ed="#V" n="74"/>tione significans: sed quod est ex institutione: non est de 
      <lb ed="#V" n="75"/>iure nature: ergo sacramentum non est de iure nature. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Sed confessio est pars sacramenti penitentie: ergo non 
      <lb ed="#V" n="77"/>est de iure nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e545">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Respondeo duplex est confessio: scilicet menta 
      <lb ed="#V" n="79"/>lis que sit soli deo: et hoc est de iure 
      na<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ture: quedam vocalis que sit sacerdoti: et hoc non est de 
      iu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>re nature: quia nihil est de iure nature nisi illa prima 
      prin<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cipia agibilium quorum veritas vltro offert se 
      naturali<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cognitioni practici intellectus: vel ea que ex eis per 
      mo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dum conclusionum immediate vel mediate sequuntur: et 
      <lb ed="#V" n="85"/>quia ex illis principiis sequitur per modum conclusionis: 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod homo deo lauquis confessionem exhibeat tam corde quam 
      <lb ed="#V" n="87"/>ore: et confessionem peccatorum mentalem per eorum 
      re<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cognitionem et detestationem in corde: ideo tales 
      confes<lb ed="#V" n="89" break="no"/>siones sunt de iure nature: sed confiteri peccata sacerdoti 
      <lb ed="#V" n="90"/>non est de primis principiis agibilium: quorum veritas 
      <lb ed="#V" n="91"/>vltro se offert naturali cognitioni: nec sequitur ex primis 
      <lb ed="#V" n="92"/>principiis iuris naturalis per modum conclusionis: nec 
      <lb ed="#V" n="93"/>immediate nec mediate: et ideo concedendum est talem 
      con<lb ed="#V" n="94" break="no"/>fessionem non esse de iure nature. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e584">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      <lb ed="#V" n="96"/>glo. loquitur de confessione 
      facien<lb ed="#V" n="97" break="no"/>da deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e593">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod lex diuina non 
      tan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tum continet legem nature: sed superaddit: vt superius 
      <lb ed="#V" n="99"/>habitum est libro tertio. distin. 37. q. 1. et ideo non sequitur 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod si aliquid sit de lege diuina quod sit de lege nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e602">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>etiam dicebatur in argumento de confessione que fiebat 
      <lb ed="#V" n="102"/>in lege veteri: sciendum quod illa erat generalis et 
      indistin<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cta: ad quam tenebantur aliquo modo: scilicet per 
      deter<lb ed="#V" n="104" break="no"/>minationem sacrificiorum. Unde illa confessio 
      peccato<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rum filiorum israel quam faciebat sacerdos erat in 
      gene<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rali tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e618">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod et si talis 
      confes<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sio non sit de iure nature absolute: tamen est de iure 
      na<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ture ex suppositione diuini precepti et ecclesiastici: 
      natu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rale enim iudicium rationis dictat debere fieri illud quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>deus precipit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k59975-Dd1e630">
               <head xml:id="kzz7yh-k59975-Hd1e632">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e634">
      Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="111"/>QUarto queritur vtrum omnes 
      <lb ed="#V" n="112"/>teneantur 
      con<lb ed="#V" n="113" break="no"/>fiteri peccata sua sacerdoti. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Illi non tenentur confiteri qui non tenentur 
      pe<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nitere: sed habentes sola peccata venialia non tenentur 
      pe<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nitere in hac vita: quia vt superius habitum est 
      remitti<lb ed="#V" n="117" break="no"/>possunt post hanc vitam: ergo illi qui non habent nisi 
      pec<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cata venialia non tenentur confiteri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e656">
      ¶ Item habentes 
      <lb ed="#V" n="119"/>peccata mortalia non tenentur confiteri de venialibus. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Sed carentes peccato mortali non tenentur ad 
      confessio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nem alicuius quod non tenerentur confiteri si haberent 
      <lb ed="#V" n="122"/>peccatum mortale albtius peccatum mortale conditionem 
      <lb ed="#V" n="123"/>peccatoris faceret meliorem: ergo illi qui non habent nisi 
      <lb ed="#V" n="124"/>peccata venialia non tenentur confiteri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e672">
      ¶ Item. extra. 
      <lb ed="#V" n="125"/>de electione. Innotuit: non habet imperium par in 
      pa<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rem: ergo ad peceptum de confitendo cum fuerit factum 
      <lb ed="#V" n="127"/>per papam: non tenentur eius successores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e682">
      ¶ Item nemo 
      <lb ed="#V" n="128"/>tenetur ad impossibile: sed multi sunt qui non possunt 
      lo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>qui: ergo multi sunt qui non tenentur ad confessionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e689">
                  <lb ed="#V" n="130"/>¶ Item nemo tenetur confiteri duobus: ergo cum 
      sacer<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dos non intelligit linguam peccatoris non tenetur 
      pec<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cator sibi confiteri per interpretem: quia tunc 
      confitere<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tur duobus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e700">
      ¶ Item illa decretalis. Omnis vtriusque se 
      <lb ed="#V" n="134"/>xus: non obligat ad confessionem nisi sideles annos di¬ 
      <!--00200.xml-->
      <pb ed="#V" n="84-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>scretionis habentes: sed multi sunt qui ante annos illos 
      <lb ed="#V" n="2"/>peccant: ergo infideles et plures alii peccatores non 
      tenen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tur ad confessionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e718">
      ¶ Item nullus debet mentiri in 
      con<lb ed="#V" n="4" break="no"/>fessione: sed possibile est quod aliquis veniens ad sacerdotem: 
      <lb ed="#V" n="5"/>cui non est confessus anno illo nullum penitus habeat 
      pec<lb ed="#V" n="6" break="no"/>catum: ergo anno illo sibi confiteri non tenetur: alias 
      opor<lb ed="#V" n="7" break="no"/>teret eum mentiri in confessione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e729">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Contra vt habitum est superius: confiteri 
      sacer<lb ed="#V" n="9" break="no"/>doti est preceptum dei: sed ad preceptum 
      <lb ed="#V" n="10"/>dei omnes tenentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e738">
      ¶ Item confiteri sacerdoti 
      prece<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ptum est apostolice sedis: sed sicut dicitur decretorum 
      <lb ed="#V" n="12"/>distin. 19 Sic omnes apostolice sedis sanctiones 
      accipi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ende sunt tanquam ipsius diuina voce Petri firmate: 
      er<lb ed="#V" n="14" break="no"/>go idem vt prius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e750">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Respondeo quam regulariter omnes tam fideles 
      <lb ed="#V" n="16"/>quam infideles tenentur ad faciendum 
      <lb ed="#V" n="17"/>confessionem sacerdoti christiano inquantum istud 
      prece<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ptum est preceptum dei qui plenitudinem potestatis 
      ha<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bet vniuersaliter super omnes: et preceptum 
      vniuersali<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ter dedit: si autem non esset preceptum nisi ab ecclesia: ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>eius obseruationem non tenerentur illi qui sacramentum 
      <lb ed="#V" n="22"/>baptismi nunquam susceperunt: quia vt superius 
      osten<lb ed="#V" n="23" break="no"/>sum est distin. 7. prima. q. ar. 2. Uicario christi non fuit 
      con<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cessa directe potestas super illos qui sacramentum 
      baptis<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mi non susceperunt: quod est ianua qua intratur in 
      eccle<lb ed="#V" n="26" break="no"/>siam militantem: et quia diuinum preceptum cum sit 
      ra<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tionabilissimum non obligat ad aliquid irrationabile: 
      <lb ed="#V" n="28"/>ideo ad obseruationem huius precepti non tenentur 
      ho<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mines quando habent de non confitendo rationabilem 
      <lb ed="#V" n="30"/>causam: et legitimam excusationem: sicut sunt illi qui non 
      <lb ed="#V" n="31"/>habent copiam sacerdotis: non enim dicendum: vt quidam 
      <lb ed="#V" n="32"/>dicunt: quod tales de necessitate teneantur laicis confiteri: 
      <lb ed="#V" n="33"/>cum non sit preceptum confiteri nisi sacerdoti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e794">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      quam<lb ed="#V" n="35" break="no"/>uis homo non teneatur 
      penite<lb ed="#V" n="36" break="no"/>re de venialibus: eo quod simul stare possunt cum gratia: et 
      <lb ed="#V" n="37"/>post hanc vitam remitti: quapropter non separant nec a 
      <lb ed="#V" n="38"/>regno ecclesie militantis: nec triumphantis: et ideo per 
      <lb ed="#V" n="39"/>se non indigent de necessitate officio clauium quo 
      ape<lb ed="#V" n="40" break="no"/>riatur regnum: tamen per accidens homo tenetur de 
      il<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lis penitere et confiteri sicut declaratum est superius. di. 
      <lb ed="#V" n="42"/>precedenti in illa questione. Utrum necessaria sit 
      peniten<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tia de venialibus: vbi dictum est quod propter 
      obseruatio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nem statuti ecclesiastici homo tenetur venialia 
      confite<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ri: si nullum habet mortale ad confitendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e823">
      ¶ Aliqui 
      <lb ed="#V" n="46"/>dicunt quod talis non tenetur ad dicendum sacerdoti 
      ali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>quod peccatum in speciali: sed tantum ad dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="48"/>credit se habere nisi venialia tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e832">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dum: quod quamuis habens mortale peccatum non 
      tenea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tur de necessitate venialia confiteri: ex hoc non sequitur 
      <lb ed="#V" n="51"/>quod per peccatum mortale sua conditio efficiatur melior: 
      <lb ed="#V" n="52"/>quia multo peius est habere mortale et non teneri 
      venia<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lia confiteri quam teneri confiteri venialia et non habere 
      mor<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e848">
      ¶ Ad tertium dicendum quod quamnis vnus Papa 
      <lb ed="#V" n="55"/>non habeat imperium in successorem: tamen deus habet 
      <lb ed="#V" n="56"/>imperium super eos qui implicite precepit confessionem 
      <lb ed="#V" n="57"/>esse faciendam sacerdoti vt visum est. Et ratione huius 
      <lb ed="#V" n="58"/>Papa tenetur ad obseruationem huius praeceptis de 
      neces<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sitate: ad obseruandum autem ipsum secundum 
      circunstantiatio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nem ordinatam a concilio generali tenetur de 
      congruita<lb ed="#V" n="61" break="no"/>te. 25. q. 1. Confidimus: et infra. e. q. Iustitie. vbi dicitur sic. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Iustitie actionis ordo suadet: vt qui a successoribus 
      desi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>derat mandata sua seruari praedecessoris sui procul dubio 
      vo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>luntatem et statuta custodiat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e872">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>ille qui non potest loqui debet confiteri signo vel nutu eo 
      mo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>do quo potest 26. q. 6. Qui recedunt. Illi autem qui loqui 
      <lb ed="#V" n="67"/>potest: et habet sacerdotem praesentem non sufficit confessio per 
      <!--00200.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>scripturam facta: quia quamuis sit ad manifestandum 
      pec<lb ed="#V" n="69" break="no"/>catum: tamen quia est pars sacramenti requiritur 
      determi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>natus manifestandi modus scilicet per actum quo precipue 
      ma<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nifestari consueuit hominis conscientia: et hic est actus 
      lo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>quendi. Unde magister in littera cap. 4 dicit: quod dominus 
      <lb ed="#V" n="73"/>docuit corporali praesentia peccata confitenda: non per 
      scri<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ptum manifestanda: nec etiam per nuncium secundum magistrum 
      <lb ed="#V" n="75"/>ibidem: vt qui per se peccauit per se erubescat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e904">
      ¶ Ad 
      quan<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tum dicendum: quod in illo casu interpres et sacerdos pro 
      <lb ed="#V" n="77"/>vna persona computantur. Tamen videtur aliquibus quod 
      <lb ed="#V" n="78"/>peccator in illo casu confiteri non teneatur nisi 
      inquan<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tum posset sacerdoti ostendere per signa: confiteri enim 
      <lb ed="#V" n="80"/>per interpretem nullo iure nec positiuo nec diuino est 
      con<lb ed="#V" n="81" break="no"/>stitutum: et cum confiteri sit multum difficile: non 
      vide<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tur tutum plus artate confessionem quam artetur per ius 
      di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uinum vel positiuum: vt enim dicitur Prouer. penul. qui 
      <lb ed="#V" n="84"/>vehementer emungit elicit sanguinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e926">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#V" n="85"/>dicendum quod decretalis secundum glo. ibidem per annos 
      di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>scretionis tempus intelligit quo homo est doli capax: quia 
      <lb ed="#V" n="87"/>tunc potest peccare: quod magis acceleratur in vno quam 
      <lb ed="#V" n="88"/>in alio: quod autem in argumento tangebatur de 
      infideli<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bus solutum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e939">
      ¶ Ad vltimum dicendum: quod tali 
      suffice<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ret dicere se nullum commisisse peccatum quod sciat: postquam 
      <lb ed="#V" n="91"/>legitime confessus est. Uel potest dici quod talis non 
      tene<lb ed="#V" n="92" break="no"/>retur confiteri: quia carere longo tempore omni peccato 
      <lb ed="#V" n="93"/>tam veniali quam mortali non potest homini 
      conueni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>re nisi ex priuilegio speciali: et statuta non se extendunt 
      ni<lb ed="#V" n="95" break="no"/>si ad ea que eueniunt de lege communin19. q. secunda. Due. 
      <lb ed="#V" n="96"/>§. lex. vbi dicitur quod qui lege priuata ducitur nulla 
      ra<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tio exigit vt a lege publica constringatur. Et simile 
      habe<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur extra de regularibus. Licet. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k59975-Dd1e962">
               <head xml:id="kzz7yh-k59975-Hd1e964">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e966">
      Questio. V
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e968">
                  <lb ed="#V" n="99"/>QUinto queritur. vtrum 
      sacer<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dote absente 
      <lb ed="#V" n="101"/>teneatur penitens ei confiteri per scriptum. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Et videtur quod sic. Qui obligatur ad faciendum 
      <lb ed="#V" n="103"/>aliquid: si non potest totum complere: tamen tenetur 
      fa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cere quod potest: sed homines obligantur ad 
      confiten<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dum peccata sua sacerdoti: ergo si aliquando hoc 
      perfe<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cte complere non possunt tenentur facere de hoc quod 
      <lb ed="#V" n="107"/>possunt ergo si non habent praesentiam sacerdotis: cui 
      pec<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cata sua possint manifestare per verbum: si possunt 
      scribe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>re tenentur ea sibi manifestare per scriptum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e994">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Contra sicut necessarium est confiteri verbo vel 
      nu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tum si assit facultas: ita necessarium est 
      con<lb ed="#V" n="112" break="no"/>fiteri sacerdoti si haberi potest: sed si sacerdos haberi non 
      <lb ed="#V" n="113"/>possit: necessarium non est confiteri non sacerdoti: dicit 
      <lb ed="#V" n="114"/>enim Magister huius distin. cap. 3o non dico vt 
      confi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tearis peccata tua conseruo tuo: ergo a simili non 
      tene<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tur ea homo manifestare sacerdoti scripto quamuis non 
      <lb ed="#V" n="117"/>possit verbo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1014">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Respondeo quod sacerdote absente non tenetur 
      <lb ed="#V" n="119"/>penitens tentione necessitatis ei 
      <lb ed="#V" n="120"/>confiteri per scriptum et quia ad hoc non obligatur 
      ho<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mo de iure nature: quia vt superius habitum est 
      confi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>teri peccata sua sacerdoti non est preceptum legis 
      natu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>re: quamuis autem obliget homo ad hoc si habet 
      sacer<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dotem presentem ex iure diuino et positiuo: non tamen 
      <lb ed="#V" n="125"/>inuenio preceptum a iure diuino vel positiuo vt per 
      scri<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ptum ea teneatur manifestare sacerdoti: cum ipsum non 
      <lb ed="#V" n="127"/>potest habere praesentem: et hoc est rationabile: 
      sacramen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tum enim penitentie non est in iudicio publico sed 
      se<lb ed="#V" n="129" break="no"/>creto: in quo iudicio sacerdos tenetur penitentem 
      dili<lb ed="#V" n="130" break="no"/>genter examinare peccati et peccatoris circumstantias 
      in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>quirendo vt prudenter intelligat quale es debeat 
      prebe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>re consilium: et cuiusmodi remedium adhibere diuersis 
      <lb ed="#V" n="133"/>experimentis vtendo ad sanandum egrotum. extra de pe. 
      <lb ed="#V" n="134"/>at re. Omnis vtriusque sexus. Si autem penitens teneretur 
      <!--00201.xml-->
      <pb ed="#V" n="85-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tentione necessitatis confiteri: per scriptum sua peccata 
      sa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cerdoti absenti immineret periculum: ne aut esset defectus 
      <lb ed="#V" n="3"/>in predicta examinatione: aut de peccatorum penitentis 
      <lb ed="#V" n="4"/>reuelatione: littere enim faciliter possunt perdi: aut per 
      <lb ed="#V" n="5"/>nuncium malitiose aperiri: aut per nuncii ignorantiam 
      tra<lb ed="#V" n="6" break="no"/>di illi cui non mittuntur: qui eas aperiret: autem sacerdos 
      si<lb ed="#V" n="7" break="no"/>est malitiosus posset pandere confessionis verbum et 
      com<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tra penitentem per manum suam probare talia probatione 
      <lb ed="#V" n="9"/>probabili absque hoc quod in hominis iudicio posset 
      deprehen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>di: et hec vltima ratio etiam concludit quod sacerdoti 
      pre<lb ed="#V" n="11" break="no"/>senti penitens qui nec verbo nec nutu posset confiteri non 
      <lb ed="#V" n="12"/>teneretur tentione necessitatis confiteri per scriptum. Unde si 
      <lb ed="#V" n="13"/>hoc faceret non est necessitatis sed supererogationis. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Ad argumentum in oppositum dicendum 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod frequenter contingere 
      <lb ed="#V" n="16"/>potest quod obligatus ad faciendum aliquid per vnum 
      mo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dum: non tenetur illud facere si modum illum obseruare 
      <lb ed="#V" n="18"/>non potest. Unde iudex quamuis teneatur exequi iuste quod iu 
      <lb ed="#V" n="19"/>stum est. iuxta illud Deutero. 16. Iuste quod iustum est: 
      exequae<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ris: non tamen tenetur exequi illud iustum si exequi 
      iusto<lb ed="#V" n="21" break="no"/>modo non potest. Similiter dico quod quamuis homo 
      tenea<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tur confiteri verbo vel nutu: non tamen tenetur de 
      necessi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tate confiteri quando confiteri non potest aliquo 
      predi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ctorum modorum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k59975-Dd1e1113">
               <head xml:id="kzz7yh-k59975-Hd1e1115">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1117">
      Questio. VI
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1119">
                  <lb ed="#V" n="25"/>SExto queritur vtrum confitens 
      <lb ed="#V" n="26"/>alicui sacerdoti 
      <lb ed="#V" n="27"/>omnia peccata sua de quibus est memor: si 
      diu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>post acceptam absolutionem recordetur alicuius 
      <lb ed="#V" n="29"/>mortalis peccati: quod ante suam confessionem commiserat: 
      <lb ed="#V" n="30"/>teneatur tentione necessitatis illud peccatum 
      confiteri<lb ed="#V" n="31" break="no"/>illi eidem sacerdoti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1137">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad istam questionem sorte dicerent quidam 
      <lb ed="#V" n="33"/>quod sic. quia forte eis 
      vi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>deretur quod sicut peccatum est diuidere confessionem 
      scien<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ter: ita aliquo modo peccatum est confessionem diuisam 
      <lb ed="#V" n="36"/>ignoranter nolle reunire post ignorantie remotionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1150">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Preterea ea que pertinent ad eundem forum 
      viden<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ter debere pertractari per eundem iudicem: sub quo est 
      iu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dicium inchoatum: nisi sit legitima causa excipiendi 
      con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tra iudicem illum: et commode possit haberi: sed 
      confiteri<lb ed="#V" n="41" break="no"/>peccatum oblitum pertinet ad idem forum in quo 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>fessa sunt alia peccata: quod patet per hoc quod si aliquis im 
      <lb ed="#V" n="43"/>petrauerit priuilegium quod semel possit facere vni sacerdo 
      <lb ed="#V" n="44"/>ti quem elegerit suam confessionem generalem: si post suam 
      <lb ed="#V" n="45"/>confessionem factam recolat de aliquo quod tunc 
      tradide<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rat obliuioni: potest de illo eidem sacerdoti confiteri et ab 
      <lb ed="#V" n="47"/>eodem absolui. Unde posset eis videri quod peccatum 
      tem<lb ed="#V" n="48" break="no"/>pore confessionis oblitum: et postea cognitum est ad 
      eun<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dem sacerdotem referendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1182">
      ¶ Mihi autem 
      distinguen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dum videtur quod aut tempore confessionis penitens 
      adhi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>buit debitam diligentiam prout de lege communi 
      humana<lb ed="#V" n="52" break="no"/>permittit fragilitas: vt memoriam habeat omnium 
      pec<lb ed="#V" n="53" break="no"/>catorum suorum mortalium: aut fuit ignorans ignorantia 
      <lb ed="#V" n="54"/>affectata vel crassa: si secundo modo credo quod recta ratio 
      <lb ed="#V" n="55"/>exigit: vt illud idem peccatum confiteatur eidem sacerdo 
      <lb ed="#V" n="56"/>ti: si illum commode potest inuenire: et non sit ab illo 
      sacer<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dote interdicta postea absoluendi potestas: aut predictum 
      <lb ed="#V" n="58"/>peccatum: et omnia alia peccata mortalia priori 
      sacerdo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ti confessa prout potest recolere confiteatur alteri 
      sacer<lb ed="#V" n="60" break="no"/>doti: si primo modo non credo quod priori sacerdoti 
      tenea<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur tentione necessitatis illud peccatum confiteri: 
      tene<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tur tamen illud peccatum confiteri alii sacerdoti: quamuis 
      <lb ed="#V" n="63"/>enim de isto fuerit absolutus quantum ad iudicium 
      ec<lb ed="#V" n="64" break="no"/>clesie triumphantis et militantis: quia sacerdos 
      absolue<lb ed="#V" n="65" break="no"/>re potest de confessis et de predicto modo oblitis: tamen 
      <lb ed="#V" n="66"/>quia absolutio de oblitis debet intelligi sub hac 
      conditio<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ne: vt scilicet quando reducta fuerint ad memoriam 
      di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cantur illi sacerdoti in confessione: qui ab illis potest ab¬ 
      <!--00201.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>soluere: tenetur illud confiteri post eius remotam 
      obli<lb ed="#V" n="70" break="no"/>uionem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k59975-Dd1e1235">
               <head xml:id="kzz7yh-k59975-Hd1e1237">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1239">
      Questio. VIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1241">
                  <lb ed="#V" n="71"/>SEptimo queritur vtrum 
      pos<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sit 
      dispen<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sari cum aliquo: vt non teneatur confiteri. Et 
      <lb ed="#V" n="74"/>videtur quod sic. dispensatio est quedam iuris 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>terpretatio in leuiorem partem. Sed papa 
      interpretari<lb ed="#V" n="76" break="no"/>potest verba euangelii. secunda quaestione quarta. Presul. ergo non 
      <lb ed="#V" n="77"/>obstante quod confiteri sacerdoti sit preceptum 
      euangeli<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cum: papa potest in illo dispensare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1261">
      ¶ Item tantam 
      po<lb ed="#V" n="79" break="no"/>testatem habet quicunque papa quantam habuit beatus 
      <lb ed="#V" n="80"/>Petrus: sed beato Petro dictum est: quodcunque 
      solue<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ris super terram etc. Matth. 16. Ergo qui absolutus est 
      <lb ed="#V" n="82"/>a precepto confessionis per papam a deo absolutus est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1272">
                  <lb ed="#V" n="83"/>¶ Item lex non obligat ante sui promulgationem: sed 
      <lb ed="#V" n="84"/>lex de confitendo sacerdoti promulgata fuit per 
      aposto<lb ed="#V" n="85" break="no"/>los: vt superius dictum est: cum ergo papa possit 
      dispen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sare contra canones apostolorum 82. distin. Presbyter. 
      <lb ed="#V" n="87"/>videtur quod papa possit dispensare in precepto de 
      confi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tendo sacerdoti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1289">
      ¶ Item sicut precepta noui 
      testamen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ti sunt a deo: ita precepta veteris: sed preceptum est in 
      ve<lb ed="#V" n="90" break="no"/>teri testamento decimas soluere: in quo tamen 
      precepto<lb ed="#V" n="91" break="no"/>papa dispensare potest. extra de decimis. Ex parte tua. 
      <lb ed="#V" n="92"/>idest et capitulo sequenti. ergo similiter non obstante quod 
      pre<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ceptum de confitendo sacerdoti sit preceptum noui 
      te<lb ed="#V" n="94" break="no"/>stamenti papa in illo dispensare potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1305">
      ¶ Item 13 dist. 
      <lb ed="#V" n="95"/>in principio contra ius nature potest dispensari causa 
      ma<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ioris mali vitandi: sed omne ius nature ius diuinum est: 
      <lb ed="#V" n="97"/>quamuis non omne quod est de. iure diuino sit de iure 
      na<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ture: ergo in omni precepto diuino papa potest dispensa 
      <lb ed="#V" n="99"/>re causa maioris mali vitandi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1318">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra papa contra euangelium dispensare non 
      po<lb ed="#V" n="101" break="no"/>test. 35. q. prima. Sunt quidam. Sed 
      confi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>teri sacerdoti est preceptum euangelicum vt superius 
      osten<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sum est: ergo papa in illo precepto dispensare non potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1329">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶ Item aut homo potest obseruare illud preceptum: aut 
      <lb ed="#V" n="105"/>non. si non. dispensari non indiget: si sic: rationabile est quod 
      ser<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uet: sed contra rationem non est fidelis dispensatio sed 
      cru<lb ed="#V" n="107" break="no"/>delis dissipatio secundum Bern. lib. 3. de consideratione. 
      capitulo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>14. ergo papa in precepto de confitendo sacerdoti 
      dispensa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>re non potest: quia vt ibi dicitur: papa positus est 
      dispensa<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tor in edificationem non in destructionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1347">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Respondeo confiteri sacerdoti est de de iure 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uino: vt superius ostensum est. Sed 
      <lb ed="#V" n="113"/>obseruationis eius circumstantiatio est de iure pure positi 
      <lb ed="#V" n="114"/>uo. Cum ergo papa sit subditus iuri diuino: et sit supra 
      <lb ed="#V" n="115"/>omne ius pure positiuum dispensare non potest cum 
      ali<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quo quin teneatur confiteri sacerdoti. Sed quod non 
      tenea<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tur confiteri eo modo quo determinatum est a concilio 
      ge<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nerali: in hoc papa dispensare potest: quia illa 
      circumstan<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tiatio est de iure pure positiuo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1369">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      dispen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>satio non est iuris interpretatio: sed 
      <lb ed="#V" n="122"/>aliqua eius relaxatio: seu rigoris eius temperatio ex aliqua 
      <lb ed="#V" n="123"/>rationabili causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1381">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod per illud 
      <lb ed="#V" n="124"/>verbum non fuit permissa Petro potestas ius contra diuinum 
      <lb ed="#V" n="125"/>vel nature. Sed super omne ius pure positiuum. Et ego 
      <lb ed="#V" n="126"/>concedo quod papa potest nouum ius constituere: et ius 
      pu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>re positiuum mutare renouare et reuocare sicut sibi placet: 
      <lb ed="#V" n="128"/>quamuis hoc non deceat ipsum facere sine rationabili causa: 
      <lb ed="#V" n="129"/>quia sicut dicit Ber. lib. 3. de consi. cap. xi. Indecens est 
      <lb ed="#V" n="130"/>pape voluntate pro lege vti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1399">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="131"/>quod quamuis lex non obliget ante sui promulgationem: tamen 
      ro<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bur suum principaliter habet ab instituente: quamuis autem contra 
      <lb ed="#V" n="133"/>statuta apitulorum possit papa dispensare: non tamen contra statutum 
      <lb ed="#V" n="134"/>diuinum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1410">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod dare decimas aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="135"/>est de iure nature: inquantum scilicet per decimam intelligitur 
      <lb ed="#V" n="136"/>aliqua portio necessaria ad sustentationem ministrorum dei: 
       <!--00201.xml-->
      <!--<pb ed="#V" n="00201"/>-->
      <!--<cb ed="#V" n="c"/>-->
      <lb ed="#V" n="137"/>
                  <!-- some kind of error here Quaestio vii. -->
                  <!--00202.xml-->
                  <pb ed="#V" n="85-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>inquantum etiam accipitur determinate pro parte decima 
      <lb ed="#V" n="2"/>fuit de iure diuino quantum ad populum israel. Sed quam 
      <lb ed="#V" n="3"/>tum ad alios habentes possessiones temporales est de iu 
      <lb ed="#V" n="4"/>re positiuo: exceptis his cum quibus dispensatum est 
      ta<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cite vel expresse: primo modo accipiendo decimas papa 
      <lb ed="#V" n="6"/>dispensare non potest: quin homines teneantur dare 
      deci<lb ed="#V" n="7" break="no"/>mas: quia non potest dispensare contra ius nature: secundo 
      <lb ed="#V" n="8"/>autem modo dispensare potest: quia etiam decime sunt 
      bo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>na ecclesie: quorum papa est principalis dispensator: potest 
      <lb ed="#V" n="10"/>illis de quibus ratio exigit: vt scilicet religiosis et pauperibus 
      <lb ed="#V" n="11"/>dare decimam quam alias tenerentur soluere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1458">
      ¶ Ad 
      quin<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tum dicendum quod hoc non est assentiendum Gratiano. Unde 
      <lb ed="#V" n="13"/>de et in hoc Glo. ipsum reprehendit ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1465">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dum ad partem secundam quamuis concedi possit gratia 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>clusionis: tamen non cogit: quia quamuis aliquis possit 
      obser<lb ed="#V" n="16" break="no"/>uare preceptum: tanta tamen posset esse difficultas et 
      peri<lb ed="#V" n="17" break="no"/>culum in obseruando ratione aliquorum accidenttum: 
      <lb ed="#V" n="18"/>que possunt superuenire: quod ibi esset conueniens ratio 
      dis<lb ed="#V" n="19" break="no"/>VIII 
      <lb ed="#V" n="20"/>pensandi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k59975-Dd1e1485">
               <head xml:id="kzz7yh-k59975-Hd1e1487">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1489">
      Questio I 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1491">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Octauo queritur vtrum confessionem 
      fa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#V" n="23"/>ctam proprio sacerdoti respectu 
      <lb ed="#V" n="24"/>eorundem peccatorum in numero: necessarium 
      <lb ed="#V" n="25"/>sit iterare. Et videtur quod sic. de penitentia 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>stinctione 6 cap. primo. Et Magister distinctione 
      presen<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ti. capitulo quanto. Qui vult confiteri peccata vt inueniat 
      gra<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tiam querat sacerdotem scientem ligare et soluere. Sed 
      <lb ed="#V" n="29"/>quandoque proprius sacerdos nescit ligare et soluere: ergo 
      <lb ed="#V" n="30"/>peccata talia sacerdoti confessa oportet iterum alii 
      sacer<lb ed="#V" n="31" break="no"/>doti confiteri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1520">
      ¶ Item quandoque accidit quod confessione 
      <lb ed="#V" n="32"/>facta: proprius saecerdos videt aliquod peccatum de quo 
      <lb ed="#V" n="33"/>non potest penitentem soluere: sed ipsum ad superiorem 
      re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mittit: ergo in hoc casu idem peccatum in numero iterum 
      <lb ed="#V" n="35"/>confiteri tenetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1531">
      ¶ Item medicus non tantum debet 
      sci<lb ed="#V" n="36" break="no"/>re infirmitatem: sed ea que infirmitatem aggrauant. Sed 
      <lb ed="#V" n="37"/>peccata preterita quamuis remissa aggrauant sequentia: ergo 
      <lb ed="#V" n="38"/>ille qui recidiuat inpeccatum mortale tenetur iterum 
      con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>fiteri peccata preterita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1543">
      ¶ Item contingere potest quod 
      pe<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nitens tradat obliuioni penitentiam sibi iniunctam ante 
      <lb ed="#V" n="41"/>eius expletionem: cum ergo teneatur satisfacere de 
      pecca<lb ed="#V" n="42" break="no"/>to ad arbitrium sacerdotis: et sacerdos sibi taxare 
      peniten<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tiam iuste non potest: nisi sciat culpam: videtur quod in hoc ca 
      <lb ed="#V" n="44"/>su teneatur homo eadem peccata in numero iterum 
      con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>fiteri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1559">
      ¶ Item per opera facta in mortali peccato non fit 
      <lb ed="#V" n="46"/>satisfactio: sed confessio est pars satisfactionis de peni. di. 
      <lb ed="#V" n="47"/>prima. Si enim . §. hoc idem: et magister presenti dist. cap. 
      <lb ed="#V" n="48"/>quarto. Ergo confessio facta in mortali peccato est de 
      eis<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dem peccatis in numero interum facienda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1570">
      ¶ Item 
      con<lb ed="#V" n="50" break="no"/>fessio diminuta non impetrat gratiam: quando id est peccator 
      <lb ed="#V" n="51"/>celat vni: quod dicit alii. de penitentia distinctione. 5 ca. 
      <lb ed="#V" n="52"/>primo. ergo videtur quod peccata sic confessa iterum sint de 
      <lb ed="#V" n="53"/>necessitate confitenda. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1581">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra Magister in presenti distin. cap. 6 et 
      habe<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tur de penitentia distin. prima mensuram. 
      <lb ed="#V" n="56"/>§. non ita. Non est necesse vt que semel sacerdoti 
      confessi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>fuerimus denuo confiteamur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1592">
      ¶ Item non est necessarium 
      <lb ed="#V" n="58"/>interare medicinam si non interatur morbus. Sed idem 
      pec<lb ed="#V" n="59" break="no"/>catum in numero interari non potest: ergo de eisdem 
      pecca<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tis in numero non est. necessarium interare 
      confessionem<lb ed="#V" n="61" break="no"/>quod vere penitens et confeffus et ri¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1603">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Respondeo 
      <lb ed="#V" n="63"/>te a proprio sacerdote absolutus vel 
      <lb ed="#V" n="64"/>ab eo qui potest: quicumque sit ille: et penitentiam sibi 
      iniun<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctam in memoriam retinens: non tenetur de necessitate 
      ea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>dem peccata in numero interum confiteri: tamen sicut 
      di<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cit Magister in littera in hac distin. cap. 4. et est de 
      peni<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tentia distin. prima. Mensuram . §. quem penitet: quanto 
      <lb ed="#V" n="69"/>pluribus quis confitetur in spe venie turpitudinem 
      cri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>minis: tanto facilius consequetur gratiam 
      remissionis<lb ed="#V" n="71" break="no"/>non enim rationabile est: vt pro eadem causa necessarium 
      <!--00202.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="72"/>sit hominem bis iudicari in eodem foro. 
      <lb ed="#V" n="73"/>in oppositum dicendum: quod 
      sacer<lb ed="#V" n="74" break="no"/>Ad primu atem arrsquinescit luigare nec soluere: 
      <lb ed="#V" n="75"/>eo quod forte est idiota: vel totaliter ignorans non rite 
      absol<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uit: et ille qui scit talem esse illum sacerdotem: et alium 
      que<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rere negligit vere penitens non est. Unde post verba alle 
      <lb ed="#V" n="78"/>gata subiungit Magister in littera: et etiam decretum sic. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Ne cum negligens circa se extiterit negligatur ab illo quod 
      <lb ed="#V" n="80"/>eum misericorditer monet et petit ne ambo in foueam 
      ca<lb ed="#V" n="81" break="no"/>dant: quam stultus euitare noluit. Unde concedo quod 
      tali<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sacerdoti scienter confessus: discreto sacerdoti eadem 
      pec<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cata in numero confiteri tenetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1659">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dum: quod in isto casu penitens idem peccatum in numero 
      <lb ed="#V" n="85"/>confiteri tenetur superiori: a quo potest absolui. Alia 
      au<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tem a quibus potest absolui a proprio sacerdote: 
      superio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ri iterare non tenetur de necessitate: si omnia integre dicit 
      <lb ed="#V" n="88"/>proprio sacerdoti in isto casu absolutio proprii sacerdo 
      <lb ed="#V" n="89"/>tis et superioris vnam complent sufficientem 
      absolutio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem: precedere debet tamen absolutio superioris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1677">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="91"/>tertium dicendum: quod sicut non oportet medicum 
      corpora<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lem scire omnia que aggrauant infirmitatem nisi illa que 
      <lb ed="#V" n="93"/>ita notabiliter aggrauant: quod possent obsistere curationi: 
      <lb ed="#V" n="94"/>et sic non est necessarium ad salutem omnia intimare 
      sacer<lb ed="#V" n="95" break="no"/>doti in confessione que peccatum aggrauant: sed solum 
      <lb ed="#V" n="96"/>illa que aggrauant notabiliter: que possent curationi ob 
      <lb ed="#V" n="97"/>sistere. Sic autem aggrauant peccata preterita prius 
      con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>fessa et remissa: in casu tamen in quo notabilis et 
      periculo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sa grauitas peccati exprimi non posset nisi dicendo aliquod 
      <lb ed="#V" n="100"/>prius confessum et remissum illud peccatum teneretur 
      pe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nitens interum dicere sacerdoti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1703">
      ¶ Quartum 
      argumen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tum bene concludit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1708">
      ¶ Ad quintum dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="103"/>confessio facta in peccato mortali scienter: non valeat ad 
      <lb ed="#V" n="104"/>remedium nisi dispositiue: tamen ad hoc valet quod talis non 
      <lb ed="#V" n="105"/>est precepti transgressor: essentiam enim actuum 
      precepto<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rum non semper tenemur explere ex charitate ad vitandum 
      <lb ed="#V" n="107"/>demeritum: quamuis sine charitate actus non mereatur 
      pre<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mium. Unde talis non tenetur de necessitate eadem 
      pec<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cata in numero iterum confiteri sacerdoti. Aliqui autem 
      <lb ed="#V" n="110"/>dicunt contrarium dicentes etiam quod talis mortaliter 
      pec<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cat: quia quantum in se est: facit irreuerentiam 
      sacramento<lb ed="#V" n="112" break="no"/>quod non videtur esse sine sacramenti contemptu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1732">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tra. extra de peni. et re. Quod quidam. dicitur de illis qui 
      ve<lb ed="#V" n="114" break="no"/>niunt ad confessionem et non penitent: quod eorum 
      confessio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>est admittenda: et crebris et salubribus monitis est 
      peniten<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tia indicenda: absoluendi tamen non sunt. Unde si 
      absolutio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nem non recipiant non contennitur sacramentum: nec a 
      con<lb ed="#V" n="118" break="no"/>fessore nec a confesso. Si autem confitens in mortali 
      pec<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cato attritus est de peccato suo: ita vt probabiliter possit 
      <lb ed="#V" n="120"/>presumere se esse dispositum non peccat absolutionem 
      reci<lb ed="#V" n="121" break="no"/>piendo: immo frequenter in virtute clauium per 
      susceptio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nem absolutionis formatur sua attritio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1756">
      ¶ Ad sextum 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cendum: quod ille qui scienter diuidit confessionem non est 
      ve<lb ed="#V" n="124" break="no"/>re penitens: nec vere confitetur: et ideo talis illa eadem 
      <lb ed="#V" n="125"/>peccata mortalia in numero tenetur vni sacerdoti interum 
      <lb ed="#V" n="126"/>confiteri.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k59975-Dd1e1768">
               <head xml:id="kzz7yh-k59975-Hd1e1770">Quaestio 9</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1772">
      Questio. IX
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1774">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Nono vtrum sacerdos 
      <lb ed="#V" n="128"/>queritur proprius 
      pos<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sit de iure punire illum qui non confitetur 
      se<lb ed="#V" n="130" break="no"/>emel in anno. 
      <lb ed="#V" n="131"/>niha aliud respondeo 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k59975-d1e1787">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Ad istam quaestionem 
      <lb ed="#V" n="133"/>nisi illud quod dicitur 
      <lb ed="#V" n="134"/>extra de penitem. et re. Omnis vtriusque sexus. vbi dicitur. 
      <lb ed="#V" n="135"/>Omnis vtriusque sexus fidelis postquam ad annos 
      discretio<lb ed="#V" n="136" break="no"/>nis peruenerit omnia sua solus peccata saltem semel in anno 
      <lb ed="#V" n="137"/>fideliter confiteatur proprio sacerdoti: et iniunctam sibi 
      peni<lb ed="#V" n="138" break="no"/>tentiam pro viribus studeat adimplere: suscipiens reuerenter ad 
      <lb ed="#V" n="139"/>minus in pascha eucharistie sacramentum: nisi forte de proprii 
      sacer<lb ed="#V" n="140" break="no"/>dotis consilio ob aliquam retionabilem. causam ad tempus 
      <!--00203.xml-->
      <pb ed="#V" n="86-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ab eius perceptione duxerit abstinendum: alioquin 
      vi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uens ab ingressu ecclesie arceatur: et moriens 
      ecclesiasti<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ca careat sepultura. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>