<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 8</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 8</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="64-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k45287"><!-- l4d14a8 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k45287-Hd1e101">Articulus 8</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e103">
     Di. VIIII. 
      <lb ed="#V" n="101"/>COnsequenter queritur de. 8. 
      prin<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cipali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e110">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e115">
      ¶ Primo vtrum omnes 
      vir<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tutes amisse per poenitentiam restituantur
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e120">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="105"/>bona opera mortificata per consequentem poenitentiam viuificentur. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k45287-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-k45287-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e130">
      Quaestio 1. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e132">
                  <lb ed="#V" n="106"/>PRimo ostendo quod non omnes virtutes 
      per<lb ed="#V" n="107" break="no"/>poenitentiam restituantur secundum philosophum. 2. 
      <lb ed="#V" n="108"/>ethi. c. 3. Signum habitus est superueniens 
      volu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ptas in opere: sed multi sunt penitentes: qui non 
      de<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lectantur in actibus omnium virtutum: sed actus eis conformes 
      <lb ed="#V" n="111"/>cum magno labore et difficultate operantur: ergo per poenitentiam 
      <lb ed="#V" n="112"/>non omnes hitus virtutum restituuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e150">
      ¶ Item impossibile 
      <lb ed="#V" n="113"/>est simul voluntatem inclinari ad aliquod bonum et ad malum 
      <lb ed="#V" n="114"/>illi oppositum: sed per virtutem voluntas inclinatur ad 
      bo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>num: ergo habens virtutem non inclinatur ad malum illi 
      <lb ed="#V" n="116"/>bono oppositum: sed multi sunt penitentes quorum 
      volun<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tas inclinatur ad malum oppositum bono ad quod 
      in<lb ed="#V" n="118" break="no"/>clinat aliqua virtus: ergo non omnes virtutes per penitentiam 
      <lb ed="#V" n="119"/>restituuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e168">
      ¶ Item illud per quod virtutes restituuntur 
      <lb ed="#V" n="120"/>earum insusionem precedit: sed penitentia non precedit 
      <lb ed="#V" n="121"/>virtutes alias: quia omnes virtutes simul infunduntur: ergo 
      <lb ed="#V" n="122"/>per poenitentism non omnes virtutes restituuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Contra per penitentiam penitens iustificatur: sed 
      ge<lb ed="#V" n="124" break="no"/>neralis iustitia per quam aliquis in conspectu 
      <lb ed="#V" n="125"/>dei iustus dicitur: comprehendit omnem virtutem: quia innocens 
      <lb ed="#V" n="126"/>vita omnem requirit virtutem: et sicut dicit glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="127"/>psal. Feci iudicium et iustitiam: hic est assertio innocentis 
      <lb ed="#V" n="128"/>vite: ergo per poenitentiam omnes virtutes amisse restituuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="129"/>¶ Item gl. super illud Isa. 52 non adiicict vltra: anima si per peni 
      <lb ed="#V" n="130"/>tentiam pristinum robur recepit vocabitur habitaculum 
      <lb ed="#V" n="131"/>sancti et fiet templum dei. Sed pristinum robur non reciperet 
      <lb ed="#V" n="132"/>anima per poenitentiam nisi per eam omnes virtutes amisse 
      resti<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tuerentur: quia robur anime in virtute consistit: ergo per 
      peni<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tentiam omnes virtutes amisse restituuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e210">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Respondeo dicendum: quo per poenitentiam omnes virtutes 
      <lb ed="#V" n="136"/>amisse restituuntur loquendo de illis 
      <!--00156.xml-->
      <pb ed="#V" n="64-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>virtutibus que in homine sunt per infusionem: sicut enim ostensum 
      <lb ed="#V" n="2"/>est libro 3. di. 27. Charitas non potest esse in anima cum. carentia 
      <lb ed="#V" n="3"/>alicuius virtutis necessarie ad rectitudinem spiritualis vite: 
      <lb ed="#V" n="4"/>sed sicut habitum est superius in hac di. per poenitentiam remittuntur 
      <lb ed="#V" n="5"/>omnia peccata que remissio esse non potest sine charitate: per 
      pe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nitentiam ergo restituitur virtus charitatis: ad quod sequitur 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod per poenitentiam restituuntur omnes virtutes amisse necessarie ad 
      <lb ed="#V" n="8"/>rectitudinem vite: vnde glo. super illud Isa. 52. Solue 
      vin<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cula conlli tui captiua et c. dicit: vt graui onere liberata et 
      <lb ed="#V" n="10"/>recipiens ornamenta pristina cesset esse captiua: sed orna 
      <lb ed="#V" n="11"/>menta pristina sunt virtutes que amisse erant que sunt 
      <lb ed="#V" n="12"/>anime ornamenta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e249">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="14"/>Philosophi intelligitur de habitum acquisito: 
      ha<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bens enim habitum infusum proter carentiam acqui siti habitus 
      <lb ed="#V" n="16"/>multotiens operatur bonum cum labore et diff. cultate: eo quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>potentia ad hoc non est per actus assuefacta: posset tamen 
      infun<lb ed="#V" n="18" break="no"/>di in tanta perfectione quod absque acquisito habitum operaretur 
      bo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>num sine difficultate. Uel potest dici quod habes habitum 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>susum et non acqui situm operatur cum delectatione sub ratione 
      <lb ed="#V" n="21"/>qua est habituatus: quamuis illa delectatio sit permixta 
      labo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ri et difficultati propter carentiam habitus acquisiti et 
      assue<lb ed="#V" n="23" break="no"/>factionem ad opera contraria virtuti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e275">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cendum: quod voluntas simul potest inclinari ad aliquod 
      bo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>num et ad malum oppositum: non tamen per idem nec eodem 
      <lb ed="#V" n="26"/>modo: cum autem per habitum infusum inclinatur ad bonum: et 
      <lb ed="#V" n="27"/>per reliquias male consuetudinis que praecessit inclinatur ad 
      ma<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lum oppositum: non inclinatur ad opposita per idem nec 
      <lb ed="#V" n="29"/>eodem modo: predicte tamen inclinationes inquantum sunt in 
      <lb ed="#V" n="30"/>eadem potentia sese remittunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e293">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      quam<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uis actus infuse poenitentie virtutes alias non precedat: tamen act 
      <lb ed="#V" n="32"/>penirentie acquisite vel actus penitendi ipsam precedens 
      <lb ed="#V" n="33"/>precedit ordine durationis vel nature restitutionem 
      amis<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sarum virtutum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k45287-Dd1e305">
               <head xml:id="kzz7yh-k45287-Hd1e307">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e309">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e311">
                  <lb ed="#V" n="35"/>SEcundo queritur vtrum bona opera 
      mor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tificata per sequentem poenitentiam 
      vi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uificentur. Et videtur quod non. Ee. 18 Si 
      auer<lb ed="#V" n="38" break="no"/>terit se iustus a iustitia sua: sequitur: omnes iustitie 
      <lb ed="#V" n="39"/>eius quas fecerat non recordabuntur. Sed si per sequentem 
      <lb ed="#V" n="40"/>poenitentiam viuisicarentur recordarentur: ergo per sequentem poenitentiam 
      <lb ed="#V" n="41"/>non viuificantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e329">
      ¶ Item quod non est: viuificari non potest: 
      <lb ed="#V" n="42"/>sed bona opera mortificata non sunt: quia preterierunt: ergo 
      <lb ed="#V" n="43"/>per sequentem poenitentiam viuificari non possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e336">
      ¶ Item in quo 
      <lb ed="#V" n="44"/>corrumpitur vita corrumpitur principium vite: sed illud in 
      <lb ed="#V" n="45"/>quo corrumpitur principium vite viuificari non potest: e 
      r<lb ed="#V" n="46" break="no"/>go bona opera mortificata per sequentem penitentiam 
      <lb ed="#V" n="47"/>viuificari non possunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e348">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Contra glo. super illud Ioelus 2. Reddam vobis annos 
      <lb ed="#V" n="49"/>quos conedit locusta: dicit: non patiar perire 
      <lb ed="#V" n="50"/>vbertatem quam perturbationibus perdidistis. Sed per illam 
      <lb ed="#V" n="51"/>vbertatem intelligitur bonorum operum multitudo que 
      <lb ed="#V" n="52"/>erat perdita perturbationibus peccatorum: ergo opera talia 
      <lb ed="#V" n="53"/>per sequentem penitentiam reuiuiscunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e364">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Respondeo BGona opera viua dicuntur que fiunt 
      <lb ed="#V" n="55"/>ex radice spiritualis vite que est 
      cha<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ritas: propter que operans remunerandus est in vita eterna: 
      <lb ed="#V" n="57"/>hec tamen per sequens peccatum mortale mortificatur: non per se nec 
      <lb ed="#V" n="58"/>absolute: sed per accidens et in relatione ad peccatorem: quia 
      duran<lb ed="#V" n="59" break="no"/>te peccati mortalis obstaculo homo pertingere non potest ad 
      effi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>caciam illorum operum: quia cum peccato mortali remunerari non 
      <lb ed="#V" n="61"/>potest in vita eterna bona opera dicuntur mortua: quae non 
      fi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>unt ex radice spiritualis vite: que est charitas: et talia fiunt 
      <lb ed="#V" n="63"/>bona opera immortali peccato sanctam. Dico ergo quod opera bona 
      mor<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tificata per sequentem poenitentiam viuificantur inquentum per eam tol 
      <lb ed="#V" n="65"/>litur peccati obstaculum quo erat homo indignus consequi 
      <lb ed="#V" n="66"/>efficaciam illorum operum in eterna vita: sed opera mortua 
      <lb ed="#V" n="67"/>nunquam viuificantur: quia per se et absolute mortua sunt: quia non 
      <lb ed="#V" n="68"/>processerunt ex radice spiritualis vite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e399">
      <!--00156.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      aucto<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ritas intelligenda est de illis qui per 
      <lb ed="#V" n="71"/>poenitentiam ad deum non reuertuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e412">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>quamuis bona opera mortificata preterierunt: manent tamen poenitentia 
      <lb ed="#V" n="73"/>in diuina acceptatione que reputantur retributione digna: 
      <lb ed="#V" n="74"/>nisi sit impedimentum ex parte illius a quo talia opera 
      proces<lb ed="#V" n="75" break="no"/>serunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k45287-d1e423">
      ¶ Ad terrium dicendum quod in bonis operibus que 
      mor<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tificata dicuntur non est corruptum principium vite per se et 
      abso<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lute: sed per accidens in relatione ad peccatorem propter peccati 
      ob<lb ed="#V" n="78" break="no"/>staculum: illud autem accidens per poenitentiam remouetur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>