<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="82-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f58876"><!-- l2d20a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f58876-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e103">
               <lb ed="#V" n="18"/>COnsequenter queritur de secundo 
      princi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>pali. Et circa hoc 
      quaerun<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e112">
      ¶ Primo vtrum in statu innocentie fuisset 
      <lb ed="#V" n="21"/>equalis multiplicatio virorum ac mulierum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cundo vtrum pueri stati cum nati fuissent habuissent 
      perfectio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nem membrorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum pueri nascerentur cum originali 
      <lb ed="#V" n="24"/>iustitia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum nascerentur perfecti in scientia. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f58876-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-f58876-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in statu innocentie fuisset equalis multiplicatio virorum ac mulierum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e136">
      Quaesido I. 
      <lb ed="#V" n="25"/>PRimo ostendo quod in statu inocentie non 
      <lb ed="#V" n="26"/>fuisset equalis multiplicatio 
      vi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rorum ac mulierum: quia secundum <ref>philosophum. libro 16. de animalibus</ref>.
      <lb ed="#V" n="28"/>femina est mas occasionatus: ergo praeter 
      inten<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tionem nature generatur. Sed in statu innocentie natura non fuisset frustrata 
      <lb ed="#V" n="30"/>sua intentione: ergo numquam fuisset in statu innocentie feima gnanta 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e152">
                  <lb ed="#V" n="31"/>¶ Item secundum philosophum 2. de generone in omnibus inquemus: quod melius est 
      desi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>derare naturam semper: sed perfectior est sexus masculinus quam 
      femi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ninus: ergo vis gnantiua naturaliter appetit prolem gnamre in masculino 
      <lb ed="#V" n="34"/>sexu: sed in statu innocentie natura numquam fuisset frustrata suo 
      naturali<lb ed="#V" n="35" break="no"/>appetitu: ergo semper fuisset generatio prolis in masculino sexu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="36"/>¶ Item generto masculi est propter seminis virtutem et perfectionem: vnde 
      <lb ed="#V" n="37"/>Auic. 9. de animalibus: ca. de causa masculinitatis et feminitatis 
      <lb ed="#V" n="38"/>dicit quod cum sperma fuerit calidum et eius calor vincens: tunc erit 
      <lb ed="#V" n="39"/>masculus. Sed in statu innocentie semper fuisset semen perfectius 
      <lb ed="#V" n="40"/>digestum et virtuosius quam semen de quo generatur masculus in 
      sta<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tu nature lapse: ergo in statu innocentie solos masculos generassent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Contra natura sic processisset in generando sicut deus eam 
      isti<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tuit: sed deus non fecit primo plurales viros quam
      mulie<lb ed="#V" n="44" break="no"/>res: quia primo non fecit nisi vnum virum et vnam mulierem: ergo videtur quod in 
      <lb ed="#V" n="45"/>processu natura equaliter viros: et mulieres multiplicasset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod in statu innocentie fuisset equalis 
      <lb ed="#V" n="47"/>mltiplicatio virorum et mulierum: quod 
      <lb ed="#V" n="48"/>autem oportuisset nasci viros et mulieres. Istud patet: quia contra 
      <lb ed="#V" n="49"/>ius nature fuisset: quod aliqua mulier: que descendisset ab adam 
      car<lb ed="#V" n="50" break="no"/>naliter fuisset sibi copulata: et ideo si viri non fuissent 
      geniti<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mulieres genite multiplicationi speciei salua innocentia non 
      <lb ed="#V" n="52"/>vocassent: similiter contra ius nature fuisset: quod aliquis masculus 
      descen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dens ab adam et eua: ipsi eue carnaliter copulatus fuisset: vnde 
      si<lb ed="#V" n="54" break="no"/>mulieres non fuissent genite masculi geniti 
      multiplica<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tioni speciei salua innocentia non vocassent. Quod est in pari nuo 
      <lb ed="#V" n="56"/>multiplicati fuissent: patet ex hoc quod vnus vir non habuisset 
      ni<lb ed="#V" n="57" break="no"/>si vnam vxorem: nec vna vxor nisi vnum virum: cum inspiratione spiritus 
      <lb ed="#V" n="58"/>scienti dixerit adam Gensm 2 de viro et muliere: quod erunt duo in 
      car<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ne vna: nulla est mulier fuisset sine viro: nec vir sine 
      mu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>liere: quia omnis multiplicationi speciei dedissent operam: quia primis 
      <lb ed="#V" n="61"/>parentibus dictum est: non tantum pro se sed pro tota sua posteritate si 
      in<lb ed="#V" n="62" break="no"/>statu innocentie permansissent: illud verbum quod scriptum est Gen id est 
      <lb ed="#V" n="63"/>Crescite et multiplicamini et replete terram: ad quod sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>equaliter fuisset multiplicatus numerus virorum et mulierum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e237">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Modus autem per quem hoc factum fuisset sic patere potest. Uis 
      <lb ed="#V" n="66"/>generatiua erat perfecte in obedientia voluntatis: et ideo quando 
      vo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>luissent parentes conceptionem mulieris imperassent virtuti genera 
      <lb ed="#V" n="68"/>tiue: et tuc decidisset semen minus calibet et magis aptum ad genero¬ 
      <!--00178.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nem feinei sexus: quod natura reposuisset in loco matricis magis apto 
      <lb ed="#V" n="70"/>ad feine generonem: quando autem voluissent generare masculum: vtus 
      genera<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tiua obediens decidisset semen calidius et virtuosius aptum ad 
      ma<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sculi generonem: quod natura reposuisset in loco matricis magis 
      apto<lb ed="#V" n="73" break="no"/>pro masculi formatione: qui locnus est in dextra parte matricis: dicente 
      <lb ed="#V" n="74"/>Auic. libro 9. de animalibus. ca. de causa masculinitatis et feminitatis 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod ventriculus dexter est habilior ad faciendum masculum quam 
      fi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nister: et hoc est: quia magis calidus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e270">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum in opositum dicendum quod secundum <ref>Aui. 6. meth. ca. 
      <lb ed="#V" n="78"/>5.</ref> distinguenda esse natura creata in naturam 
      <lb ed="#V" n="79"/>vniversalem et particularem: dicit enim sic. Intelligo per virtutem particulatem 
      <lb ed="#V" n="80"/>virtutem propriam regis vnius indiuidui: et intelligo per naturam vniversaltem virtu 
      <lb ed="#V" n="81"/>tem infusam in substantias celorum quasi vnam rem gubernantem vniuersitatem 
      <lb ed="#V" n="82"/>generonum: nec per illam virtutem debes intellere animam: sed virtutem 
      rece<lb ed="#V" n="83" break="no"/>potesta in celis ab intellientiis motricibus ex prouidentia creatoris 
      <lb ed="#V" n="84"/>potest ergo dici quod quamuis feia modo generetur praeter intentionem nature 
      partici<lb ed="#V" n="85" break="no"/>pans: non tamen pter intentionem nature vniversalis. Intendit enim sexum 
      mascu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>linum et femininum propter maiorem perfectionem vniuersi: et propter 
      nume<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rosiorem multiplicationem indinduorum. In statum autem innoce no tantum 
      <lb ed="#V" n="88"/>generaton fuisset feine de intentione nature vniversalis: sed est de intentione nature particlar 
      <lb ed="#V" n="89"/>quia tunc erat obediens voluntati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e301">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod quamuis 
      me<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lior sit fexus masculinus quam femininus: tamen melius est simpliciter gno 
      <lb ed="#V" n="91"/>feinarum et masculorum quam sola genero masclultorum. In statum autem innocem 
      <lb ed="#V" n="92"/>tie: quia naum particularis virtuti generatiue erat obediens voluntati. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Intendebat illud quod simpliciter melius erat pro ordinata et naturali 
      mul<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tiplicatione indiuiduorum in specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e314">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod quando voluit 
      <lb ed="#V" n="95"/>sent generare feminam vrtus generatiua: quae erat obediens voluntati 
      <lb ed="#V" n="96"/>dec disset semen aptum ad hoc: et naturaliter repositum fuisset in 
      <lb ed="#V" n="97"/>loco matricis apto ad femine generatione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f58876-Dd1e324">
               <head xml:id="kzz7yh-f58876-Hd1e326">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum pueri statim cum nati fuissent habuissent perfectum membrorum usum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e328">
      Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="98"/>SEcundo queritur vtrum pueri statem cum nati
      <lb ed="#V" n="99"/>fuissent habuissent perfectum 
      <lb ed="#V" n="100"/>membrorum vsum: et videtur quod sic. quaedam animalia statim 
      <lb ed="#V" n="101"/>cum nascunt habent sufficientem membrorum vsum: ergo cum homo
      <lb ed="#V" n="102"/>sit perfectior ceteris animalibus si peccatum non fuisset statim cum 
      nasce<lb ed="#V" n="103" break="no"/>retur non tantum sufficientem: sed persfactum membrorum vsum haberet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e344">
      ¶ Item in 
      <lb ed="#V" n="104"/>statu nature lapse duas etates videmus in quibus homines non habent 
      perfe<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctum membrorum vsum scilicet infantilem et senilem. Sed in statu 
      innocentie<lb ed="#V" n="106" break="no"/>quantuncumque haberent homines magnam etatem nuquam amisissent 
      perfe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ctum vsum membrorum. ergo est perfactum vsum membrorum in etate infantili 
      <lb ed="#V" n="108"/>huissent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e357">
      ¶ Item Aug. in libro de baptismo peruulorum: prope finem loquens 
      <lb ed="#V" n="109"/>de pueris genitis in statu nature lapse: qui non habent perfactum 
      membro<lb ed="#V" n="110" break="no"/>rum vsum dic quod infirmitati mentis congruit hoc infirmitas cornis. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Sed pueri in statu innocetia non hbuissent infirmitatem mentis: quia 
      tal<lb ed="#V" n="112" break="no"/>infirmitas videtur ex vitio prouenisse: ergo non humissent infirmitatem carnis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e368">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Contra perficio virium corporalium motiuarum dependet a 
      per<lb ed="#V" n="114" break="no"/>fectione organorum. Sed in statu innocentie filii non 
      fuis<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sent nati cum perfecta quantitate organorum: quia nati fuissent peruli: ergo 
      <lb ed="#V" n="116"/>mox nati non habuissent perfectum vsum membrorum. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Respodeo quod pueri stati cum nati fuisset non 
      hunis<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sent perfaectum membrorum vsum quantum ad omnes 
      <lb ed="#V" n="119"/>actus. Sed tantum quantum ad actus infantili etati conuenientes: nec statim 
      <lb ed="#V" n="120"/>cum nati fuiffent hunissent perfectam quantitatem corporis virilis: sed ad 
      <lb ed="#V" n="121"/>illam per processum temporis deuenissent. Adam tamen plasmatus fuit in 
      perfca<lb ed="#V" n="122" break="no"/>quantitate corporis viriltur habens virtutem ad perfem membrorum vsum: vnde 
      <lb ed="#V" n="123"/>Aug. 15. de ci. c. 12. hoc sentire videtur dicens de adam quod fortassis etiam 
      <lb ed="#V" n="124"/>quando creatus est: generare potuit: nec enim eum tam peruum quam infantes nostri 
      <lb ed="#V" n="125"/>sunt factum fuisse credibile est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e400">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis proles hominis 
      <lb ed="#V" n="127"/>simpliciter sit perfectior quam fetus brutorum: tamen 
      <lb ed="#V" n="128"/>fetus alicus bruti: prtet stati cum natus est aliquam perfcitionem habere quam non habet 
      <lb ed="#V" n="129"/>fetus hominis: sic videmus quod quamuis homo simpliciter sit nobilior 
      vultu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>re: vultur tamen clarius videt. Ron autem quare deus ordinauit vt fetus 
      <lb ed="#V" n="131"/>bruti citius hebeat perfactum vsum membrorum quam fetus hominis est: quia 
      peruul<lb ed="#V" n="132" break="no"/>humane speciei non deest cura parentum: sicut deest fetibus illo. 
      <lb ed="#V" n="133"/>rum animalium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e420">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod in statu innocentie non fuisset 
      <lb ed="#V" n="134"/>simile de etate prouecta et infantili: quia initium viuendi habuissent 
      <lb ed="#V" n="135"/>sed non terminum: et ideo hbumissent defectus naturales: qui consequuntur initium 
      <lb ed="#V" n="136"/>essendi per naturam. Sed non illos qui consequuntur terminum cuis 
      <!--00179.xml-->
      <pb ed="#V" n="83-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sunt debilitatio et fractio corporis per semina et 
      debilitatio<lb ed="#V" n="2" break="no"/>virium animalium et similia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e440">
      ¶ Ad 3m dicendum quod peruuli habent 
      infirmita<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tem carnis non solum in agendo: sed et in patiendo. Paruuli 
      <lb ed="#V" n="4"/>aut qui nati fuissent in statu innocentie habuissent 
      infirmi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tatem carnis in agendo: sed non in patiendo: nec tantam 
      habuis<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sent infirmitatem in agendo: sicut paruuli qui modo nascuntur: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quia non habuissent infirmitatem in agendo quantum ad actus 
      <lb ed="#V" n="8"/>infantiles quam modo habent paruuli qui magis possunt 
      esurien<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tes flere quam materiamas sugere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e458">
      ¶ Preterea cum dicitur in argumentua quod 
      <lb ed="#V" n="10"/>paruuli in statu innocentie non habuissent infirmitatem 
      me<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tis: hoc intelligendum est quantum ad habitum habuissent: tamen eam 
      <lb ed="#V" n="12"/>quantum ad vsum: nec tamen ex vitio prouenissent: sed ex 
      le<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ge nature. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f58876-Dd1e470">
               <head xml:id="kzz7yh-f58876-Hd1e472">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum pueri in statu innocentie fuissent nati cum originali iustitia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e474">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="14"/>TErtio queritur vtrum pueri in statu 
      innocen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tie fuissent nati cum originali 
      iusti<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tia. Et videtur quod non: <ref>Hug. i. libro de sacra. parte 6. cap. 
      <lb ed="#V" n="17"/>24.</ref> loquens de paruulis qui fuissent in statu 
      in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nocentie dicit quod nascendo originali iustitie meritum non 
      <lb ed="#V" n="19"/>acciperet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e490">
      ¶ Item originalis iustitia erat quoddam beneficium 
      <lb ed="#V" n="20"/>primis parentibus supernaturaliter data: erat enim quidam supernaturalis habitus 
      <lb ed="#V" n="21"/>sed supernaturalia non transfunduntur a parente in prolem: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>paruuli in statu innocentie cum originali iustitia nati non 
      <lb ed="#V" n="23"/>fuissent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e501">
      ¶ Item subiectum originalis iustitie erat anima rationalis: 
      <lb ed="#V" n="24"/>sed animam rationalem a parentibus non accepissent: ergo neque 
      iusti<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tiam originalem a sua natiuitate habuissent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e508">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Contra <ref>Hug. libro i. de sacra. parte. 6. ca. 23.</ref> loquens de 
      <lb ed="#V" n="27"/>paruulis praedictis dicit quod qui sine peccato 
      ge<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nerarentur: consequens est omnino quod est sine peccato nascerentur: ergo 
      <lb ed="#V" n="29"/>nati fuissent in innocentia que erat per originalem iustitiam 
      <lb ed="#V" n="30"/>ergo fuissent nati cum originali iustitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e522">
      ¶ Item Ansel. de 
      <lb ed="#V" n="31"/>conceptu virili cap. 24. Si adam nequiuisset ad illos quos 
      <lb ed="#V" n="32"/>generaturus erat: iustitiam suam producere nequaquam potuisset 
      <lb ed="#V" n="33"/>eis suam iustitiam tramsmittere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e531">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Respondeo quod si pueri in statu innocentie 
      nati<lb ed="#V" n="35" break="no"/>fuissent cum originali iustitia quod 
      rationa<lb ed="#V" n="36" break="no"/>le fuisset: quia quamuis originalis iustitia causata non fuerit ex 
      <lb ed="#V" n="37"/>principiis nature: fuit tamen primis parentibus data: non inquantum 
      <lb ed="#V" n="38"/>erant singulares persone. Sed inquantum in eis erant omnia 
      indi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uidua speciei in virtute. Unde in ipsis primis parentibus fuit 
      <lb ed="#V" n="40"/>data toti humane nature: vnde et originale peccatum quod 
      op<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ponitur illi iustitie dicitur peccatum nature. Pro hac opi. est expresse 
      <lb ed="#V" n="42"/>auctoritas Ansel. in opponendo allegata ad hanc partem. Et 
      il<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lud quod dicit in eodem lib. ca id scilicet quod si adam et eua iustitiam 
      ser<lb ed="#V" n="44" break="no"/>uassent originalem: qui de illis nascerentur originaliter: sicut illi 
      <lb ed="#V" n="45"/>iusti essent: non tamen nati fuissent in illa iustitia confirmati. Cut 
      <lb ed="#V" n="46"/>videtur concordare Hug id est libro de sacra. prarte 6 ca. 24. dicens. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Sicut in obedientia vno tempore consumata naturam ad corruptionem 
      <lb ed="#V" n="48"/>mutauit: ita est obedientia naturam ad incorruptionem non 
      mu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tasset: donec tempore suo vsque in finem seruata fuisset perfecta: 
      <lb ed="#V" n="50"/>qui autem interim generarentur a natura nondum adhuc ad veram 
      in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>corruptionem transformata seminarentur et parum post subdit: 
      <lb ed="#V" n="52"/>quod non potuit natura nascentibus dare: quod in generantibus nondum 
      <lb ed="#V" n="53"/>adhuc possidebat: ergo vsque ad tempus sue translationis 
      man<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sissent in statu in quo potuissent mori et non mori. Exquo 
      <lb ed="#V" n="55"/>sequitur quod etiam vsque ad illud tempus mansissent in statu in quo 
      <lb ed="#V" n="56"/>potuissent peccare et non peccare: forte tamen nullus eorum 
      pec<lb ed="#V" n="57" break="no"/>casset: quod videtur sensisse Greg. 4 libro mor. quasi inter medium 
      <lb ed="#V" n="58"/>et finem: super illud verbum 3. Iob. et somno meo requiesceret 
      <lb ed="#V" n="59"/>dicens: quod si parentem primum nulla peccati putredo 
      corrumpe<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ret nequaque ipse filios gehenne generaret. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e592">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum in oppositum dicendum quod <ref>Hug.</ref> in 
      au<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctoritate preallegata vocat 
      meri<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum originalis iustitie: non ipsam originalem iustitiam: sed 
      con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>firmationem in incorruptibilitate et in iustitia quod patet: quia 
      <lb ed="#V" n="65"/>post verbum allegatum immediate subiungit: quoniam et ipsi a quibus 
      <lb ed="#V" n="66"/>nascerentur nondum adhuc perfecte obedientie iustitiam haberent 
      <lb ed="#V" n="67"/>et tamen habebant originalem iustitiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e610">
      ¶ Ad 2m cum dicitur: quod 
      supernatura<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lia non transfunduntur a parente in prolem. Dico quod verum est: sim 
      <!--00179.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>pliciter: sed bene transfunditur materia disposita ad suscipiendum 
      <lb ed="#V" n="70"/>quamuis autem adam non transfudisset ad posteros animam rationalem 
      <lb ed="#V" n="71"/>nec iustitiam originalem: quia si hoc duo in posteris: sicut in primis 
      <lb ed="#V" n="72"/>parentibus per creationem fuissent: tranfudisset tamen carnem 
      mun<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dam dispositam ad susceptionem rationalis anime ornate et 
      fortifi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cate supernaturali habitu originalis iustitie
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e632">
      ¶ Ad 3m patet solutio 
      <lb ed="#V" n="75"/>ex his quae dicta sunt in solutione praecedentis argumenti. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f58876-Dd1e638">
               <head xml:id="kzz7yh-f58876-Hd1e640">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum paruuli in statu innocentie nati fuissent perfecti in scientia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e642">
      Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="76"/>QUarto queritur vtrum paruuli in statu 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nocentie nati fuissent perfecti in 
      <lb ed="#V" n="78"/>scientia. Et videtur quod sic: quia ignorantia pena est vnde <ref>Aug. 
      <lb ed="#V" n="79"/>xi. de ciui. ca. 24.</ref> dicit quod non parua pena est 
      in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sipientia. Sed dicit <ref>Aug. i. libro retractationum cap. 8.</ref> quod omnis 
      <lb ed="#V" n="81"/>pena si iusta est pena: pena ergo si paruuli in statu 
      innocem<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tie: non fuissent perfecti in scientia: penam insipientie habuissent 
      <lb ed="#V" n="83"/>iniuste: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e662">
      ¶ Item Sapientia 9. Corpus quod corrumpitur 
      <lb ed="#V" n="84"/>aggrauat animam. Sed in statu innocentie non fuisset corpus de 
      <lb ed="#V" n="85"/>necessitate subiectum corruptioni: ergo in nullo 
      aggraua<lb ed="#V" n="86" break="no"/>bat animam. Cum ergo anime fuissent perfecte create in scientia: si 
      crea<lb ed="#V" n="87" break="no"/>te fuissent extra corpora: videtur est quod equalem perfectionem scientie 
      ha<lb ed="#V" n="88" break="no"/>buissent in corporibus paruulorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e675">
      ¶ Item vt habitum est 
      su<lb ed="#V" n="89" break="no"/>pra in quaestione praecedenti paruuli fuissent nati cum perfectione 
      iu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>stitie: quia sine omni peccato et inclinatione ad peccatum. Sed perfectio 
      iu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>stitie praesuppotienit perfectionem scientie: ergo fuissent nati perfecti in scientia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e684">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Contra <ref>philosophus. 3. de anima</ref> dicit quod anima est sicut tabula: in 
      <lb ed="#V" n="93"/>qua nihil est actu scriptum scilicet antequam actu 
      in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>telligat: sed peruuli in statu innocentie: non statim habuissent 
      <lb ed="#V" n="95"/>actum intelligendi: ergo nec nati fuissent cum aliquibus 
      similitudi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bus rerum nec cum habitum scientie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e698">
      ¶ Item natura procedit ab 
      imperfe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cto ad perfectum in omnibus generatis: ergo paruuli non statim 
      <lb ed="#V" n="98"/>a principio habuissent perfectum rationis vsum. Sed perfectio 
      <lb ed="#V" n="99"/>scientie non est sine perfectione vsus rationis: ergo non fuissent 
      <lb ed="#V" n="100"/>nati in scientia perfecti. 
      <!--TODO add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="101"/>Ad hanc quaestionem dicunt quidam: quod paruuli non 
      fuis<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sent nati cum perfectione scientie nec quantum 
      <lb ed="#V" n="103"/>ad vsum nec quantum ad habitum: sed in processu temporis 
      scien<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tiam acquisiuissent: inueniendo vel addiscendo sine omni 
      <lb ed="#V" n="105"/>difficultate. Cui videtur consentire Hug. primo libro de sacra. 
      <lb ed="#V" n="106"/>parte 6 ca. 26. dicens secundum extimationem nostram id magis 
      ap<lb ed="#V" n="107" break="no"/>probamus vt primus homo corpore et sensu perfectus mox 
      fa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctus fuisse credatur: illos vero qui ex ipso nascerentur eadem lege 
      <lb ed="#V" n="109"/>qua et nunc natiuitatem humanam ordinatam cernimus peruulos 
      na<lb ed="#V" n="110" break="no"/>scituros: ac deide per interualla temporum tam in sensu animi quam in 
      <lb ed="#V" n="111"/>statura corporali incrementa accepturos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e733">
      ¶ Aliis videtur quod sicut 
      <lb ed="#V" n="112"/>pueri in baptismo virtutes recipiunt quantum ad habitus: non tamen 
      <lb ed="#V" n="113"/>quantum ad vsum: quod similiter peruuli in statu innocentie nati fuissent 
      <lb ed="#V" n="114"/>perfecti in scientia naturalium rerum quantum ad habitum: sed non quantum ad vsum 
      <lb ed="#V" n="115"/>quem per processum temporis obtinuissent: anima enim dum est in corpore in 
      in<lb ed="#V" n="116" break="no"/>telligendo indiget ministerio virium sensitiuarum quae sunt organis 
      <lb ed="#V" n="117"/>alligate: et ideo impeditis organis impeditur actus earum: et per conseqens 
      ratio<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nis vsus. In pueris autem est illud impedimentum propter nimiam 
      cere<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bri huniditatem: et propter magnam fluitatem humorum in organis et 
      commo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tionem quae impediunt distinctam relucentiam imaginum: sic facies non 
      <lb ed="#V" n="121"/>apparent distincte in aqua mota: quapropter dice philosophus id est phy. quod 
      pueri<lb ed="#V" n="122" break="no"/>principium appellant omnes viros patres et feias matres: posterius autem 
      de<lb ed="#V" n="123" break="no"/>terminant horum vnumquodque scilicet quando illius huniditatis superfluitas 
      <lb ed="#V" n="124"/>remouetur et commotiones sedantur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e764">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Ad primum in opositum cum dicitur: quod ignorantia peciea<!--word--> est etc. 
      <lb ed="#V" n="126"/>dico quod verum est proprie loquendo de 
      ingran<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tia: sed secundum hug id est li. de sacr. per. 6 c. 26 non omnis qui aliquid nescit aut 
      <lb ed="#V" n="128"/>aliquid minus perfcensit stati ignrantiam habere dicendus est: quia ignrantia non 
      <lb ed="#V" n="129"/>dicitur nisi tunc solum cum illud quod ignrari non debuisset nescitur: 
      peruuli<lb ed="#V" n="130" break="no"/>autem non debuissent habere scientiam quantum ad vsum: nec tamen propter hoc 
      <lb ed="#V" n="131"/>fuissent ignorantes proprie loquendo de ignorantia: quamuis 
      po<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tuissent dici nescientes in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e784">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      cor<lb ed="#V" n="133" break="no"/>pus: quod corrumpitur aggrauat animam etc. Potest dici quod 
      cor<lb ed="#V" n="134" break="no"/>pus quod corrumpitur ibi vocat corpus infectum de necessitate 
      <lb ed="#V" n="135"/>corruptioni subiectum: et aggrauationem vocat inclinationem 
      <lb ed="#V" n="136"/>ad peccandum que corruptibilitas et aggrauatio in statu in¬ 
      <!--00180.xml-->
      <pb ed="#V" n="83-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nocentie non fuissent: inquantum tamen corpora fuissent animalia: quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>alimoniis indiguissent in statu infantili vsum 
      intelligen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>di impediuissent: propter rationem supraedictam in corpore quaestionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e808">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Ad tertium dicendum quod sic paruuli fuissent nati: cum perfectio 
      <lb ed="#V" n="5"/>ne iustitie: quantum ad habitum: non tamen quantum ad voluntarium 
      <lb ed="#V" n="6"/>vsum: a simili dico aliqualiter quod fuisseut nati in perfectione scientie 
      <lb ed="#V" n="7"/>naturalium rerum quantum ad habitum non quantum ad rationis vsum: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quamuis non penitus sit simile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e821">
      ¶ Et quia argumenta ad partem aliam vnder 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cludere: quod illi peruuli non fuissent nati perfecti in scientia rerum natura 
      <lb ed="#V" n="10"/>lium: etiam quantum ad habitum: ideo sunt soluenda. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e829">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Ad primum dicendum quod illa aucoritas philosophi intelligenda 
      <lb ed="#V" n="12"/>est pro statu naturae lapse et de lege communi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e836">
                  <lb ed="#V" n="13"/>¶ Ad 2m dicendum quod non plus concludit nisi quod peruuli non statim 
      <lb ed="#V" n="14"/>huissent perfectum rationis vsum: et est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f58876-d1e843">
      ¶ Opinio est Hus. 
      <lb ed="#V" n="15"/>pro alia opinione allegata quantum ad illud quod dicit de profectu 
      <lb ed="#V" n="16"/>conganitionis glosari debet quantum ad vsum non quantum ad habitum 
      <lb ed="#V" n="17"/>scientie rerum naturalium. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>