<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="207-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k150424"><!-- l4d46a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k150424-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e103">
               <lb ed="#V" n="88"/>Circa primum queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e108">
      ¶ 
      Po<lb ed="#V" n="89" break="no"/>vtrum in deo sit iustitia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e113">
      ¶ 2o vtrum 
      <lb ed="#V" n="90"/>possit praetermittere opera iustitie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e118">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="91"/>possit iuste aliquem temporaliter punire non propter eius 
      <lb ed="#V" n="92"/>peccatum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum iustius agat cum vno quamcum altero. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Utrum autem ex diuina iustitia inferatur peccatoribus in peccato 
      <lb ed="#V" n="94"/>mortali decedentibus pena eterna. plane patet quod sic ex dictis 
      <lb ed="#V" n="95"/>superius. di. 44. in illa quaestione. vtrum sit infernus: et ideo de 
      ho<lb ed="#V" n="96" break="no"/>non oportet facere quaestionem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k150424-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-k150424-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e141">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="97"/>PRimo ostendo quod in deo non est iustitia. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Ansel. libro i. de veritate vltra 
      medi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>um. Iustitia est rectitudo voluntatis propter se 
      ser<lb ed="#V" n="100" break="no"/>uata. sed in deo non est rectitudo voluntatis non 
      <lb ed="#V" n="101"/>enim est voluntas recta que vult aliquid facere non propter aliquam 
      <lb ed="#V" n="102"/>rationem. deus autem plus voluit facere mundum istum quam alium ab 
      <lb ed="#V" n="103"/>isto solo numero differentem: et magis reprobare Esau quam 
      <lb ed="#V" n="104"/>Iacob: et non propter aliquam rationem. ergo in deo non est iustitia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Item secundum philosophum. 5 ethi. c. 11. Domini ad seruum non est iustitia: 
      <lb ed="#V" n="106"/>quia iustitia in quandam equalitate ad alterum. consistit: sed deus est 
      <lb ed="#V" n="107"/>dominus omnium. ergo in ipso non est iustitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e172">
      ¶ Item Boetius 
      <lb ed="#V" n="108"/>in lib. de hebdo. Quia deus bonus est omnia que 
      egrediun<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tur ab eo bona sunt. ergo a simili si deum esset iustus omnia que 
      <lb ed="#V" n="110"/>egrediuntur ab eo essent iusta: sed multa sunt a deo que iu 
      <lb ed="#V" n="111"/>sta non sunt. carentia enim ratione iusta non sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e184">
      ¶ Item 
      iusti<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tia respicit debitum. deus autem nulli debitor est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Contra apostolus. 2. Thi. 4. dicit. quod deus est iustus iudex 
      <lb ed="#V" n="114"/>sed non est iustus iudex in quo non est iustitia. 
      <lb ed="#V" n="115"/>ergo in deo est iustitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e198">
      ¶ Item psal. ad deum. Iustitia 
      ple<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nalest dextera tua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Respondeo quod iustitia accipi potest secundum 
      recti<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tudinem volunatis: et quia vult 
      <lb ed="#V" n="119"/>aliquis reddere vnicuique in distribuendo vel 
      commu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tando que ei decet: et secundum hoc duplex est iustitia scilicer 
      <lb ed="#V" n="121"/>distributiua qua aliquis vult omnibus qui sunt de commu 
      <lb ed="#V" n="122"/>nitate distribuere bona communia secundum debitam proportionis 
      <!--00446.xml-->
      <pb ed="#V" n="207-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>equalitatem et commutatiua qua aliquis in commutando vult 
      <lb ed="#V" n="2"/>seruare debitam equalitatem secundum quantitatem: et hec est 
      <lb ed="#V" n="3"/>quedam potentialis pars qua aliquis vult seruare in 
      <lb ed="#V" n="4"/>commutando debitam equalitatem non secundum quantitatem: sed 
      <lb ed="#V" n="5"/>secundum proportionem commutatiua iustitia proprie loquendo 
      <lb ed="#V" n="6"/>in deo non est: quia nulli est debitor ex legis necessitate: et tantum 
      <lb ed="#V" n="7"/>secundum quantitatem de bono retribuit vltra meritum: et de malo 
      <lb ed="#V" n="8"/>citra demeritum. Iustitia vero distributiua in deo est. omnibus enim 
      <lb ed="#V" n="9"/>distribuit bona sua secundum debitam proportionis equalitatem. Unde 
      <lb ed="#V" n="10"/>dicit Diony. 8. c. de diuis nominibus quod iustitia dei omnibus que 
      <lb ed="#V" n="11"/>sunt secundum dignitatem tribuens laudatur secundum commensura 
      <lb ed="#V" n="12"/>tionem et formam et ordiationem: quia in distribuendo illam 
      digni<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tatem considerat in comparatione ad condecentiam sue bonitatis. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Iustitia 3o modo dicta est in deo est: quia in commutando bonum 
      <lb ed="#V" n="15"/>pro bono: et malum pene pro malo culpe seruat non equalitatem 
      <lb ed="#V" n="16"/>quantitatis: sed proportionis in comparatione ad condecentiam sue 
      <lb ed="#V" n="17"/>sue bonitatis: Sed in hoc differt hec equalitas ab illa que 
      <lb ed="#V" n="18"/>est in iustitia distributiua: quia illa consideratur inter personas 
      ac<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cipientes: et ea que eis distribuuntur: naum sicut se habet meritum 
      <lb ed="#V" n="20"/>vnius ad meritum alterius: ita se habet illud quod distribuit 
      <lb ed="#V" n="21"/>vni ad illud quod distribuitur alteri. Equalitas autem 
      proportio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nis que est in iustitia tertio modo dicta consideratur inter 
      meri<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tum vel demeritum quod est in recipiente: et praemium vel supplicium 
      <lb ed="#V" n="24"/>quod recipit a retribuente: in qua retributione et ficosideret 
      me<lb ed="#V" n="25" break="no"/>riti vel demeriti exigentiam: hoc tamen est per comparationem ad 
      con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>decentiam bonitatis sue: et ideo et iuste punit malos: et 
      iu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ste eis parcit. principium tangit Ansel. prosologi. 10. c. cum loquens 
      <lb ed="#V" n="28"/>ad deum dicit. Cum punis malos iustum est: quia illorum 
      <lb ed="#V" n="29"/>meritis conuenit 2 tangit ibidem cum immediate 
      subiun<lb ed="#V" n="30" break="no"/>git. Cum parcis malis iustum est: non quia illorum 
      meri<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tis: sed quia tue bonitati condecens est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e292">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quicquid vult 
      <lb ed="#V" n="33"/>deus: vult propter aliquam rationem que 
      <lb ed="#V" n="34"/>non est alia quam suum velle: quia diuinus intellectus dictat 
      vo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>luntatem dei primum esse regulam omnium volendorum. Unde eo ipso 
      <lb ed="#V" n="36"/>quo deus vult aliquid: rationabile est ipsum hoc velle. Unde 
      an<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sel. prosologion 11. c. ad deum loquens ait. Id solum iustum est 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod vis: et non est iustum quod non vis: et sic patet ex sententia Ansel. 
      <lb ed="#V" n="39"/>ibidem. intentio eius est vt factum sit iustu: quia deus vult hoc 
      <lb ed="#V" n="40"/>fieri: non econuerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e314">
      ¶ Ad secundum dicendum quod et si domini ad seruum 
      <lb ed="#V" n="41"/>non sit iustitia commutatiua secundum plenam rationem eiusdem: quia 
      <lb ed="#V" n="42"/>inter dominum seruum non est equalitas eo quod omnia que sunt 
      ser<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ui sunt domini: tamen domini ad seruos potest esse iustitia 
      distributi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ua: que non requirit qualitatem quantitatis secundum proportionem quam 
      <lb ed="#V" n="45"/>titatis: sed proportionalitatis que est equalitas duarum 
      propor<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tionum que consistit in hoc quod seruis retribuit proportionaliter 
      <lb ed="#V" n="47"/>secundum merita sua. quamuis etiam iustitia commutatiua non possit 
      <lb ed="#V" n="48"/>esse secundum plenam rationem inter dominum et seruum: tamen potest ibi esse 
      <lb ed="#V" n="49"/>secundum aliquid scilicet secundum equalitatem proportionis inquantum 
      <lb ed="#V" n="50"/>seruus domino facit quod potest: et dominus seruo quod decet. quid autem sit 
      <lb ed="#V" n="51"/>iustitia commutatiua et distributiua expositum est libro 3 di. 33m 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="52"/>¶ Ad tertium dicendum quod non est simile: quia bonitas 
      conuertis<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cum entitate: et sola ratione differunt: non sic autem iustitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e348">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>quartum dicendum quod et si deus nulli creature sit debitor: ex 
      <lb ed="#V" n="55"/>recepto: tamen debitor est ex promi sso: nulli enim est debitor nisi quia 
      <lb ed="#V" n="56"/>vult. Si autem queratur quare vult non respondeo: nisi quia vult: quia 
      <lb ed="#V" n="57"/>voluntas sua est prima causa. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k150424-Dd1e360">
               <head xml:id="kzz7yh-k150424-Hd1e362">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e364">
      Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e366">
                  <lb ed="#V" n="58"/>SEcundo queritur vtrum deus possit praeter 
      <lb ed="#V" n="59"/>mittere opera iustitie. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>sic: quia opus iustitie est retribuere vnicuique se 
      <lb ed="#V" n="61"/>cundum merita sua: sed deus peccatoribus non 
      <lb ed="#V" n="62"/>retribuit secundum demerita sua. punit enim eos citra condignum. 
      <lb ed="#V" n="63"/>iuxta illud psal. Non continebit in ira misericordias suas. 
      <lb ed="#V" n="64"/>ergo deus in puniendo peccatores opera iustitie praetermitit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Item illos qui saluati sunt deus posset damnare: et illos quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>damnati sunt posset saluare: quia omnipotens est: sed damnatos 
      sal<lb ed="#V" n="67" break="no"/>uare: et saluatos damnare esset praetermittere opera iustitie. 
      er<lb ed="#V" n="68" break="no"/>go opera iustitie praetermittere potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e395">
      ¶ Item potest praetermitte 
      <!--00446.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>e cursum naturalis iustitie: quem naturalibus rebus in 
      <lb ed="#V" n="70"/>didit: vt patet in operibus miraculorum. ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="71"/>potest pretermittere cursum moralis iustitie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e409">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Contra. 2. Thi. 2. Et ille fidelis est qui seipsum negare 
      <lb ed="#V" n="73"/>non potest: sed si praetermitteret opera iustitie 
      negn<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ret seipsum: quia negaret iustitiam: et ipse iustitia est. ergo 
      iusti<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tie opera praetermittere non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e420">
      ¶ Item Ansel. i. lib. Cur deus 
      <lb ed="#V" n="76"/>homo. ante medium, quolibet inconueniens in deo sequitur 
      <lb ed="#V" n="77"/>impossibilitas: sed inconueniens esset deum pretermit. 
      <lb ed="#V" n="78"/>tere opera iustitie. ergo hoc deo est impossibile. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e429">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod opera iustitie secundum quod iustitia 
      respi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cit exigentiam demeritorum absolute 
      <lb ed="#V" n="81"/>deus potest praetermittere: et praetermittit est in punitione perpe 
      <lb ed="#V" n="82"/>tua damnatorum: quia punit eos citra condignum: non quantum ad 
      <lb ed="#V" n="83"/>pene durationem: sed quantum ad intensionem respiciendo ad eorum 
      <lb ed="#V" n="84"/>demerita absolute. opera autem iustitie secundum quod respicit 
      exigen<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tiam meritorum vel demeritorum in comparatione ad condecentiam 
      bo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nitatis sui ipsius retribuentis pretermittere non potest: 
      si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cut nec illud negare quod suam decet bonitatem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis deus 
      <lb ed="#V" n="89"/>non puniat peccatores secundum 
      exigen<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tiam demeritorum suorum absolute: punit tamen eos secundum 
      exigen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tiam suorum demeritorum secundum quod suam condecet bonitatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e462">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Ad secundum dicendum quod illos qui saluati sunt deus non 
      pos<lb ed="#V" n="93" break="no"/>set damnare: quia hoc non potest condecere suam bonitatem: illos 
      <lb ed="#V" n="94"/>tamen qui damnati sunt posset saluare: quia hoc posset suam 
      condece<lb ed="#V" n="95" break="no"/>re bonitatem: primo tamen per omnipotentiam suam dando eis adiuto 
      <lb ed="#V" n="96"/>rium quo possent et vellent penitere: et sic remittendo eorum 
      <lb ed="#V" n="97"/>peccata et obligationes: quapropter illa obligantur ad penam 
      eter<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nam. cum enim omnis iniuria committatur in deum: et ipse sit superior 
      do<lb ed="#V" n="99" break="no"/>minus potestatis habens plenitudinem illam nulli iniuriando ex 
      <lb ed="#V" n="100"/>gratia potest remittere damnatis: tamen nunquam remittet: quia nun 
      <lb ed="#V" n="101"/>quam penitebunt nec penitere possunt: vnde nullus damnatus 
      sal<lb ed="#V" n="102" break="no"/>uabitur: sed illud quod rationalis creatura de condigno meruit 
      <lb ed="#V" n="103"/>nullo modo potest sibi salua iustitia auferre: nisi forte indirecte 
      <lb ed="#V" n="104"/>inquantum saluatum possec reducere ad vitam mortalem: in qua 
      <lb ed="#V" n="105"/>posset mortaliter peccare: et ex conseqenti damnationem mereri: vt 
      <lb ed="#V" n="106"/>dicunt quidam: quo modo tamen posset beato auferre salua 
      iusti<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tia claram sui visionem: difficile est videre: et si illa salua re. 
      <lb ed="#V" n="108"/>duceret ipsum ad istam vitam nullo modo posset peccare. vnde 
      <lb ed="#V" n="109"/>quo modo saluatum posset damnare salua iustitia ad presens 
      <lb ed="#V" n="110"/>non bene video.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e506">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non est simile: quia 
      prae<lb ed="#V" n="111" break="no"/>termittere cursum naturalis iustitie aliquando suam condecet 
      bonita<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tem: sed praetermittere cursum moralius iustitie respicientis 
      exigen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tiam meritorum seu demeritorum in comparatione ad suam bonitatem 
      <lb ed="#V" n="114"/>suam bonitatem condecere non potest. hoc enim includeret contradictionem. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Argumenta ad partem secundam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="116"/>operibus iustitie respicientis 
      exi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gentiam meritorum vel demeritorum in comparatione 
      <lb ed="#V" n="118"/>ad condecentiam bonitatis diuine. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k150424-Dd1e527">
               <head xml:id="kzz7yh-k150424-Hd1e529">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e531">
      Questio. III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e533">
                  <lb ed="#V" n="119"/>TErtio queritur vtrum deus possit aliquem iu 
      <lb ed="#V" n="120"/>ste temporaliter punire: non propter eius 
      pec<lb ed="#V" n="121" break="no"/>catum. Et videtur quod non. deus nullam punitionem facere 
      <lb ed="#V" n="122"/>potest contra lege eternam: cum ipse sit eterna lex: sed 
      <lb ed="#V" n="123"/>lex eterna peccatores dictat esse puniendos et bonos 
      glo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rificandos. secundum aug. libro de libei arbitrii ante medium. ergo deus 
      <lb ed="#V" n="125"/>nullum potest iuste punire nisi propter peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e551">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="126"/>secundum augu. vbi prius. Ab eterna lege deriuatum est 
      quic<lb ed="#V" n="127" break="no"/>quid iustum est in lege temporali: sed secundum legem 
      tempo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ralem nullus iuste potest puniri a iudice nisi propter 
      pec<lb ed="#V" n="129" break="no"/>catum. ergo nec secundum legem eternam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e562">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Contra. Iob valde grauiter fuit penitus: nec tamen 
      <lb ed="#V" n="131"/>propter peccatum talem nec tantam punitionem 
      <lb ed="#V" n="132"/>meruerat. vnde ipse dicit vt habetur Iob. 6o. Utinam 
      <lb ed="#V" n="133"/>appederentur peccata mea quibus iram merui: et 
      cala<lb ed="#V" n="134" break="no"/>mitas quam patior in statera quasi harena maris hec 
      gra<lb ed="#V" n="135" break="no"/>uior appareret. cum ergo deus Iob punierit iuste potest 
      <lb ed="#V" n="136"/>aliquem iuste punire propter peccatum. 
      <!--00447.xml-->
      <pb ed="#V" n="208-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e587">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod quamuis deus nunquam aliquem 
      punist<lb ed="#V" n="2" break="no"/>set nisi praecessisset peccatum: quia vt osten 
      <lb ed="#V" n="3"/>sum est libro 2. dist. 30. Si natura humana non peccasset non fuisset 
      <lb ed="#V" n="4"/>alicui penalitati subiecta: tamen vt ibidem ostensum est. ante 
      pec<lb ed="#V" n="5" break="no"/>catum potuisset esse penalitati subiecta absque aliqua 
      diui<lb ed="#V" n="6" break="no"/>na iniustitia non sicut creata fuit: sed sicut eam deus creare 
      <lb ed="#V" n="7"/>potuisset si voluisset: quia si voluisset potuisset eam creare 
      in<lb ed="#V" n="8" break="no"/>naturalibus puris: et sic existens fuisset subiecta penalita 
      <lb ed="#V" n="9"/>ti conseqenti naturam suis naturalibus relictam: que ibidem sunt omnia 
      decla<lb ed="#V" n="10" break="no"/>rata. vnde si modo accipiatur punire non propter peccatum pro 
      puni<lb ed="#V" n="11" break="no"/>re si nunquam fuisset peccatum. sic dico quod deus nullum punit 
      <lb ed="#V" n="12"/>nisi propter peccatum: quia nullum puniret nisi peccatum aliquod 
      prae<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cessisset. Si autem accipiatur punire non propter peccatum per hoc 
      <lb ed="#V" n="14"/>quod est peccatum non esse causam meritoriam punitionis. sic 
      <lb ed="#V" n="15"/>dico quod quamuis deus nullum puniat: nec punire possit nisi 
      <lb ed="#V" n="16"/>propter peccatum proprie accipiendo verbum punitionis: quia 
      <lb ed="#V" n="17"/>significat afflictionem non absolute: sed vt punitiua est 
      pec<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cati: tamen accipiendo punitionem pro afflictione deus non 
      so<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lum potest affligere: sed est affligit temporaliter aliquos homines 
      <lb ed="#V" n="20"/>non propter eorum peccatum. Quosdam vt in eorum liberatione ab 
      <lb ed="#V" n="21"/>afflictione glorificetur. Unde Ioan. 9. dicit saluator de ceco 
      na<lb ed="#V" n="22" break="no"/>to quod nec hic peccauit: nec paretes eius vt cecus nascere 
      <lb ed="#V" n="23"/>tur: sed vt manifestentur opera dei in illo. Quosdam propter 
      exem<lb ed="#V" n="24" break="no"/>plum patientie. Thob. 2. Hanc temptationem ideo permisit deus 
      <lb ed="#V" n="25"/>euenire illi vt posteris daretur exemplum patientie eius. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Quosdam vt per afflictionem temporalem preseruet eos a peccato. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Quosdam vt per eorum patientiam in tribulatione premium eorum 
      <lb ed="#V" n="28"/>augeatur in celo. et quamuis sic in flagellando non sit iustitia que 
      <lb ed="#V" n="29"/>respicit exigentiam meritorum absolute. tamen est ibi 
      iu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>stitia que respicit exigentiam meritorum in 
      comparatio<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ne ad condecentiam bonitatis diuine. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e657">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum dicentum quod quamuis lex 
      eter<lb ed="#V" n="33" break="no"/>na dictet bonos glalificandos: 
      eter<lb ed="#V" n="34" break="no"/>na tamen vita dictat bonos aliquos esse temporaliter affligendos 
      <lb ed="#V" n="35"/>propter rationes dictas: vnde et talis punitio est secundum 
      diui<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ne prouidentie legem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e670">
      ¶ Ad secundum dicendum quod sine praeiudicio 
      le<lb ed="#V" n="37" break="no"/>gis humane potest aliquid penale alicut inferri non propter 
      <lb ed="#V" n="38"/>peccatum: vt iuuenibus exercitium: et medicina infirmis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k150424-Dd1e678">
               <head xml:id="kzz7yh-k150424-Hd1e680">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e682">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e687">
                  <lb ed="#V" n="40"/>QUarto queritur vtrum deus iustius agat 
      <lb ed="#V" n="41"/>cum vno quam cum altero. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="42"/>sic. quia equalitas iustitie in indiuisibili non consistit. 
      <lb ed="#V" n="43"/>vnde philosophus 2 ethi. c. vltimo dicit de medio in 
      vir<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tutibus quod qui parum aliquando transgreditur non vituperatur: nec 
      <lb ed="#V" n="45"/>ad magis nec ad minus. ergo iustitia recipit magis et 
      mi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nus. salua ergo iustitia deus iustius agere potest cum vno quam 
      <lb ed="#V" n="47"/>cum altero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e707">
      ¶ Item misericordia temperat iustitiam: sed deus 
      <lb ed="#V" n="48"/>misericordius agit com vno quam cum alio. ergo et iustius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e712">
                  <lb ed="#V" n="49"/>¶ Item punire est opus iustitie: sed deus magis punit vnum 
      <lb ed="#V" n="50"/>quam alium. ergo iustius agit cum vno quam cum alio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e720">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Contra quicquid deus facit iustissime facit ergo in 
      <lb ed="#V" n="52"/>omni opere suo seruatur iustitia in indiuisibili: in 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uisibili vero non est magis et minus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e729">
      ¶ Item si iustius agit 
      <lb ed="#V" n="54"/>cum vno quam cum alio: minus iuste agit cum vno alio: sed 
      <lb ed="#V" n="55"/>sicut magis iuste includit iuste: ita minus iuste 
      include<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re videtur iniuste. ergo deus cum aliquo agit iniuste quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e738">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Respondeo quod deus iustius non agit cum vno 
      quam<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cum alio: cuius ratio est: quia vna actio 
      <lb ed="#V" n="59"/>dei non potest esse iustior alia: nisi aut per comparationem ad 
      vo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>luntatem eius a qua egreditur aut per comparationem ad 
      effec<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctum ad quem terminatur. primo modo deus non agit iustius 
      <lb ed="#V" n="62"/>cum vno quam cum alio: quia vna et eadem est eius volutas a qua 
      <lb ed="#V" n="63"/>egreditur omnis eius actio circa creaturam: nec secundo modo: quia 
      <lb ed="#V" n="64"/>quamnis cum vno agat maiorem effectum iustitie quam cum alio. 
      <lb ed="#V" n="65"/>ex hoc tamen non sequitur quod actio eius circa vnum iustior sit 
      quam<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sit circa alium. Iustitia enim in quadam equalitate consistit: siue 
      <lb ed="#V" n="67"/>secundum quantitatem siue proportionem. secundum quod patet ex 
      <lb ed="#V" n="68"/>prima quaestione huius di. Equalitas autem tam secundum proportio 
      <!--00447.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nem quam secundum quantitatem tanta est in paruis sicut in 
      ma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gnis. proportio enim quatuor ad duo equalis est proportioni. 
      <lb ed="#V" n="71"/>20. ad 10. vtraque enim est dupla: tanta est etiam equalitas inter 
      <lb ed="#V" n="72"/>decem et decem: sicut inter mille et mille: deus autem in agendo 
      <lb ed="#V" n="73"/>cum quolibet seruat equalitatem proportionis in indiuisibili 
      <lb ed="#V" n="74"/>ad hoc autem non astringimur propter difficultatem in nobis 
      me<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dium attingendi. secundum quod dicit philosophus 2 ethi. c. vlt. Et ideo quam 
      <lb ed="#V" n="76"/>uis iustius possimus agem cum vno quam cum aitero: magis 
      ap<lb ed="#V" n="77" break="no"/>propiquando ad prunctale medium. non sic tamen potest dici de deo. 
      <lb ed="#V" n="78"/>et per hoc patet ad primum argumentum in 
      oppo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>situm raespensio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e795">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="80"/>deus misericordium agat cum voto quam cum alio in partiendo 
      <lb ed="#V" n="81"/>maiorem effectum misericordie vni quam alteri. ex hoc tamen non 
      <lb ed="#V" n="82"/>sequitur quod iustius agat cum vno quam cum alio. misericordia enim 
      <lb ed="#V" n="83"/>non est contra iustitiam: quamuis effectus misericordie sit praeter 
      iu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>stitiam: nisi secundum quod accipitur iustitia pro condecentia boni 
      <lb ed="#V" n="85"/>tatis. sic enim secundum rationem intelligendi iustitia est ratio 
      miseri<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cordie. vnde ansel. prosologion I1 ca. loquens ad deum ait. 
      Na<lb ed="#V" n="87" break="no"/>scitur de iustitia tua misericordia tua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e815">
      ¶ Ad tertium patet 
      <lb ed="#V" n="88"/>solutio ex dictis in quaestione. equalis enim est proportio magni 
      pec<lb ed="#V" n="89" break="no"/>catoris ad magnum suum supplicium proportioni minoris 
      pec<lb ed="#V" n="90" break="no"/>catoris ad suum minus supplicium. proportio enim 
      demeriti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>maioris peccatoris ad demeritum minioris peccatoris equa 
      <lb ed="#V" n="92"/>lis est proportioni supplicii maioris peccatoris ad supplicium 
      <lb ed="#V" n="93"/>minoris peccatoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k150424-d1e831">
      ¶ Secundum argumentum ad partem 
      <lb ed="#V" n="94"/>aliam quamuis valeat ratione materie: tamen non valet ratione processus: 
      <lb ed="#V" n="95"/>quia non sequitur. iste minus agit bene cum isto quam cum illo. 
      <lb ed="#V" n="96"/>ergo cum isto agit male. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>