<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="161-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k116948"><!-- l4d35a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k116948-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e103">
               <lb ed="#V" n="90"/>Circa primum queruntur. 5
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e108">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="91"/>liceat viro vxorem propter eius adulte 
      <lb ed="#V" n="92"/>rium diminttere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum teneatur hoc 
      <lb ed="#V" n="93"/>facere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum possit eam dimittere 
      si<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ne iudicio ecclesie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum vir et vxor sint 
      quan<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tum ad hoc equalis conditionis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e131">
      ¶ Quinto vtrum grauius 
      <lb ed="#V" n="96"/>peccatum sit volare alienum torum: quam cognoscere monia 
      <lb ed="#V" n="97"/>lem benedictam. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k116948-Dd1e138">
               <head xml:id="kzz7yh-k116948-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e142">
      Questio.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e144">
                  <lb ed="#V" n="98"/>PRimo ostendo quod non licet viro vtorem 
      ppr<lb ed="#V" n="99" break="no"/>eius adulterium dimittere. quanto 
      <lb ed="#V" n="100"/>anto e fotio onto d e tficatius equit 
      e<lb ed="#V" n="101" break="no"/>Ufectus. Sed fortius est adulterium quando est in vtroque 
      <lb ed="#V" n="102"/>coniuge. quam quando est in altero tantum: sed si est in vtroque non propter 
      <lb ed="#V" n="103"/>hoc potest vnus alium dimitter: sicut dicit Aug. i. li. de sermo 
      <lb ed="#V" n="104"/>ue domini in modote vltra medium: et recitat magister huius di. c. 2. ergo 
      <lb ed="#V" n="105"/>multo minus potest vnus coniunx alium demittere propter eius 
      <lb ed="#V" n="106"/>aduiterium tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e166">
      ¶ Item magis est contra bonum matrimonii peccatum 
      <lb ed="#V" n="107"/>contra naturam quam adulterium: sed non inuenimus quod propter 
      pecca<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tum contra naturam vnus coniunx possit alterum dimittere 
      <lb ed="#V" n="109"/>ergo multo minus propter adulterium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Contra Math. 5. Qui dimiserit vtorem suam 
      excepte<lb ed="#V" n="111" break="no"/>causa fornicationis facit eam mechari. 
      exceptio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>fornicationis o stendit eam propter fornicationem posse dimitti 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Respondeo quod separari virum ab vtore 
      dupli<lb ed="#V" n="114" break="no"/>citer potest intelligi: aute quantum 
      <lb ed="#V" n="115"/>ad vinculum: autem quantum ad cohabitationem et torum 
      <lb ed="#V" n="116"/>Primo modo non potest vir separari ab vxore propter 
      adus<lb ed="#V" n="117" break="no"/>terium. sed secundo modo in penam mulieris que 
      fidem<lb ed="#V" n="118" break="no"/>fregit. et in fauorem viri qui sidem seruauit. 
      Excipiun<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tur tamen septem casus in quibus non licet virum vxorem 
      <lb ed="#V" n="120"/>dimittere propter adulterium
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e205">
      ¶ Unus est si ipse fuerit 
      <!--00355.xml-->
      <pb ed="#V" n="162-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>fornicatus 32 q. 6. c. i. cuius ratio est: quia vt dicitur ibidem 
      <lb ed="#V" n="2"/>non videtur quod pari crimine infectus alium de eodem punire 
      <lb ed="#V" n="3"/>possit. supple accusando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e221">
      ¶ Secundus si vxor vi 
      oppres<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sa fuerit. vt 8. e. q. 5. Ita ne. cuius ratio est: quia vt dicitur. 34. q. i. 
      <lb ed="#V" n="5"/>ca. i. nullo modo ad opprobrium male voluntatis trahatur 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod conditio necessitatis extorsit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e230">
      ¶ Tertius si credebat 
      <lb ed="#V" n="7"/>maritum mortuum. 34. q. 2. Cum per bellicam: quia talis per 
      igno<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rantiam probabilem excusatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e237">
      ¶ Quartus si alter sub 
      spe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cie mariti cognouit eam. 34. q. 2. In lectum. hoc etiam 
      <lb ed="#V" n="10"/>per ignorantiam excusatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e244">
      ¶ Quintus si maritus tradidit 
      <lb ed="#V" n="11"/>eam adulterandam praesertim inuitam. extra. de eo qui 
      cogno<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uit consanguineam vxoris sue. Discretionem. quia in illo casu 
      il<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lud adultentium magis imputatur viro quam mulieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e254">
      ¶ 
      Sex<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tus. si maritus post adulterium cognouit eam et tolerauit. 
      <lb ed="#V" n="15"/>argunun 8 32. q. 5. Si quis vxorem: cuius ratio est: quia crimen per 
      re<lb ed="#V" n="16" break="no"/>conciliationem dimissum amplius obiici non debet: nisi re 
      <lb ed="#V" n="17"/>cidiuum sequatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e265">
      ¶ Septimus est si matrimonio in 
      infideli<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tate vtriusque contracto vir dedit vxori libellum repudii: et 
      <lb ed="#V" n="19"/>vxor alteri nupserit: tunc enim si vterque conuertatur ad 
      si<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dem vir tenetur eam recipere. extra. de diuortiis. Gaudemus 
      <lb ed="#V" n="21"/>cuius ratio est: quia cum dedit sibi libellum repudii quod facere 
      illi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>citum est secundum iudicium dei interpretatiue tradidit eam 
      adus<lb ed="#V" n="23" break="no"/>terandam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e281">
      ¶ Aliqui addunt casum octauum scilicet si vir abstinem 
      <lb ed="#V" n="24"/>do contra voluntatem vxoris ei occasionem aduterandi 
      de<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dit. 27. q. 2. Si tu: vbi dicitur. Si tu abstinens sine voluntate 
      <lb ed="#V" n="26"/>vxoris tribuis ei licentiam fornicandi id est occasionem. secundum glo. et 
      <lb ed="#V" n="27"/>peccatum illius tuel imputabitur abstinentie. Alii tamen 
      <lb ed="#V" n="28"/>dicunt quod non propter hoc excusaretur adulterans 
      mu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lier: quin vir posset eam per illud adulterium 
      dimitte<lb ed="#V" n="30" break="no"/>re: secundum quod dicit glo. ibidem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Ad primum in oppositum dicendum quod aduiterum in 
      <lb ed="#V" n="32"/>vtroque coniuge non est fortior 
      cau<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sa diuortii quam in altero tantum: sicut patet per rationem dictam in 
      <lb ed="#V" n="34"/>questione: quamuis plus sit de peccato quando est in vtroque 
      <lb ed="#V" n="35"/>quam in altero tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e312">
      ¶ Ad 2m dicendum quam etiam propter peccatum 
      <lb ed="#V" n="36"/>contra naturam posset procedi ad diuortium: sed non sit 
      <lb ed="#V" n="37"/>ita mentio de ipso: tum quia est passio innominabilis: tum 
      <lb ed="#V" n="38"/>quia rarius accidit: tum quia non ita causat 
      incertitudi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nem prolis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k116948-Dd1e324">
               <head xml:id="kzz7yh-k116948-Hd1e326">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e328">
      Questio t II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="40"/>SEcundo quaeritur vtrum vir teneatur 
      <lb ed="#V" n="41"/>vxorem dimittere propter adulte 
      <lb ed="#V" n="42"/>rium. Et videtur quod sic. decre. di. 83. Consentire. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Consentire videtur erranti qui ad resecanda que 
      <lb ed="#V" n="44"/>corrigi debent non occurrit. Sed dimissio vxoris propter 
      <lb ed="#V" n="45"/>adulterium est ad corrigendam adulteram. ergo si vir eam 
      <lb ed="#V" n="46"/>non dimittit sibi consentit: quod illicitum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e348">
      ¶ Item 
      Chryso<lb ed="#V" n="47" break="no"/>stomus super Matth. dicit: et recitat magister huius di. c. 4. et est. 
      <lb ed="#V" n="48"/>32. q. i. Sicut crudelis. Sic crudelis et iniquus est qui 
      ca<lb ed="#V" n="49" break="no"/>stam dimittit sic fatuus et iniustus est qui retinet meretricem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Contra. Math. 18. dicitur quod si peccauerit in 
      tefra<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ter tuus dimitte ei septuagesies septies. cum 
      <lb ed="#V" n="52"/>ergo mulier adulterando peccet in virum suum non tenetur eam 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>mittere: sed magis dent sibi percere quotienscumque peccauerit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e369">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Respondeo dimittere vxorem propter adulterium 
      or<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dinatur ad correctionem adultere: aut 
      <lb ed="#V" n="56"/>ergo mulier que adulterata est: correcta est: aut parata se 
      <lb ed="#V" n="57"/>corrigere: aut probabiliter presumitur incorrigibilis: si corre 
      <lb ed="#V" n="58"/>cta est: non tenetur dimittere eam: quia non est necessaria pena 
      <lb ed="#V" n="59"/>corrigens: vbi correctio iam praecessit similiter si parata est se 
      cor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rigere vt iustum est: non tenetur dimittere eam: quia non est 
      ne<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cessarium apponere penam grauiorem ad corrigendum 
      deli<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctum quod mitiori modo potest expiari: si autem 
      probabili<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ter praesumitur incorrigibilis: tunc credo quod eam dimittere 
      te<lb ed="#V" n="64" break="no"/>neatur: ne suo crimini videatur consentire: dum 
      correctio<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nem debitam non opponit: tunc autem presumitur 
      incorri<lb ed="#V" n="66" break="no"/>gibilis quando pertinaci animo se corrigere renuit: aut 
      <lb ed="#V" n="67"/>quando correctionem promittens ex consuetudine 
      rela<lb ed="#V" n="68" break="no"/>titur: vnde dicit magister huius dist. c. 5. Uir debet reci¬ 
      <!--00355.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>pere peccatricem que penitentiam egit: sed non sepe id est 
      <lb ed="#V" n="70"/>non nimis frequenter. scilicet vltra illud quod sapiens 
      <lb ed="#V" n="71"/>determinaret eam esse recidiendam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cedit de illa que se corrigere non 
      <lb ed="#V" n="74"/>vult. iam enim correctus pena corrigente non indiget
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e424">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="75"/>2m dicendum quod illa auctoritas et alie quas allegat 
      magi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ster ad illam partem huius di. c. 4. intelligende sunt de 
      <lb ed="#V" n="77"/>illa que probabiliter presumitur incorrigibilis:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e433">
      ¶ Ad argumentum 
      <lb ed="#V" n="78"/>ad partem aliam dicendum quod vxor adulterans non 
      tan<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tum peccat in virum: sed etiam in seipsam et in deum. et 
      <lb ed="#V" n="80"/>ideo vir non potest totaliter penam dimittere nisi 
      sequn<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tur emendatio. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k116948-Dd1e445">
               <head xml:id="kzz7yh-k116948-Hd1e447">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e449">
      Questio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="82"/>TErtio queritur vtrum possit eam dimit 
      <lb ed="#V" n="83"/>tere sine iudicio ecclesie. Et 
      vide<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tur quod sic Matth. primo dicitur quod Ioseph cum 
      <lb ed="#V" n="85"/>esset vir iustus noluit propalare coniugem suam: sed 
      <lb ed="#V" n="86"/>voluit occulte dimittere eam: quia eam impregnatam 
      vi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>debat. ergo non est contra iustitiam dimittere vxorem absque 
      <lb ed="#V" n="88"/>iudicio ecclesie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e469">
      ¶ Item 2q 8. Qui crimen. Qui crimen 
      <lb ed="#V" n="89"/>obiicit scribat se probaturum: qui crimen non 
      probaue<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rit quod obiecit penam quam intulit ipse patiatur. ergo 
      <lb ed="#V" n="91"/>si vir accusat vxorem suam de adulterio siue probet siue 
      <lb ed="#V" n="92"/>non. habet intentum suum: quia si probet separabitur ab 
      <lb ed="#V" n="93"/>ea: et si non probet ipsa separabitur ab esto. ergo talis 
      cau<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sa non est in iudicium deducenda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e485">
      ¶ Item si vir post 
      for<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nicationem vxoris sibi debitum requidat: sibi ipsi 
      preiudi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cat: ita vt propter illam fornicationem non possit dimittere 
      <lb ed="#V" n="97"/>vxorem. ergo negatio debiti que est separatio quantum ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>torum potest precedere ecclesie iudicium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e497">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Contra. 2. q. i. Multi. Nullus debet esse simui 
      ac<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cusator et iudex. sed si vir proprio aribtrio 
      <lb ed="#V" n="101"/>posset dimittere vxorem adulteram: idem esset 
      accusa<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tor et iudex. ergo non potest dimittere eam proprio 
      arbi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>trio: sed ecclesie iudicio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e510">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Respondeo quod virum dimittere vxorem 
      pro<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pter adulterium intelligi potest 
      <lb ed="#V" n="106"/>dupliciter aut quantum ad torum tantum: aut quantum ad 
      <lb ed="#V" n="107"/>torum et cohabitationem simul.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e521">
      ¶ Primo modo potest 
      <lb ed="#V" n="108"/>vir dimittere vxorem proprio arbitrio: statim cum scit 
      <lb ed="#V" n="109"/>ipsam adulterasse: nec debitum tenetur reddere 
      exigen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ti nisi per ecclesiam compulsus: sed sic reddendo non 
      pre<lb ed="#V" n="111" break="no"/>iudicaret sibi quin possit agere ad diuortium: maxime 
      si<lb ed="#V" n="112" break="no"/>protestationem premittit: quod ad illam copulam accedit 
      <lb ed="#V" n="113"/>non vt velit cedere iuri suo: sed tantum ne sit inobediens 
      <lb ed="#V" n="114"/>ecclesie: tamen videtur aliquibus quod ex quo proponit 
      con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tra vxorem crimen quo vult agere ad diuortium: quod ec 
      <lb ed="#V" n="116"/>lesia non debet sibi praecipere: vt carnaliter copuletur cum 
      <lb ed="#V" n="117"/>ea quousque cognouerit de causa: et diffinierit. Si autem 
      lo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quemur de separatione modo secundo: tunc distinguo: 
      <lb ed="#V" n="119"/>quia aut inter virum et mulierem est matrimonium 
      clan<lb ed="#V" n="120" break="no"/>destinum tantum: aut contractum in facie ecclesie. vel 
      sal<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tem coram testibus. primo modo potest dimittere 
      vxo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rem arbitrio proprio: quia latentia non oportet 
      deduci<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ad iudicium ecclesie: nisi in foro penitentie. secundo 
      mo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>do non licet sibi eam dimittere sine iudicio ecclesie: et si 
      <lb ed="#V" n="125"/>aliter dimittat debet compelli ad habitandum: nisi 
      vir<lb ed="#V" n="126" break="no"/>incontinenti posset adulterium contra vxorem 
      proba<lb ed="#V" n="127" break="no"/>re. cum enim dominus concessit vxorem propter 
      forni<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cationem posse dimitti ius promulgauit: secundum quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>sententia debet in iudicio ferri: et quia sententia est 
      ap<lb ed="#V" n="130" break="no"/>plicatio iuris ad particulare factum. ideo non bene dicunt 
      <lb ed="#V" n="131"/>dicentes quod sine iudicio ecclesie possit vxor dimitti: eo quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>dominus eam posse dimitti sententiauit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e578">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum dicendum quod Ioseph no 
      <lb ed="#V" n="134"/>lebat virginem dimittere tanquam sui 
      <lb ed="#V" n="135"/>pectam de fornicatione: sed quia timebat cum ea manere 
      ob<lb ed="#V" n="136" break="no"/>reuerentiam sanctitatis eius: et praeterea tunc ex accusatio¬ 
      <!--00356.xml-->
      <pb ed="#V" n="162-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ne adulterii procedebatur: non tantum ad diuortium: sed ad 
      la<lb ed="#V" n="2" break="no"/>pidationem adultere: nunc autem non est sic. Ioseph autem 
      si<lb ed="#V" n="3" break="no"/>opinatus fuisset ipsam adulterasse: quamuis ab ea 
      separa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ri voluisset: noluisset tamen eam lapidari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e604">
      ¶ Ad 2m dicendum 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod si vir accusat vxorem de fornicatione coram iudice 
      spirituali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>agendo ad separationem tantum: non debet fieri inscriptio 
      si<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ue obligatio ad legem talionis: quia sic vir siue probet siue 
      <lb ed="#V" n="8"/>non: consequeretur suum intentum: vt arguebatur. si autem 
      <lb ed="#V" n="9"/>accusat eam coram iudice seculari ad punitionem 
      crimi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nis debet precedere inscriptio: per quam ad legem talio 
      <lb ed="#V" n="11"/>nis se obliget si in probatione deficiat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e622">
      ¶ Ad 3m solutum 
      <lb ed="#V" n="12"/>est ex dictis in quaestione.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k116948-Dd1e628">
               <head xml:id="kzz7yh-k116948-Hd1e630">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e632">
     Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e634">
                  <lb ed="#V" n="13"/>QUarto queritur vtrum vir et vxor sint quam 
      <lb ed="#V" n="14"/>tum ad separationem propter 
      adul<lb ed="#V" n="15" break="no"/>terium equalis conditionis. Et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="16"/>illi non sunt equalis conditionis: quorum vnus 
      li<lb ed="#V" n="17" break="no"/>berius accusat alium quam econuerso. Sed sicut dicit 
      magi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ster huius di. c. i. et est. 32. q. 5. Christiana. Uiros suos de 
      <lb ed="#V" n="19"/>adulterio mulieres non facile accusant. viri autem liberius 
      <lb ed="#V" n="20"/>vxores suas adulteras apud sacerdotes deferre 
      consueue<lb ed="#V" n="21" break="no"/>runt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e656">
      ¶ Item in lege veteri non sic erat licitum mulieri 
      <lb ed="#V" n="22"/>repudiare virum: sicut econuerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e661">
      ¶ Auic. etiam. 4. 
      meta<lb ed="#V" n="23" break="no"/>phlosoph. dicit quod non debet esse equalis potestas in muliere 
      di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>scedendi a viro: sicut econuerso. cum ergo separatio pro 
      <lb ed="#V" n="25"/>pter adulterium sit quasi quoddam repudium: vir et mulier 
      <lb ed="#V" n="26"/>non debet esse quo ad hoc equalis conditionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e673">
      ¶ Item 
      su<lb ed="#V" n="27" break="no"/>perior et inferior non sunt equalis conditionis in mutua 
      cor<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rectione: sed vir est superior muliere: quia sicut dicitur 
      pri<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ma Cor. xi. Uir est caput mulieris: cum ergo 
      separatio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ordinetur ad correctionem delinquentis: vir et mulier 
      <lb ed="#V" n="31"/>quo ad hoc non sunt equalis conditionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e686">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Contra magister huius di. c.i. et est 32 q. 5. 
      Prece<lb ed="#V" n="33" break="no"/>pit. Apud nos quod non licet feminis: non licet 
      <lb ed="#V" n="34"/>viris: et eadem seruitus pari conditione censetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e695">
      ¶ Item ea 
      <lb ed="#V" n="35"/>dem. q. Christiana. et recitat magister huius di. c. i. Christia 
      <lb ed="#V" n="36"/>na religio adulterium in vtroque sexu pari ratione condemnat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e702">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Respondeo quod in separatione duo considerantur. 
      <lb ed="#V" n="38"/>scilicet ipsa dimissio coniugis: et 
      accus<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tio que est via ad hanc dimissionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e711">
      ¶ Quantum ad primum 
      <lb ed="#V" n="40"/>vir et mulier iudicantur ad paria: quia sicut vir potest dimit 
      <lb ed="#V" n="41"/>tere vxorem propter adulterium: ita econuerso: quamuis ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>hoc iudicentur ex inequali causa: nec est hoc contra 
      iusti<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ciam: quia minor de illis causis sufficit ad illum effectum: sicut 
      <lb ed="#V" n="44"/>videmus quod duo latrones quorum vnus plus furatus est 
      <lb ed="#V" n="45"/>quam alius iudicantur ad suspendium: et ita ad equalem penam 
      <lb ed="#V" n="46"/>ex inequali causa: quia ille qui minus furatus fuit meruit 
      <lb ed="#V" n="47"/>hanc penam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e731">
      ¶ Quantum ad 2m vir et mulier non sunt 
      equa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lis conditionis. fauorabilius enim recipitur actio viri contra 
      <lb ed="#V" n="49"/>mulierem quam econuerso: tum quia vir est caput mulieris: tum 
      <lb ed="#V" n="50"/>quia mulier adulterans magis confundit virum quam vir 
      adul<lb ed="#V" n="51" break="no"/>terans mulierem: tum quia adulterium mulieris magis ledit 
      <lb ed="#V" n="52"/>matrimonium: quia causat incertitudinem prolis: et ideo 
      quan<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uis fornicatio simplex grauior sit in viro quam in muliere: 
      <lb ed="#V" n="54"/>eo quod in eo magis viget vsus rationis: quo efficacius 
      fre<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nari potest concupiscentia: tamen omnibus pensatis adulterium 
      <lb ed="#V" n="56"/>grauius est in muliere quam in viro propter rationes iam dictas. 
      <lb ed="#V" n="57"/>inquantum tamen vir est rector mulieris aggrauatur secundum 
      <lb ed="#V" n="58"/>quid adulterium in viro plus quam in muliere: tamen non 
      <lb ed="#V" n="59"/>tantum ponderat: quantum ponderauit maior lesio matrimo 
      <lb ed="#V" n="60"/>nii: et maior confusio viri per adulterium mulieris. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e763">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum et tertium dicendum quod procedunt 
      <lb ed="#V" n="62"/>de inequalitate conditionis 
      quam<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum ad accusationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e772">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="64"/>est simile de repudio. in lege veteri: et de diuortio in lege 
      <lb ed="#V" n="65"/>noua propter fornicationem: quia repudium 
      permitteba<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tur ad vitandum homicidium de quo non erat tantum 
      <lb ed="#V" n="67"/>periculum ex parte mulieris: sicut ex parte. viri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e783">
      ¶ 
      Au<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ctoritates ad partem aliam non plus concludunt: nisi quod quili¬ 
      <!--00356.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bet coniugum potest alterum dimittere propter adulterium. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k116948-Dd1e796">
               <head xml:id="kzz7yh-k116948-Hd1e798">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e800">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Questio I 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e805">
                  <lb ed="#V" n="71"/>QUinto queritur vtrum gauius 
      pecca<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum sit violare alienum torum 
      <lb ed="#V" n="73"/>quam cognoscere monialem benedictam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k116948-d1e814">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Respondeo quod non immo cognoscere monialem 
      <lb ed="#V" n="75"/>benedictam maius peccatum est. 
      <lb ed="#V" n="76"/>vnde Augu. in lib. de sancta viduitate longe ante medium 
      <lb ed="#V" n="77"/>Plane non dubitauerim dicere lapsam animam a castitate 
      san<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctiore que vouetur deo adulteris esse peiorem: cuius ratio 
      <lb ed="#V" n="79"/>est: quia in cognoscendo monialem bedictam sit preiudicium et 
      <lb ed="#V" n="80"/>iniustitia collegio: et violatur castitas firmata voto quo 
      <lb ed="#V" n="81"/>erat sponsa dei: et defloratur virgo: quia sole virgines debent 
      <lb ed="#V" n="82"/>benedici: et dehonoratur bedictio. In violatione vero alie. 
      <lb ed="#V" n="83"/>ni tori verum est quod sit preiudicium et iniustitia viro. cum 
      <lb ed="#V" n="84"/>ergo fornicatio vtrobique sit communis: et iniuria que sit 
      mari<lb ed="#V" n="85" break="no"/>to in violatione tori sui: non tantum ponderet quantum alia 
      quae<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dicta sunt in violatione bendicte monialis: grauius peccatum 
      <lb ed="#V" n="87"/>est omnibus pensatis: et ceteris paribus monialem benedictam 
      <lb ed="#V" n="88"/>cognoscere quam alienum. torum violare: et dico ceteris 
      pa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ribus: quia tantum scandalum et tantum damnum reipublince posset 
      pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>babiliter imminere ex violatione tori alieni quod grauis 
      es<lb ed="#V" n="91" break="no"/>set tunc alienum torum violare quam monialem 
      cogno<lb ed="#V" n="92" break="no"/>scere benedictam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>