<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="86-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f61446"><!-- l2d21a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f61446-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e103">
               <lb ed="#V" n="27"/>COnsequeter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="29"/>queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e112">
      ¶ Primo vtrum primi 
      paren<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tes potuerunt primo venialiter peccare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cundo vtrum peccatum eorum fuerit omnibus aliis peccatis 
      ma<lb ed="#V" n="32" break="no"/>gis graue.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e124">
      ¶ 3o vtrum fuerit peccatum remissibile. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f61446-Dd1e127">
               <head xml:id="kzz7yh-f61446-Hd1e129">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum primi parentes potuerunt primo venialiter peccare</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e131">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="33"/>PRimo ostendo quod primi parentes 
      potue<lb ed="#V" n="34" break="no"/>runt primo venialiter peccare: quia 
      <lb ed="#V" n="35"/>velle aliquid prohibitum motu voluntatis non 
      perfe<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cto: peccatum est veniale non mortale. Sed primi 
      <lb ed="#V" n="37"/>parentes primo potuerunt aliquid velle illicitum motu 
      volun<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tatis imperfecto: antequam illud vellent motu voluntatis 
      perfe<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cto: quia cum secundum Ansel. de concordia praescientie et liberi arbitrii non 
      mul<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tum ante finem. Uoluntas seipsam mouet et libere primo potest 
      <lb ed="#V" n="41"/>se mouere motu imperfecto quam perfecto: ergo potuerunt 
      pec<lb ed="#V" n="42" break="no"/>care venialiter antequam peccarent mortaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e155">
      ¶ Item peccatu 
      ve<lb ed="#V" n="43" break="no"/>niale est dispotio ad mortale: sed dispsitio praecedit habitum: ergo 
      <lb ed="#V" n="44"/>primo potuerunt venialiter peccare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e162">
      ¶ Item secundum Aug. 14. de 
      <lb ed="#V" n="45"/>ciui. cap. xi. Adam credidit suum commissum esse veniale. Sed 
      <lb ed="#V" n="46"/>non est probabile quod hoc credidisset nisi sciuisset se primo posse 
      <lb ed="#V" n="47"/>venialiter peccare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e171">
      ¶ Item a rectitudine non transitur ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>obliquitatem maiorem nisi mediante obliquitate minori: ergo et 
      <lb ed="#V" n="49"/>rectitudine innocentie non fuit transitus ad obliquitatem quae 
      <lb ed="#V" n="50"/>est in peccato mortali nisi mediante minori obliquitate: 
      <lb ed="#V" n="51"/>que est in peccato veniali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contra nullum peccatum simul potest stare cum innocentia
      <lb ed="#V" n="53"/>nec corruptio innocentie cum immortalitate: 
      er<lb ed="#V" n="54" break="no"/>go primi parentes non potuerunt peccare quin per illud 
      pec<lb ed="#V" n="55" break="no"/>catum fierent de necessitate mortales. Sed non potuerunt 
      <lb ed="#V" n="56"/>subiici de necessitate mortalitati nisi per peccatum morta 
      <lb ed="#V" n="57"/>le: ergo primum peccatum eorum non potuit esse veniale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e199">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="58"/>deus nullum peccatum dimittit impunitum: quia secundum Ansel. primo 
      <lb ed="#V" n="59"/>lib. Cur deus homo ca. 12. Non decet deum peccatum impunitum 
      <lb ed="#V" n="60"/>dimittere. Sed adam non poterat pati originali iustitia 
      in<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ipso manente nec potuit in ipso corrumpi nisi per peccatum 
      mor<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tale: ergo primam peccatum eius non potuit esse veniale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e212">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Respondeo quod secundum opinionem communiorem primi 
      pa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rentes non potuerunt primo venialiter 
      <lb ed="#V" n="65"/>peccare: quia per originalem iustitiam erat in primis parentibus: 
      <lb ed="#V" n="66"/>rectitudo sine omni obliquitate qua ratio et voluntas in ipsis 
      <lb ed="#V" n="67"/>a lege eterna non declinabant: nec vires inferiores ab imperio 
      <lb ed="#V" n="68"/>rationis et voluntatis. Sed peccatum numquam esse potuit sine aliqua 
      <!--00185.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>obliquitate: ergo peccatum cum originali iustitia nunquam se 
      po<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tuit compati: nec nisi per peccatum mortale corrumpi potuit 
      <lb ed="#V" n="71"/>ergo princium eorum peccatum esse non potuit nisi mortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e238">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="72" break="no"/>terea non videtur multis probabile quod sine omni pronitate ad 
      <lb ed="#V" n="73"/>malum a tanta rectitudine recessisset absque dei contemptu: 
      conten<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ptus autem dei sine peccato mortali esse non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e247">
      ¶ Aliis 
      vide<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tur quod quamuis primi parentes non potuerunt primo peccare 
      ve<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nialiter ex surreptione: eo quod surreptio venit ex 
      corruptio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ne nature: tamen primo potuerunt peccare venialiter 
      loquen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>do de veniali quod est veniale ex genere. Sicut est dicere 
      ver<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bum ociosum exire in risum dissolutum: et similia: quia talis 
      <lb ed="#V" n="80"/>actus non solum est peccatum veniale: quando committitur 
      <lb ed="#V" n="81"/>ex surreptione. Sed etiam tali peccato contingit venialiter 
      <lb ed="#V" n="82"/>peccare ex deliberatione. 
      <!--TODO insert paragraph-->
      <lb ed="#V" n="83"/>Sustinendo primam opinionem potest dici ad 
      pri<lb ed="#V" n="84" break="no"/>mum oppositum quod primi parentes 
      <lb ed="#V" n="85"/>non potuerunt primo aliquid velle illicitum motu voluntatis 
      imper<lb ed="#V" n="86" break="no"/>fecto tali imperfectione: per quam velle aliquid prohibitum non 
      <lb ed="#V" n="87"/>sit peccatum mortale: quia talis imperfectio in motu 
      volun<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tatis est ex surreptione: que ante corruptionem originalis 
      <lb ed="#V" n="89"/>iustitie in primis parentibus esse non potuit: quamuis enim a 
      volun<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tate deliberatiua possit elici vnus actus alio fortior quiliet 
      <lb ed="#V" n="91"/>tamen est peccatum mortale: si contra dei preceptum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e286">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="92"/>secundum cum dicitur quod dispositio praecedit habitum etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="93"/>verum est de dispositione necessitatis ad mortale: peccatum autem 
      <lb ed="#V" n="94"/>veniale non est dispositio necessitatis ad mortale: et ideo a 
      re<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ctitudine innocentie potest esse lapsus in mortale non mediante 
      <lb ed="#V" n="96"/>veniali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e300">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod adam credidit suum commis¬. 
      <lb ed="#V" n="97"/>sum esse veniale etc. Dico quod illud verbum intelligitur non 
      <lb ed="#V" n="98"/>de veniali: quod simul potest stare cum gratia dei. Sed de 
      <lb ed="#V" n="99"/>veniali quod dicitur veniale: quia remissibile: ita vt pro illo 
      pe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>na mortis non puniretur: estimauit enim forte sententiam mortis 
      <lb ed="#V" n="101"/>sibi esse relaxandam per penitentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e313">
      ¶ Ad quartum cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod a rectitudine non transitur ad obliquitatem maiorem nisi 
      <lb ed="#V" n="103"/>mediante obliquitate minori etc. Dico quod instantiam habet 
      <lb ed="#V" n="104"/>in motu voluntatis: quia aliquo facinore per rationem 
      apprehe<lb ed="#V" n="105" break="no"/>so propter aliquam boni apparentiam subito se potest in illud 
      <lb ed="#V" n="106"/>praecipitare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e326">
      ¶ Qui vult tenere opinionem aliam potest dicere 
      <lb ed="#V" n="107"/>ad primum in oppositum quod quamuis nullum peccatum simul 
      pos<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sit stare cum innocentia secundum quod innocentia dicit immunitatem 
      <lb ed="#V" n="109"/>ab omni peccato: tamen secundum quod innocentia dicit immunitatem 
      <lb ed="#V" n="110"/>a peccato mortali: peccatum veniale simul poterat stare 
      <lb ed="#V" n="111"/>cum innocentia: sola autem corruptio innocentie secundo 
      <lb ed="#V" n="112"/>modo dicte inducere poterat mortis necessitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e342">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="113"/>secundum dicendum quod adam habitu originalis iustitie in ipso 
      mano<lb ed="#V" n="114" break="no"/>te potuisset pati aliquam penam sufficienter puniente peccatum 
      <lb ed="#V" n="115"/>veniale. Si aliquod commisisset in statu illo absque hoc quod 
      mo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>riendi necessitatem incurrisset et illo peccato expiato iam 
      <lb ed="#V" n="117"/>iterum nullam penam pati posset nisi iterum peccasset. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f61446-Dd1e356">
               <head xml:id="kzz7yh-f61446-Hd1e358">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum peccatum primorum parentum fuerit comnibus aliis peccatis magis grave</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e360">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="118"/>SEcundo queritur vtrum peccatum 
      pri<lb ed="#V" n="119" break="no"/>morum parentum fuerit omnibus 
      <lb ed="#V" n="120"/>aliis peccatis magis graue: et videtur quod sic. <ref>Aug. 
      <lb ed="#V" n="121"/>14. de ciui. ca. 12.</ref> dicit: quod praeceptum quod violauit 
      <lb ed="#V" n="122"/>adam tanto maiore iniustitia violatum est: quanto faciliori 
      pos<lb ed="#V" n="123" break="no"/>set obseruantia custodiri: sed praeceptum dei a nulla alia 
      crea<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tura facilius potuit custodiri quam illud ab adam 
      custodiri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>potuisset: ergo nulla alia creatura grauius saltem 
      pecca<lb ed="#V" n="126" break="no"/>uit quam primi parentes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e382">
      ¶ Item quanto peccatum est magis 
      no<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ciuum tanto est grauius. Sed peccatum primorum 
      paren<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tum omnibus aliis magis fuit nociuum: quia per illud 
      to<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ta natura humana ab ipsis per propagationem deriuata fuit 
      <lb ed="#V" n="130"/>corrupta: ergo videtur quod omnibus aliis peccatis fuit 
      gra<lb ed="#V" n="131" break="no"/>uius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e395">
      ¶ Ite apud iustum iudicem maius peccatum puniri debet 
      <lb ed="#V" n="132"/>maiori pena. Sed peccatum primorum parentum punitum fuit 
      ma<lb ed="#V" n="133" break="no"/>iori quam quodcumque aliud: quia non tantum pro illo fuerunt puniti in seipsis 
      <lb ed="#V" n="134"/>Sed in tota posteritate sua ab eis secundum naturalem cursum deriuata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e404">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Contra grauius est peccatum quod propter suam magnitudinem 
      <lb ed="#V" n="136"/>est irremissibile quam illud quod est remissibile 
      <!--00186.xml-->
      <pb ed="#V" n="86-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Sed peccatum angeli mali est irremissibile: vt superius 
      osten<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sum est. dis. 7. peccatum autem primorum parentum fuit 
      remissi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bile: vt ostendetur in sequenti quaestione: grauius ergo fuit 
      pecca<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tum angeli quam peccatum primorum parentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e427">
      ¶ Item tanto 
      gra<lb ed="#V" n="5" break="no"/>uius est peccatum: quanto minus habet de excusatione. Sed 
      pec<lb ed="#V" n="6" break="no"/>catum luciferi minorem habuit excusationem quam peccatum ade: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quia secundum quod dicit magister in littera: diabolus sine alicuius 
      tempta<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tione peccauit. Primi autem parentes temptati a diabolo 
      pec<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cauerunt: ergo grauius fuit peccatum luciferi quam primorum parentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e440">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Respondeo quod peccatum primorum parentum non 
      <lb ed="#V" n="11"/>fuit aliis omnibus peccatis magis 
      <lb ed="#V" n="12"/>graue: quod sic patet. Quia tanto grauius est peccatum in voluntate 
      <lb ed="#V" n="13"/>quanto consentit in rem magis illicitam: etiam fortiori motu: non 
      <lb ed="#V" n="14"/>augmentato ex ignorantia vel nescientia vel infirmitate: sed 
      <lb ed="#V" n="15"/>ex sola electione: lucifer autem appetiuit rem magis illicitam: 
      <lb ed="#V" n="16"/>quam primi parentes: quia res appetita a lucifero erat prohibita 
      <lb ed="#V" n="17"/>appeti lege eterna et lege nae. Illud autem quod primi 
      paren<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tes appetiuerunt scilicet comedere de ligno scientie boni et mali: 
      <lb ed="#V" n="19"/>non fuit prohibitum appeti nisi prohibitione discipline. Habe 
      <lb ed="#V" n="20"/>re etiam maiorem scientiam boni et mali: quam eos deceret: quam etiam 
      <lb ed="#V" n="21"/>scientiam appetiuerunt: non fuit ita illicitum ad appetendum 
      <lb ed="#V" n="22"/>sicut illud quod lucifer appetiit. Appetitum etiam lucifer rem 
      <lb ed="#V" n="23"/>illicitam fortiori motu voluntatis quam primi parentes: quod patet 
      <lb ed="#V" n="24"/>ex hoc: quia ab illo motu postea reuerti non potuit per peni 
      <lb ed="#V" n="25"/>tentiam. Primi autem parentes penituerunt: vt in sequenti 
      quaestio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ne ostendetur: quamuis etiam nec in primis pareniibus: nec in 
      an<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gelo ante peccatum esset aliqua infirmitas vel ignorantia 
      pro<lb ed="#V" n="28" break="no"/>prie dicta. In illis erat sine aliqua nescientia que minor erat 
      <lb ed="#V" n="29"/>in lucifero: quam in parentibus primis. Sequitur ergo quod 
      pecca<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum luciferi grauius fuit quam peccatum primorum parentum. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Posset etiam probari quod peccatum iude grauius fuit quam 
      pec<lb ed="#V" n="32" break="no"/>catum primorum parentum: quia in rem incomparabiliter magis 
      il<lb ed="#V" n="33" break="no"/>licitam scienter et ex deliberatione consensit. Ex quibus sequitur 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod peccatum primorum parentum non fuit magis graue: omnibus 
      <lb ed="#V" n="35"/>aliis peccatis simpliciter: quamuis secundum aliquid: vt in solutione 
      <lb ed="#V" n="36"/>argumentorum ostendetur grauius fuerit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e501">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis primi
      <lb ed="#V" n="38"/>paretes sine omni difficultate 
      prae<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ceptum sibi factum seruare potuissent: et angeli similiter 
      prece<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ptum nature quod trangressi sunt: hoc tamen non excludit quin maior 
      <lb ed="#V" n="41"/>virtus ad persistendum esset in muliere et maior in 
      angelo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>quam in vtroque: quod clarum est secundum illos qui angelos dicunt 
      crea<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tos fuisse in gratia: et hoc est est verum: quamuis non ita clarum: 
      sup<lb ed="#V" n="44" break="no"/>posito quod in gratia creati non fuerunt. Uerum est tamen quod homo per 
      gra<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tiam erat potentior ad merendum. Sed non valet hoc argumentum 
      <lb ed="#V" n="46"/>Iste est in statu in quo magis potest mereri quam ille: ergo 
      in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>eo est maior stabilitas ad non cadendum nisi supposita equa 
      <lb ed="#V" n="48"/>li virtute nature: et equalitate bomnitatis dispoitonis naturalis in vtroque. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e530">
                  <lb ed="#V" n="49"/>¶ Uel potest dici ad maiorem quod facilitas obseruandi 
      prece<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ptum: quamuis aggrauet transgressionem: tamen hac facilitate 
      equali<lb ed="#V" n="51" break="no"/>supposita fuit aliqua causa magis aggrauans peccatum 
      angeli<lb ed="#V" n="52" break="no"/>quam fuerit in homine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e541">
      ¶ Ad 2m cum dicitur: quod quanto peccatum est 
      ma<lb ed="#V" n="53" break="no"/>gis nociuum tanto est grauius etc. Dico quod verum est de 
      pecca<lb ed="#V" n="54" break="no"/>to quod magis est nociuum peccanti. Peccatum autem angeli 
      ma<lb ed="#V" n="55" break="no"/>gis fuit nociuum peccanti quam peccatum primorum parentum: et 
      <lb ed="#V" n="56"/>ideo peccatum angeli maius fuit simpliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e552">
      ¶ Potest etiam 
      <lb ed="#V" n="57"/>dici quod sicut per peccatum primorum parentum tota natura fuit 
      cor<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rupta: ita aliquo modo per peccatum angeli: quia nisi 
      peccasse<lb ed="#V" n="59" break="no"/>primos parentes non temptasset: qui si temptati non fuissent: non 
      <lb ed="#V" n="60"/>peccassent: et sic natura humana in eis corrupta non fuisset: 
      ma<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gis tamen per se reducitur ad peccatum primorum parentum: quam ad 
      <lb ed="#V" n="62"/>peccatum angeli: quia conseqentia corruptionis humane nature ad 
      <lb ed="#V" n="63"/>peccatum angeli non fuit necessaria: quia primi parentes potuerunt 
      <lb ed="#V" n="64"/>temptationi non consentire. Sed fuit necessaria ad peccatum 
      pri<lb ed="#V" n="65" break="no"/>morum parentum: vnde illud peccatum plus et magis 
      dicen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>te fuit nobis nociuum quam quodcumque aliud peccatum: et secundum 
      <lb ed="#V" n="67"/>homo respectum fuit grauius omnibus aliis peccatis. Sed hoc 
      <lb ed="#V" n="68"/>non est esse grauius simpliciter: sed secundum aliquid
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e582">
      ¶ Ad 3m cum dicitur: 
      <!--00186.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quod apud iustum iudicem maius peccatum debet puniri maiori 
      <lb ed="#V" n="70"/>pena etc. Dico quod verum est in persona illius qui peccatum 
      con<lb ed="#V" n="71" break="no"/>misit. Si autem magis fuit punitus angelus quam primi 
      pa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rentes: quamuis pena qua fuerunt puniti in posteritate sua 
      <lb ed="#V" n="73"/>fuerit maxima: quia reddita fuit illi peccato: inquantum 
      <lb ed="#V" n="74"/>fuit grauius aliis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f61446-Dd1e603">
               <head xml:id="kzz7yh-f61446-Hd1e605">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum peccatum primorum parentum fuerit remissibile</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e607">
      Quaestio. III 
      <lb ed="#V" n="75"/>TErtio queritur vtrum peccatum 
      <lb ed="#V" n="76"/>primorum parentum 
      <lb ed="#V" n="77"/>fuerit remissibile. Et videtur quod non. Peccatum secundum 
      <lb ed="#V" n="78"/>aliquid remissibile et irremissibile distant in 
      infi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nitum: quia finibile et non finibile nullam habent inter se 
      propor<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tionem: Sed peccatum hominis et angeli non distant in infinitum 
      <lb ed="#V" n="81"/>stcut nec voluntates eorum. Cum ergo peccatum angeli sit 
      irre<lb ed="#V" n="82" break="no"/>missibile peccatum primorum parentum non fuit remissibile vt 
      <lb ed="#V" n="83"/>videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e629">
      ¶ Item morbus qui totam naturam corrumpit insanabilis 
      <lb ed="#V" n="84"/>est. Sed per peccatum primorum parentum tota natura humana fuit 
      <lb ed="#V" n="85"/>corrupta: ergo ab illo peccato sanari non potuerunt vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="86"/>¶ Item Apostolus ad Hebtr 6 Impossibile est eos qui semel sunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>illuminati: gustauerint etiam donum celeste et participes 
      <lb ed="#V" n="88"/>facti sint spiritus sancti: gustauerunt nihilominus bonum dei 
      <lb ed="#V" n="89"/>verbum: virtutesque venturi seculi et prolapsi sunt: rursus 
      re<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nouari ad penitentiam. Sed primi parentes fuerunt 
      illumina<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ti et gustauerunt donum celeste: et fuerunt participes spiritus 
      san<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cti etc. Que omnia possunt trahi ex dictis Dam. libro 2. cap. xi. 
      <lb ed="#V" n="93"/>et maxime adam: de quo dicitur. 9. super Gen. versus finem: quod per 
      <lb ed="#V" n="94"/>extasim particeps fuit curie angelice: ergo videtur quod 
      renoua<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ri non potuerunt per penitentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e660">
      ¶ Item peccatum quod nullam 
      <lb ed="#V" n="96"/>habet excusationem remissibile non videtur. Sed peccatum primorum 
      pa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rentum nullam habuit excusationem: quia nec ex ignorantia nec 
      <lb ed="#V" n="98"/>ex infirmitate peccauerunt: primum peccatum ergo non fuit 
      <lb ed="#V" n="99"/>remissibile: vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e672">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra. <ref>Sapienta 10 dicitur de sapientia</ref> increata quod hoc illum: quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>primus formatus est a deo pater orbis terrarum 
      <lb ed="#V" n="102"/>cum solus esset creatus custodiuit et eduxit illum a delicto 
      <lb ed="#V" n="103"/>suo: ergo delictum eius remissum fuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e683">
      ¶ Item Ansel. lib. 2. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Cur deus homo aliquantulum vltra medium: adam et euam pertinuisse 
      <lb ed="#V" n="105"/>ad redemptionem dubitandum non est: et parum post incredibile 
      quo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>que videtur: quoniam deus illos fecit: et proposuit immutabiliter facere de 
      il<lb ed="#V" n="107" break="no"/>lis: omnes homines quos ad celestem ciuitatem assumpturus erat 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod illos duos ab hoc proposito excluserit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e696">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod peccatum primorum parentum 
      remis<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sibile fuit sicut satis testantur 
      aucto<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ritates ad hanc partem allegate: et testaturent expresse <ref>Augustinus 
      <lb ed="#V" n="112"/>in epistola ad enodium</ref>: quasi inter principium et medium. vbi 
      <lb ed="#V" n="113"/>vult: quod christus adam de inferno eripit. Cuius ratio est: quia tota nara 
      <lb ed="#V" n="114"/>humana virtualiter in ipsis fuit: nec ex tanto conatu in 
      profun<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dum se praecipitauerunt: sicut angelus malus: non enim illo actu 
      <lb ed="#V" n="116"/>se dehabilitauerunt quantum se dehabilitare potuissent: et 
      <lb ed="#V" n="117"/>ideo non ita fuerunt per suum peccatum habilitati ad malum vt 
      <lb ed="#V" n="118"/>angelus malus: et ideo placuit diuine voluntati eis dare 
      ali<lb ed="#V" n="119" break="no"/>quam gratiam gratis datam siue fuerit aliquis habitus 
      superna<lb ed="#V" n="120" break="no"/>turaliter inclinans ad poenitentiam siue aliqua illustratio superna 
      <lb ed="#V" n="121"/>turalis per modum passionis transeuntis: siue aliqua motio 
      <lb ed="#V" n="122"/>specialis immediate tantum a deo facta quo supernaturali adiutorio 
      <lb ed="#V" n="123"/>dispositionere potuerunt et disposuerunt ad condignam poenitentiam: 
      quam<lb ed="#V" n="124" break="no"/>deus in eis per gratiam gratum facientem compleuit: quod 
      superna<lb ed="#V" n="125" break="no"/>turale adiutorium: quia mali angeli non habent nec habituri sunt: 
      <lb ed="#V" n="126"/>digne penitere non possunt. Quare autem illud non 
      habe<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ant nec sint habituri superius. dist. 7. est ostensum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e740">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod peccatum 
      <lb ed="#V" n="129"/>remissibile et irremissibile distant 
      <lb ed="#V" n="130"/>in infinitum etc. Potest dici quod verum est: quantum ad durationem 
      <lb ed="#V" n="131"/>loquendo de remissibili quod remittitur. Sed non secundum id quod sunt 
      <lb ed="#V" n="132"/>et sic loquendo dico quod peccatum angeli et hominis fuerunt 
      distan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tia in infinitum: quia peccatum angeli durabit sine fine. Sed 
      <lb ed="#V" n="134"/>peccatum primorum parentum per penitentiam fuit deletum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e758">
                  <lb ed="#V" n="135"/>¶ Ad 2m cum dicitur: quod morbus qui totam naturam corrumpit 
      insana<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bilis est etc. Dico quod verum est. Si totam corrumpit et totaliter. 
      <!--00187.xml-->
      <pb ed="#V" n="87-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Quamuis autem per peccatum primorum parentum tota 
      <lb ed="#V" n="2"/>natura fuerit corrupta: non tamen totaliter: quia in 
      natu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ra humana remansit naturalis cognitio. veri et naturalis 
      <lb ed="#V" n="4"/>amor boni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e780">
      ¶ Uel potest dici quod sicut morbus quui totam: 
      <lb ed="#V" n="5"/>naturam corrumpit curari potest potentia supernatu 
      <lb ed="#V" n="6"/>rali: non naturali. Ita peccatum primorum parentum et 
      <lb ed="#V" n="7"/>quodcumque peccatum mortale quod remittitur per 
      poten<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tiam supernaturalem curatur: quamuis de lege communi 
      re<lb ed="#V" n="9" break="no"/>qutratur aliqua dispositio in peccante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e794">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dum: quod arguitur de impossibilitate renouandi peccatorem ad 
      <lb ed="#V" n="11"/>poenitentiam. Dico quod facienda est vis in verbo renouationis: 
      reno<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uari enim vocat iterum nouum fieri per lauacrum regenerationis 
      <lb ed="#V" n="13"/>idest per baptismum: vnde Glo. super illud verbum: negat 
      <lb ed="#V" n="14"/>hic apostolus interationem baptismi. Sed non excludit penitentiam 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f61446-d1e807">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Ad quartum cum dicitur quod peccatum: quod nullam habet excusa 
      <lb ed="#V" n="16"/>tionem: remissibile non videtur etc. Dico quod verum est habito 
      <lb ed="#V" n="17"/>respectu ad malitiam peccantis: remissibile tamen esse potest 
      per<lb ed="#V" n="18" break="no"/>comparationem ad misricordiam redimentis: vnde peccatum in 
      spi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ritum sanctum ex certa procedit malitia secundum viam predictam 
      re<lb ed="#V" n="20" break="no"/>miss bile est: vt inferius ostendetur. Uel potest dici quod et si 
      pri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>mi parentes non peccauerunt primo peccato nec ex 
      ignoran<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tia nec ex infirmitate nec preinclinati ab interiori: 
      pecca<lb ed="#V" n="23" break="no"/>uerunt tamen pulsati a temptatione exteriori. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>