<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="102-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f72787"><!-- l2d24a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f72787-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e103">
               <lb ed="#V" n="34"/>COnsequenter queritur de quarto 
      prin<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="36"/>queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e112">
      ¶ Primo vtrum possit esse 
      <lb ed="#V" n="37"/>peccatum in sensualitate.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="38"/>possit esse peccatum in ratione quod non oriatur ex sensualita 
      <lb ed="#V" n="39"/>te.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum motus sensualitatis secundum suum 
      impe<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tum sit naturalior sibi quam ille quo mouetur frenata ratione. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e130">
               <lb ed="#V" n="41"/>¶ Quarto vtrum possit esse peccatum in inferiori 
      por<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tione rationis sine consensu superioris.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e137">
      ¶ Quinto vtrum 
      <lb ed="#V" n="43"/>possit esse peccatum in superiori portione rationis sine 
      <lb ed="#V" n="44"/>inferiori.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f72787-Dd1e144">
               <head xml:id="kzz7yh-f72787-Hd1e146">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum possit esse peccatum in sensualitate</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e148">
      ¶ Questio I 
      <lb ed="#V" n="45"/>PRimo ostendo quod in sensualitate non 
      <lb ed="#V" n="46"/>possit esse peccatum. Quia 
      bru<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ta habent sensualitatem: et tamen peccare 
      ne<lb ed="#V" n="48" break="no"/>queunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e159">
      ¶ Item nulla virtus est in 
      sensualita<lb ed="#V" n="49" break="no"/>te: ergo nec peccatum: quia contraria nata sunt fieri circa 
      <lb ed="#V" n="50"/>idem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e166">
      ¶ Item peccatum in anima recedente a corpore 
      <lb ed="#V" n="51"/>sine poenitentia remanet. Sed sensualitas non remanet. ergo non 
      <lb ed="#V" n="52"/>est peccatum in sensualitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e173">
      ¶ Item illud quod vitari non 
      <lb ed="#V" n="53"/>potest non est peccatum. Sed quandoque inordinatio 
      sen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sualitatis vitari non potest: ergo in ordinatio 
      sensuali<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tatis non est peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contra <ref>Aug. 3. de libero arbitrio</ref> longe potest medium. 
      <lb ed="#V" n="57"/>sunt quaedam de necessitate facta improbanda 
      <lb ed="#V" n="58"/>vbi vult homo recte facere et non potest: ergo non 
      obstan<lb ed="#V" n="59" break="no"/>te: quod inordinatio sensualitatis non est in potestate 
      volun<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tatis: tamen peccatum est: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e196">
      ¶ Item magister in 
      <lb ed="#V" n="61"/>littera. Si in motu sensuali tantum illecebra peccati 
      tenea<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tur veniale ac leuissimum est peccatum: ergo in 
      sensua<lb ed="#V" n="63" break="no"/>litate est peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e205">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>in sensualitate 
      <lb ed="#V" n="66"/>hominis habentis vsum liberi arbitrii est peccatum veniale: sed 
      <lb ed="#V" n="67"/>non mortale: eo quod propter difficultatem regendi et frenandi 
      <lb ed="#V" n="68"/>sensualitatem inordinatio sensualitatis non imputatur 
      <!--00217.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>voluntati ad peccatum mortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e225">
      ¶ Ego autem dico quod in 
      <lb ed="#V" n="70"/>ordinatio sensualitatis potest esse sine omni culpa: si 
      volun<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tas non est causa illius inordinationis: nec omittendo: nec 
      <lb ed="#V" n="72"/>committendo: nec antecedenter: nec concomitanter. Quandoque 
      <lb ed="#V" n="73"/>autem est culpa venialis materialiter in sensualitate: formaliter autem 
      <lb ed="#V" n="74"/>nunquam: sed in voluntate: et hoc est quando insurgit inordinatio 
      <lb ed="#V" n="75"/>in sensualitate per negligentiam voluntatis. Tunc enim non 
      <lb ed="#V" n="76"/>imputatur voluntati pro culpa mortali propter difficultatem 
      <lb ed="#V" n="77"/>frenandi sensualitatem et regendi. Quandoque etiam 
      inordi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>natio sensualitatis imputatur voluntati pro culpa mortali: 
      <lb ed="#V" n="79"/>quando scilicet est contra actum prohibitum: et insurgens ex 
      imperio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>voluntatis deliberato. Semper tamen inordinatio sensuali 
      <lb ed="#V" n="81"/>tatis in nobis vitium est et peccatum: secundum quod peccatum distinguitur 
      <lb ed="#V" n="82"/>contra culpam et demeritum. Que autem st differentia inter vitium 
      <lb ed="#V" n="83"/>peccatum et culpam et demeritum: dictum est superius dis. 21. 
      <lb ed="#V" n="84"/>milla quaestione: vtrum in temptatione que est a carne: semper 
      <lb ed="#V" n="85"/>sit peccatum. Cuius solutio valet ad intelligendum 
      so<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lutionem presentem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e264">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
      va<lb ed="#V" n="88" break="no"/>let: quia bruta non habent 
      volun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tatem que possit reprimere sensualitatis motum: sicut nos 
      <lb ed="#V" n="90"/>habemus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e275">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod nulla virtus est 
      <lb ed="#V" n="91"/>in sensualitate etc. dico quod verum est formaliter accipiendo 
      vir<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tutem proprie: secundum quod sanctuloquuntur de virtute. Nec etiam in 
      <lb ed="#V" n="93"/>sensualitate est culpa formaliter. Materialiter tantum virtus et 
      <lb ed="#V" n="94"/>culpa possunt esse in sensualitate. Ut in tertio libro domino 
      <lb ed="#V" n="95"/>concedente declarare propono: philosophus tamen in ethicis videtur 
      <lb ed="#V" n="96"/>ponere temperantiam et fortitudinem formaliter in 
      appeti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tu sensitiuo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e294">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod in anima 
      receden<lb ed="#V" n="98" break="no"/>te a corpore non remanet sensualitas etc. dicunt quidam hoc 
      <lb ed="#V" n="99"/>esse falsum. Unde Cassiodorus libro de anima ca. 2. dicit 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod anima viuit in se post huius seculi amissionem: videt 
      <lb ed="#V" n="101"/>audit et tangit: ac reliquis sensibus efficacius valet. Quia 
      <lb ed="#V" n="102"/>tamen secundum alios sensualitas non dicitur esse in anima: nisi ex 
      <lb ed="#V" n="103"/>relatione ad carnem: potest dici quod in anima post 
      separatio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nem: non opetet remanere omnem materiam culpe: in 
      sen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sualitate aut non pono culpam nisi materialiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e314">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="106"/>dicendum: quod procedit de peccato: secundum quod accipitur pro 
      cul<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pa: et quando voluntas illius inordinationis nullo modo est 
      <lb ed="#V" n="108"/>causa nec committendo: nec omittendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e323">
      ¶ Auctoritates 
      <lb ed="#V" n="109"/>ad aliam partem aut sunt intelligende de peccato: secundum quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>distinguitur contra culpam: et extendit se ad quantuncumque 
      <lb ed="#V" n="111"/>motum declinantem a prima institutione nature: aut quando 
      <lb ed="#V" n="112"/>insurgit inordinatio in sensualitate ex negligentia 
      volun<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tatis. Primo modo videtur intelligi auctoritas Aug. et 
      <lb ed="#V" n="114"/>secundo modo auctoritas magistri in littera.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f72787-Dd1e340">
               <head xml:id="kzz7yh-f72787-Hd1e342">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum possit esse peccatum in ratione quod non oriatur ex sensualitate</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e344">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="115"/>SEcundo queritur vtrum possit esse 
      pecca<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tum in ratione quod non oriatur 
      <lb ed="#V" n="117"/>ex sensualitate. Et videtur quod non. Apostolus ad 
      <lb ed="#V" n="118"/><ref>Galis 5 manifesta</ref> sunt opera carnis: que sunt 
      for<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nicatio etc. ibi nominat apostolus peccata sub quibus possunt 
      <lb ed="#V" n="120"/>comprehendi omnia genera peccatorum tam carnalium 
      <lb ed="#V" n="121"/>quam spiritualium: omne ergo peccatum est opus carnis. Sed 
      <lb ed="#V" n="122"/>peccatum oriri ex carne est ipsum oriri ex sensualitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e364">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="123"/>Ber. in libro meditationum suarum ca. 8. propter carnem 
      homo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>vanitati similis factus est: quia ex illa concupiscentie vitium 
      <lb ed="#V" n="125"/>traxit: quo captiuus teneatur et in curuatur: vt diligat 
      vani<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tatem: et iniquitatem operetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e375">
      ¶ Item glosa super illud psalmus. 
      <lb ed="#V" n="127"/>altaria tua domine virtutum: dicit: nec potest modo aliqua 
      <lb ed="#V" n="128"/>mala suasio in te nisi carnis tue primo desiderium commouerit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e382">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra <ref>Aug. 14. de ciui. ca. 2.</ref> Si quisquam dicit carnem
      <lb ed="#V" n="130"/>causam esse in malis moribus quoruncumque 
      vi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tiorum: eo quod anima carne affecta sic viuit profecto non 
      vni<lb ed="#V" n="132" break="no"/>uersam hominis naturam diligenter aduertit: ergo non 
      <lb ed="#V" n="133"/>omnia peccata oriuntur ex carne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e396">
      ¶ Item infra eodem cap. 
      <lb ed="#V" n="134"/>qui omnia anime mala ex corpore putant accidisse in 
      erro<lb ed="#V" n="135" break="no"/>re sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e403">
      ¶ Item nostra voluntas est libera non tantum 
      respe<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ctu spiritualium: sed etiam respectu carnalium. Sed si non 
      <!--00218.xml-->
      <pb ed="#V" n="102-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>posset velle iordinatam delectationem carnis nisi praeinclinata 
      <lb ed="#V" n="2"/>a sensitiuo appetitu non esset libera respectu volitionis 
      <lb ed="#V" n="3"/>carnalium: quia motus dependens ex alio motu non 
      li<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bero non est liber. Motus autem appetitus sensitiui non 
      <lb ed="#V" n="5"/>est liber: ergo voluntas potest peccare non tantum per 
      in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ordinatam volitionem spiritualium: sed etiam per 
      inordina<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tam volitionem carnalium non preinclinata a sensualitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e429">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui: quod 
      pecca<lb ed="#V" n="9" break="no"/>torum: quedam sunt 
      spi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ritualia: que sunt illa que consumantur in deordinata 
      dele<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lectatione spiritus. Quedam sunt carnalia que sunt illa que 
      <lb ed="#V" n="12"/>consumantur in deordinata delectatione carnis. Et quamuis 
      <lb ed="#V" n="13"/>prima peccata possint esse in ratione absque hoc quod 
      orian<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tur a sensualitate. Tamen loquendo de peccatis carnalibus 
      <lb ed="#V" n="15"/>nullum potest esse in ratione quod non oriatur ex sensualita 
      <lb ed="#V" n="16"/>te. Non enim voluntas potest appetere delectationem secundum 
      <lb ed="#V" n="17"/>sensum nisi a sensualitate inclinata seum excitata: quia 
      quic<lb ed="#V" n="18" break="no"/>quid optat voluntas mala optat sub ratione qua sibi 
      bo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>num. Sed hoc non potest apprehendere delectationem 
      car<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nis: vt sibi bonam nisi ratione sensualitatis. Et pro hac 
      <lb ed="#V" n="21"/>opinione videtur facere quod dicit Aug. 14. de ciui. capi. 3. 
      <lb ed="#V" n="22"/>secuet quod ex corruptione carnis: licet existant quedam incitamen 
      <lb ed="#V" n="23"/>ta vitiorum: et ipsa desideria vitiosa: non tamen omnia vite 
      <lb ed="#V" n="24"/>inique vitia tribuenda sunt carni: ne ab his omnibus 
      pur<lb ed="#V" n="25" break="no"/>gemus diabolum qui non habet carnem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e471">
      ¶ Et hi dicunt quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>auctoritates ad secundam partem allegate intelligi debent: 
      <lb ed="#V" n="27"/>de peccatis spiritualibus tantum. Et ad rationem dicunt quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="28"/>voluntas non possit velle inordinatam delectationem carnis 
      <lb ed="#V" n="29"/>nisi preinclinata ab appetitu sensitiuo: tamen hoc non 
      pre<lb ed="#V" n="30" break="no"/>iudicat sue libertati: quia non cogitur ad sequendum illam 
      <lb ed="#V" n="31"/>inclinationem: immo potest libere contraire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e487">
      ¶ Et si 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>catur contra eos quod aliquando gulosus vult comedere: cum 
      <lb ed="#V" n="33"/>tamen in eo appetitus sensitiuus renuat cibum et luxurio 
      <lb ed="#V" n="34"/>sus coire: cum tamen eius appetitus sensitiuus: hoc renuat. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Dicunt quod hoc falsum est: predicta enim renuitio non est 
      <lb ed="#V" n="36"/>in guloso per appetitum sensitiuum: sed per virtutem 
      nutri<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tiuuam: et in luxurioso: per virtutem generatiuam: quamuis 
      <lb ed="#V" n="38"/>per sensum apprehendatur renuitio vtriusque potentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e505">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Sed contra hanc opinionem sic arguunt aliqui omne 
      <lb ed="#V" n="40"/>peccatum quod oritur ex sensualitate est peccatum ex passione 
      <lb ed="#V" n="41"/>Sed non tantum contingit peccare peccato spirituali ex 
      electio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ne: sed etiam peccato carnali propter libertatem voluntatis: 
      <lb ed="#V" n="43"/>ergo potest peccatum carnale oriri non ex sensualitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e519">
      ¶ 
      Ido<lb ed="#V" n="44" break="no"/>videtur istis dicendum ad questionem quod voluntas 
      deordi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nari potest: non tantum respectu spiritualium: sed etiam respectu 
      <lb ed="#V" n="46"/>carnalium deordinatione non habente ortum ex 
      sensualita<lb ed="#V" n="47" break="no"/>te. Sic intelligendo quod hoc posset intelligi desiderare 
      dele<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctationem alicuius carnalis peccati non preinclinatus per 
      <lb ed="#V" n="49"/>aliquem motum sensualitatis: quamuis tale desiderium non 
      <lb ed="#V" n="50"/>possit esse nisi respectu obiecti sensualitatis: quia actum 
      <lb ed="#V" n="51"/>gule et luxurie potest homo eligere non incitatus aliqua 
      pas<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sione: imo aliqui respectu talium per electionem in se ipsis 
      <lb ed="#V" n="53"/>causant passionem. Tamen vt plurimum peccata carnalia 
      <lb ed="#V" n="54"/>ex sensualitate oriuntur. Unde cum Aug. 12. de triniae. cap. 12. 
      <lb ed="#V" n="55"/>In progressu peccati comparat sensualitatem serpenti. Et 
      in<lb ed="#V" n="56" break="no"/>feriorem portionem rationis mulieri: et inferiorem viro: non 
      <lb ed="#V" n="57"/>sic debet intelligi quod homo pretermisso tali progressu 
      pecca<lb ed="#V" n="58" break="no"/>re non possit: quia ibi non loquitur nisi de peccato quod ortum 
      <lb ed="#V" n="59"/>babet ex passione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e556">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum in oppositum dicendum quod secundum <ref>Aug.¬ 
      <lb ed="#V" n="61"/>14. de ciui. cap. 2. et 3.</ref> Apostolus 
      <lb ed="#V" n="62"/>in verbo illo nomine carnis hominem intelligit aperte 
      to<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum significans volens dicere quod omnia illa mala que ibi 
      <lb ed="#V" n="64"/>enumerat non committit homo nisi cum viuit secundum se ipsum deo 
      <lb ed="#V" n="65"/>relicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e572">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illud verbum Ber. 
      intel<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ligendum est de his que vt in pluribus accidunt: sed ex 
      <lb ed="#V" n="67"/>hoc non sequitur quod numquam aliter accidere possit: primi enim 
      <lb ed="#V" n="68"/>parentes primo peccato non peccauerunt ex corruptione 
      <!--00218.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>carnis. Unde Augu. 14. de ciui. cap. 3. Corruptio corporis 
      <lb ed="#V" n="70"/>que aggrauat animam primi peccati non est causa: sed 
      pe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>na: nec caro corruptibilis animam peccatricem: sed anima 
      <lb ed="#V" n="72"/>peccatrix fecit esse corruptibilem carnem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e594">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="73"/>dicendum quod illa Glosilmus intelligenda est de peccato 
      carnali<lb ed="#V" n="74" break="no"/>et de suo modo oriendi quo vt vult in pluribus et 
      commu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>niter accidit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f72787-Dd1e604">
               <head xml:id="kzz7yh-f72787-Hd1e606">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum motus sensualitatis secundum suum impetum sit naturalior sibi quam ille quo movetur frenata ratione</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e608">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="76"/>TErtio queritur vtrum motus 
      sensuali<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tatis secundum suum impetum sit 
      natu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ralior sibi quam ille quo mouetur frenata ratione. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Et videtur quod non. Ille motus est naturalior rei: 
      <lb ed="#V" n="80"/>qui est conuenientior institutioni sue nature. Sed motus 
      <lb ed="#V" n="81"/>quo mouetur sensualitas fienata ratione est conuenientior 
      <lb ed="#V" n="82"/>institutioni nature sensualitatis quam ille quo mouetur secundum 
      <lb ed="#V" n="83"/>suum impetum: quia ex institutione sue nature non poterat 
      <lb ed="#V" n="84"/>moueri nisi secundum rationis imperium: ergo primus motus 
      <lb ed="#V" n="85"/>est ei naturalior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e632">
      ¶ Item sicut dicit philosophus. 3 physicorum et 
      <lb ed="#V" n="86"/>primo celi et mundi. Idem est naturalis motus partis et 
      to<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tius. Sed homini qui est quoddam totum: cuius 
      sensuali<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tas est pars aliqua: naturalius est moueri secundum rationem quam 
      <lb ed="#V" n="89"/>secundum impetum: ergo et ille motus naturalior est sensualitati 
      <lb ed="#V" n="90"/>quam ille quo mouetur secundum impetum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e645">
      ¶ Item naturalius est 
      par<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ti appetere salutem totius quam propriam. Unde et videmus quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>manus naturali inclinatione opponit se gladio propter 
      <lb ed="#V" n="93"/>salutem corporis: ergo a simili naturalius est sensualitati 
      mo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ueri secundum exigentiam totius: quam secundum proprium impetum. Sed 
      to<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ti quod est homo naturalius est moueri secundum rationem quam secundum 
      im<lb ed="#V" n="96" break="no"/>petum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e661">
      ¶ Item secundum philosophum. 2. ethi. cap id est res nunquam assuescit 
      <lb ed="#V" n="97"/>moueri motu contrario suo motu naturali. Sed secundum 
      eun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dem id est ethi. cap. penultimo. Sensualitas assuescit 
      moue<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ri secundum imperiu rationis: qui motus est contrarius suo im 
      <lb ed="#V" n="100"/>petui: ergo moueri secundum impetum non est naturale sensualitati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e673">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Contra naturalius est rei quod sibi conuenit secundum se et 
      ab<lb ed="#V" n="102" break="no"/>solute quam quod sibi conuenit per sui 
      compara<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tionem ad aliud. Sed moueri secundum impetum sensualitati 
      con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uenit secundum se et absolute: motus autem quo mouetur 
      frena<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ta ratione non conuenit sibi nisi ex sui comparatione ad 
      ra<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tionem: ergo naturalius est sibi moueri secundum suum impetum 
      <lb ed="#V" n="107"/>quam motu alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e691">
      ¶ Item ille motus est naturalior rei qui 
      si<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bi conuenit per suam naturam tantum quam ille qui sibi non 
      conue<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nit nisi per habitum nature sue superadditum. Sed 
      sen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sualitati per suam naturam tantum conuenit moueri secundum suum 
      <lb ed="#V" n="111"/>impetum. Alius autem motus sibi non conuenit nisi per 
      habi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tum superadditum. Unde cont inens qui non habet habitum 
      <lb ed="#V" n="113"/>temperantie passiones habet indomitas: quamuis non 
      vinca<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tur ab eis: motus ergo quo mouetur sensualitas secundum suum 
      <lb ed="#V" n="115"/>impetum naturalior est sibi quam ille quo mouetur ratione frenata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e711">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Respondeo quod motus naturalis potentie: 
      natura<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lis est etiam supposito eui illa potentia 
      <lb ed="#V" n="118"/>naturalis est. Cum ergo sensualitas hominis 
      comprehen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dat eius duas naturales potentias scilicet irascibilem et 
      concupi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>scibilem: ille motus qui naturalis est sensualitati: est etiam 
      <lb ed="#V" n="121"/>homini naturalis. Dico ergo quod ille motus quo sensua 
      <lb ed="#V" n="122"/>litas secundum suum impetum mouetur nauralior est sibi quam ille 
      <lb ed="#V" n="123"/>quo mouetur frenata ratione. Naturalior est etiam 
      homi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ni sub ratione qua animal: quia hoc sibi conuenit 
      inquan<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tum per suam formam habet esse sensitiuum: vnde secundum philosophum. 2. 
      <lb ed="#V" n="126"/>de anima. animal est animal propter primum sensum. 
      Mo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tus autem quo mouetur frenata ratione naturalior est 
      ho<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mini sub ratione qua homo. naturale est enim homini 
      in<lb ed="#V" n="129" break="no"/>quantum homo est modificare suos motus secundum naturale 
      <lb ed="#V" n="130"/>iudicium rationis: et quia talis motus est homini natura 
      <lb ed="#V" n="131"/>lis principaliter per naturam speciei: ideo non oportet quod 
      quam<lb ed="#V" n="132" break="no"/>uis ille motus sensualitatis quo mouetur frenata ratione 
      <lb ed="#V" n="133"/>sit naturalior homini inquantum homo est: hoc est 
      inquan<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tum est rationalis: quod propter hoc sit naturalior ipsi sensualitati. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e755">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="136"/>ab institutione nature sensualitas 
      <!--00219.xml-->
      <pb ed="#V" n="103-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non posset moueri nisi secundum rationis imperium: hoc tamen 
      <lb ed="#V" n="2"/>non erat per pura hominis naturalia: sed per iustitiam 
      ori<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ginalem: que principaliter consistebat in quodam dono 
      gra<lb ed="#V" n="4" break="no"/>iuito naturalibus superaddito. Unde si modo crearetur 
      <lb ed="#V" n="5"/>vnus homo ex elementis in puris naturalibus: naturale 
      <lb ed="#V" n="6"/>esset sensualitati moueri a suo obiecto: quandoque non secundum 
      ra<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tionem loquendo de naturalitate dicta non a natura specier 
      <lb ed="#V" n="8"/>sed generis: nec tamen ita effrenate moueretur: sicut 
      mo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>uetur in nobis: eo quod per peccatum primorum parentum: 
      na<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tura non tantum fuit gratuitis spoliata: sed etiam in 
      natura<lb ed="#V" n="11" break="no"/>libus vulnerata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e792">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="12"/>philosophi intelligendum est de toto homogeneo: vnde ponit 
      exem<lb ed="#V" n="13" break="no"/>plum de vna gleba et de tota terra et de toto igne et vna 
      <lb ed="#V" n="14"/>scintilla.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e801">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non est simile: quia salus 
      per<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tium dependet a salute totius. Sed naturalis motus 
      sen<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sualitatis non dependet ab illo motu qui conuenit homini 
      <lb ed="#V" n="17"/>sub ratione qua est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e811">
      ¶ Ad quartum dicendum quod illud 
      <lb ed="#V" n="18"/>verbum philosophi secundum intentionem suam ibidem magis est ad 
      oppo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>situm quam ad propositum: intendit enim ex hoc probare quod 
      vir<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tutes non sunt in nobis a natura: nec etiam actus per quos 
      <lb ed="#V" n="21"/>acquiritur virtus: naturale tamen est sensualitati quod sic 
      pos<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sit moueri: et etiam aliter. Sed naturalius est sibi secundum suum 
      <lb ed="#V" n="23"/>impetum posse moueri. Cuius signum est: quia motu quo 
      <lb ed="#V" n="24"/>mouetur a ratione mouetur ante habitum acquisitum cum 
      <lb ed="#V" n="25"/>difficultate: motu autem quo mouetur secundum suum impetum ab 
      <lb ed="#V" n="26"/>obiecto mouetur cum facilitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e833">
      ¶ Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="27"/>aliam procedunt de motu qui est naturalis a natura 
      ge<lb ed="#V" n="28" break="no"/>neris. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f72787-Dd1e841">
               <head xml:id="kzz7yh-f72787-Hd1e843">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum possit esse peccatum mortale in inferiori portione rationis sine consensu superioris</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e845">
      Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="29"/>QUarto queritur vtrum possit esse 
      pec<lb ed="#V" n="30" break="no"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#V" n="31"/>catum mortale in inferiori 
      por<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tione rationis sine consensu superioris. Et 
      vi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>detur quod non. <ref>Aug. 12. de trinita. cap. 12.</ref> Dicit quod si 
      <lb ed="#V" n="34"/>illecebra peccati sola cogitationis delectatione teneatur 
      <lb ed="#V" n="35"/>superioris vero auctoritate consilii: ita membra retinentur 
      <lb ed="#V" n="36"/>vt non exhibeantur iniquitatis arma peccato: sic habendum 
      <lb ed="#V" n="37"/>existimo velut cibum vetitum mulier sola comederit: ergo 
      <lb ed="#V" n="38"/>numquam per solam operationem portionis inferioris 
      exhiben<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur membra arma iniquitatis peccato quod facit quicumque 
      mor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>taliter peccat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e876">
      ¶ Item Aug. eodem cap. dicit de peccato 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod est in sola morosa cogitatione de re illicita: quod pro eo 
      ve<lb ed="#V" n="42" break="no"/>niam petenda est pectusque percutiendum atque dicendum 
      dimit<lb ed="#V" n="43" break="no"/>te nobis debita nostra. Sed hoc faciendum est pro venialibus 
      <lb ed="#V" n="44"/>peccatis: ergo tale pecatum non est mortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e887">
      ¶ Item 
      impossi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bile est inferiorem rationis portionem damnari sine 
      superio<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ri. Sed superior portio numquam damnatur nisi pro suo 
      pec<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cato mortali. Ergo inferior portio rationis numquam peccat 
      <lb ed="#V" n="48"/>mortaliter sine superiori. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e898">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Contra. <ref>Iob 31.</ref> pepigi fedus cum oculis meis: vt 
      <lb ed="#V" n="50"/>nec quidem cogitarem de virgine: quam enim 
      par<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tem haberet in me deus desuper. Ubi dicit Glosionus quod hoc 
      <lb ed="#V" n="52"/>est intelligendum de cogitatione cum consensu delectationis 
      <lb ed="#V" n="53"/>ergo videtur quod solus consensus in delectatione 
      cogitatio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nis de re illicita separat a deo: ergo est mortale peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e915">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Item Aug. 12. de trini. ca. 12. vult quod si sola mulier 
      eo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>medat de re illicita: totus homo damnabitur. Cum ergo per 
      <lb ed="#V" n="57"/>mulierem intelligat portionem inferiorem videtur quod 
      inferior<lb ed="#V" n="58" break="no"/>portio rationis mortaliter possit peccare sine superiori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e926">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="59"/>portio superior dicitur per comparationem ad 
      contempla<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tionem incommutabilis veritatis: inferior portio respectu 
      <lb ed="#V" n="61"/>speculationis temporalium. Sed contingit peccare morta 
      <lb ed="#V" n="62"/>liter circa ista temporalia sine aliqua contemplatione 
      in<lb ed="#V" n="63" break="no"/>commutabilis veritatis: ergo inferior portio rationis 
      pec<lb ed="#V" n="64" break="no"/>care potest mortaliter sine superiori. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e942">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Respondeo quod impossibile est inferiorem 
      por<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tionem rationis mortaliter 
      pecca<lb ed="#V" n="67" break="no"/>re sine consensu superioris portionis expresso vel interpre 
      <lb ed="#V" n="68"/>tatiuo. Quod sic patm: ratio enim nostra non tantum est 
      superior<lb ed="#V" n="69" break="no"/>portio inquantum absolute contemplatur eterna: sed inquan¬ 
      <!--00219.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>tum contemplatione eternorum semetipsam regit in 
      conside<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ratione temporalium. Unde cum delectatio illicita a 
      sensuali<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tate suggeritur: sicut a serpente: et postea hoc delectatio 
      appre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>henditur a rationis inferiori portione: vt a muliere si ipsa 
      ra<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tionis superior portio ex contemplatione diuine 
      volunta<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tis vel alicuius rectitudinis a prima rectitudine 
      exem<lb ed="#V" n="76" break="no"/>plate non abstrahit voluntatem ab illa delectatione: sed 
      tan<lb ed="#V" n="77" break="no"/>diu moratur voluntas in complacentia illius delectationis 
      <lb ed="#V" n="78"/>inordinate quod pet illam morositatem equaliter deordinatur 
      <lb ed="#V" n="79"/>anima: ac si itatim voluntas consensisset in actum: tunc est 
      <lb ed="#V" n="80"/>portionis superioris consensus interpretatiuus: quia tanta 
      <lb ed="#V" n="81"/>negligentia tunc equiualet expresso consensui. Si autem 
      por<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tio superior consentit: vt expleatur in opere deordinatio 
      co<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gitata: tunc est consensus expressus. Si autem inordinatio 
      co<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gitata de genere suo est peccatum veniale: sicut est verbum 
      <lb ed="#V" n="85"/>ociosum et consimilia. Tunc siue superior portio consentiat 
      <lb ed="#V" n="86"/>siue interpretatiue siue expresse: non propter hoc est 
      morta<lb ed="#V" n="87" break="no"/>le peccatu. Si autem inordinatio cogitata de genere suo est 
      <lb ed="#V" n="88"/>mortale peccatum: sicut est fornicari occidere inimicum 
      cau<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sa vindicte: et consimilia: tunc siue superior portio ex 
      deli<lb ed="#V" n="90" break="no"/>beratione consentiat expresso consensu siue interpretatiuo: 
      <lb ed="#V" n="91"/>peccatum est mortale: quando totaliter et tantum delectatur in 
      <lb ed="#V" n="92"/>illa cogitatione quod anima tantum deordinatur per illam quantum 
      <lb ed="#V" n="93"/>deordinatur consentiendo ex deliberatione contra aliquod de 
      <lb ed="#V" n="94"/>diuinis preceptis. Complacentia autem inferioris portionis: 
      <lb ed="#V" n="95"/>in illa delectatione ante superioris consensum 
      expressum<lb ed="#V" n="96" break="no"/>vel interpretatiuum est peccatum veniale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1018">
      ¶ Et quia 
      argumen<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ta ad partem primam videntur concludere quod in inferiori 
      por<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tione sine consensu superioris expresso: non possit esse 
      mor<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tale peccatum: ideo soluenda sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1027">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum cum dicitur quod quicumque peccat 
      mor<lb ed="#V" n="101" break="no"/>taliter exhibet membra arma 
      iniqui<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tatis peccato etc. Dico quod hoc intelligendum est de 
      consensu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>expresso vel interpretatiuo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1038">
      ¶ Ad secundum dicendum non solum 
      pro<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dimissione venialium pectus percutiendum est: sed etiam pro 
      <lb ed="#V" n="105"/>dimissione mortalium: quamuis cum percussione pectoris 
      <lb ed="#V" n="106"/>aliud requiratur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1048">
      ¶ Uel dicendum quod illud verbum Aug. 
      intelli<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gendum est de complacentia ante consensum superioris 
      por<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tionis expressum vel interpretatiuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1055">
      ¶ Tertium 
      argumen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tum bene concludit quod inferior portio numquam mortaliter 
      pec<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cat sine consensu superioris expresso vel interpretatiuo: et 
      <lb ed="#V" n="111"/>hoc est verum: peccatum enim inferioris portionis secundum se non 
      <lb ed="#V" n="112"/>est aliud nisi quedam voluntatis complacentia in delectatione 
      <lb ed="#V" n="113"/>surgente ex apprehensione alicuius illiciti ab 
      inferiori<lb ed="#V" n="114" break="no"/>portione rationis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1071">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Ad primum argumentum ad parte aliam dicendum
      <lb ed="#V" n="116"/>quod solus consensus in delectaione 
      <lb ed="#V" n="117"/>que consurgit ex cogitatione rei illicite non separat a deo 
      <lb ed="#V" n="118"/>nisi assit consensus superioris portionis saltem 
      interpretati<lb ed="#V" n="119" break="no"/>uus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1084">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illa auctoritas Aug. 
      intelligen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>da est de comestione mulieris cum consensu viri 
      interpreta<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tiuo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1091">
      ¶ Ad tertium dicendum quod superior portio rationis non 
      tan<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tum contemplatur incommutabilem veritatem secundum se: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="123"/>eam consulit de istis inferioribus: et per contemplationem ipsius 
      <lb ed="#V" n="124"/>dirigit se in regimine temporalium: et ideo peccat cum 
      ex<lb ed="#V" n="125" break="no"/>omissione contemplationis eternorum deuiat in 
      regimi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ne inferiorum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f72787-Dd1e1106">
               <head xml:id="kzz7yh-f72787-Hd1e1108">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum possit esse peccatum in superiori portione rationis sine inferiori</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1110">
      Questio. V 
      <lb ed="#V" n="127"/>QUinto queritur vtrum possit esse 
      pec<lb ed="#V" n="128" break="no"/>catum in superiori portione rationis 
      <lb ed="#V" n="129"/>sine inferiori. Et videtur quod non. Quia secundum <ref>philosophum 
      <lb ed="#V" n="130"/>X3. de anima.</ref> intellectus semper est rectus: 
      fan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tasia vero recta et non recta: ergo cum superior portio: 
      ma<lb ed="#V" n="132" break="no"/>xime sit intellectualis: videtur quod ipsa per se nunquam 
      pec<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1128">
      ¶ Item omne peccatum est in volutate sed superior 
      portio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>rationis non est voluntas: ergo non potest in ea esse 
      pecca<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tum secundum se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1135">
      ¶ Item Aug. lib id est contra Manicheos ante 
      me<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dium libri: non enim ratio nostra deduci potest ad 
      consen<lb ed="#V" n="137" break="no"/>tionem peccati: nisi cum delectatio mota fuerit in parte ani¬ 
      <!--00220.xml-->
      <pb ed="#V" n="103-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>mi que debet obtemperare rationi tamquam rectori et viro suo: 
      <lb ed="#V" n="2"/>ergo numquam est peccatum in superiori portione nisi mediante 
      <lb ed="#V" n="3"/>inferiori vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1155">
      ¶ Item peccatum est per conuersionem 
      <lb ed="#V" n="4"/>ad bonum commutabile: Sed ratio superior non est respectu 
      bo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ni commutabilis: sed incommutabilis: ergo numquam est 
      pecca<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tum in superiori portione rationis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1165">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra consideratio articulorum fidei non spectat nisi 
      <lb ed="#V" n="8"/>ad superiorem portionem. Sed respectu 
      articu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lorum fidei potest esse peccatum in male sentiendo de illis: ergo 
      <lb ed="#V" n="10"/>in superiori portione potest esse peccatum secundum se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1176">
      ¶ Item iu 
      pri<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mis parentibus non potuit esse obliquatio in viribus 
      inferio<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ribus nisi prius fuisset facta in superioribus: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="13"/>nec potuit esse obliquatio in portione inferiori nisi prius 
      <lb ed="#V" n="14"/>fuisset factain superiori. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1187">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Respondeo quod peccato spirituali potest peccare
      <lb ed="#V" n="16"/>portio superior non mediante 
      infe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>riori inordinate se conuertendo ad spiritualia: sicut cum homo odit 
      <lb ed="#V" n="18"/>dei iustitiam vel male sentit de articulis fidei. Sed 
      pecca<lb ed="#V" n="19" break="no"/>to carnali non peccat nisi inferiori portione mediante: secundum 
      <lb ed="#V" n="20"/>communem opinionem que dicit voluntatem non posse peccare 
      car<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nali peccato nisi fuerit praeinclinata a sensualitate. Sed secundum 
      <lb ed="#V" n="22"/>opinionem dicentium: quod homo posset desiderare 
      delectatio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nem alicuius peccati carnalis non praeinclinatus per aliquem 
      sen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sualitatis motum: superior portio rationis maculari posset 
      <lb ed="#V" n="25"/>inordinato desiderio carnalium non mediante peccato inferio 
      <lb ed="#V" n="26"/>ris portionis. Quia apprehensa aliqua inordinata et 
      car<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nali delectatione: statim voluntas eam posset eligere non 
      me<lb ed="#V" n="28" break="no"/>diante complacentia in ipsa cogitatione. Aliud enim est velle rem 
      <lb ed="#V" n="29"/>cogitatam: et velle delectari in ipsa cogitatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1222">
      ¶ Quod autem 
      <lb ed="#V" n="30"/>secundum se peccare possit peccato spirituali satis clarum est: quia cum 
      <lb ed="#V" n="31"/>sit ad vtrumlibet sicut inferior portio vel plus: sicut 
      recte<lb ed="#V" n="32" break="no"/>potest se mouere circa eterna gratia assistente: ita inordinate potest 
      <lb ed="#V" n="33"/>se mouere circa ea gratia desistente: et tunc peccat peccato 
      <lb ed="#V" n="34"/>commissionis: vel rectum motum ad quem tenetur omittere 
      <lb ed="#V" n="35"/>et tunc peccat peccato omissionis: et vtroque modo peccare 
      <lb ed="#V" n="36"/>potest et venialiter et mortaliter: quia potest esse quod motus ille vel eius. 
      <lb ed="#V" n="37"/>omissio non sunt peccatum mortale ex genere actus: et tunc est 
      <lb ed="#V" n="38"/>peccatum veniale. Si autem contingat quod sit peccatum mortale 
      <lb ed="#V" n="39"/>ex genere actus adhuc est peccatum veniale: quando procedit 
      <lb ed="#V" n="40"/>ex surreptione: sicut est surreptorius motus dubitationis 
      <lb ed="#V" n="41"/>de articulis fidei. Si autem motus ille est inordinatio 
      mor<lb ed="#V" n="42" break="no"/>talis in genere actus: et est ex deliberatione procedens: tunc 
      <lb ed="#V" n="43"/>semper est peccatum mortale. Simili modo dico de 
      omissio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ne motus ad quem de necessitate tenetur: et pro 
      tempore<lb ed="#V" n="45" break="no"/>quo ad illum tenetur: 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1259">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod intellectus 
      <lb ed="#V" n="47"/>semper est rectus etc. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="48"/>est respectu primorum principiorum que naturali lumine 
      cognoscu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1270">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod superior portio rationis non est 
      vo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>luntas etc. Dico quod cum diuidimus rationem in superiorem 
      <lb ed="#V" n="51"/>portionem et inferiorem non accipitur ibi ratio prout distinguitur 
      <lb ed="#V" n="52"/>contra voluntatem: sed pro tota parte anime intellectiua que 
      compraehen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dit intellectum et volutatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1282">
      ¶ Ad tertium dicendum quod illa 
      aucto<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ritas Aug. allegata est de progressu carnalis peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f72787-d1e1287">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>quartum dicendum quod cum portio superior peccat circa bonum incommu 
      <lb ed="#V" n="56"/>tabile. ver. ergo eius iustitiam odiendo: hoc prouenit ex aliquo 
      in<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ordinato amore creature: quia enim peccator se inordinate 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ligit: ideo odit dei iustitiam punientem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>