<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="52-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g36937"><!-- l3d15a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g36937-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e103">
               <lb ed="#V" n="80"/>COnsequenter queritur de quaerto 
      <lb ed="#V" n="81"/>principali: et 
      cir<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e112">
      ¶ Primo vtrum in 
      <lb ed="#V" n="83"/>christo fuerit aliquis verus dolor sensibilis scilicet in sensu 
      ex<lb ed="#V" n="84" break="no"/>teriori.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum ille dolor ascenderit vsque ad superiorem 
      <lb ed="#V" n="85"/>portionem rationis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum ille dolor maior 
      om<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nibus doloribus fuerit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum in eo fuerit 
      ma<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ior dolor compassionis quam passionis.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g36937-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-g36937-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e139">
      Quaestio I 
      <lb ed="#V" n="88"/>Rimo ostendo quod in christo non fuerit aliquis 
      <lb ed="#V" n="89"/>verus dolor in sensum exteriori: quia 
      <lb ed="#V" n="90"/>secundum Aug. 14. de ci. dei. c. 15. Dolor est dissensio 
      <lb ed="#V" n="91"/>ab his rebus que nobis nolentibus accidunt: 
      <lb ed="#V" n="92"/>sed christus lesionis corporis sui non sustinuit nolens: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="93"/>Aug. 10. de trini. c. 13. Mortuus est quia voluit: et quando voluit 
      <lb ed="#V" n="94"/>et quo voluit. ergo christus pro lesione corporis sui nullum 
      pe<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nitus dolorem in sensu habuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e159">
      ¶ Item christus semper vidit 
      <lb ed="#V" n="96"/>deum perfectius quam paulus in suo raptu: sed quando paulus fuit 
      <lb ed="#V" n="97"/>raptus ad dei visionem non sentiebat ea que in suo 
      corpo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>re gerebantur. Unde secundum ipsum. 2. Corin. 12 Nesciebat vtrum 
      <lb ed="#V" n="99"/>raptus fuisset in corpore vel extra corpus. ergo multo 
      far<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tius christus non sentiebat ictus: nec vulnera que suo 
      corpo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ri inflingebantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e175">
      ¶ Item sensus est vis cognitiua non 
      appe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>titiua: sed omnis dolor est in aliquo appetitum. ergo in 
      chri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sto non fuit aliquis dolor in sensu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra Isale. 6. Dicitur de christo vere dolores meos 
      <lb ed="#V" n="105"/>ipse portauit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e190">
      ¶ Item Damas. lib. 3. c. 14. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Diuina voluntas in christo volebat: et permittebat carni 
      age<lb ed="#V" n="107" break="no"/>re et pati propria. Sed proprium est carni: cum inciditur pati 
      dolo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>rem in sensu. ergo cum corpus christi clauis 
      transungeba<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tur patiebatur dolorem in sensu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Respondeo quod in christo fuit verus dolor in 
      sen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>su exteriori. Sicut enim exteriori 
      ap<lb ed="#V" n="112" break="no"/>prehensione praesentie rei contrariantis appetitui causatur in 
      appeti<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tu tristitia: sic cum sensus tactus apprehendit praesentiam rei 
      tem<lb ed="#V" n="114" break="no"/>peramento corporis contrariantis que contrarietas potest dici lesio 
      cor<lb ed="#V" n="115" break="no"/>poris oritur in exteriori sensu scilicet in sensu tactus verus dolor 
      <lb ed="#V" n="116"/>cum ergo verbera perforationes: et extensio in cruxe contrarietur 
      <lb ed="#V" n="117"/>temporamento corporis christi: et hoc apprehenderet per sensum 
      <lb ed="#V" n="118"/>tactus verum patiebatur dolorem in sensu exteriori. Unde illi 
      he<lb ed="#V" n="119" break="no"/>retici qui dixerunt christum non sensisse dolorem: sed quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>videbatur sentire grauiter blasphemabant. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis voluntate 
      <lb ed="#V" n="122"/>rationis christus vellet pari: tamen appetitus 
      <lb ed="#V" n="123"/>sensitiuus refugiebat corporis passionem. et hoc sufficit ad 
      <lb ed="#V" n="124"/>hoc quod fuerit dolor in sensu. quamuis enim aliquis velit secari propter 
      <lb ed="#V" n="125"/>aliquam vtilitatem nihilominus tamen in sensu patitur dolorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="126"/>¶ Ad 2m dicendum quod christus simul erat viator et comprehensor: nec 
      <lb ed="#V" n="127"/>actus viatoris: impediebat in eo actum comprehensoris: nec actum 
      <lb ed="#V" n="128"/>comprehensoris tollebat actum viatoris: non sic autem de paulo: 
      <lb ed="#V" n="129"/>vel aliis hominibus dici potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e251">
      ¶ Ad 3m dicunt aliqui quod in eodem 
      <lb ed="#V" n="130"/>appetitu sensibilis est passio tristitie: et dolor qui dicitur esse in 
      <lb ed="#V" n="131"/>sensum exteriori: quia non dicitur esse in sensu exteriori: nisi sicut in 
      <lb ed="#V" n="132"/>causa ex eo quod per apprehensionem sensus tactus: qui est sensus particula 
      <lb ed="#V" n="133"/>ris causatur. Tristitia autem causatur ex apprehensione interiori. Sed est 
      <lb ed="#V" n="134"/>hoc aliqui arguunt sic: sicut apprehensio rationis: non mouet appe 
      <lb ed="#V" n="135"/>titum sensitiuum: nisi mediante apprehensione sensitiue interioris. 
      <lb ed="#V" n="136"/>Sic sensus particularis non mouet interiorem appetitum sensi¬ 
      <!--00117.xml-->
      <pb ed="#V" n="53-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tiuum: qui dicitur sensualitas: et distinguitur inconcupiscibile et 
      irascibi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>le: nisi mediante apprehensione sensitie interioris: et ita secundum praedictam 
      <lb ed="#V" n="3"/>responsionem: omnis dolor esset tristitia: quod falsum est: quia tristitia est quaedam 
      <lb ed="#V" n="4"/>species doloris: nec magis posset dici dolor aliquis esse in 
      sensu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>exteriori quam tristitia: quia in nobis omnis tristitia sensibilis quae 
      or<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tum habet ab interiori incipit in apprehensione alicuius particularis 
      sen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sus per quam mouetur appetitus sensitiuus mediante apprehensione 
      <lb ed="#V" n="8"/>sensitiue interioris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e293">
      ¶ Idon aliis soluunt aliter ad argumentum quod sicut 
      <lb ed="#V" n="9"/>sensus tactus: (qui per totum corpus diffusus est exceptis aliquo 
      <lb ed="#V" n="10"/>bus corporis partibus quae non sentiut: et qui maxime fundatur in corporis 
      te<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pamento necesario ad vitam: ita vt secundum philosophum. 3. de anima non possit 
      cor<lb ed="#V" n="12" break="no"/>rumpi: quin animal corrumpatur apprehendit qui temporamento corporis 
      conue<lb ed="#V" n="13" break="no"/>niunt: vel disconueniunt: ita appetit conuenientia: et refugit 
      discon<lb ed="#V" n="14" break="no"/>uenientia. vnde in ipso inquantum est refugiens corporis lesionem est ille 
      <lb ed="#V" n="15"/>dolor sensibilis: qui dicitur esse in sensu exteriori: nec mireris de hoc 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod detum est: quia quaecumque potentia apprehensiua in nobis naturaliter suam 
      ap<lb ed="#V" n="17" break="no"/>petit perfectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e316">
      ¶ Secundo contra hoc sic potest argui non est eadem vrtus 
      co<lb ed="#V" n="18" break="no"/>gnitiua et appetitiua quae non appetit: nisi post apprehensionem: 
      <lb ed="#V" n="19"/>quamuis quilibet vis cognitiua naturaliter suum actu appetat inquantum 
      <lb ed="#V" n="20"/>est secundaria perfectio eius. Dico ergo quod dolor qui dicitur esse in sensu tactus 
      <lb ed="#V" n="21"/>est appetitiua particulari sibi correspondente que per omnes partes 
      <lb ed="#V" n="22"/>corporis est diffusa: in quibus est sensus tactus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g36937-Dd1e330">
               <head xml:id="kzz7yh-g36937-Hd1e332">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e334">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="23"/>Ecundo queritur: vtrum ille dolor: qui suit in 
      <lb ed="#V" n="24"/>christi sensum exteriori ascenderit 
      <lb ed="#V" n="25"/>vsque ad superiorem portionem rationis: et videtur quod non: quia 
      do<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lor corporis non peruenit vsque ad animam: nisi inquantum est 
      <lb ed="#V" n="27"/>coniucta corpori: sed secundum philosophum. 2. de anima. Intellectus nullius partis 
      cor<lb ed="#V" n="28" break="no"/>poris est actus. ergo dolor qui fuit in sensu christi exteriori: non ascendit 
      <lb ed="#V" n="29"/>vsquead aliquam portionem intellectus: nec superiorem: nec inferiorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e352">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Item dolor et gaudium contrariantur: sed contraria non possunt simul esse in 
      <lb ed="#V" n="31"/>eodem. Cum ergo anima christi secundum portionem superiorem seper haberet gaudium 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uine fruitionis: nullus dolor ascendit vsque ad eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e361">
      ¶ Item 
      quali<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bet tristitia quamlibet delectationem tollit: aut remittit in 
      eo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dem subiecto: quia quilibet tristitia cuilibet delectationi opponitur 
      <lb ed="#V" n="35"/>aut secundum genus: aut secundum speciem: sed delectatio quae erat in superiori 
      por<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tione anime christi: non fuit in aliquo remissa. ergo in illa portione nulla 
      <lb ed="#V" n="37"/>fuit tristitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e374">
      ¶ Item secundum philosophum. i. li. topi. Delectationi quae est secundum 
      <lb ed="#V" n="38"/>intellectum nihil est conrium. Sed dolor est contrarius delectationi. ergo non potest 
      <lb ed="#V" n="39"/>ascendere vsque ad intellectum secundum aliquam eius portionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e382">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="40"/>sicut gratia oppotiesitur culpe: ita betitudo miserie. Sed cum gratia non 
      <lb ed="#V" n="41"/>potest esse mortalis culpa. ergo nec cum beatitudine miseria. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="42"/>anima christi secundum portione sui superiorem seper fuit betam ad ipsam 
      ascen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dere non potuit doloris misericordia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e393">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra glosa super illud verbum psalmiste dicum in persona 
      <lb ed="#V" n="45"/>filii repleta est malis anima dicit non vitiis: sed 
      <lb ed="#V" n="46"/>doloribus: quibus anima carni compatitur: et paucis interpositis se 
      <lb ed="#V" n="47"/>quitur: doloribus repleta fuit anima christi: quod non esset verum nisi 
      ascen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>disset vsque ad superiorem eius portionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e406">
      ¶ Item impossibile est 
      pati<lb ed="#V" n="49" break="no"/>radicem: quin et rami patiantur: sed essentia anime qui radix est tam 
      su<lb ed="#V" n="50" break="no"/>perioris portonis quam inferioris patiebatur: et quia secundum Aug. 14. de ci. 
      <lb ed="#V" n="51"/>c. 15. Caro per se ipsa sine anima dolere non potest. ergo 
      <lb ed="#V" n="52"/>in passione christi. quelibet anime portio patiebatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e417">
                  <lb ed="#V" n="53"/>¶ Respondeo quod intellectus potest considerari vt natura et vt ratio. 
      Pri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>mo modo consideratur per comparationem ad naturam anime in quae 
      <lb ed="#V" n="55"/>est: et inquantum apprehendens bonum vel malum absolute naturali 
      instin<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ctu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e428">
      ¶ Secundo modo consideratur inquantum apprehendens bonum et 
      ma<lb ed="#V" n="57" break="no"/>lum in relatione ad alid. Primo modo ille dolor qui fuit in sensu christi 
      <lb ed="#V" n="58"/>exteriori attingebat istum intellectum nomine intellectus compraeohendendo 
      <lb ed="#V" n="59"/>totam partem intellectiuam qui compehendit intellectum et voluntatem non 
      in<lb ed="#V" n="60" break="no"/>telligendo quod in parte intellectiua esset dolor sub ratione quae sensibilis: 
      <lb ed="#V" n="61"/>sed tristitia pro dolore in exteriori sensu: quia absolute naturali appre 
      <lb ed="#V" n="62"/>hensione apphendebatur vt malus: et ideo ipsum voluntas naturaliter 
      refu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>giebat
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e446">
      ¶ Secundo modo intellectus potest considerari dupliciter: vnomo 
      <lb ed="#V" n="64"/>inquantum considerat bonum et malum in comparatione ad causas inferiores 
      <lb ed="#V" n="65"/>et sic habet rationem inferioris portonis. Aliomon imquantum considerat 
      bo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>num et malum in comparatione ad causam superiorem quae est voluntas dei: et 
      <lb ed="#V" n="67"/>est inquantum superiorem causam contemplabatur secundum se: et sic habet rationem superic 
      <lb ed="#V" n="68"/>tis portonis. Primo modo erat tristitia in voluntate christi pro sui 
      <!--00117.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>corporis passione: quia inquantum apprehendebatur in comparatione 
      <lb ed="#V" n="70"/>ad patientis innocentiam: et inquantum illam inferentes faciebant 
      <lb ed="#V" n="71"/>contra rationem rectam voluntati displicebat: et ita patet quod in 
      inferlori<lb ed="#V" n="72" break="no"/>portione partis intellectiue fuit tristitia pro corporis passione: et 
      <lb ed="#V" n="73"/>inquantum consideratur vt natura: et inquantum consideratur: vt ratio. Secundo 
      <lb ed="#V" n="74"/>autem modo in parte intellectiua anime christi nulla penitus fuit 
      tristi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tia: quia inquantum intellectus apprehendebat corporis sui passionem 
      <lb ed="#V" n="76"/>vt diuine placitam voluntati ad redimendum genus humanum 
      <lb ed="#V" n="77"/>sic voluntas christi de sui corporis passione gaudebat inquantum etiam 
      <lb ed="#V" n="78"/>ipsam voluntatem dei secundum se contemplabatur anima christi: planum est quod non 
      <lb ed="#V" n="79"/>tristabatur: sed in summa suauitate fruebatur: et sic patet quod in supe 
      <lb ed="#V" n="80"/>riori portione anime christi et si pro sui corporis passione fuerit tristitia 
      <lb ed="#V" n="81"/>inquantum considerabatur vt natura: non tamen inquantum consideratur vt ratio¬ 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e493">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod intellectus 
      nul<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lius partis corporis est actus etc. dicendum 
      <lb ed="#V" n="84"/>quod pro tanto hoc dicitur: quia eius operatio non exercetur mediante 
      ali<lb ed="#V" n="85" break="no"/>quo organo corporeo: ipse tamen intellectus in essentia anime 
      ra<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dicatur: et sic cum anima secundum suam essentiam sit corporis forma: redundant 
      <lb ed="#V" n="87"/>ad ipsum intellectum corporis passiones nomine intellectus 
      intelli<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gendo totam partem intellectiuam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e511">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod contraria non 
      <lb ed="#V" n="89"/>possunt simul esse in eodem etc. dico quod contraria quae non specificantur ex 
      <lb ed="#V" n="90"/>sui comparatione ad aliud cuiusmodi sunt albedo et nigredo: et 
      <lb ed="#V" n="91"/>similia non possunt simul esse in eodem secundum eandem partem. Sed contraria 
      <lb ed="#V" n="92"/>que specificantur ex sui comparatione ad aliud cuiusmodi sunt 
      tri<lb ed="#V" n="93" break="no"/>stitia et gaud um que specificantur ex sui comparatione ad obiecta 
      <lb ed="#V" n="94"/>possunt esse in eodem secundum rem diuerso tamen quantum ad rationes: et 
      con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>parationes diuersas. vnde in eadem potentia anima christi secundum 
      rem<lb ed="#V" n="96" break="no"/>potuit esse gaudium in comparatione ad superiorem causam: et in 
      compera<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tione ad corporis passionem inquantum comprehendebatur vt 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>uine placita voluntati: et in eadem potentia potuit esse 
      tristi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tia inquantum comparabatur ad suam radicenm scilicet anime essentiam: et per 
      compera<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tionem ad ipsam passionem inquantum apprehendebatur vt contraria 
      <lb ed="#V" n="101"/>bono nature patientis et in corporatione ad patientis innocentiam. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Uel potest dici quod tristitia quae non fuit in superiori portione anime christi: 
      <lb ed="#V" n="103"/>non contrariabatur gaudio in eadem portione existenti: quia gaudium quod in ea 
      <lb ed="#V" n="104"/>erat ex dei contemplatione et praedicta tristitia non erant de eodem. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Predicta et tristitia erat materia gaudii: quod erat in 
      superiori<lb ed="#V" n="106" break="no"/>portione: ex hoc quod praedictam tristitiam apprehendebat: vt 
      placi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tam voluntati diuine: et ideo non contrariebantur: sicut nec tristitia qua 
      <lb ed="#V" n="108"/>tristatur penitens pro peccatis suis: et gaudium quod habet de illa 
      tri<lb ed="#V" n="109" break="no"/>stitia: propter hoc quod illa tristitia materia est illius gaudii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e559">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tium cum dicitur quod quilibet tristitia quamlibet delectationem 
      tol<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lit aut remittit etc. potest dici quod hec propotio habet plures instantias 
      <lb ed="#V" n="112"/>vna est vt volunt quidam: quando habent conntiam adinuicem: vt de 
      <lb ed="#V" n="113"/>lectatio de bono: et tristitia de opposito malo. Alia quando vnum 
      <lb ed="#V" n="114"/>est materia alterius: vt tristitia de peccatis materia gaudii. 
      Quanto<lb ed="#V" n="115" break="no"/>enim penitens magis de suis peccatis tristatur tanto magis 
      <lb ed="#V" n="116"/>gaudet de tali tristitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e577">
      ¶ Alia est instantia quando tristitia: et 
      <lb ed="#V" n="117"/>delectatio non contrariantur neque secundum speciem: neque secundum genus: secundum 
      <lb ed="#V" n="118"/>quem modum se habent gaudium fruitionis: et tristitia de 
      passio<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ne. In nullo enim eodem genere esse videntur. Sed quicquid sit 
      <lb ed="#V" n="120"/>de duabus secundis instantiis. Prima tamen non videtur valere: 
      mi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nus enim gaudet homo de praesentia boni cum tristitia de presentia 
      <lb ed="#V" n="122"/>mali oppositi quam si non adesset tristitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e593">
      ¶ Aliis videtur dicendum 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad argumentum quod sicut per diuinam potentiam dispensa 
      <lb ed="#V" n="124"/>tiue factum est vt delectatio fruitionis non redundaret 
      <lb ed="#V" n="125"/>in potentias inferiores: ne ab eis passibilitas: et tristitia 
      <lb ed="#V" n="126"/>tolleretur: ita per diuinam potentiam dispensatiue factum 
      <lb ed="#V" n="127"/>est vt tristitia sensualitatis: et inferioris portionis ad 
      por<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tionem superiorem sub ratione: qua portio superior est non 
      <lb ed="#V" n="129"/>redundaret. Aliter enim non potuissent esse simul tristitia: 
      <lb ed="#V" n="130"/>et gaudium fruitionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e613">
      ¶ Ad quartum dicendum quod 
      mi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nor est falsa. non enim omnis tristitia omni delectationi contra 
      <lb ed="#V" n="132"/>riatur: vt ostensum est: et quamuis non sit necesse plus dicere ad 
      <lb ed="#V" n="133"/>solutionem argumenti tamen ad intellectum maioris 
      propo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sitionis. Sciendum quod delectationi que est in intellectu: 
      <lb ed="#V" n="135"/>cuius ipsa contemplatio est obiectum: vt cum quis delectatur de ipsa 
      <lb ed="#V" n="136"/>contemplatione: nihil est contrarium per se: quia tristitia que per se 
      <!--00118.xml-->
      <pb ed="#V" n="53-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>contrariatur delectationi est de obiecto contrario: speculationi autem 
      <lb ed="#V" n="2"/>intellectus nihil est contrarium: quamuis enim calidum et frigidum 
      <lb ed="#V" n="3"/>sint contraria: non tamen potest dici quod speculatio calidi et frigidi contra 
      <lb ed="#V" n="4"/>rientur. delectationi autem que est secundum intellectum: cuius ipse 
      con<lb ed="#V" n="5" break="no"/>templatio non est obiectum: sed causa vt cum quis delectatur 
      <lb ed="#V" n="6"/>de re contemplata: tamen est tristitia contraria. Unde delectationi que 
      <lb ed="#V" n="7"/>est de bono contemplato contrariatur tristitia que est de malo 
      op<lb ed="#V" n="8" break="no"/>posito bono contemplato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e653">
      ¶ Ad 5m dicendum quod non tantum opponitur 
      <lb ed="#V" n="9"/>miseria glbuie quantum mortalis culpa gratiae: quia culpa mortalis a 
      <lb ed="#V" n="10"/>deo separat gratia coniungit. Unde nec potest deus facere quod 
      ali<lb ed="#V" n="11" break="no"/>quis simul sit cum mortali culpa: et cum gratia gratum 
      facien<lb ed="#V" n="12" break="no"/>te: potuit tamen facere vt simul esset in christo miseria: sed quod 
      ac<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cipitur pro penalitate: et gloria secundum comparationes et rationes 
      diuer<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sas: sicut facit vt simul idem esset: et comprehensor et viator. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e669">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Argumenta ad partem aliam non plus concludunt: nisi quod 
      tri<lb ed="#V" n="16" break="no"/>stitia fuerit in superiori portione sub ratione quae natura est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g36937-Dd1e677">
               <head xml:id="kzz7yh-g36937-Hd1e679">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e681">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Ertio queritur vtrum dolor ille qui fuit in 
      <lb ed="#V" n="18"/>christo fuerit maior omnibus doloribus 
      <lb ed="#V" n="19"/>et videtur quod non innocentia patientis minuit pene 
      <lb ed="#V" n="20"/>dolorem. Unde pueri decedentes cum solo peccato 
      <lb ed="#V" n="21"/>originali: quia nullum actuale peccatum commiserunt nullum 
      dolo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>rem sentiant ex amissione visionis diuine: sed christus fuit in 
      <lb ed="#V" n="23"/>nocentissimus. ergo aut non sentiit dolorem aut modicum 
      sen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tiit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e701">
      ¶ Item quanto bonum quod amittitur est preciosius: 
      tan<lb ed="#V" n="25" break="no"/>to maior est dolor de amissione: sed deus quem penitentes 
      <lb ed="#V" n="26"/>videt se amisisse per mortale peccatum est bonum preciosissimum. 
      <lb ed="#V" n="27"/>ergo maior est dolor vere penitentis quam ille dolor quem christus 
      <lb ed="#V" n="28"/>in passione sustinuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e712">
      ¶ Item quantum premium expectatur 
      <lb ed="#V" n="29"/>maius tanto minor est dolor passionis. vnde glosa super 
      <lb ed="#V" n="30"/>illud psalmi: secundum multitudinem dolorum meorum etc. per hoc 
      <lb ed="#V" n="31"/>salubres esse cogitationes significat: vt cum eternas 
      retri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>butiones cogitaret mala temporalia despiceret. Sed per 
      pas<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sionem christus merebatur nomen quod est super omne nomen. Unde 
      <lb ed="#V" n="34"/>ad philip. 2. dicitur: quia propter hoc deus illum exaltauit et donauit 
      <lb ed="#V" n="35"/>illi nomen: et quod est super omne nomen. ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod in eo dolor passionis fuit minimus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e732">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Contra trenorum in persona christi dicitur. Quos omnes qui 
      tran<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sitis per viam attendite et videte: si est 
      do<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lor sicut dolor meus: quasi dicat non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e742">
      ¶ Item secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="40"/>2. Ethi. c. 11. Quanto homo est virtuosior: tanto in 
      mor<lb ed="#V" n="41" break="no"/>te magis tristatur: et quia tali maxime viuere dignum: et iste 
      ma<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ximis bonis primuatur sciens triste autem hoc: sed christus fuit 
      vir<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tuosissimus: et maxime fuit dignum ipsum viuere. ergo in 
      su<lb ed="#V" n="44" break="no"/>stinendo mortis passionem: fuit maximus dolor in eo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e755">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo quod loquendo de dolore generaliter dicto 
      <lb ed="#V" n="46"/>in christo fuit triplex dolor vnus in 
      <lb ed="#V" n="47"/>sensum exteriori: alius in sensitiuo appetitu interiori: qui 
      speciali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nomine tristitia debet dici. Alius in portione partis intellectiue tam 
      <lb ed="#V" n="49"/>inferiori quam superiori: sed inferiori vt est natura et inferior 
      portio<lb ed="#V" n="50" break="no"/>in superiori vero vt est natura tantum: et quilibet predictorum dolorum 
      <lb ed="#V" n="51"/>quamuis non fuerit maximus simpliciter. Cum dolor damnatorum 
      <lb ed="#V" n="52"/>sit maior tamen maximus fuit inter omnes dolores huius vie. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Primus fuit maximus in genere suo: tum propter vehementissimum 
      <lb ed="#V" n="54"/>sensum lesionis corporis: quia propter magnam equalitatem et 
      nobi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>litatem complexionis sensus tactus fuit in eo viuacissimus: 
      <lb ed="#V" n="56"/>tum quia patiebatur in locis maxime sensibilibus scilicet in 
      mani<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bus et pedibus: vbi est magna neruorum abundantia: in 
      <lb ed="#V" n="58"/>quibus viget maxime sensus tactus: tum propter doloris 
      vni<lb ed="#V" n="59" break="no"/>uersalitatem: quia passus fuit per totum corpus: si 
      conside<lb ed="#V" n="60" break="no"/>remus eius in cruce grauem extensionem: et eam que 
      pre<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cesserat verberationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e794">
      ¶ Secundus etiam dolor in genere suo 
      <lb ed="#V" n="62"/>fuit maximus: tum quia apprehendebat se mori pro 
      inimici<lb ed="#V" n="63" break="no"/>et ingratis: tum quia apprehendebat quod eius crucifixores illam 
      <lb ed="#V" n="64"/>passionem sibi inniuriosissime inferebant. Plus enim 
      trista<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tur homo de passione iniuste sibi illata quam de illa: que 
      iu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ste inflingitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e807">
      ¶ Tertius etiam dolor qui dicitur dolor 
      com<lb ed="#V" n="67" break="no"/>passionis in genere suo fuit maximus: et maior predictis 
      <lb ed="#V" n="68"/>duobus doloribus: vt in sequenti quaestione declarabitur. Tres 
      <!--00118.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>autem predicti dolores vnam causam intensionis habuerunt 
      pri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>uatiuam: vt multi dicunt scilicet quia a portione superiori vires 
      <lb ed="#V" n="71"/>inferiores non recipiebant mitigationem aliquam quae in aliis 
      <lb ed="#V" n="72"/>sanctis alleniabat dolores virium inferiorum quod diuina 
      dis<lb ed="#V" n="73" break="no"/>pensatione factum est: quia enim venerat christus ad curandum 
      <lb ed="#V" n="74"/>omnes dolores nostros intentissimum voluit assumere dolorem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e831">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior 
      <lb ed="#V" n="76"/>est falsa: immo magis intensiue 
      tri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>statur homo et irascitur: si se apprehendat iniuste pati quam 
      <lb ed="#V" n="78"/>si iuste: quamuis de tot malis non tristetur: quia qui iuste 
      pati<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur tristatur: et de passione: et de malo per quod meruit 
      pas<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sionem. Ratio autem quare pueri decedentes cum solo 
      <lb ed="#V" n="81"/>peccato originali non sentiunt dolorem pro carentia 
      visio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nis dei: non est eorum innocentia: quia bene sciunt quod iuste 
      <lb ed="#V" n="83"/>carent illa visione: sed quia vident quod non est eis 
      proportio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nata: nec habuerunt vnquam in se pro quo eam habere 
      de<lb ed="#V" n="85" break="no"/>berent: et propter rationem dictam li. 2.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e857">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>dolor penitentis non est tantus quantus fuit dolor 
      christi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tum quia mitigatur ex spe venie: tum quia quamuis maius sit 
      il<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lud bonum: quod amittitur per peccatum quam corporalis vita christi 
      <lb ed="#V" n="89"/>non tamen ita vehementer: nec viuaciter apprehendit peni 
      <lb ed="#V" n="90"/>tens suam lesionem: sicut christus lesionem corporis sui: 
      do<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lor autem non tantum pensatur secundum lesionem quam secundum lesionis 
      ap<lb ed="#V" n="92" break="no"/>prehensionem viuacem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e876">
      ¶ Ad tertium iam patet 
      solu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tio: quia consolatio que erat in superiori portione: non 
      <lb ed="#V" n="94"/>redundabat in vires inferiores propter rationem ante 
      <lb ed="#V" n="95"/>dictam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g36937-Dd1e886">
               <head xml:id="kzz7yh-g36937-Hd1e888">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e890">
      Questio. IIII 
      <lb ed="#V" n="96"/>QUarto queritur: vtrum in christo fuerit 
      <lb ed="#V" n="97"/>maior dolor compassionis quam 
      <lb ed="#V" n="98"/>passionis: et videtur quod non. Doloris enim 
      exterio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ris sunt fortiores effectus quam interioris. 
      Faci<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lius enim homo moritur propter dolores exteriores quam in 
      <lb ed="#V" n="101"/>teriores. Sed in christo dolor passionis fuit dolor exterior: 
      <lb ed="#V" n="102"/>et dolor compassionis: dolor interior. Cum ergo ex 
      ma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gnitudine effectus: cognoscatur magnitudo cause 
      vide<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tur quod maior fuerit in christo dolor passionis quam 
      compassio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e914">
      ¶ Item dolor exterior prouenit ex reali 
      coniunctio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ne mali contrarii bone consistentie corporis: dolor interior ex 
      <lb ed="#V" n="107"/>similitudine contrarii apprehensa: sed res fortius mouet quam 
      <lb ed="#V" n="108"/>eius similitudo. ergo fortior est dolor exterior quam interior. 
      <lb ed="#V" n="109"/>dolor autem passionis in christo fuit dolor exterior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e925">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="110"/>quanto appetitus est fortior tanto minus dolet ex eadem 
      <lb ed="#V" n="111"/>causa: quia tanto minus patitur: et dolor est passio: sed 
      appeti<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tus interior est fortior quam exterior. ergo minus dolet ex eadem causa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e934">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Contra duorum dolorum ille est minor: qem 
      ho<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mo eligit: vt alterum fugiat. Sed homines 
      <lb ed="#V" n="115"/>quandoque vt fugiant tristitiam: que est dolor interior 
      vo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>luntarie subeunt dolorem exteriorem: ita quod quandoque se 
      <lb ed="#V" n="117"/>interficiunt. ergo maior est dolor interior quam exterior. Sed 
      <lb ed="#V" n="118"/>vt iam dictum est dolor compassionis in christo fuit 
      do<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lor interior: et dolor passionis exterior. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e953">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod omnis dolor est in aliquo 
      appe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>titu: ex aliqua apprehensione 
      ma<lb ed="#V" n="122" break="no"/>li coniuncti seu presentis seu causatur ex malo coniuncto 
      <lb ed="#V" n="123"/>seu presenti apprehenso: et quia differentia rerum 
      atten<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ditur penes suas causas: dico quod ad videndum differentiam 
      <lb ed="#V" n="125"/>inter dolorem interiorem et exteriorem respicere debemus 
      <lb ed="#V" n="126"/>ad causas vtriusque doloris: dico ergo quod differunt penes 
      <lb ed="#V" n="127"/>apprehensionem: quia dolor exterior est post 
      apprehen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sionem particularis sensus maxime tactus: ita quod hec 
      ap<lb ed="#V" n="129" break="no"/>prehensio: etiam si nulla alia adesset posset sufficere ad causa 
      <lb ed="#V" n="130"/>dum exteriorem. Dolor interior post apprehensionem 
      mali<lb ed="#V" n="131" break="no"/>presentis interiorem: siue illa apprehensio sit per 
      imagi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nationem vel per rationem vel per vtramque: et talis apprehensio 
      <lb ed="#V" n="133"/>posset sufficere ad causandum dolorem: non assistente 
      apprehen<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sione per aliquem particularem sensum. Differunt est penes 
      appe<lb ed="#V" n="135" break="no"/>titus in quibus est dolor: quia dolor interior: qui speciali nomine 
      di<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tristitia est in oppetitu interiori voluntatio seu sensitiuo 
      <!--00119.xml-->
      <pb ed="#V" n="54-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vel in vtroque. Dolor exterior est in appetitu: qui dicitur 
      exte<lb ed="#V" n="2" break="no"/>rior: eo quod immediate mouetur post exteriorem apprehensionem 
      <lb ed="#V" n="3"/>maxime sensus tactus: et hic appetitus est diffusus per omnes 
      <lb ed="#V" n="4"/>partes corporis: in quibus est sensus tactus: et quod oporteat 
      ta<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lem appetitum ponere patet: quia non potest esse dolor: nisi in 
      ali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quo appetitu: et appetitus sensitiuus interior non mouetur 
      <lb ed="#V" n="7"/>naturaliter: et de lege communi: nisi post apprehensionem interiorem. Et 
      <lb ed="#V" n="8"/>nos experimur quod si incidatur membrum prius est sibi 
      dura<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tione vel ordine nature sensus doloris quam illa lesio 
      apprehen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>datur per aliquam apprehensionem interiorem. Differut etiam 
      <lb ed="#V" n="11"/>quandoque isti duo dolores penes ipsum malum praesens: quod 
      apprehen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sum causat dolorem: et quandoque non: quia quandoque sunt respectu 
      diuer<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sorum malorum: et quandoque sunt de eodem malo. Iliquid enim potest 
      appre<lb ed="#V" n="14" break="no"/>hendi: vt contrarium appetitui interiori: quod nullus particularis 
      <lb ed="#V" n="15"/>sensus apprehendit: vt contrarium appetitui exteriori: etaliquid 
      <lb ed="#V" n="16"/>potest apprehendi per particularem sensum: tamquam contrarium 
      appeti<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tui exteriori: quod non apprehenditur interiori apprehensione: 
      <lb ed="#V" n="18"/>tamquam contrarium appetitui interiori: et cum illud per rationem 
      appre<lb ed="#V" n="19" break="no"/>henditur esse tam vtile et honestum homin: vt tam vehementer 
      <lb ed="#V" n="20"/>voluntati placeat quod participatio huius placentie: tam 
      effi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>caciter imprimatur appetitui sensitiuo interiori: qui est sua 
      <lb ed="#V" n="22"/>sibilis a ratione: quod est illi malo non repugnet: aute quod ita parum 
      <lb ed="#V" n="23"/>repugnet quod sit quasi nullius ponderis. Quundeoque et sunt de 
      <lb ed="#V" n="24"/>eodem malo: quia quicquid apprehenditur apprehensione 
      exterio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ri: apprehendi potest apprehensione interiori: sed non 
      ecom<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uerso. Quicquid est repugnat appetitui exteriori: 
      repugna<lb ed="#V" n="27" break="no"/>re potest interiori: sed non econuerso. Unde dolor interior est 
      <lb ed="#V" n="28"/>vniuersalior quam exterior. Cum ergo queritur quis praedictorum 
      <lb ed="#V" n="29"/>dolorum maior est: dico quod si sint de diuersis malis: malum quod 
      <lb ed="#V" n="30"/>est causa doloris interioris: intantum potest excedere illud malum 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod est causa doloris exterioris quod maior est dolor interior: 
      <lb ed="#V" n="32"/>quam exterior. Quandoque malum causans dolorem exteriorem: potest esse 
      <lb ed="#V" n="33"/>tam magnum: et malum causans dolorem interiorem tam peruum quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>maior est dolor exterior quam interior. Si autem sint de eodem 
      <lb ed="#V" n="35"/>malo: tuenc dico quod naturaliter: et de lege communi: maior est omnibus 
      pen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>satis dolor interior quam exterior: et quia viuacior est: et perfectior 
      <lb ed="#V" n="37"/>apprehensio interior quam exterior: et appetitus sensitiuus 
      <lb ed="#V" n="38"/>interior magis refugit sibi contrarium quam appetitus sensitiuus 
      <lb ed="#V" n="39"/>exterior: quia est fortius amat bonum: cui contriatur malum causans 
      <lb ed="#V" n="40"/>dolorem quam apppetitus exterior: quanto autem contrarietas mali ad 
      <lb ed="#V" n="41"/>appetitum: est fortior et apprehensio illius contrarietatio perfectior: 
      <lb ed="#V" n="42"/>tanto est dolor maior. Cum ergo de eodem malo dolet appe 
      <lb ed="#V" n="43"/>titus exterior et interior maior est dolor: inquantum est in 
      ap<lb ed="#V" n="44" break="no"/>petitu interiori quam inquantum est exteriori: quamuis maior sit 
      <lb ed="#V" n="45"/>vterque dolor simul quam si esset in interiori appetitu tantum. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Cum ergo in christo dolor passionis fuerit dolor exterior: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>dolor compassionis fuerit dolor interior: et fuerit de 
      maiori<lb ed="#V" n="48" break="no"/>malo quam dolor exterior: quia fuit pro peccatis nostris: que contrariantur 
      <lb ed="#V" n="49"/>vite gratiae: quam nobis plus diligebat quam vniversalem vitam 
      corpo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ris sui: quod patet ex hoc: quia istam dedit: vt vitam gratiae non 
      habenti<lb ed="#V" n="51" break="no"/>buo redderet: et in habentibus conseruaret: et augeret maior in 
      <lb ed="#V" n="52"/>eo fuit dolor compassionis quam passionis. Et hoc pulcherri 
      <lb ed="#V" n="53"/>me expressit quidam in quodam dictamine dicens in persona 
      <lb ed="#V" n="54"/>christi: homo vide quid pro te patior ad te clauo: qui pro te 
      mo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rior: vide penas quibus afficiorvide clamos quibus 
      confodior<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cum sit tantus dolor exterior: interior tamen plantus est 
      <lb ed="#V" n="57"/>grauior causa ingratum dum te experior. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e1122">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ratio quare 
      homo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>facilius moritur propter dolorem 
      exterio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rem quam interiorem: non est: quia ille dolor sit maior quam iste: sed 
      <lb ed="#V" n="61"/>quia illud quod solet causare dolorem exteriorem est corruptiuum in 
      <lb ed="#V" n="62"/>parte vel in toto harmonie corporalis: que necessaria est ad vitam 
      <lb ed="#V" n="63"/>et ad apprehensionem tactus: et quia sensus exterior et 
      appeti<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tus proprius sibi correspondens: magis sunt materiales quam virtus 
      <lb ed="#V" n="65"/>apprehensiua: et appetitus interiores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e1142">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod dolor interior non est de similitudine mali apprehensa: sed 
      <lb ed="#V" n="67"/>de malo per similitudinem apprehenso: quod quidem malum: 
      tan<lb ed="#V" n="68" break="no"/>to perfectius appehenditur per aliquam similitudinem quanto ce¬ 
      <!--00119.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>teris paribus illa similitudo est in materialior: et magis abstra 
      <lb ed="#V" n="70"/>cta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g36937-d1e1160">
      ¶ Ad tertium dicendum quod si appetitus sensitiuus est 
      poten<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tia pure passiua: vt multi probabiliter dicunt: tanto debet 
      iudi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cari nobilior ceteris paribus: quanto est passibilior a 
      pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>portionato sibi obiecto: quia sicut ad nobilitatem actiue 
      po<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tentie pertinet faciliter et fortiter transmutare patiens: ita ad 
      <lb ed="#V" n="75"/>nobilitatem potentie pure passiue pertinet: vt sit faciliter et 
      for<lb ed="#V" n="76" break="no"/>titer transmutabilis ab agente. Ad nobilitatem enim passiui: 
      <lb ed="#V" n="77"/>inquantum passiuum est pertinet vt sit faciliter obediens 
      proportio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nato agenti: si autem appetitus sensitiuus est partim actiuus 
      <lb ed="#V" n="79"/>et partim passiuus: quod videtur Commen. sentire de sensu vbi super 
      <lb ed="#V" n="80"/>secundum de anima: potesit sensum agentem: tunc potest dici quod quanto 
      op<lb ed="#V" n="81" break="no"/>petitus est fortior: tanto respectu sui obiecti causat 
      fortio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rem motum in se ipso: qui est ab ipso: ratione sui actiui: et est in 
      <lb ed="#V" n="83"/>ipso ratione sui passiui: vnde voluntas fortius dolet: vel gaudet 
      <lb ed="#V" n="84"/>quam appetitus sensitiuus interior: et appetitus sensitiuus 
      in<lb ed="#V" n="85" break="no"/>terior quam appetitus sensitiuus exterior: proprie tamen 
      lo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>quendo: non debet dici gaudium esse in appetitu sensiti 
      <lb ed="#V" n="87"/>uo exteriori sed delectatio. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>