<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="41-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k29216"><!-- l4d10a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k29216-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e103">
               <lb ed="#V" n="36"/>Distinctio. III. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e108">
               <lb ed="#V" n="37"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="38"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e115">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="39"/>circa hoc dueruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e120">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="40"/>deus posset conuertere substantiam panis in 
      <lb ed="#V" n="41"/>quantitatem corporis sui.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e128">
      ¶ Secundo vtrum posset trant 
      <lb ed="#V" n="42"/>mutare substantiam panis eandem in numero in 
      corpo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ra plura. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k29216-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-k29216-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e139">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Questio I 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e144">
                  <lb ed="#V" n="45"/>PRimo ostendo quod de non 
      pos<lb ed="#V" n="46" break="no"/>set 
      transmuta<lb ed="#V" n="47" break="no"/>re substantiam panis in quantitatem corporis 
      <lb ed="#V" n="48"/>sui. Deus non posset facere quantitatem maio 
      <lb ed="#V" n="49"/>rem contineri totam per se et primo et immediate sub 
      mi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nori. Sed si deus posset conuertere substantiam panis in 
      <lb ed="#V" n="51"/>quantitatem corporis sui posset facere quod quantitas 
      corpo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ris sui: que minor est quam quantitas hostie: contineretur 
      to<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tam per se et primo et immediate sub quantitate hostie: 
      si<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cut substantia corporis contineturs sub ea per conuersio 
      <lb ed="#V" n="55"/>nem substantie panis in ipsum: ergo deus substantiam 
      pa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nis non posset conuertere in quantitatem corporis sui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e173">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Item Boetius in lib. de duabus naturis: et vna 
      per<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sona christi longe ante medium: substantia corporea in 
      <lb ed="#V" n="59"/>in corpoream conuerti non potest: nec econuerso: sed non 
      <lb ed="#V" n="60"/>magis distant substantia corporea et incorporea quam 
      substan<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tia et accidens: ergo substantia panis in quantitatem 
      cor<lb ed="#V" n="62" break="no"/>poris christi: cum sit accidens: conuerti non potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Contra. vt ostensum est in libro primo 
      <lb ed="#V" n="64"/>deus potest 
      face<lb ed="#V" n="65" break="no"/>re quecunque non includunt contradictionem: sed 
      substan<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tia panis conuerti in quantitatem corporis christi per 
      di<lb ed="#V" n="67" break="no"/>uinam potentiam non videtur includere contradictio¬ 
      <!--00112.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>nem: ergo deus illam conuersionem facere posset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e210">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quod deus posset conuertere 
      <lb ed="#V" n="70"/>substantiam panis 
      <lb ed="#V" n="71"/>in quantitatem corporis sui si vellet quod enim substantia 
      pa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nis transmutetur per diuinam potentiam in substantiam 
      <lb ed="#V" n="73"/>corporis christi: hoc non est propter conuenientiam 
      substan<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tie panis ad substantiam corporis christi: quia in illa 
      nihil<lb ed="#V" n="75" break="no"/>remanet commune: neque sit transitus per aliquid commune. 
      <lb ed="#V" n="76"/>In illa autem conuersione que est ratione conuenientie 
      <lb ed="#V" n="77"/>aliquid commune remanet: vel saltem sit transitus per aliuon 
      <lb ed="#V" n="78"/>commune. Sed hoc est per quandam possibilitatem seu 
      pas<lb ed="#V" n="79" break="no"/>siuam potentiam que a creatore est in creatura: per quam 
      <lb ed="#V" n="80"/>ipsa ita est obediens creatori: vt de ipsa per creatoris 
      po<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tentiam fieri possit quicquid placuerit sue voluntati: nec 
      <lb ed="#V" n="82"/>oportet apponere hanc conditionem: si contradictionem 
      <lb ed="#V" n="83"/>non includit: quia voluntati creatoris placere non potest 
      fa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cere aliquid quod contradictionem includat: eo quod nullo 
      <lb ed="#V" n="85"/>modo rationem possibilis habet: vt in libro primo 
      osten<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sum est: hec autem possibilitas non tantum est substantia 
      <lb ed="#V" n="87"/>panis ad hoc vt possibilitas secundum se totam conuertatur in 
      <lb ed="#V" n="88"/>substantiam corporis christi per diuinam potentiam: sed 
      <lb ed="#V" n="89"/>etiam vt conuertatur in corporis eius quantitatem. 
      Con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cedendum ergo quod sicut substantia transmutatur in sub 
      <lb ed="#V" n="91"/>stantiam: ita posset christus si vellet tramsmutare 
      substan<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tiam panis secundum se totam in quantitatem corporis sui: et 
      quam<lb ed="#V" n="93" break="no"/>titat enim in quantitatem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e267">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      si<lb ed="#V" n="95" break="no"/>deus transmutaret 
      substan<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tiam panis in quantitatem corporis fui: ex hoc non 
      seque<lb ed="#V" n="97" break="no"/>retur quod tota quantitas corporis christi contineretur per 
      <lb ed="#V" n="98"/>se et primo et immediate sub illa specie panis: quia aut deus 
      <lb ed="#V" n="99"/>faceret illa transmutatione non obstante quod substantia 
      cor<lb ed="#V" n="100" break="no"/>poris sui per se et primo et immediate contineretur sub illa 
      <lb ed="#V" n="101"/>specie: et quantitas substantia mediante sicut est modo: aut 
      <lb ed="#V" n="102"/>ipsum corpus illam speciem excederet non enim sic est 
      <lb ed="#V" n="103"/>possibile quantitatem maiorem totam contineri sub 
      minori<lb ed="#V" n="104" break="no"/>per se primo et immediate: sicut substantiam maioris quantita 
      <lb ed="#V" n="105"/>tis totam contineri per se primo et immediate sub quantitate 
      <lb ed="#V" n="106"/>minori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e298">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod aut illud verbum 
      <lb ed="#V" n="107"/>intelligendum est de naturali conuersione: aut si extenditur 
      <lb ed="#V" n="108"/>ad supernaturalem intelligendum est de conuersione in qua 
      <lb ed="#V" n="109"/>manet aliquid commune: seu in qua est transitus per aliquid 
      <lb ed="#V" n="110"/>commune: non de illa in qua totum conuertitur in totum 
      <lb ed="#V" n="111"/>nullo communi manente. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k29216-Dd1e312">
               <head xml:id="kzz7yh-k29216-Hd1e314">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e316">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e321">
                  <lb ed="#V" n="113"/>SEcundo queritur vtrum deus 
      <lb ed="#V" n="114"/>posset 
      trant<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mutare substantiam panis eandem in numero 
      <lb ed="#V" n="116"/>in corpora plura. Et videtur quod non: quamuis 
      <lb ed="#V" n="117"/>due substantie: siue corporee siue incorporee secundum diuersum 
      <lb ed="#V" n="118"/>modum existendi possint simul esse vt spiritus separatus 
      <lb ed="#V" n="119"/>et anima in corpore: et corpus glorificatum cum non 
      glo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rificato: tamen due substantie secundum eundem modum 
      exi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>stendi simul esse non possunt. Unde duo corpora glorisica 
      <lb ed="#V" n="122"/>ta simul esse non possunt: nec duo corpora non 
      glorifica<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ta. Sed si substantia panis eadem in numero posset 
      con<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uerti in plura corpora: plura corpora simul esse possent 
      <lb ed="#V" n="125"/>sub illa specie secundum eundem existendi modum: ergo talem 
      <lb ed="#V" n="126"/>deus conuersionem facere non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e354">
      ¶ Item secundum philosophum. 4 
      <lb ed="#V" n="127"/>phy. qua ratione duo corpora possent esse simul: eadem 
      <lb ed="#V" n="128"/>ratione infinita. Sed deus non posset facere quod 
      infinita<lb ed="#V" n="129" break="no"/>copora simul essent sub vna specie panis per 
      conuersio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nem substantie panis in ipsam: ergo nec posset facere quod 
      <lb ed="#V" n="131"/>substantia panis conuerteretur in duo corpora: que per 
      <lb ed="#V" n="132"/>illam conuersionem simul essent sub panis conuersi quantitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra. res contenta in loco quem totum non 
      <lb ed="#V" n="134"/>replet: nec aliquam eius partem non 
      <!--00113.xml-->
      <pb ed="#V" n="42-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>prohibet aliam rem simul esse cum ea in eodem loco. Unde 
      <lb ed="#V" n="2"/>quia angelus existens in aliqua domo non replet eam 
      <lb ed="#V" n="3"/>totam nec aliquam eius partem: ideo non prohibet alium 
      <lb ed="#V" n="4"/>angelum simul esse cum eo in eadem domo. Sed corpus 
      <lb ed="#V" n="5"/>christi contentum sub specie panis non replet eam totam 
      <lb ed="#V" n="6"/>nec aliquam eius partem: ergo non prohibet aliud 
      cor<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pus esse cum ipso sub eadem: qua ratione ergo potest 
      con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>uerti in vuum: potest conuerti in plura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e402">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad istam questionem forte aliqui 
      dice<lb ed="#V" n="10" break="no"/>rent quod deus non 
      <lb ed="#V" n="11"/>posset tramsmutare substantiam panis eandem in numero in 
      corpo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ra plura: quia hoc non posset facere vnica conuersione: eo quod 
      <lb ed="#V" n="13"/>conuersiones plurificantur penes teriorum plurificationem. Nec 
      <lb ed="#V" n="14"/>pluribus conuersionibus successiue: quia substantia panis 
      <lb ed="#V" n="15"/>conuersa in corpus christi postea conuerti non posset in 
      cor<lb ed="#V" n="16" break="no"/>pus aliud: quia per primam conuersionem desinit esse: et illud 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod non est in aliud conuerti non potest. Nec pluribus 
      <lb ed="#V" n="18"/>conuersionibus simul: quia im possibile est eandem rem in 
      <lb ed="#V" n="19"/>numero simul mutari: et secundum idem diuersis mutationibus 
      <lb ed="#V" n="20"/>eiusdem speciei ad diuersos terminos disperatos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e431">
      ¶ Aliis 
      <lb ed="#V" n="21"/>autem videtur quod deus posset eandem substantiam panis 
      in<lb ed="#V" n="22" break="no"/>numero simul conuertere in plura corpora: quelibet enim 
      <lb ed="#V" n="23"/>pars corporis christi tota est sub quolibet parte hostie: vt 
      <lb ed="#V" n="24"/>inferius ostendetur: quod verum non esset nisi pars eadem 
      <lb ed="#V" n="25"/>substantie panis conuerteretur in quamlibet partem 
      corpo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ris christi. Sed qua ratione substantia panis secundum eandem 
      <lb ed="#V" n="27"/>sui partem simul potest conuerti caput corporis christi et 
      <lb ed="#V" n="28"/>in pedes: et in alia membra: videtur quod posset conuerti per 
      <lb ed="#V" n="29"/>diuinam potenttiam: si deo placeret: in plura corpora simul: 
      <lb ed="#V" n="30"/>Qui vult tenere hanc secundam opinionem potest 
      <lb ed="#V" n="31"/>dicere ad primum in oppositum: quod per 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uinam potentiam duo corpora secundum eundem modum 
      existen<lb ed="#V" n="33" break="no"/>di simul esse possent. Unde deus posset facere 
      miraculo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>se vt vnum corpus glorificatum simul esset cum alio 
      glorisi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cato: et vnum non glorificatum cum alio non glorificato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k29216-d1e466">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="36"/>secundum dicendum quod quamuis deus non possit facere quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>infinita corpora in actu simul essent sub eadem specie panis 
      <lb ed="#V" n="38"/>per conuersionem panis in ipsa: tamen posset facere quod 
      sub<lb ed="#V" n="39" break="no"/>stantia panis conuerteretur in plura corpora: quia infinitum 
      <lb ed="#V" n="40"/>non potest esse in actu in creatura. Unde cum 
      philoso<lb ed="#V" n="41" break="no"/>phus dicit quod qua ratione duo corpora possent esse simul: 
      <lb ed="#V" n="42"/>eadem ratione infinita: non accipit infinita pro 
      infinito<lb ed="#V" n="43" break="no"/>in actu: sed voluit dicere quod numquam tot essent simul in 
      <lb ed="#V" n="44"/>actu: quin adhuc possent esse plura. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Ad rationem que adducebatur pro alia opinione 
      <lb ed="#V" n="46"/>in corpore questionis potest dici 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod deus eandem substantiam in numero potest conuertere 
      <lb ed="#V" n="48"/>simul in corpora plura: sicut potest facere vnum corpus 
      <lb ed="#V" n="49"/>simul esse in diuersis locis: quamuis enim eandem rem trans 
      <lb ed="#V" n="50"/>mutari in hoc corpus: et non transmutari in hoc corpus 
      <lb ed="#V" n="51"/>sint contradictoria: tamen eandem rem transmutari per 
      di<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uinam potentiam in hoc corpus: et simul in aliud corpus 
      <lb ed="#V" n="53"/>non contradicunt: sicut quamuis idem corpus esse hic et non 
      <lb ed="#V" n="54"/>esse hic contradicunt: tamen idem corpus esse hic: et simul per 
      <lb ed="#V" n="55"/>diuinam potentiam esse alibi non contradicunt. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Qui vult tenere primam opinionem potest dicere 
      <lb ed="#V" n="57"/>ad argumentum ad partem secundam: 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod quamuis angelus non repleat locum: tamen in eodem 
      lo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>co primo duo angeli simul esse non possunt: et preterea 
      si<lb ed="#V" n="60" break="no"/>detur quod duo corpora simul possint esse sub quantitate 
      vni<lb ed="#V" n="61" break="no"/>us hostie eo modo quo ibi est corpus christi: tamen sub 
      <lb ed="#V" n="62"/>stantia panis secundum eandem sui partem in plura 
      cor<lb ed="#V" n="63" break="no"/>pora simul conuerti non posset. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Ad rationem adductum pro secunda 
      opinio<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ne in corpore questionis potest 
      <lb ed="#V" n="66"/>dici quod non est simile de conuersione substantie panis 
      se<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cundum eandem sui partem in plura membra vnius 
      cor<lb ed="#V" n="68" break="no"/>poris: et in plura corpora: quia in plura membra conuer¬ 
      <!--00113.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>titur ratione vnius corporis cuius sunt partes: sed non 
      <lb ed="#V" n="70"/>potest dari aliquid vnum ratione cuius simul 
      conuerte<lb ed="#V" n="71" break="no"/>retur in plura corpora. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>