<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="10-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f06866"><!-- l2d2a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f06866-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e105">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="103"/>vtrum angeli sint in tempoe vel in euo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum omnium 
      an<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gelorum sit vnum euum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum in euo sit successio. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f06866-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-f06866-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f06866-Hd1e126" type="question-title">Utrum angeli sint in tempore vel in evo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e122">
                  <lb ed="#V" n="105"/>PRimo ostendo quod angeli sint in 
      <lb ed="#V" n="106"/>tpere. Quia secundum 
      <lb ed="#V" n="107"/>philosophum. 4. phy. capi. de tempore esse in tempore: est 
      <lb ed="#V" n="108"/>mensurari tempore. Sed angeli mensurantur tempore: quia 
      <lb ed="#V" n="109"/>de ipsorum duratione iudicamus aspiciendo ad 
      tem<lb ed="#V" n="110" break="no"/>pus. Ergo sunt in tempore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e138">
      ¶ Item secundum philosophum. 4. phy. res 
      <lb ed="#V" n="111"/>sunt in tempore propter motum. Sed secundum Dama. libro 2. capi. 3. 
      an<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gelus est substantia intellectualis semper mobilis. Ergo angelus est 
      <lb ed="#V" n="113"/>in tempore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e147">
      ¶ Item Dama. li. 1 capi. penul. angelus tempore 
      <lb ed="#V" n="114"/>circuscribitur. Sed quod circunscribitur tempoe: est in tempoe quod videtur per 
      simi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>le: quiaillud quod circuscribitur loco est in loco. Ergo angeli sunt in 
      <lb ed="#V" n="116"/>tempore
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e156">
      ¶ Item creatio angelorum fuit in istanti. Sed 
      creatio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>passiua ipsius angeli non addit vltra esse ipsius angeli nisi relationem 
      <lb ed="#V" n="118"/>ad creatorem. Ergo esse ipsius angeli est in instanti. Sed quod est in instanti: 
      <lb ed="#V" n="119"/>magis debet dici esse in tempse quam in euo. cum instans reducatur ad 
      tem<lb ed="#V" n="120" break="no"/>pus: quamuis non sit pars eius. sicut punctus ad lineam. Ert 
      <lb ed="#V" n="121"/>go angeli magis debent dici esse in tempore quam in euo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e170">
      <!--00034.xml-->
                  <pb ed="#V" n="10-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra in commento super secundam propostionem de causais. dicitur 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod esse quod est cum eternitate: est intelligentia. quoniam 
      <lb ed="#V" n="3"/>est esse secundum hitudinem vnam. Sed ibi loqutur de eternitate 
      crea<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ta que est euum. Ergo esse intelligentie quam ab officio vocamus 
      an<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gelum est in euo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e190">
      ¶ Item secundum philosophum. 4. phy. esse quod est in tempore 
      ex<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ceditur a tempore. Sed esse angeli non exceditur a tempore: nec a parte ante: 
      <lb ed="#V" n="7"/>cum eorum duratio inceperit cum primo instanti temporis. nec a parte post: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quia eorum duratio est infinita a parte post. Ergo non sunt in tempore. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Respondeo quod esse subentiale et actuale ipsorum 
      ange<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lorum est in euo. Ad cuius intelligentiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="11"/>¶ Primo declarandum est quid sit tempus
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e211">
      ¶ Secundo quid sit instans. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="12"/>¶ Tertio quid euum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e219">
      ¶ 4o ex istis concludendum propositionem esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="13"/>¶ Dico ergo primo quod tempus est continuatio seu duratio: 
      seu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mora: motus. ab anima numerata: qua mediante motu cuius est 
      <lb ed="#V" n="15"/>passio. mensurat anima continuationes vel durationes motuum 
      ali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>orum. Quod autem tempus non sit motus: dicit expresse philosophus. 4. phy. quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>patet: quia cum motus dicatur velox vel tardus: temps non dicitur 
      ve<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lox vel tardus. sed breue vel longum. Aliqui tamen dicunt quod tempus 
      <lb ed="#V" n="19"/>non differt a motu primi mobilis secundum aliquam rem absoluta: 
      quam<lb ed="#V" n="20" break="no"/>enim vt dicunt prius et posterius in motu primi mobilis 
      inquan<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tum ab anima numerantur: pro se adducentes quoddam verbum Augu. 5 
      su<lb ed="#V" n="22" break="no"/>per Gen. inter principium et medium vbi dicit: quod tempus est 
      creatu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>re motus. Et quia motus primi mobilis est aliquid in re: dicunt se non 
      <lb ed="#V" n="24"/>impingere in illum articulum excomuicatum: qui est quod euum et tempus 
      <lb ed="#V" n="25"/>nihil sunt in re: sed solum in apprehensione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e252">
      ¶ Sed prima 
      opinio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>est securior: motus enim primi mobilis etiam tempore mensuratur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e257">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#V" n="27"/>autem tempus sit continuatio motus Uidetur dicere Auicem. libro suo phy. 
      <lb ed="#V" n="28"/>libro 2. capi. vlti. Sic dicens: non est tempus aliquod cui accidit 
      conti<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nuatio propria illi: ymmo ipsum est ipsa continuatio. Et ad hoc vt 
      <lb ed="#V" n="30"/>hanc plenam rationem tempris: oportet vt numeretur anni apprehensiua: 
      <lb ed="#V" n="31"/>vt sic ymaginabliter vel intelligibliter reducatur quasi ad modum 
      <lb ed="#V" n="32"/>discreti: quia cum tempus sit mensura: et ratio mensure principaliter 
      <lb ed="#V" n="33"/>inueniatur indiscretis. Et maxime in principio discretionis quod est 
      <lb ed="#V" n="34"/>vnitas. Secundum philosophum 10 metha. ex consequanti deriuetur ad 
      conti<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nua: oportet nos ymaginabliter facere aliquam discretionem in 
      <lb ed="#V" n="36"/>continuatione motus quam dicimus tempus: cum per ipsam aliquid 
      mensura<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mus. Et sic ex praedictis patet: quod esse in tempore: est mensurari a 
      tem<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pore: et quia nihil mensuratur tempore nisi motus vel ratione motus: ideo 
      <lb ed="#V" n="39"/>motus per se est in tempore. et illud cuius esse est in motu ratione 
      mo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tus. et quies: inquantum est motus priuatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e290">
      ¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ticulum: sciendum quod instans est aliquid indiuisibile: habens 
      connexi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>onem ad tempus: non pars temporis sed initium temporis vel termius: a 
      <lb ed="#V" n="43"/>quo sine reali discontinuatione temporis: partes temporis ab anima 
      nu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>merantur. Et hoc omnia trahi possunt ex dictis phlosophi. 4. et 6 
      phy<lb ed="#V" n="45" break="no"/>Instans autem quod est termius praeteriti: et initium futuri: non est in 
      <lb ed="#V" n="46"/>tempore actualiter et realiter: quia sic tempus realiter discontinuaretur 
      <lb ed="#V" n="47"/>sed est tantum in tempore potentialiter: vel aliqua vi apprehensiua 
      ac<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tualiter signatum yvmagnabliter vel intelligibliter. Et quia hanc 
      <lb ed="#V" n="49"/>significationem facit anima aspiciendo ad mobile: ideo secundum 
      <lb ed="#V" n="50"/>quosdam dicit phuns. 4 phy. quod instans sequitur id quod fertur 
      <lb ed="#V" n="51"/>et quod est idem in esse in toto tempore: sicut mobile manet idem. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Quamuis secundum alios et conius. illud verbum intelligatur dictum 
      <lb ed="#V" n="53"/>de quodam instanti: quod secundum rei veritatem est idem in essentia 
      <lb ed="#V" n="54"/>in toto tempore. variatum quantum ad esse diuersa. secundum quod ipsum: 
      mo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bile in toto motu manet idem in essentia: et variatur quantum 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad esse. Sed de illo instanti non intendo loqui ad praesens. Ex 
      praedi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctis patet: quod instans est mensura mobilis sub ratione que mobile 
      <lb ed="#V" n="58"/>et si est mobile tali motu quo disponatur ad proficiendum 
      inessi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>vel ad defectum essendi: sic mensuratur ab instanti quod realiter 
      differ<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ret ab instanti eui. Si autem est mobile non tali motu: quo 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sponatur ad proficiendum inesse substantiali vel ad defectum talis esse 
      <lb ed="#V" n="62"/>sicut sunt corpora celestia et angeli: sic dico quod inquantum 
      <lb ed="#V" n="63"/>mobilia sunt: esse eorum substantiale mensuratur instanti quod sola ratione 
      <lb ed="#V" n="64"/>differt ab indiuisibili eui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e345">
      ¶ Quantum ad. 3. articulum 
      scien<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dum: quod euum est mensura esse creati vniformiter se habentis: ad 
      ra<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tione relata. qua mediate esse cuius est passio: potest intellect 
      <lb ed="#V" n="67"/>mensurare omnem existentiam creatam vniformiter se habentem. 
      <lb ed="#V" n="68"/>Quod autem euum non fit ipsum esse euiternum: sed eius passio. de 
      <!--00034.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>claratur sic. quia euum non debetur esse vniformiter se habenti. nisi 
      <lb ed="#V" n="70"/>in quantum illud esse est limitatum inferius et superius. Est autem 
      <lb ed="#V" n="71"/>limitatum: superius per hoc quod est ab alio: et est limitatum inferius 
      <lb ed="#V" n="72"/>per hoc quod recipitur in alio. Ergo euum non debetur ei nisi 
      <lb ed="#V" n="73"/>mediante habitudine ipsius ad aliud esse. Sed quod non 
      de<lb ed="#V" n="74" break="no"/>betur alicui nisi mediate habitudine ipsius ad aliud: est 
      <lb ed="#V" n="75"/>diuersum ab illo. Ergo euum diuersum est ab ipso cuius est 
      <lb ed="#V" n="76"/>euum. Inter enim ea quae sunt realiter idem: nulla potest cadere 
      rea<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lis relatio media. Preterea in eodem instanti in quo creatum 
      <lb ed="#V" n="78"/>fuit euiternum: habuit totum suum substantiale esse. Sed in illo 
      <lb ed="#V" n="79"/>eodem instanti non habuit durationem: sed durationis initium. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Unde si possibile fuisset ipsum in eodem instanti: destrui: et 
      destru<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctum fuisset. Uerum esset ipsum habuisse esse: nec tamen esset 
      ve<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rum ipsum durasse. Cum ergo euum sit duratio euiterni: ipsum 
      <lb ed="#V" n="83"/>euum non est euiterni esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e394">
      ¶ Alii tamen dicunt quod euum non 
      dif<lb ed="#V" n="84" break="no"/>fert secundum aliquam rem absolutam ab esse euiterni in quo est: quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>si duratio esse euiterni: esset aliquid superadditum illi esse: 
      pa<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ri ratione cum esse eius duraret: duraret per aliam durationem 
      <lb ed="#V" n="87"/>sibi additam: et sic esset procedere in infinitum quod est 
      inconue<lb ed="#V" n="88" break="no"/>niens. Euum autm idem est quod duratio esse euiterni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e407">
      ¶ Uide. 
      <lb ed="#V" n="89"/>tur ergo istis quod euum nihil aliud est realiter: quam ipsum esse 
      <lb ed="#V" n="90"/>euiterni simplicissimi: vniformiter conseruatum: inquantum 
      <lb ed="#V" n="91"/>potest intellectus mensurare omnem creatam existentiam vniformiter 
      <lb ed="#V" n="92"/>se habentem. Et quia esse simplicissimi euiterni est aliquid in 
      <lb ed="#V" n="93"/>re: et secundum rem absolutam differens ab omni alia existentia 
      vni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>formiter se habente. Ideo dicunt se non impingere in illum 
      <lb ed="#V" n="95"/>articulum excommunicatum scilicet quod euum et tempus nihil sunt in re: sed 
      so<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lum in apprehensione. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Sed contra illam opinionem est quia pari ratione 
      pos<lb ed="#V" n="98" break="no"/>set dici: quod tempus non differret secundum 
      <lb ed="#V" n="99"/>aliquam rem absolutam a motu primi mobilis 
      manifeste<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nobis noti: quod est contra philosophum: qui probat. 4. phy. quod tempus 
      <lb ed="#V" n="101"/>non est motus: quamuis non sit sine motu. Et praeterea: esse 
      simpli<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cissimi euiterni mensuratur euo: nec tamen mensuratur se ipso. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Unde prima opinio est securior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e442">
      ¶ Quarto ex premissis 
      <lb ed="#V" n="104"/>concludendum est propositum scilicet quod esse substantiale actuale ipsorum 
      <lb ed="#V" n="105"/>angelorum est in euo: non in tempore: nec in instanti realiter 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>stincto ab euo. Quia predictum esse non est motus: nec 
      de<lb ed="#V" n="107" break="no"/>necessitate existens in motu: nec est quies: ergo non est in 
      tem<lb ed="#V" n="108" break="no"/>pore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e455">
      ¶ Preterea cum angelus non sit subiectus motui 
      <lb ed="#V" n="109"/>quo proficiat vel disponatur ad proficiendum in illo esse: vel 
      <lb ed="#V" n="110"/>ad deficiendum ab eo: non est in instanti realiter distincto 
      <lb ed="#V" n="111"/>ab euo. Sed cum esse substantiale actuale ipsius angeli: sit 
      <lb ed="#V" n="112"/>esse creatum vniformiter se habens: et ipsum euum sit 
      mensu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ra talis esse: vt supra dictum est. sequitur Quod angeli. ratione 
      <lb ed="#V" n="114"/>sui esse substantialis actualis: sint in euo: quamuis 
      vicissitu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>do suarum cogitationum vel affectionum: mensura alia 
      <lb ed="#V" n="116"/>creata mensuretur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e475">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod de angelorm 
      <lb ed="#V" n="118"/>duratione iudicamus aspiciendo ad 
      <lb ed="#V" n="119"/>tempus etc. Dico quod non est verum: loquendo de ipsorum 
      dura<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tione absolute: sed hoc intelligendum est de durationis 
      <lb ed="#V" n="121"/>ipsorum coexistentia ipsi tempori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e488">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod res 
      <lb ed="#V" n="122"/>sunt in tempore propter motum etc. Dico quod hoc 
      intelligen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dum est de motu quo mobile proficit inesse substantiali 
      ac<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tuali: aut deficit ab ipso: vel disponitur ad proficiendum: 
      <lb ed="#V" n="125"/>vel deficiendum in praedicto esse: vel a praedicto esse. talius autem 
      <lb ed="#V" n="126"/>motu angelus non mouetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e502">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod 
      an<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gelus tempore circunscribitur etc. Dico quod ibi Damas. 
      extem<lb ed="#V" n="128" break="no"/>dit nullum temporis ad omnem creatam mensuram durationis 
      <lb ed="#V" n="129"/>vel ipsius esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e511">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod creatio passiua 
      an<lb ed="#V" n="130" break="no"/>gelorum fuit in instanti etc. Dico quod proprie loquendo de instanti 
      <lb ed="#V" n="131"/>non fuit in instanti sed fuit in indiuisibili eui.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f06866-Dd1e519">
               <head xml:id="kzz7yh-f06866-Hd1e521">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f06866-Hd1e533" type="question-title">Utrum omnium angelorum sit unum euum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e523">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="132"/>SEcundo quaeritur vtrum omnium angelorum sit 
      <lb ed="#V" n="133"/>vnum euum. Et videtur quod non. Quia euum 
      <lb ed="#V" n="134"/>comparatur euiterno: non tantummodo sicut mensura ad 
      men<lb ed="#V" n="135" break="no"/>suratum: sed sicut accidens ad subiectum. Cum ergo 
      plura<lb ed="#V" n="136" break="no"/>sint euiterna: et accidentia numerentur per numerationem 
      <!--00035.xml-->
      <pb ed="#V" n="11-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sint eua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e545">
      ¶ Item si esset vnum euum tantum esset sicut in 
      <lb ed="#V" n="2"/>subiento inesse nobilissimi angeli in naturalibus. Sed ille dicitur 
      <lb ed="#V" n="3"/>esse lucifer. Ergo esse angelorum beatorum mensuraretur per esse 
      <lb ed="#V" n="4"/>angeli mali. quod absurdum videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e554">
      ¶ Item si non esset 
      ange<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lus nisi ille qui modo est inferior: adhuc esse suum 
      mensura<lb ed="#V" n="6" break="no"/>retur euo. quod non esset verum nisi quilibet angelus heberet suum 
      <lb ed="#V" n="7"/>proprium euum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e563">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Contra secundum philosophum. 1 metha. in vno quoque genere 
      <lb ed="#V" n="9"/>est vnum ininimu quo mensurantur omnia que 
      <lb ed="#V" n="10"/>sunt in illo genere. Ergo in geneter euiternorum est dare 
      ali<lb ed="#V" n="11" break="no"/>quid simplicissimum quo omnia euiterna mensurantur. Sed 
      men<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sura euiterni est euum. ergo videtur quod omnium euiternorum sit 
      <lb ed="#V" n="13"/>vnum euum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e580">
      ¶ Item secundum philosophum. 4. phy. si essent plures 
      ce<lb ed="#V" n="14" break="no"/>li: tamen non esset nisi vnum tempus. Ergo non obstante quod sint 
      <lb ed="#V" n="15"/>plura euiterna: videtur tamen quod non sit nisi vnum euum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e587">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Respondeo quod non sic potest dici vnum euum 
      <lb ed="#V" n="17"/>omnium euiternorum: sicut vnum tempus 
      <lb ed="#V" n="18"/>omnium temporalium: quamuis aliquo modo omnium euiternorum saltem 
      <lb ed="#V" n="19"/>spiritualium posset dici vnum euum. Quod sic patet. Ut ante 
      <lb ed="#V" n="20"/>hintum est. tempus est continuatio motus ab anima numerata: qua 
      <lb ed="#V" n="21"/>mediante motu: cuius est passio mensurat anima durationes 
      <lb ed="#V" n="22"/>motuum aliorum. Mensurare autem durationem vnius motus per 
      <lb ed="#V" n="23"/>alium: est ex comparatione vnius motus ad alium 
      certifica<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ri de alterius motus duratione. Sicut vides quod mensurare 
      <lb ed="#V" n="25"/>Panum per vlnam: est ex comparatione quantitates pani ad 
      quanti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tatem vlne: certificari de illius paerni quantitate Maior autem 
      <lb ed="#V" n="27"/>certitudo habetur de re per causam quam per effectum: et per 
      sim<lb ed="#V" n="28" break="no"/>plex quam per compositum: vnde vnitas certior est mensura quam 
      <lb ed="#V" n="29"/>numerus. Certitudo etiam acquiritur de minus noto per magis 
      no<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum Motus autem primi mobilis manifeste nobis non. hoc 
      <lb ed="#V" n="31"/>dico propter orbem nonum: inter omnes alios motus 
      manifeste<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nobis notos plus: hec de ratione causalitatis respectu 
      inferio<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rum motuum. Est etiam simplicior. Tum quia regularissimus 
      <lb ed="#V" n="34"/>tum quia illud mobile in minori mora transit plus desperatio: quam 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod cunque aliud corpus inferius eo. Est est notior: et quantum 
      <lb ed="#V" n="36"/>est ex parte sua propter maiorem eius simplicitatem: et etiam per 
      com<lb ed="#V" n="37" break="no"/>parationem ad nos propter distinctiones significatorum que 
      in<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ipso sunt sensibilitatem: per quam ab omnibus cognoscitur 
      cerci<lb ed="#V" n="39" break="no"/>us et vniuersalius quam quicumque alius motus. Et ideo sola 
      con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tinuatio illius motus prout est ab anima numerata: plene hebet rationem 
      <lb ed="#V" n="41"/>mensure ritumotuum aliorum: et ideo sola est tempus: loquendo de tempore 
      <lb ed="#V" n="42"/>secundum plenam temporis rationem. Et sic patet quod est vnum tempus omnium 
      tempora<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lium: et quod non hebet nisi vnum motum pro subiento: et tamen est mensura 
      <lb ed="#V" n="44"/>non tantum illius motus in quo est vt in subato: sed mediante illo. 
      <lb ed="#V" n="45"/>est est. mensura motuum aliorum. Unde sicut dicit Auicema 2 liro suo 
      <lb ed="#V" n="46"/>phy. capi. vel. non oportet vt vnum quodque motum commitetur per se 
      <lb ed="#V" n="47"/>tempus proprium. nec vt quicquid mensurat aliquid sit accidens illi: ita vt 
      <lb ed="#V" n="48"/>omnis motus hebeat tempus proprium quod accidit illi tantum perse. Non est autem 
      <lb ed="#V" n="49"/>dare esse alicuius euiterni quod hebeat aliquam causalitatem respectu esse 
      <lb ed="#V" n="50"/>cuiuslet alterius euiterni: quia esse cuiusset euiterni est a deo 
      crea<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tum et conseruatum immediate tantum. Et ideo non est dare esse alicuius 
      eui<lb ed="#V" n="52" break="no"/>terni cuius duratio ita hebeat plenam rationem mensure riumtl esse aliorum 
      <lb ed="#V" n="53"/>euiternorum: sicut continuatio motus primi mobilis maifeste 
      no<lb ed="#V" n="54" break="no"/>bis non respectu aliorum motuum. Quia tamen inter euiterna est vnum 
      <lb ed="#V" n="55"/>cuius naturle esse est simplicius et actualius. quam esse naturale alterius 
      <lb ed="#V" n="56"/>cuiusset euiterni. Et angeli est naturali cognitione sciunt 
      ip<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sum tenere summum gradum. inter euiterna: et comparande suum esse 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad illud magis cognoscit quilibet naturali cognitione quam gradum 
      es<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sendi quo ad naturalia hebeat inter euiterna. Idon duratio esse illius 
      <lb ed="#V" n="60"/>nobilissimi euiterni ad intellectum relata. quodammo hebet 
      ra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tionem mensuem: quamuis non plenam respectu cuiusset actualis ex 
      <lb ed="#V" n="62"/>istentie create vniformiter se habentis: Hec autem mensura dicitur euum 
      <lb ed="#V" n="63"/>vt in praecedenti quaestione hitum est. Et ideo dici potest quod aliquo modo est 
      <lb ed="#V" n="64"/>vnum euum omnium angelorum: quamuis respectu eorum nson sic hebeat 
      ple<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nam rationem mensure. sicut tempus respectu temporalium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e698">
      ¶ Ex dictis 
      <lb ed="#V" n="66"/>patem potest aliquo modo via respondendi ad argumta vtriusque partem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e703">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Ad primum dicendum quod euum quamuis competur adesse 
      <lb ed="#V" n="68"/>cuiuslibet euiterni sicut mensura¬ 
      <!--00035.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ad mensuratum: non comparatur tamen nisi ad esse vnius euiterni tamquam 
      <lb ed="#V" n="70"/>acctns ad subiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e719">
      ¶ Ad 2m dicendum quod et si summus inter angelos 
      <lb ed="#V" n="71"/>ceciderit secundum quod conius tenetur: non est tamen inconueniens vt quidam 
      vo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lunt quod omnes angeli naturali cognitione comparando suum esse naturale: ipsius 
      ma<lb ed="#V" n="73" break="no"/>gis cognoscant quam gradu essendi quilibet eorum teneat in ordine 
      en<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tium creatorum. Quia naturalia illius angeli per suum casum non fuerant 
      <lb ed="#V" n="75"/>ablata. secundum Dioni. de di. no. capi. 4. Unde adhuc esse 
      natu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>rale illius angeli nobilius est quam esse alicuius alterius angeli. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Boni tamen angeli cognitione super naturali aspiciendo diuinum 
      <lb ed="#V" n="78"/>esse et suum esse in comparatione ad illud certitudinaliter 
      cogno<lb ed="#V" n="79" break="no"/>scunt quomon que gradum hebeant in genere entium creatorum et 
      <lb ed="#V" n="80"/>quantum adesse nature et quantum adesse glorie et ideo diuinum esse 
      <lb ed="#V" n="81"/>est eis certissima mensura sui esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e745">
      ¶ Ad. 3m dicendum quod si non 
      <lb ed="#V" n="82"/>esset angelus nisi ille qui modo est inferior suum esse non 
      mensu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>raretur euo proprie dicto sed mensura propria que plene rationem 
      <lb ed="#V" n="84"/>cui non habet. Sicut si caelum non moueretur et vna rota ibi 
      <lb ed="#V" n="85"/>moueretur ad huc secundum Augu. 11. confessionum longe vltra 
      me<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dium: iudicaremus illum motum breuem vel longum sed hoc 
      <lb ed="#V" n="87"/>etiam per propriam illius mensuram que tamen proprie 
      ratio<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nem temporis non haberet. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e764">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Ad primum alterius partis dicendum quod si illud 
      <lb ed="#V" n="90"/>de plena ratione mensure create sic non habet veritatem nisi in 
      <lb ed="#V" n="91"/>corporalibus non enim est dare aliquam creaturam spiritualem inferiorem id est 
      <lb ed="#V" n="92"/>simplicissimam que plene habet rationem mensure respectu 
      <lb ed="#V" n="93"/>esse omnium aliarum spiritualium creaturarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e777">
      ¶ Ad. 2m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod si essent plures celi tamen non esset nisi vnum tempus etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod philosophus loqutur de pluribus celis ordinate se habentibus sic enim 
      <lb ed="#V" n="96"/>si essent plures celi ad huc non esset nisi vnum tempus quia sola 
      conti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nuatio motus vltimi celi plenam haberet temporis rationem. Sed 
      <lb ed="#V" n="98"/>si essent plures celi eque primi nec ad inuicem ordinati essent 
      <lb ed="#V" n="99"/>plura tempora.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f06866-Dd1e794">
               <head xml:id="kzz7yh-f06866-Hd1e796">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f06866-Hd1e812" type="question-title">Utrum in euo sit successio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e798">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="100"/>
                  <!-- line coord order error ? -->verbum phlosophi. 20. metha. intelligatur 
      <lb ed="#V" n="101"/>Tertio queritur. vtrum in euo sit 
      suc<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cessio. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>sic Anselie prosol. 30. capi. loquens ad deumde euiter. 
      <lb ed="#V" n="104"/>est: cum illa nondum hebeant de sua eternitate quod venturum est sicut 
      <lb ed="#V" n="105"/>iam non habent quod praeteritum etia. Sed in omni duratione in qua est 
      <lb ed="#V" n="106"/>preteritum et futurum est successio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e818">
      ¶ Item enum est duratio 
      infini<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ta a parte post: ergo si est tota simul: infinitum est actu in creatura. 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e825">
      ¶ Item de eo est actu infinitum: deus non 
      pos<lb ed="#V" n="109" break="no"/>set facere quin sit vel fuerit actu infinitum. Sed deus posset de 
      <lb ed="#V" n="110"/>struere angelum: et ita facere quod sua duratio non esset: nec 
      fu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>isset infinita: et tamen esset actu infinita si esset tota simul.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e834">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="112"/>si numquam fuisset tempus nec esset: tamen deus potuisset creasse vnum 
      <lb ed="#V" n="113"/>angelum post alium. Sed ante et post non est sine aliqua 
      successio<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ne. Ergo in duratione angelorum successio est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e844">
      ¶ Item si 
      nunquan<lb ed="#V" n="115" break="no"/>fuisset tempus: non deus potuisset vnum angelum creasse et illum 
      de<lb ed="#V" n="116" break="no"/>struisse. Sed non potuisset destruem in instanti creationis: sue. Quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>nis sic dicit: tua et illorum eternitas tota tibi praesens 
      <lb ed="#V" n="118"/>non potest facem contradictoria simul. Ergo in instanti alio. Ergo si numquam 
      <lb ed="#V" n="119"/>fuisset tempus ad hoc fuisset induratione angelorum et instans. quod non eet 
      <lb ed="#V" n="120"/>verum nisi induratione ipsorum esset successio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e860">
      ¶ Item si in euo non 
      <lb ed="#V" n="121"/>est successio: ibi non differt esse: fuisse: et fore. ergo sicut deus non 
      <lb ed="#V" n="122"/>potest facere angelum non fuisse: ita non posset facere 
      an<lb ed="#V" n="123" break="no"/>gelum non fore. quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e869">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Contra philosophus. 4 phy. c. de tempore vult. quod idem est istans 
      inen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tia in toto tempore: quod sequitur ipsum mobile: et variatur 
      <lb ed="#V" n="126"/>secundum variationem illius: et ita videtur velle: quod si ipsum subiectum non variaretur 
      <lb ed="#V" n="127"/>secundum esse: quod instans mensurans esse illius non variaretur: secundum esse 
      <lb ed="#V" n="128"/>Sed maneret idem non variatum. Ergo cum euiternum sub 
      <lb ed="#V" n="129"/>ratione qua euiternum non varietur sed esse: illud nunc 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod est in ipso sub ratione qua euiternum: manet idem non 
      <lb ed="#V" n="131"/>variatum sed esse quod non esset rerum si ibi esset successio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e889">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Item in libro de intelligentia in commento super illam 
      pro<lb ed="#V" n="133" break="no"/>positionem. in eternitate ponimus prius et posterius cum 
      <lb ed="#V" n="134"/>ipsam comparamus ad aliud: sic dicitur. nunc quod est 
      mensura<lb ed="#V" n="135" break="no"/>substantie: idem est quod eternitas. ipsum autem per priuationem 
      <lb ed="#V" n="136"/>prioris et posterioris accipitur. et sicut patet ibidem ibi loquor. 
      <!--00036.xml-->
      <pb ed="#V" n="11-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>de eternitate creata que est euum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e911">
      ¶ Item secundum philosophum 10 
      <lb ed="#V" n="2"/>metha. mensura simplicior est mensurata. Unde vnitas 
      sim<lb ed="#V" n="3" break="no"/>plicior est numero. Sed nulla mensura successiua potest esse 
      sim<lb ed="#V" n="4" break="no"/>plicior esse angeli: cum ipsum sit in partibile. ergo mensura illius 
      <lb ed="#V" n="5"/>esse que est euum nullam hebet successionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e922">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam magni: quod in euo 
      an<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gelorum non est successio absolute loquendo 
      <lb ed="#V" n="8"/>quamuis aliqualiter possit: ibi potioni per comparationem ad tempus vel ad nostram 
      <lb ed="#V" n="9"/>ymaginationem. Et hoc secundum rei veritatem non est ponere 
      succes<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sionem in eo sed in tempore. cuius partes per successionem suam fiunt 
      <lb ed="#V" n="11"/>coexistentes ipsi euo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e939">
      ¶ Et pro hac opinione videntur esse plurles 
      <lb ed="#V" n="12"/>auctoritates.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e944">
      ¶ Dicit enim philosophus. 12 metha. nec possibile est 
      <lb ed="#V" n="13"/>esse prius et posterius: cum non sit tempus. et constat quod euum non est 
      <lb ed="#V" n="14"/>tempus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e951">
      ¶ Item Auicena. 9 metha. capi. i. sic dicit. hoc est quod nos 
      <lb ed="#V" n="15"/>vocamus tempus scilicet prioritatem vel mensurationem non habentem situm 
      <lb ed="#V" n="16"/>nec stabilitatem. sed est secundum viam successionis. ergo 
      vbi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cumque est successio ibi est tempus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e960">
      ¶ Item Auicen. libro 2. phy. ca. 
      <lb ed="#V" n="18"/>11. cui accidit ex se ipso ante et post: est tempus. Sed euum non est 
      <lb ed="#V" n="19"/>tempus. ergo in euo non est ante et post.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e967">
      ¶ Item plato in 
      thi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>meo parum ante medium tocius libri: sic dicit. quod fuisse et 
      fore<lb ed="#V" n="21" break="no"/>temporis geniture sunt propria. motus enim sunt. vnus. pretereuntis 
      <lb ed="#V" n="22"/>imminentis alter. non eui sed temporis. eui quaeppe mansio perpetua et 
      <lb ed="#V" n="23"/>immutabilis. et parum post dicit: defuisse et fore: quod hoc omnia sunt 
      <lb ed="#V" n="24"/>vices temporis imitantis euum. ibi plane patet quod vult non esse 
      <lb ed="#V" n="25"/>prius et posterius: nec fuisse et fore: nisi in tempore et motu. euum 
      <lb ed="#V" n="26"/>autem nec est tempus: nec est motus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e985">
      ¶ Item in libro de 
      intelligen<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tiis versus finem: sic dicitur in textu: nullum immutabile 
      mensu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ratur mensura succedente si enim sic sic: iam aliud erit mutatum in 
      <lb ed="#V" n="29"/>ipso. quod est impossibile. quod est mutabile in intelligentia: hec 
      <lb ed="#V" n="30"/>mensuratur tempore. In quo apparet secundum quod exponitur in 
      commento<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quod intelligentia secundum suum esse non mensuratur mensura 
      succe<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dente. sed secundum suas affectiones secundum quas mutatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1002">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="33"/>etiam sunt auctoritates sanctorum. Augu. 12 libro confessi. longe ante 
      <lb ed="#V" n="34"/>medium loquens de creatura angelica beata ad deum sic 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cit. Te igitur semper praesente ad quam toto affectum se tenet non 
      <lb ed="#V" n="36"/>habens futurum quod expectet: nec inpreteritum trahiciens que 
      <lb ed="#V" n="37"/>meninerit nulla vice variatur. Ecce quod quantum ad esse eius 
      im<lb ed="#V" n="38" break="no"/>mutabile: nec quantum ad eius contemplationem: qua deum 
      im<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mutabliter: contemplatur creatura angelica beata nullam 
      ha<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bet in sua duratione successionem. Unde Grego. More. libro 
      <lb ed="#V" n="41"/>1o. longe ante finem super illud Iob. 3 requeuerunt fessi 
      robo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>relquid est stantem semper in praesenti quietem querere nisi ad 
      il<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lud cibi nihil venit: nihil praeterit gaudium eternitatis 
      ane<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1031">
      ¶ Item Augu. li: 83. q. q. 72. dicit quod inter euum et 
      <lb ed="#V" n="45"/>tempus: hoc distat: quod illud stabile est: tempus autem mutabile. Cum 
      <lb ed="#V" n="46"/>ergo nullum successiuum sit stabile: quia illud quod succedit 
      <lb ed="#V" n="47"/>non stat: in euo non est successio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1040">
      ¶ Item Augu. 12 de ci. dei 
      <lb ed="#V" n="48"/>ca. 20. immortalitas angelorum non transit in tempore nec preterita 
      <lb ed="#V" n="49"/>est: quasi iam non sit: nec futura: quasi nondum sit. tamen eorum 
      <lb ed="#V" n="50"/>motus quibus tempera paraguntur: ex futuro in preteritum 
      tran<lb ed="#V" n="51" break="no"/>seunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1051">
      ¶ Item Dionisi. 5 capi. de diui. no. euum dicitur 
      <lb ed="#V" n="52"/>queta et tota simul vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1056">
      ¶ Item infra. 10 capi. loquens de 
      <lb ed="#V" n="53"/>euo: sub nomine eterni: sic dicit. proprietas eterni est 
      immu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tabile et antiquum. Sed vbi est successio: ibi est aliqua 
      mu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tabilitas. ergo in euo non est successio. et quod ibi accipiat 
      eter<lb ed="#V" n="56" break="no"/>num: pro eternitate creata: que est euum: patet per hoc quod 
      post<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ea dicit. oportet itaque non simpliciter coeterna deo qui est 
      <lb ed="#V" n="58"/>ante eternum estimari: que eterna dicta sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1072">
      ¶ Ad hoc etiam 
      <lb ed="#V" n="59"/>sunt rationes. In euo non est successio cum variatione. quia 
      <lb ed="#V" n="60"/>esse euiterni inquantum est euiternum est inuariabile: nec est 
      <lb ed="#V" n="61"/>ibi successio sine variatione: quia ratione in omni 
      successio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nem est transitus alicuius a futuro in preteritum per presens 
      <lb ed="#V" n="63"/>quod sine variatione aliqua esse non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1086">
      ¶ Item omnis 
      men<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sura creata proportionatur mensurato. Sed nullum pertibile 
      <lb ed="#V" n="65"/>proportionatur intemporali proportione. Cum ergo esse 
      sub<lb ed="#V" n="66" break="no"/>stantiale actuale ipsius angeli sit in pertibile: et mensura 
      suc<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cessiua sint partibilis: non mensuratur mensura succedente. 
      In<lb ed="#V" n="68" break="no"/>suo ergo euo non est successio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1099">
      ¶ Item euum secundum aliud ab¬ 
      <!--00036.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>solutum differt a tempore. Sed in euo esset successio non 
      <lb ed="#V" n="70"/>differt a tempore secundum aliud absolutum: sed tantummodo secundum 
      re<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lationem. inquantum euum esset successio separata amotu. tempus 
      <lb ed="#V" n="72"/>autem est successio conuicta motui. Ergo in euo non est 
      suc<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cessio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1117">
      ¶ Item euum est mensura esse creati vniformiter 
      <lb ed="#V" n="74"/>se habentis. Sed illud quod est subiectum successioni: non est 
      vnifor<lb ed="#V" n="75" break="no"/>miter se habens inquantum tale: sed est mobile. Quia sicut 
      <lb ed="#V" n="76"/>dicit Grego. 5. Mora. inter medium et finem: mutari est 
      <lb ed="#V" n="77"/>ex alio in aliud ire. omne autem quod est subiectum successioni: 
      <lb ed="#V" n="78"/>in tantum it de vno in aliud: quod primo est subiectum vnius 
      per<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tis successionis. et postea illius definit esse subiectum. et fit 
      <lb ed="#V" n="80"/>subiectum alterius partis successionis cuius non erat ante 
      sub<lb ed="#V" n="81" break="no"/>iectum. Ergo esse illud quod subicitur successioni non est 
      vni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>formiter se habens inquantum tale. sed mutatur. Ergo 
      pone<lb ed="#V" n="83" break="no"/>re in euo successionem: et ponere quod sit mensura esse 
      creati<lb ed="#V" n="84" break="no"/>vniformiter se habentis: contradictionem includit. In euo 
      <lb ed="#V" n="85"/>ergo non est successio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1146">
      ¶ Po hac etiam parte videntur 
      face<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re auctoritates quae in opponendo fuerunt allegate ad hanc partem. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Ilii dicunt ad questionem: quod in euo est 
      succes<lb ed="#V" n="88" break="no"/>no: et quod non differt a tempore: nisi in 
      <lb ed="#V" n="89"/>hoc quod in euo est successio separata a motu. in tempore est 
      suc<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cessio coniuncta motui. Cui opinioni videtur fauere 
      aucto<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ritas Ansel. allegata in opponendo ad hanc partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1162">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="92"/>hoc etiam est ratio. quia aliter angelus naturali virtute 
      <lb ed="#V" n="93"/>posset habere cognitionem aliquorum contingentium 
      futu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rorum de propinquo. Quia sicut simplicitas essentie 
      ange<lb ed="#V" n="95" break="no"/>li est positiua magnitudis spiritualis: finite tamen ita sua 
      mem<lb ed="#V" n="96" break="no"/>sura seu duratio si esset simpliciter esset positiua alicuius 
      <lb ed="#V" n="97"/>magnitudis spiritualis finite tamen. Et ita sicut presens 
      eter<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nitatis propter sui in mensitatem cum simplicitate simul 
      compre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>hendit seu attingit omnia tempore: ita aliquo modo presens 
      <lb ed="#V" n="100"/>eui attingeret aliqua tempore nostro presenti: nondum praesentia 
      <lb ed="#V" n="101"/>propinqua tamen: et sic angelus posset uidere presentialiter 
      <lb ed="#V" n="102"/>aliud: non presens nostro presenti: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1188">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="103" break="no"/>terea quamdiu alias rem conseruat: tandiu facit eam durare. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Sed quamdiu conseruans facit rem conseruatam durare: tandiu rei 
      <lb ed="#V" n="105"/>conseruate duratio sit a conseruante. ergo si in duratione eui 
      <lb ed="#V" n="106"/>terni que est euum non sit successio: aliud creatum realiter. 
      <lb ed="#V" n="107"/>secundum idem esset factum et semper fieret: quamdiu est: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1202">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Et hii aliquo modo videntur tangere viam per quam in 
      <lb ed="#V" n="109"/>euo est successio: si ibi est. ex quo enim duratio euiterni secundum 
      <lb ed="#V" n="110"/>idem non potest fieri et esse facta: nec potest manere nisi quamdiu 
      <lb ed="#V" n="111"/>sit. videtur sequi quod sit in continuo fieri. ita quod vna parte transeunte 
      <lb ed="#V" n="112"/>alia succedit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1215">
      ¶ Qui vult tenere primam opinionem que 
      <lb ed="#V" n="113"/>mihi videtur probabilior: potest respondere ad argumenta contra 
      <lb ed="#V" n="114"/>eam per modum qui sequitur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1222">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Ad primum quod arguebatur per auctoritatem 
      An<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sel. dico quod intelligenda est: de 
      memn<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sura angelorum que eis debetur ratione vicissitudinis 
      sua<lb ed="#V" n="118" break="no"/>rum cogitationum et affectionum. non de illa que debetur 
      <lb ed="#V" n="119"/>eis ratione sui esse vniformiter se habentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1235">
      ¶ Ad. 2m 
      di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cendum quod loquendo de tali infinitate qua euum est 
      infi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nitum non est in conueniens ponere actu infinitum in 
      crea<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tura. quicquid enim est positiuum in essentie finitum est. 
      vn<lb ed="#V" n="123" break="no"/>de sua infinitas vltra hoc non dicit nisi negationem 
      destru<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ctionis. et ita euum est res positiue finita que non 
      destrue<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tur. Et est exemplum aliquale. si deus primum instans 
      tem<lb ed="#V" n="126" break="no"/>poris in perpetuum conseruasset diceremus quod quamuis illud 
      <lb ed="#V" n="127"/>instans esset finite essentie: quod tamen esset infinitum inquantum 
      <lb ed="#V" n="128"/>nunque destrueretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1257">
      ¶ Ad. 3m dicendumquod de tali 
      infini<lb ed="#V" n="129" break="no"/>to deus posset facere: vt nunquam fuisset actu infinitum. quia 
      <lb ed="#V" n="130"/>cum illa infinitas vltra quicquid est positiuum in euo non 
      <lb ed="#V" n="131"/>dicat nisi negationem destructionis: deus destruendo 
      ip<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sum faceret vt nunquam infinitum fuisset. tamen sicut ista 
      <lb ed="#V" n="133"/>duo simul stare non possunt: quod anima antixprsti fuit 
      futu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ra: et quod cum hoc nunquam creetur: ita ista duo simul stare non 
      <lb ed="#V" n="135"/>possunt quod euum istius angeli fuerit infinitum: et 
      post<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ea destruatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1277">
      ¶ Ad. 4 dicendum quod si nunquam fuisset 
      <lb ed="#V" n="137"/>tempus nec 
      <!--00037.xml-->
      <pb ed="#V" n="12-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tempus: nec esset: nec aliqua duratio variabilis: siue in 
      <lb ed="#V" n="2"/>ymaginatione vel extra: nec futura esset: non fuisset 
      possi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bile vnum angelum creari post alium duratione reali. quia 
      <lb ed="#V" n="4"/>hoc esset implicatio contradictionis. Sicut esset si nulla 
      pe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nitus esset corporalis dimissio: nec ymaginata: quamdiu sic esset 
      <lb ed="#V" n="6"/>non posset vere intelligi quod vnus angelus magis distaret 
      <lb ed="#V" n="7"/>ab alio: quam alius loquendo de distantia locali. yvmmo ista 
      <lb ed="#V" n="8"/>duo ponere simul est implicare contradictionem. Dico tamen quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>per comparationem ad tempus: deus creare potuisset et adhuc 
      <lb ed="#V" n="10"/>posset vnum angelum post alium. sicut creat vnam 
      ani<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mam post aliam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1313">
      ¶ Uel potest dici quod non est 
      intelligi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bile esse vnam mensuram priorem alia in quarum nulla per 
      <lb ed="#V" n="13"/>se est prius et posterius. eternitas enim in qua non est prius et 
      <lb ed="#V" n="14"/>posterius duratione: precessit primum temporis instans: 
      in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quo instanti non fuit prius et posterius. et tamen posterius fuit 
      <lb ed="#V" n="16"/>eternitate: Unde in ipso fuit posterioritas: et in 
      eternita<lb ed="#V" n="17" break="no"/>te prioritas. I simili aliquo modo a remotis dicunt: quod 
      si<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nunquam fuisset aliqua mensura habens prius et posterius: tamen 
      <lb ed="#V" n="19"/>potuisset vnum angelum creasse prius quam alium. ita 
      prio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ritas fuit in mensura vnius: et posterioritas in mensura 
      al<lb ed="#V" n="21" break="no"/>terius. Unde creatio secundi non coextitisset eternitati sub ratione 
      <lb ed="#V" n="22"/>qua coextitisset creatio primi. sed sub ratione qua fuisset 
      ip<lb ed="#V" n="23" break="no"/>sam transcendens a parte post. Eternitas enim cum simul sit 
      <lb ed="#V" n="24"/>simplex et inmensa creationem cuiuscumque rei transcendit tota 
      <lb ed="#V" n="25"/>in infinitum: et a parte ante et a parte post.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1346">
      ¶ Ad. 5m 
      dicen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dum quod quamuis aliquam rem coexistere et non coexistere 
      ali<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cui in diuisibili quod tamen non potest bis sumi sicut est 
      in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>stans temporis quantum adesse contradicant: tamen non est hoc 
      <lb ed="#V" n="29"/>verum per comparationem ad indiuisibilem mensuram 
      manen<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tem que bis potest sumi. et etiam multociens. cuiusmodi 
      <lb ed="#V" n="31"/>mensura est euum. Unde si deus destrueret modo vnum 
      <lb ed="#V" n="32"/>angelum inferiorem: vere diceretur quod esse illius coexistit in 
      di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uisibili eui superrioris angeli. Et tamen modo non 
      coexi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>steret ei. nec esset contradictio aliqua. Sicut non est 
      cotra<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dictio quod pars temporis preterita per successionem ex parte 
      <lb ed="#V" n="36"/>temporis coexistit in diuisibili eui et tamen modo sibi non 
      <lb ed="#V" n="37"/>coexistit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1375">
      ¶ Ad. 6m dicendum quod in euo secundum se non est 
      fuis<lb ed="#V" n="38" break="no"/>se: neque fore: sed esse tantum. quauis sibi coextiterint partes 
      <lb ed="#V" n="39"/>temporis preterite. et existent partes temporis future. 
      vn<lb ed="#V" n="40" break="no"/>de eo modo quo est ibi fuisse et fore differunt: sed ibi non 
      <lb ed="#V" n="41"/>sunt nisi in coexistentia parcium temporis ipsi euo. quamuis 
      <lb ed="#V" n="42"/>deus non posset facere quod coexistentia percium temporis 
      prete<lb ed="#V" n="43" break="no"/>riti ipsi euo non fuerit: tamen posset facere quod nulla alia 
      <lb ed="#V" n="44"/>coexistentia partium temporis ipsi euo sit futura. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Qui vult tenere opinionem secundam: 
      po<lb ed="#V" n="46" break="no"/>test respondere ad 
      argu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>menta contra eam per modum sequentem. Dicendum ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>primum: quod ab euo non excluditur variatio: extendendo 
      <lb ed="#V" n="49"/>nullum variationis ad fluxum qui est a futuro in 
      preteri<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tum: si ille fluxus sit vniformis. sicut est in successione eui. 
      <lb ed="#V" n="51"/>sed fluxus difformis ab euo excluditur. et ille proprie 
      importa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tur nomine variationis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1410">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ille 
      au<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctor de intelligentiis firmiter fuit alterius opiniois. 
      Un<lb ed="#V" n="54" break="no"/>de qui vult tenere opinionem secundam: oportet ipsum 
      ne<lb ed="#V" n="55" break="no"/>gare auctoritatem illius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1419">
      ¶ Ad. 3m cum dicitur quod 
      mensu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ra simplicior est suo mensurato etc. dico quod non est 
      vniuer<lb ed="#V" n="57" break="no"/>saliter verum: nisi loquendo de mensura vnigenea 
      mensu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rato. si loquamur de mensura creata. vt cum vnus motus 
      <lb ed="#V" n="59"/>mensuratur per alium. et esse vnius angeli per esse alterius 
      <lb ed="#V" n="60"/>euum autem et esse angeli vnigenea non sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f06866-d1e1432">
      ¶ 
      Uide<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur tamen quod illa secunda opinio fundata sit super illam 
      <lb ed="#V" n="62"/>falsam opinionem: que est quod creature omnes semper 
      fi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>unt a deo quamdiu sunt: ita quod eas conseruari est ipsas 
      <lb ed="#V" n="64"/>continue fieri. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>